<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>警權 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E8%AD%A6%E6%AC%8A/</link>
    <description>Recent content in 警權 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 07 Dec 2021 20:07:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%AD%A6%E6%AC%8A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>被指展委任證催網店寄貨　揚言開案「刮你出嚟」　據了解涉事者為警員　警方正了解事件</title>
      <link>/articles/%E5%B1%95%E5%A7%94%E4%BB%BB%E8%AD%89%E5%82%AC%E7%B6%B2%E5%BA%97%E5%AF%84%E8%B2%A8-%E6%8F%9A%E8%A8%80%E9%96%8B%E6%A1%88%E5%88%AE%E4%BD%A0%E5%87%BA%E5%9A%9F-%E6%93%9A%E4%BA%86%E8%A7%A3%E6%B6%89%E4%BA%8B%E8%80%85%E7%82%BA%E8%AD%A6%E5%93%A1-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E6%AD%A3%E4%BA%86%E8%A7%A3%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Dec 2021 20:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B1%95%E5%A7%94%E4%BB%BB%E8%AD%89%E5%82%AC%E7%B6%B2%E5%BA%97%E5%AF%84%E8%B2%A8-%E6%8F%9A%E8%A8%80%E9%96%8B%E6%A1%88%E5%88%AE%E4%BD%A0%E5%87%BA%E5%9A%9F-%E6%93%9A%E4%BA%86%E8%A7%A3%E6%B6%89%E4%BA%8B%E8%80%85%E7%82%BA%E8%AD%A6%E5%93%A1-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E6%AD%A3%E4%BA%86%E8%A7%A3%E4%BA%8B%E4%BB%B6/</guid>
      <description>今天一宗法庭案件（詳見另文報道），再次引起市民對警員使用委任證的熱議，而在網上世界亦發生一宗涉及警員委任證的爭議。一個網購波衫專頁今天在網上發帖，指一名男子為求店主盡快寄出選購球衣，在網上通訊期間拍攝一張露出 1/3 的警察委任證照片，又指如網店店主不即時寄出球衣，會「自己開個 RN（案件編號）搵人刮你」。據了解，涉事者為警員，警方正了解事件。
 圖片來源：網購波衫專頁「韓職 K League 球衣代購」帖文
  圖片來源：網購波衫專頁「韓職 K League 球衣代購」帖文
 網購波衫專頁「韓職 K League 球衣代購」今天在網上發帖。店主承認貨到後突因事忙，兩天後仍未寄出球衣，但在客人「攞自己嘅《警察委任證》出嚟，話再唔寄就開案」，在不想煩後即晚以速遞送貨。
有網民則發現懷疑涉事的警員今日凌晨在 facebook 發帖，指自己不推薦有關網店，指有關網店在本身承諾貨到後寄衫，但不停拖廷，「如果唔係講哂粗口都唔肯寄衫」，又批評網店「今日上晝話中午寄，中午話下午寄，夜晚話聽日寄。之後再話呢幾日寄。」又指網店訂金收足，但不斷拖延，又指自己「永遠不會再幫襯！」
該名留言者的 facebook 戶口曾上載「踏浪者行動獎章」相片；該獎章在 2020 年設立，警聲網頁指是為「肯定警隊成員在警隊的特別行動中所作出的重大集體貢獻」。
《立場新聞》先後聯絡網店及投訴網店的事主，至截稿前未有回應，《立場新聞》亦向警察公共關係科查詢事件是否涉及有人違反《警察通例》或《程序手冊》至今亦未有回應。
根據警隊早年推出的「正直及誠實的品格」行為指引，共有七大要點，當中一項為「不損害或濫用公職身份」。當時警聲報道指，行為指引並不是紀律守則的一部分，「然而，行為指引與警隊價值觀及紀律守則有密切關係。任何人員不論當值或休班時如違反指引，都極可能損害公眾對警隊的信任及信心，還有可能構成刑事罪行或違反紀律守則。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>監警會批評記協拒配合警察投訴課調查至大量個案資料不全</title>
      <link>/articles/%E7%9B%A3%E8%AD%A6%E6%9C%83%E6%89%B9%E8%A9%95%E8%A8%98%E5%8D%94%E6%8B%92%E9%85%8D%E5%90%88%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E6%8A%95%E8%A8%B4%E8%AA%B2%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E8%87%B3%E5%A4%A7%E9%87%8F%E5%80%8B%E6%A1%88%E8%B3%87%E6%96%99%E4%B8%8D%E5%85%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Oct 2021 01:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%9B%A3%E8%AD%A6%E6%9C%83%E6%89%B9%E8%A9%95%E8%A8%98%E5%8D%94%E6%8B%92%E9%85%8D%E5%90%88%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E6%8A%95%E8%A8%B4%E8%AA%B2%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E8%87%B3%E5%A4%A7%E9%87%8F%E5%80%8B%E6%A1%88%E8%B3%87%E6%96%99%E4%B8%8D%E5%85%A8/</guid>
      <description>監警會主席王沛詩（中）
 記協日前發聲明指，涉及 2019 年警察過度使用暴力的 27 宗投訴，僅一宗轉交監警會，又批評監警會沒有調查權力，也不能推翻投訴警察課的調查結果。監警會發稿回應，批評記協的聲明失實，又指在調查個案時，不獲記協或投訴人配合，使現行的兩層架構投訴警察制度未能充分發揮職能。
監警會：有權修正警察課調查結果
監警會指，記協稱監警會「不能推翻投訴警察課調查結果」、「對警方的監察形同虛設」，以及「無法有效履行其職責」，有關說法完全錯誤，並指監警會「具備多項權力」，包括可要求與個案相關人士會面、提出質詢、要求投訴警察課澄清和提供更多資料，甚至進一步調查。又指在 2019/20 年，經會方質詢後， 共 184 項指控的調查結果予以修正，「還投訴人及被投訴人一個公道」。
監警會：調查時有檢視民間錄像及資料
就記協指監警會的專題審視報告「絕大部分內容均參照警方的說法」，監警會反駁指，審視反修例運動引起的衝突事件中，會方有充分檢視來自其他公營和私人機構、市民主動提供的相關資料，以及大量傳媒現場錄像和新聞報道。會方並根據所得資料向警方作出 52 項改善建議。
監警會：記協拒配合警方調查至投訴個案無法追查
監警會又表示，有關記協的 27 宗投訴個案，在寄予監警會的信中，並無提供任何投訴人的姓名或聯絡方法。27 宗投訴個案中，有 9 宗個案提供一些影片或相片以供調查，其餘個案只有文字陳述投訴內容。投訴警察課要求記協提供投訴人的姓名和聯絡方法，以便直接邀請他們協助調查，惟遭到記協拒絕，表示會將該課要求協助調查的訊息轉達予投訴人。 其後只有一名投訴人主動接觸投訴警察課，而投訴警察課亦按照該名投訴人提供的詳盡資料展開全面調查。
就其餘 26 宗投訴個案，投訴警察課曾三十多次與記協聯絡，促投訴人提供聯絡方法和盡快協助調查，但 26 名投訴人未有回應，投訴警察課按現行機制將該 26 宗個案分類為「無法追查」。監警會嚴重投訴個案委員會在審核該 27 宗個案的調查結果期間，曾多次要求投訴警察課再聯絡記協，以尋求投訴人的協助，而投訴警察課亦應監警會要求多次聯絡記協，惜最終該 26 名投訴人仍然沒有聯絡投訴警察課以協助調查。監警會審議記協提供的影片和相片後，基於資料不全，無法釐定事件的全部事實，故無法達至任何確切的結論。因此同意投訴警察課將該 26 宗個案分類為「無法追查」。
記協：監警會邏輯不通
記協主席陳朗昇表示，對監警會的回應非常失望。其中關於 27 宗個案，他認為必須認清，該等個案正正是因為記者對警察失去信心，才交由監警會做調查，但監警會到頭來卻還是透過警察直接聯絡投訴人，質疑監警會邏輯不通。
至於就監警會稱個案資料不全，陳朗昇舉 2019 年 6 月 12 日添華道警民衝突為例，當時一名外籍人士向警方大叫：「你向記者開槍！」（You shot the journalists!），當時場面清楚顯示開槍彈的是警方的速龍小隊，對象是記者。他指出，速龍小隊由飛虎隊、機場特警組、反恐特勤隊等抽調人手組成，人數有限，要找出當日出勤紀錄，哪位隊員持槍射彈並不困難，質疑是否警方表示找不到相關紀錄，監警會就相信? 他認為事件反映警察投訴課調查能力有問題，且極不嚴謹，同時亦反映監警會對於警察投訴課的報告是全單接收。
他又指，記協有關「監警會不能推翻投訴警察課的調查結果」的批評，其實是援引高院法官周家明就記協投訴警察妨礙傳媒採訪司法覆核的判詞，當中正正提到監警會不能推翻投訴警察課的決定。而監警會稱有權要求投訴警察課提供更多資料，甚至修正調查結果，陳朗昇指，根據監警會條例第 16 條，主導權始終在警務處處長。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>監警會投訴個案文件夾遺留的士　涉 20 個人資料包括 13 名被投訴警員</title>
      <link>/articles/%E7%9B%A3%E8%AD%A6%E6%9C%83%E6%8A%95%E8%A8%B4%E5%80%8B%E6%A1%88%E6%96%87%E4%BB%B6%E5%A4%BE%E9%81%BA%E7%95%99%E7%9A%84%E5%A3%AB-%E6%B6%89-20-%E5%80%8B%E4%BA%BA%E8%B3%87%E6%96%99%E5%8C%85%E6%8B%AC-13-%E5%90%8D%E8%A2%AB%E6%8A%95%E8%A8%B4%E8%AD%A6%E5%93%A1/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Oct 2021 00:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%9B%A3%E8%AD%A6%E6%9C%83%E6%8A%95%E8%A8%B4%E5%80%8B%E6%A1%88%E6%96%87%E4%BB%B6%E5%A4%BE%E9%81%BA%E7%95%99%E7%9A%84%E5%A3%AB-%E6%B6%89-20-%E5%80%8B%E4%BA%BA%E8%B3%87%E6%96%99%E5%8C%85%E6%8B%AC-13-%E5%90%8D%E8%A2%AB%E6%8A%95%E8%A8%B4%E8%AD%A6%E5%93%A1/</guid>
      <description>獨立監察警方處理投訴委員會（監警會）表示，一份限閱文件夾於 18 日晚遺留在一部的士內，至今仍未尋獲。文件夾中載有六宗投訴個案的調查報告，涉及 20 名人士的個人資料。
監警會指，該份限閱文件夾涉及的 20 名人士包括了六名投訴人的姓名、年齡、職業，而他們的身份證號碼、地址和電話號碼均已經過遮蓋處理，只顯示少部分資料；13 名被投訴警務人員的姓名、警員編號、年齡、職級、服務警隊的年資，以及一名證人的姓名和職業。監警會將知會受影響個別人士。
監警會已經通知警方，並向個人資料私隱專員報告。監警會呼籲市民或該名的士司機如拾獲該文件夾，立即交到就近警署，或致電2524 3841／2862 8399與監警會聯絡。
監警會指，已建立一套安全電郵系統（Secure Email System），以電子加密方式傳送限閱文件，以取代紙本文件傳遞。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>上半年總體罪案數字減　詐騙罪錄升幅　鄧炳強：多為太空卡騙案</title>
      <link>/articles/a_%E7%B8%BD%E9%AB%94%E7%BD%AA%E6%A1%88%E6%95%B8%E5%AD%97%E6%B8%9B-%E8%A9%90%E9%A8%99%E7%BD%AA%E9%8C%84%E5%8D%87%E5%B9%85-%E9%84%A7%E7%82%B3%E5%BC%B7%E5%A4%9A%E7%82%BA%E5%A4%AA%E7%A9%BA%E5%8D%A1%E9%A8%99%E6%A1%88/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 18:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/a_%E7%B8%BD%E9%AB%94%E7%BD%AA%E6%A1%88%E6%95%B8%E5%AD%97%E6%B8%9B-%E8%A9%90%E9%A8%99%E7%BD%AA%E9%8C%84%E5%8D%87%E5%B9%85-%E9%84%A7%E7%82%B3%E5%BC%B7%E5%A4%9A%E7%82%BA%E5%A4%AA%E7%A9%BA%E5%8D%A1%E9%A8%99%E6%A1%88/</guid>
      <description>香港今年上半年總體罪案數字為 30,871 宗，比去年同期下降 1,474 宗。當中詐騙案仍錄得升勢，由去年上半年 8,129 宗升至今年同期 8,699 宗。保安局局長鄧炳強表示，罪案數字下降，惟未回復 2018 年水平。而詐騙案數字上升，鄧稱電話卡實名制將有效打擊騙案。
今年罪案總體罪案數字下降， 2020 年一月至六月期間，共 32,345 宗罪案，而 2021 年同期減至 30,871 宗，當中最多為盜竊案，共 9,317 宗，但仍較去年同前少 1,445 宗。
詐騙、刑事恐嚇和勒索案數字錄得升勢。詐騙由去年上半年 8,129 宗，今年同期升至 8,699 宗；刑事恐嚇亦由去年上半年 644宗升至今年 703 宗；而勒索案就由去年上半年 373 宗升至今年同期 707 宗。保安局局長鄧炳強表示，罪案數字有下降，主要原因為警方在過往多了時間做撲滅罪行工作，惟「比對未有黑暴，即 2018 年上半年嘅時間，暫時未去返嗰個水平。」鄧指警方多了資源主動出擊和破案工作，2021 年上半年破案率達 35.7%，比去年同期上升 3.6%。
鄧炳強指，詐騙案多與網上情緣與假扮官員案件有關，而刑事恐嚇主要是收債案和家庭成員糾紛有關，「可能而家疫情仍然比較嚴峻，好多人都喺屋企入面，所以有呢個情況。」而勒索案上升達 9 成，主要是網上裸聊勒索案有關。
 保安局長鄧炳強
 鄧炳強舉例指，其中一宗假冒官員案，受害人被騙達 2.5 億，2021 年上半年成立反詐騙協調中心，防止了 360 宗罪案，阻截了 6 億元騙款轉至騙徒。鄧炳強稱，因應很多騙案是用沒有登記的電話儲值卡，而最近針對使用太空卡修改了法例，設立電訊登記用戶識別卡規例，相關規例將於 9 月 1 日實行，規定預付儲值卡進行實名登記。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>武夫當道，特區強權政治變本加厲</title>
      <link>/articles/%E6%AD%A6%E5%A4%AB%E7%95%B6%E9%81%93%E7%89%B9%E5%8D%80%E5%BC%B7%E6%AC%8A%E6%94%BF%E6%B2%BB%E8%AE%8A%E6%9C%AC%E5%8A%A0%E5%8E%B2/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Jul 2021 17:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%AD%A6%E5%A4%AB%E7%95%B6%E9%81%93%E7%89%B9%E5%8D%80%E5%BC%B7%E6%AC%8A%E6%94%BF%E6%B2%BB%E8%AE%8A%E6%9C%AC%E5%8A%A0%E5%8E%B2/</guid>
      <description>《蘋果日報》停刊翌日，其實人事變動是表面，背後是管治制度、文化和政策的更替。有論者早已指出，三位警務高層進佔高位，連同特區辦主任和廉政專員由前入境處長出任，有紀律部隊背景的問責高官比例增加，而且行情看漲，他日更上一層樓，除了北京，又有誰可說不可？
[紀律部隊人員紛紛上位，也代表政務官系統的貶值，特區政府過去以政務官為管治骨幹的格局，將進一步破除。2002 年，首任特首董建華推行高官問責制，建立由特首委任的管治班子，同時亦推翻九七前以政務官為統治核心、掌握決策權的體制，他們由特區決策者降級為輔助管治班子施政的常務秘書長。不過，其後有兩位特首（曾蔭權、林鄭月娥）都由政務官出身，不少政務官亦紛紛入閣，由公務員變身局長，在管治班子佔有重要位置，保住政務官的優勢。
今趟李家超出任特區第二把手，象徵不必假手政務官去駕馭官僚架構，更清楚示意，政務官必須改變腦袋，否則與政府高位絕緣。因此，今次任命是重新樹立政務司長以至治港者的標準，不在於行政經驗廣濶、分析論述高明、深入社會民生、行事面面俱圓等等政務官本色，而更在於以實現國家意志為己任，「忠誠勇毅」侍奉國家而不計社會後果。例如當局的執法行動，一星期內令仍未審訊更未定罪的《蘋果日報》被迫消失，順利完成國安任務，不管新聞自由和企業產權，卻立即得到中央論功行賞，至於香港人怎樣看，國際社會又怎樣看，一概等閒視之。
有論者認為更多紀律部隊人員進入領導班子，代表香港由文人走向武夫政府，未免有欠準確。儘管特首林鄭月娥隔了政務司長、保安局長兩層，才能跟警務處長溝通，直接間接也難指揮紀律部隊的工作。但林鄭無力駕馭，不等於這些紀律部隊及其領導官員可以如軍政府般自把自為，主宰施政，因為北京一貫堅持對香港行使全面管治權，自然有辦法控制香港的武裝部隊，慎防失控，因此話事人始終是北京，幾位「武官」是信託人而已。
人事調動的主要影響亦遠超於「武官」受到器重。首先，「武官」升官晉爵更代表樹立新風，標榜「忠誠勇毅」侍奉國家才仕途有望。儘管紀律部隊領導習慣執行任務，有其先天的競爭優勢，職業前景一片美好下，變得更「忠誠」更「勇毅」，但隨著此風不斷滋長，政務官為免貶為事務官，只有仿效「武官」，尤其是一直落後於仕途者，更視此為翻身機會而爭相效尤。
再者，重整班子更在於推動新政策。一是通過國安香港主帥的新任政務司長李家超統籌，確保國家安全考慮注入各個施政領域，一切以國家安全先行。按照中國大陸法律觀念，國家安全有十六個方面，包括政治安全、國土安全、軍事安全、經濟安全、文化安全、社會安全、科技安全、網絡安全、生態安全、資源安全、核安全、海外利益安全等等，特區政府遂可出師有名研發新政策，介入不同領域，加強政府對內對外的防禦、監測、懲罰等等措施。
二是保安局統領各紀律部隊，高舉國安旗幟，並以警隊的「忠誠勇毅」為榜樣，成為捍衛特區政府的核心力量。過去紀律部隊各司其職，注重專業，也起互相監察的作用，在宣誓效忠政府的新年代，除了提升國安訓練，也必加強內部審查，確保紀律部隊人員的政治正確，護翼政府施政，以免特首的支持者只限於三萬警察。
上述的新格局已經成形，以國家安全為施政主導思想下，勢必削弱民間社會的自由空間和企業運作，自不待言。若硬說《國安法》可恢復香港繁榮，卻罔顧其對社會和經濟的代價，就如相信市民仇警全因偏頗言論煽動所致，同樣是不美麗的誤會。](../../politics/%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E6%94%BF%E5%BA%9C-%E6%9D%8E%E5%AE%B6%E8%B6%85%E6%8E%A5%E4%BB%BB%E6%94%BF%E5%8B%99%E5%8F%B8%E9%95%B7-%E9%84%A7%E7%82%B3%E5%BC%B7%E6%8E%A5%E4%BB%BB%E4%BF%9D%E5%AE%89%E5%B1%80%E9%95%B7-%E8%95%AD%E6%BE%A4%E9%A0%A4%E6%99%89%E5%8D%87%E8%AD%A6%E5%8B%99%E8%99%95%E9%95%B7&amp;quot;) 原刊於自由亞洲電台網站</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>麥美娟收回言論，還是中國人嗎？</title>
      <link>/articles/%E9%BA%A5%E7%BE%8E%E5%A8%9F%E6%94%B6%E5%9B%9E%E8%A8%80%E8%AB%96-%E9%82%84%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Jun 2021 13:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%BA%A5%E7%BE%8E%E5%A8%9F%E6%94%B6%E5%9B%9E%E8%A8%80%E8%AB%96-%E9%82%84%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E5%97%8E/</guid>
      <description>上星期，警隊出身的鄧炳強、李家超升官，有人問立法會議員麥美娟，香港是否變了「police state」（一般譯「警察國家」）？「嗰個女仔」用英文答：“If it is a police state, so why not?” 說完這句，更馬上忍不住笑。
我在港台網站看到她答問的片段，呆了，隨即想到孟子這句話：「人不可以無恥。無恥之恥，無恥矣！」這古語可作兩解，而我現在想表達的意思是：對於可恥的事，全然不知羞恥，恰恰是最大的無恥。
笑了一聲，麥美娟便正正經經繼續說：“I don’t think it is any problem with a police state. When we say a police state, I will view the other side, that is we emphasis on security.”
就英文語法而言，以上的話當然甩皮甩骨。例如 “I don’t think it is any problem with a police state”，it is 應改為 there is；“we emphasis” 則把名詞（emphasis）置於主語（we）後，連動詞（emphasize）也不懂得說。
然而這種英文很符合今天議員的水平，我不怪她。要怪，也就怪港台記者太好心，在文字報道替她改正過來，反而喪失了嗰個女仔 goodest English 的原汁原味。
“If it is a police state, so why not?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高層被捕後　編採部提早截稿趕加印　直擊《蘋果日報》如常出版</title>
      <link>/articles/ab%E9%AB%98%E5%B1%A4%E8%A2%AB%E6%8D%95%E5%BE%8C-%E7%B7%A8%E6%8E%A1%E9%83%A8%E6%8F%90%E6%97%A9%E6%88%AA%E7%A8%BF%E8%B6%95%E5%8A%A0%E5%8D%B0-%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E8%98%8B%E6%9E%9C%E6%97%A5%E5%A0%B1-%E5%A6%82%E5%B8%B8%E5%87%BA%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jun 2021 00:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/ab%E9%AB%98%E5%B1%A4%E8%A2%AB%E6%8D%95%E5%BE%8C-%E7%B7%A8%E6%8E%A1%E9%83%A8%E6%8F%90%E6%97%A9%E6%88%AA%E7%A8%BF%E8%B6%95%E5%8A%A0%E5%8D%B0-%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E8%98%8B%E6%9E%9C%E6%97%A5%E5%A0%B1-%E5%A6%82%E5%B8%B8%E5%87%BA%E7%89%88/</guid>
      <description>2021 年 6 月 18 日的《蘋果日報》，如常出版。
17 日晚上 10 時 30 分，距離報紙付印只有約一小時，《蘋果》編輯部爭分奪秒，為報紙版面作最後確認。不少傳媒在場，拍攝記錄 5 名高層被捕、國安處大肆上門搜查後的第一日「出紙」。執行總編輯林文宗手執原子筆，全神貫注，仔細校對版面每一個細節，不時與同事溝通，又會走到員工身邊，審視美術設計效果。
 執行總編輯林文宗
 《蘋果日報》頭版今以被捕社長張劍虹的說話：「 大家要頂住」為題；亦以大半版刊登被捕副社長陳沛敏的專訪。據了解，《蘋果日報》副社長陳沛敏會被通宵扣查，暫失去自由的她，依然關心明天的《蘋果日報》，能否順利出版。留守《蘋果》的同事，相信沒令她失望。報紙有八版皆是報道警方拘捕 5 名公司董事、高層、搜查蘋果日報大樓。《蘋果日報）執行總編輯林文宗在FB說:「出版，才是維護出版自由的最佳方法」。警方國安處高級警司李桂華指各人涉嫌違反國安法第 29 條「串謀勾結外國或境外勢力危害國家安全罪」。
 副社長陳沛敏被捕前專訪
 《蘋果》美術部員工：各部門提早「交版」　望市民可準時買到報紙
在《蘋果》工作 23 年的美術部員工吳先生表示，由於加印，所有部門提早個半至兩小時「交版」，務求讀者仍可準時在報攤買到報紙，「知道今日發生咩事」。他走到一旁喝水，向記者慨嘆，5 名高層被捕，被警方形容為「犯罪分子」，檢走新聞材料，根本是「新聞自由走向末路」。
他語帶不忿道，「我相信同事只係如實報道，係有佢哋嘅專業操守」。他表示，作為員工不會對號入座，「我哋唔會當自己係不法分子，《蘋果》一路做緊嘅，都係幫緊港人發聲。」坊間盛傳政府要在7.1前取締《蘋果》，吳先生肯定地道，「就算無警方今日嘅行動，無7.1甚麼甚麼，我哋都會做好自己本分；經過今次就更加要做落去，做好本分，何來有罪？」
《蘋果》年輕記者：如果因為做記者「初心」被補、要一同坐監，我樂意
在編輯部趕緊「埋版」同時，兩名現職蘋果日報的年輕記者在放工後留在公司，希望與身邊同事「圍爐」，分擔經歷今天搜捕後的情緒。在蘋果任職3年的記者S（化名）表示，今天「末日」感覺強烈，「你知道件事好嚴重，但好似咩都做唔到」。他解釋，當局將編採工作視為違反國安法，「今日就拉編採高層，他朝我啲採主、同事俾人拉咁點？」
S指，今天公司氣氛比想像中平靜，「可能好多同事都預咗有今日」，他認為這個時間應好好銬問自己做記者的初衷，若只是為了避紅線而違反自己入行的本意，「咁點解仲要做？」他續說，「如果因為（初心）我要俾人拉，要同佢哋一齊坐（監），我樂意。」
入職不足半年的記者K（化名）則表示，完成工作後亦特意回到公司，「有少少想圍爐嘅感覺，同同事share大家的心理狀況」。剛加入《蘋果》的他本以為自己對公司感情不算深，但今早得悉高層被捕時感到震撼，「嗰啲係我每日返公司都會見到嘅人」，「可能隨時就係我或身邊同事被捕」。
被問會否擔心身為記者會同樣被捕，K認為擔心不來，根本不知道紅線在哪，至今當局都沒有披露涉案的文章是哪篇文章，表示會繼續做好自己本分。至於保安局局長李家超形容《蘋果日報》為犯罪分子，K形容是荒謬，有理智的人都會知道有關說法不合理，「亦冒犯咗好多努力做新聞嘅人」。
《蘋果》傍晚決定加印至 50 萬份
回首不足一年前，警方國安處於 2020 年 8 月 10 日以違反國安法、欺詐等罪拘捕壹傳媒創辦人黎智英、他兩名兒子和 4 名高層。同日近 200 名警方首次進入《壹傳媒》及《蘋果日報》的辦事處搜查，最後逗留近 8 小時始離開大樓，並帶走至少 25 箱證物。（詳見報道）
昨搜查蘋果日報大樓的畫面重現， 不同的是去年曾要求在場監察警方行動的《蘋果日報》副社長陳沛敏及總編輯羅偉光都被捕，警力亦增強至 500 人，《蘋果》記者也一律被阻止返回崗位工作、禁止拍攝警方行動。警方最後搜查逾 5 小時、檢 44 硬碟新聞材料後離開及解封大樓。《蘋果》員工其後陸續回到工作崗位，有記者的電腦被取走，索性以手機打稿。（詳見報道）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>警推「行咇易」手機 App 查身份證　1,200 警員下月試用　警：行孖咇互相監察可避免濫用</title>
      <link>/articles/%E8%AD%A6%E6%8E%A8-%E8%A1%8C%E5%92%87%E6%98%93-%E6%89%8B%E6%A9%9F-app-%E6%9F%A5%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E8%AD%89-1-200-%E8%AD%A6%E5%93%A1%E4%B8%8B%E6%9C%88%E8%A9%A6%E7%94%A8-%E8%AD%A6-%E6%9C%89%E8%B6%B3%E5%A4%A0%E6%8E%AA%E6%96%BD%E9%81%BF%E5%85%8D%E6%BF%AB%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Apr 2021 12:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AD%A6%E6%8E%A8-%E8%A1%8C%E5%92%87%E6%98%93-%E6%89%8B%E6%A9%9F-app-%E6%9F%A5%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E8%AD%89-1-200-%E8%AD%A6%E5%93%A1%E4%B8%8B%E6%9C%88%E8%A9%A6%E7%94%A8-%E8%AD%A6-%E6%9C%89%E8%B6%B3%E5%A4%A0%E6%8E%AA%E6%96%BD%E9%81%BF%E5%85%8D%E6%BF%AB%E7%94%A8/</guid>
      <description>素材來源：警察片段截圖
 警方表示，5 月 7 日起安排 1,200 名前線警員，試行以 Android 手機應用程式「行咇易」，截查市民時以手機讀取身份證或護照資料，相信可減少截查時間和出錯機會，亦可讓「電台」人員專注處理 999 求助個案。關於安全問題，警方稱有足夠措施保障市民個人資料，包括程式不能截圖、加密傳送資料等，也指警員「行孖咇」有互相監察作用，可避免資料被濫用。
至於受截查人士可否要求不以「行咇易」查牌，警方指回應指「市民要明白這是官方工具」，籲相信警員的判斷。
警方說，早前透過招標形式聘請公司研發「行咇易」，程式利用了「光學字符辨識」技術（OCR），警員在截查時會將手機鏡頭對準身份證，程式就會自動讀取身份證或護照上資料，包括姓名、性別、出生日期、證件號碼等，並上傳到警方資料庫核對，了解受截查人士是否被通緝等。
警方指，以往口頭上報往「電台」的查核工作需要 4 至 5 分鐘，新方法下將大大縮減至 15 秒就完成。警方並指，已經安排了專用的公務手機給警員使用「行咇易」，相關手機背面亦會以雷射刻上警徽，供市民識別。
警方今次推出「行咇易」，只是邀請部分媒體採訪公布細節。第四代指揮及控制通訊系統特別職務隊高級督察陳志鵬說，警員在使用「行咇易」前要登入警隊內聯網，使用程式期間，手機截圖功能會被禁用，手機讀取資料後亦會即時上傳到警隊伺服器，傳送過程會「點對點加密」，程式也無法讀取證件的晶片資料，也不會拍攝和儲存圖像。陳志鵬又說，警員休班後，「行咇易」的查核功能也會關閉，如果手機遺失，警方也可以遙距將手機重置至原廠設定。
第四代指揮及控制通訊系統特別職務隊總督察丘凱恩又說，雖然警方認同「行咇易」可以提升效率，但未打算以「行咇易」取代傳統的口頭上報方法，警員可按實際環境選擇查核方式。被問到受截查人士可否要求不以「行咇易」查牌，丘就回應指「市民要明白這是官方工具」，籲相信警員的判斷。
丘凱恩又說，「行咇易」的資料頁面有浮水印顯示警員編號，以免警員把涉及個人資料的內容外洩，又強調警隊有嚴格機制，如發現有人違規，可面臨紀律處分。丘凱恩又稱，同事「行孖咇」有互相監察作用。
《立場》正向警方查詢研發公司的背景以及所涉及的金額，正待回覆。
相關報道：明報 / 頭條日報 / now</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>巴黎再爆反安全法警暴示威　有人放火破壞商店銀行　22 人被捕</title>
      <link>/articles/%E5%B7%B4%E9%BB%8E%E5%86%8D%E7%88%86%E5%8F%8D%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%B3%95%E8%AD%A6%E6%9A%B4%E7%A4%BA%E5%A8%81-%E6%9C%89%E4%BA%BA%E6%94%BE%E7%81%AB%E7%A0%B4%E5%A3%9E%E5%95%86%E5%BA%97%E9%8A%80%E8%A1%8C-22%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8D%95/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Dec 2020 09:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B7%B4%E9%BB%8E%E5%86%8D%E7%88%86%E5%8F%8D%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%B3%95%E8%AD%A6%E6%9A%B4%E7%A4%BA%E5%A8%81-%E6%9C%89%E4%BA%BA%E6%94%BE%E7%81%AB%E7%A0%B4%E5%A3%9E%E5%95%86%E5%BA%97%E9%8A%80%E8%A1%8C-22%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8D%95/</guid>
      <description>晚上巴黎街頭瀰漫催淚煙。
 法國繼續有示威反對新安全法及警察過度使用武力，星期六的巴黎，有示威者破壞商店、銀行、放火燒車，警方則以催淚彈驅散群眾，拘捕最少22人，警方指有暴亂分子滲透示威活動。
當地 5 日，全國各地有大約 100 個示威活動抗議新安全法。路透社報道，在巴黎，數千人上街示威，遊行隊伍原本大致和平，但有部分黑衣蒙面示威者同警察爆發衝突，有人破壞商店、銀行，放火燒車，向警察投擲石頭、煙火等。衝突由日間持續到晚上，警方以催淚彈及發射水砲還擊，多人受傷。
 H24 News的影片顯示巴黎一家銀行被縱火。
 法國國民議會早前通過又名「第 24 條」的新安全法，將惡意發放警員照片和影片列為刑事罪，引發很大爭議，評論認為新安全法限制公民自由，且縱容警方使用不當武力，上月 21 日，三名警員暴力對待一名涉嫌無戴口罩的黑人音樂人，全程被閉路電視拍下，激起民憤。上月 28 日，全國多地示威抗議，巴黎爆警民衝突。
 有人放火燒車。
 法國總統馬克龍上周表示會重寫法案，又在剛過去的周五表示使用不當暴力的警察要受到懲罰，不過，這些都未能阻止周末反政府示威再次演變為暴力衝突。
當地 BFM 電視台引述巴黎警方表示，有大約 500 名暴亂分子滲透到抗議活動。內政部長達曼寧（Gerald Darmanin）說，事件中有 22 人被捕。
 Windows have been smashed and cars have been set on fire in Paris as protests erupted over a new security law.
Today&amp;rsquo;s top stories: https://t.co/E69BvzSUi3 pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>當段崇智遇上李贄</title>
      <link>/articles/%E7%95%B6%E6%AE%B5%E5%B4%87%E6%99%BA%E9%81%87%E4%B8%8A%E6%9D%8E%E8%B4%84/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Nov 2020 12:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%95%B6%E6%AE%B5%E5%B4%87%E6%99%BA%E9%81%87%E4%B8%8A%E6%9D%8E%E8%B4%84/</guid>
      <description>在「再出發」的路上，首先遇見警察。
四個警察協會去信中大校長段崇智，窮追猛打他曾就學生被捕時遭受凌辱而要求有關方面調查並譴責涉嫌違規的警員。這些警察，反對成立獨立調查委員會尋求真相，卻羅列公信力調查中最低的一兩家媒體的報道，證明警方清白無辜，要求校長公開認錯。信中最有意思的，是提醒段校長不要以為投誠「香港再出發大聯盟」便能既往不咎。只有真誠懺悔，才有「再出發」的希望。
學者惶恐終日
相信段校長收到此信時會感到錯愕。通過港版國安法時，他聯同幾位校長具名支持。中大各書院學生會合辦「中大保衛戰」回顧活動，校方不顧歷史事實，警告宣傳海報上印有「光時」旗幟的照片和沈祖堯校長在現場被拍下的頭像是違規，威脅要取消活動。相信校長沒想到，這一連串的舉動仍無法滿足當權者對懺悔的定義。其實讀一讀中共黨史，從延安整風、反右到文革，那些知識分子即使淚流滿臉、公開檢討、任人羞辱、甚至含冤跳崖上吊，亦只會被譏為畏罪自殺。早知如此，何必委屈？
看見學苑內這些惶恐終日的高級學者，我經常想起明代的一位狂儒李贄（1527-1602）。此君 24 歲中舉人，一直做官，40 歲讀王守仁、王畿作品，信陽明之學。56 歲後潛心鑽研和寫作，辭官隱居佛院，每天以讀書為事，性好掃地，拭面拂身，一塵不染。62 歲時決定重投俗世，遊戲三昧，日入於花街柳市之間，與眾同塵，弄到惡頭垢癢，遂落髮做和尚，從此不歸家門。
這樣一個狂生，所到之處，官場舊友只能敬而遠之。他遊武昌，當局以「左道惑衆」將他驅逐。應朋友約赴山西，當地官員認為他「大壞風化」欲加懲治。最後有官員上奏他「惑亂人心」，朝廷決定將他已刻未刻的書籍盡收燒毀，並收押獄中，他卻在高牆內讀書自如。
直面世道荒涼
一日，他以刀割喉，卻兩日仍未氣絕。侍者問他痛否？他以指代筆回應說不痛。問為何自割？他說人生七十已無所求，便安然辭世。
蕭公權在《中國政治思想史》中，認為李贄的思想綻放異彩，應記一筆。李氏批判宋明理學，認為人人皆具良知，但如何掌握天理則有不同。他反對崇拜聖人、以孔孟為權威，而主張「為學貴於自得」，外此皆為魔障。他對主流思想的批判源於他自由的天性和王學的影響。他曾說：「我生平不愛屬人管」，他認為「不干涉與不煩擾為最合理之治術。」他認為古之聖人均有出家之志，無物無礙，便是西方淨土。因此他棄官削髮，飄流四方，遂其逍遙之志，實為免「富貴之苦」。
他譏諷那些以死諫暴君者為「癡臣」，認為士只應為知己者死。他認為臣遇暴君固當引退以自全，若遇庸主則更當攬權以自固。他說若不「奪權」，只會被那些「舐痔之臣」（當然是當權者之痔！）所讒和為弱人所食。其實李贄要糾正的是專制天下尊君賤臣之惡習，提倡君臣間的平等關係，自然不容於當權者。
蕭公權認為李贄生於晚明專制政治惡化之時，上則權臣逆閹專國，下則科舉道學壞才，令他滿腔鬱勃不平之氣，激盪發洩，衝擊禮俗名教。我卻欣賞李贄直面世道荒涼，不恥於融入千人一面、道貌岸然的儒生臉譜，成為中國自由主義的先驅。他不像今天一些學者陶醉於「國師」身份，他更捨棄了學術機構中的領導地位。換來的，卻是隨心所欲向自己相信的方向出發。
原刊於《蘋果日報》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>被指將 16 歲示威者抛下橋　智利警方稱影片偽造</title>
      <link>/articles/%E8%A2%AB%E6%8C%87%E5%B0%87-16-%E6%AD%B2%E7%A4%BA%E5%A8%81%E8%80%85%E6%8A%9B%E4%B8%8B%E6%A9%8B-%E6%99%BA%E5%88%A9%E8%AD%A6%E6%96%B9%E7%A8%B1%E5%BD%B1%E7%89%87%E5%81%BD%E9%80%A0/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Oct 2020 10:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%A2%AB%E6%8C%87%E5%B0%87-16-%E6%AD%B2%E7%A4%BA%E5%A8%81%E8%80%85%E6%8A%9B%E4%B8%8B%E6%A9%8B-%E6%99%BA%E5%88%A9%E8%AD%A6%E6%96%B9%E7%A8%B1%E5%BD%B1%E7%89%87%E5%81%BD%E9%80%A0/</guid>
      <description>少年墮下橋一刻（網上影片截圖）
 智利將於本月 25 日就制定新憲法舉行公投。自去年 10 月以來因貧富懸殊、爭取人民權益等訴求爆發的連串示威活動未有止息，當地警方於剛過去的周五（2日）被拍攝到在驅散示威者時，涉嫌令一名 16 歲少年由橋上跌落一條淺河重傷，當地檢察官表示會調查事件。
當地周五，約 100 名示威者在首都聖地亞哥意大利廣場（Plaza Italia square）示威，與警方爆發衝突，警察以水砲車及催淚彈驅散。警方與示威者追逐到馬普丘河的橋上時，一名年輕示威者由橋上墮下。他跌落河床後，臉朝下，沒有反應。
在社交平台流傳的影片所見，當時多名警察正追捕示威者，一輛水砲車在橋上發射水砲，數名防暴警正追捕示威者，其中一名防暴警突然撲向一名跑近橋邊的示威者，之後示威者就由橋墮下。
帶領志願者參加示威的 Pavel Pavelic Jofre 向衛報表示，親眼見到防暴警將該名被截獲的示威者拋下橋。他說，兩名志願者落到河邊協助墜下的少年，其後由消防隊把少年送到醫院治理。
紐約時報引述當地一個兒童監察組織在 Twitter 表示，影片清楚見到防暴把示威者拋落河，打算控訴警方企圖謀殺。
 #ENVÍDEO | Momento exacto en el cual un carabinero arrojó a un manifestante menor de edad al río Mapocho.
Izquierda chilena exige la renuncia del director de Carabineros por esta acción producida este viernes durante las manifestaciones en Santiago de Chile pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>明尼亞波利斯市通過解散警隊　研撥款組民間治安隊　紐約市承諾削警隊資金</title>
      <link>/articles/%E6%98%8E%E5%B0%BC%E4%BA%9E%E6%B3%A2%E5%88%A9%E6%96%AF%E5%B8%82%E9%80%9A%E9%81%8E%E8%A7%A3%E6%95%A3%E8%AD%A6%E9%9A%8A-%E5%B0%87%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%92%A5%E6%AC%BE%E7%B5%84%E6%B0%91%E9%96%93%E6%B2%BB%E5%AE%89%E9%9A%8A/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jun 2020 08:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%98%8E%E5%B0%BC%E4%BA%9E%E6%B3%A2%E5%88%A9%E6%96%AF%E5%B8%82%E9%80%9A%E9%81%8E%E8%A7%A3%E6%95%A3%E8%AD%A6%E9%9A%8A-%E5%B0%87%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%92%A5%E6%AC%BE%E7%B5%84%E6%B0%91%E9%96%93%E6%B2%BB%E5%AE%89%E9%9A%8A/</guid>
      <description>「停止警隊撥款」Dedund Police 成為美國反警暴示威者新興口號（Ilhan Omar Twitter）
 美國黑人男子弗洛伊德遭白人警察壓頸致死事件，觸發全國反歧視及警暴示威。美國警隊或將面臨重大變革。發生弗洛伊德事件的明尼亞波利斯市，市政府以大比數通過展開解散警隊的工作，把原本對警隊的撥款轉為籌組社區治安隊。紐約市亦正研究削警隊撥款，增加對社區服務的經費。
明尼亞波利斯市政府 12 名委員中，有 9 人贊成 解散警隊。他們在投票完成後隨即宣布：「委員會將會解散警察部門。」不過，委員會明言未有替代警隊的新方案，主席 Lisa Bender 說，短期內不可能撤銷整個警署，這第一步是提供了一個明確的改革方向，市政府需要聆聽民眾的意見，亦會參考專家及世界各地的研究和做法：「我們將致力解散明尼亞波利斯市警察部門，並與社區一起重建能有效保護我們安全的全新公共治安模式。」
弗洛伊德遭壓頸致死至今 13 天，事件令反種族歧視及反警暴示威席捲美國全國。示威者要求解散警隊，在近日的示威活動中「停止警隊撥款」（defund the police）成為新口號。包括紐約在內的部分城市，市政府商討將警隊撥款轉投由社區組成的治安隊，明尼亞波利斯市則是走得最前的城市，踏出了第一步。
數百名示威者在 Powderhorn Park 的大草地守候投票結果，市政府委員在示威者的見證下簽署解散警隊的承諾，又說整個警務系統隊的問題太嚴重，已無從改革。
 Breaking News: A veto-proof majority of the Minneapolis City Council pledged to dismantle the city’s Police Department, vowing to create a new public safety system https://t.co/mYBqMpwG0g pic.twitter.com/zYHBH59dU0
— The New York Times (@nytimes) June 7, 2020
 多年來推動大幅改革警隊的組織 Black Vision，主席 Kandace Montgomery 向紐約時報表示：「不應該死了這許多才讓我們終於走到這步。」又說，沒有了持械、無須問責又針對黑人的警力，人民更加安全。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國多市暫停使用催淚彈胡椒彈　禁警鎖喉壓頸</title>
      <link>/articles/%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E5%A4%9A%E5%B8%82%E6%9A%AB%E5%81%9C%E4%BD%BF%E7%94%A8%E5%82%AC%E6%B7%9A%E5%BD%88%E8%83%A1%E6%A4%92%E5%BD%88-%E7%A6%81%E8%AD%A6%E9%8E%96%E5%96%89%E5%A3%93%E9%A0%B8/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jun 2020 13:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E5%A4%9A%E5%B8%82%E6%9A%AB%E5%81%9C%E4%BD%BF%E7%94%A8%E5%82%AC%E6%B7%9A%E5%BD%88%E8%83%A1%E6%A4%92%E5%BD%88-%E7%A6%81%E8%AD%A6%E9%8E%96%E5%96%89%E5%A3%93%E9%A0%B8/</guid>
      <description>網上圖片
 陸續有美國城市宣布禁止警隊使用催淚彈驅散示威群眾，最新加入的是俄勒岡州城市波特蘭（Portland）。另外，多個城市宣布或正研究限制警方的武力，包括禁止警員以箍頸、鎖喉等搏擊手段制服疑犯。
美國黑人男子弗洛伊德遭白人警察壓頸致死，引發全國反警暴及種族歧視示威持續，多地爆發激烈警民衝突，警隊以催淚彈、胡椒彈及橡膠彈驅散群眾。波特蘭市長 Ted Wheeler 於當地周六（6日）表示，已指示該市警長除非面對非常嚴峻及即時生命威脅，並且無其他可行辦法，否則不得使用催淚彈驅散示威者。他又在 Twitter 表示，非暴力示威者嚴正表達早就應該改革警隊，恢復公義，他同示威者站在同一陣線。
俄勒岡美國公民自由聯盟 （American Civil Liberties Union Oregon）早前去信波特蘭市政府及警察局，指當前的示威活動是針對長久以來的種族歧視問題，當局對示威者使用有損健康，令人呼吸困難的催淚彈及其他化學武器（chemical weapons）是不道德的。公開信得到逾 1,200 名醫護界人士聯署。
西雅圖警察局長 Carmen Best 在剛過去的周五宣布暫時禁用催淚彈，為期至少三十天。丹佛市（Denver）法院則發出臨時禁制令，禁止警方對和平示威者使用化學武器或彈藥（chemical weapons or projectiles of any kind）。法官 R. Brooke Jackson 在判詞中指摘警隊失職。當地警方表示會遵守法庭判決。另外，新奧爾良、華盛頓等地方政府亦提出類似禁令。
除了催淚彈等化武外，陸續有城市禁止警察在拘捕時使用鎖喉壓頸等手法。明尼阿波利斯市政府上周五通過禁止警員以鎖喉等任何箍頸制服招數，並提出要制定一套新的執法模式，但暫時未公布細節。另外，加州和聖地亞哥亦有類似禁令。
參眾兩院的民主黨議員正草議改革警隊的草案，當中包括禁止在拘捕時以壓頸來制服疑犯、廢除警察的「有限制豁免權」、設立有關警員不當行為記錄制度等。不過，基於總統特朗普的強硬態度，相信獲通過的機會不大。
Vox / CNN</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【監警會報告】速龍小隊裝束不是「常規制服」　不受警察通例規管</title>
      <link>/articles/%E7%9B%A3%E8%AD%A6%E6%9C%83%E5%A0%B1%E5%91%8A-%E9%80%9F%E9%BE%8D%E5%B0%8F%E9%9A%8A%E8%A3%9D%E6%9D%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF-%E5%B8%B8%E8%A6%8F%E5%88%B6%E6%9C%8D-%E4%B8%8D%E5%8F%97%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E9%80%9A%E4%BE%8B%E8%A6%8F%E7%AE%A1/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2020 19:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%9B%A3%E8%AD%A6%E6%9C%83%E5%A0%B1%E5%91%8A-%E9%80%9F%E9%BE%8D%E5%B0%8F%E9%9A%8A%E8%A3%9D%E6%9D%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF-%E5%B8%B8%E8%A6%8F%E5%88%B6%E6%9C%8D-%E4%B8%8D%E5%8F%97%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E9%80%9A%E4%BE%8B%E8%A6%8F%E7%AE%A1/</guid>
      <description>無編號速龍小隊
 監警會昨日（15 日）發表長達千頁，共 16 章的審視報告，敘述反送中運動之今的大型公眾活動及警方相關行動，當中第十三章講述警員身份識別。報告指，俗稱「速龍小隊」的特別戰術小隊的戰術裝束，不被視為是警隊制服，所以不受《警察通例》或《警察程序手冊》規管，警方亦從來沒有下達指令，要求速龍繫上布肩章。監警會又指曾經委託英國一間大學，研究和比較世界各地的警員識別措施，監警會評價警方近期新增的識別措施「符合國際慣例」，又認為「正朝著正確方向邁進，展現更高透明度和問責程度，並在兩者之間取得適當平衡。」不過，監警會未有為警員身份識別的問題，包括以往有警員拒絕出示行動呼號等情況提出任何建議。
去年 6 月 9 日 速龍小隊首應用新裝束
報告指，警員的身份識別受《警察通例》第 20 章，以及《警察程序手冊》第 15 章規範，當中《警察程序手冊》第 15 章列出警務人員的「服裝與儀容」提到，警隊有三套常規制服，分別是警隊工作服、禮儀制服及全套禮服。
監警會指，速龍小隊在 2014 年首度出動的時候，成員均穿著非常規的機動部隊藍色制服；到了 2016 年旺角騷亂期間，警方發現藍色機動部隊制服未能提供足夠保護，亦未能滿足行動需要及職業安全要求。同年 11 月，警方就從海外購入現成的戰術裝束，2017 年 1 月正式獲准使用，並在 2019 年 6 月 9 日於政總一帶的示威首次應用。
警方稱從未要求速龍隊員繫上布肩章
報告提到，這批戰術裝束有較佳保護性，但無肩帶可以繫上布製警員編號，同時「不被視為警隊制服」，所以不受《警察通例》等規管。報告又說，對於有報道指部分速龍小隊成員在執勤時有佩戴布肩章展示警員編號，警方指部分成員「主動把布肩章繫於無線電對講機袋或戰術背心上」，但是警方「從未下達任何指令」，要求他們繫上布肩章。
到了去年 6 月 14 日，警方決定在每名速龍小隊成員的頭盔背面展示英文字母，另外又會在頭盔上額外貼上識別記號，報告指「可讓人易於識別特別戰術小隊個別成員」，而且「符合國際慣例」。至於在去年 11 月 7 日舉行的監警會特別內務會議上，警方已向監警會簡介在去年 10 月啟用新「行動呼號」的做法，而行動呼號主要適用於防暴警員。
引述英大學比較各國警員身份識別 港警做法符合國際慣例
報告又指，為更深入探討警員身份識別問題，監警會在 2019 年 9 月初委託英國基爾大學研究國際慣例，包括加拿大、英國、美國、德國、瑞士等國家的做法。研究涵蓋的國家，都有規定警員處理大型公眾活動期間，必須讓人識別其身份，但如遇上「極端情況」，規定可靈活執行，例如德國警察特勤隊毋須佩戴名牌，瑞典警員如正在處理激烈示威活動或正在拘捕，就毋須透露自己的姓名。
報告特別提到，美國部分警員擔心被「起底」以及被人在社交媒體公開個人資料，所以在處理示威或騷亂時遮蓋身份識別標記，但這種做法不符合部門政策。至於在北愛爾蘭，警隊遵守他們的身份識別指引，並同時採取多項措施確保警員和職員的安全，例如使用獨一無二的代碼，讓人無法輕易根據代碼而辨識到警員身份。
評價警方措施具高透明度和問責度 兩者取得平衡
該章結尾，監警會指針對警員身份識別問題，警方的內部指引和手冊，加上近期增添的識別措施，包括在頭盔上展示編號以及行動呼號「均符合國際慣例」，為個別人員套用代碼「做法尤其見效」，警方的措施正朝著正確方向邁進，長遠警隊管理層應視警員展示身份識別為處理大型公眾活動的「最基本做法」，「清晰可見的身份識別編號亦應成為整體制服及裝備設計不可或缺的一部分」，只在非常例外和特定情況下方獲豁免。
監警會說，截至 2020 年 2 月 29 日，有關警員身份識別問題衍生的「須匯報投訴」共有 32 宗，「須知會投訴」共有 89 宗，分別佔總數的 5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>警員疑拍片抹黑民主黨派錢　警方第三度回應：知有人向廉署投訴　有既定機制配合</title>
      <link>/articles/%E8%AD%A6%E5%93%A1%E7%96%91%E6%8B%8D%E7%89%87%E6%8A%B9%E9%BB%91%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8%E6%B4%BE%E9%8C%A2-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%BA%A6%E5%9B%9E%E6%87%89-%E7%9F%A5%E6%9C%89%E4%BA%BA%E5%90%91%E5%BB%89%E7%BD%B2%E6%8A%95%E8%A8%B4-%E6%9C%89%E6%97%A2%E5%AE%9A%E6%A9%9F%E5%88%B6%E9%85%8D%E5%90%88/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Apr 2020 18:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AD%A6%E5%93%A1%E7%96%91%E6%8B%8D%E7%89%87%E6%8A%B9%E9%BB%91%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8%E6%B4%BE%E9%8C%A2-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%BA%A6%E5%9B%9E%E6%87%89-%E7%9F%A5%E6%9C%89%E4%BA%BA%E5%90%91%E5%BB%89%E7%BD%B2%E6%8A%95%E8%A8%B4-%E6%9C%89%E6%97%A2%E5%AE%9A%E6%A9%9F%E5%88%B6%E9%85%8D%E5%90%88/</guid>
      <description>中西區區議會主席鄭麗琼於 26 日凌晨因涉嫌「煽動意圖」被警方拘捕，多名民主黨黨友在當日早上到葵涌警署聲援，其後一條顯然由警署高位拍攝有關民主黨議員許智峯等人在現場籌集保釋金的片段，在當日下午就被曾任中西區區議員的民建聯陳學鋒發佈在 Facebook 專頁上載，聲稱有人拍攝到許智峯疑向聲援人士「派錢」，指控他們收錢示威。
警方稱將配合廉署調查
《立場新聞》於 3 月 26 日和 28 日已經向警方追問多條問題，包括影片是否由警務人員提供，警務人員發布該段影片的原因，以及有關做法是否違規，但警方兩次都以七字回應，「警方會了解事件」。
《立場新聞》於今日（6 日）第三度向警方發電郵，再度追問上述事件，警方在傍晚回覆說，從傳媒報道得知有人士已就事件向廉政公署投訴，警方設有既定機制配合廉署的調查及行動，「警方不評論個別事件。」
譚凱邦張文龍向廉署投訴 稱涉事警員行為失當
4 月 2 日，荃灣區議員譚凱邦以及葵青區議會副主席張文龍到廉政公署，投訴有警員在辦公時間拍攝影片，並將片段上載及誣衊民選議員「收錢示威」。譚凱邦當時說，未知片段是哪位警員拍攝，但是他涉嫌公職人員行為失當已相當明顯、證據確鑿，期望廉署「仲有牙力懲處」；至於張文龍就表示會聯同荃灣區議會積極跟進，又指警務處過往在區議會回應議員投訴，態度均非常不屑，不相信警方會嚴正處理。
《立場新聞》在電郵問及，警方是否已知悉當時有人員在葵涌警署內高位拍攝；有多少名人員在場拍攝；拍攝者是否皆為警務人員；陳學鋒上載之影片是否由警務人員提供；如是，對外提供片段的警務人員身份；影片分別向甚麼途徑和渠道發布；警務人員發布該段影片的原因；有關做法是否違規；對於民主黨指控警察拍片協助煽動謠言，警方有何回應；以及會否進一步調查事件。
民主黨在事件發生後質疑，影片是從警署內拍攝，認為有警員「煽動謠言」。《立場新聞》記者當時亦發現，的確有兩名男子站在警署內高位，其中一人高舉手機，疑是對警署門口拍攝。
市民投訴被警方查閱身份證後 當晚即被「藍絲」騷擾
自反送中運動以來，警方多次被發現在執行職務期間拍照，《立場新聞》過去曾報道，接獲市民投訴，懷疑有警員主動把相片及及市民個人資料發放給建制派人士，協助親建制派人士抹黑或「起底」，當事人的全名和電話號碼亦被公開。有當事人更指，資料只有在被捕期間曾被警員查閱，但其後隨即被「藍絲」騷擾，並準確講出他的個人資料，相信警察曾經「放料」。警方備受高院去年批出的臨時禁制令「保護」，不過外界一直質疑，警員有份披露市民及示威者資料，以作報復。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>被捕眾志成員：親睹紅磡警署內眾警毆打疑似精神病患被捕者　警：無人報稱受傷</title>
      <link>/articles/831-%E4%B8%83%E5%80%8B%E6%9C%88-%E8%AD%A6%E5%93%A1%E7%96%91%E6%8B%B3%E6%89%93%E8%85%B3%E8%B8%A2%E7%96%91%E4%BC%BC%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%97%85%E6%82%A3%E8%80%85-%E6%8C%87%E5%9A%87%E5%85%B6%E4%BB%96%E8%A2%AB%E6%8D%95%E4%BA%BA-%E5%86%8D%E6%9C%9B%E4%B8%8B%E5%80%8B%E5%88%B0%E4%BD%A0/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2020 18:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/831-%E4%B8%83%E5%80%8B%E6%9C%88-%E8%AD%A6%E5%93%A1%E7%96%91%E6%8B%B3%E6%89%93%E8%85%B3%E8%B8%A2%E7%96%91%E4%BC%BC%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%97%85%E6%82%A3%E8%80%85-%E6%8C%87%E5%9A%87%E5%85%B6%E4%BB%96%E8%A2%AB%E6%8D%95%E4%BA%BA-%E5%86%8D%E6%9C%9B%E4%B8%8B%E5%80%8B%E5%88%B0%E4%BD%A0/</guid>
      <description>資料圖片：紅磡警署
 【2020-04-03 17:15 更新報道】
3 月 31 日，市民在「8.31 事件」7 個月到太子站聚集紀念，警方隨後以涉嫌非法集結拘捕 54 人。香港眾志成員李啟靖表示當晚在太子警察被拘捕到紅磡警署，在警署期間目睹多名警員向一名相信有精神病患的被捕人士拳打腳踢，將他打至倒地，又以粗言辱罵對方，有警員亦告誡在場被捕者說「唔好再望！再望下個到你！」
李啟靖在 4 月 3 日下午補充，這名遭毆打的被捕人士有主動接觸他。這名人士患上中度抑鬱，亦患有哮喘，當晚被捕時發微燒。當晚這名男子先是向警員要求用釘書釘釘起口供紙，遭拒後要求索取橡筋，及後就被警員辱罵和毆打。這名男子被打後，表示後腦、手臂及左腳都感受到較強烈痛楚，以至他後來都要拐著走路，而他亦在 1 日凌晨被用鐵鏈押解之下，於 4 月 1 日凌晨送往伊利沙伯醫院。
警稱非常重視指控 籲事主可投訴
警察公共關係科回覆《立場新聞》說，警方一直重視保障所有被羈留人士，包括精神上無行為能力人士的權利，並須遵守相關內部指引。警員在接見任何懷疑或已知為精神上無行為能力的人士或為他錄取口供時，都會盡量安排一名合適的成人在場。
警方又說在 3 月 31 日至 4 月 1 日，經紅磡警署臨時羈留處處理的被捕人士當中，共有 4 名人士要求接受醫療診治，當中並沒有人士報稱在羈留期間受傷。警方非常重視有關指控，呼籲有關人士與警方聯絡，就事件提供進一步資料作調查，投訴警察課會考慮相關證據，按既定程序公平公正處理。
未否認事件 拒主動翻看閉路電視及問話
《蘋果日報》報道，警方在回覆中拒絕承諾主動翻看閉路電視資料或向警員問話。有別於以往否認濫用暴力的指控，警方在回覆中沒有否認事件。
對於警方拒絕主動調查，報道引述李啟靖說警方不負責任，反問一名有精神障礙的人士如何懂得主動向警方舉報受襲，尤其是施襲者本身是警察。他又指，當晚在警署內根本沒有合適的成人陪同橡筋男，「警方嘅回應係咪想話俾人聽，警隊內部指引係唔需要遵守㗎呢？」
目睹警員先喝罵後毆打男子
眾志成員李啟靖是深水埗區議會主席楊彧的議員助理。他在 Facebook 說，到了警署後需要將隨身物品交給警方，之後就要困在俗稱「臭格」的羈留室，物品待保釋後再取。李啟靖表示，排在他後面的被捕人士相信有精神病患，這名被捕人士提出要求保留一條橡筋跟身，但是警員隨即回應說「冇咁好服侍啊！」該名人士表現緊張，不過仍然堅持留一條橡筋跟身。
糾纏一兩分鐘後，另一名警員介入，該名人士再問可否留一條橡筋跟身，這名警員隨即大喝說「點 X 樣啊？我 X 你老母啊！我而家 X 你啊！懦夫！」其他警員見狀亦紛紛走近包圍該名被捕人士。粗言辱罵的警員作勢以櫈毆打，其他警員就開始動手，令該人更加緊張，大呼「唔好掂我」，並嘗試甩開警員的手。最後以粗言辱罵的警員一腳踢向被捕者，其他警員亦毆打對方至倒地。
李啟靖說，聽到有警員向在場被捕者告誡說「唔好再望！再望下個到你！」，但因為他的坐向及距離，令他可以完全目擊事件始末。李啟靖又批評，警員「面對一個明顯有障礙的人，對他的要求卻比常人更加嚴苛，更加刻薄，更以別人的弱勢作為自己發洩情緒的途徑。」
指事主接觸　確認患中度抑鬱
李啟靖在週五（3 日）下午再在 Facebook 表示，被毆打的「橡筋男」後來主動聯絡他，表示自己在 2016 / 2017 年被醫院診斷患上中度抑鬱，本身亦患有哮喘，當晚被捕時發微燒。李啟靖又說，「橡筋男」是 4 名要求接受醫療診治的其中 1 人，並在警察用鐵鏈押解之下，於 4 月 1 日凌晨送往伊利沙伯醫院。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>短片抹黑民主黨派錢　疑警拍攝　《立場》再追問　警方重覆七字回應</title>
      <link>/articles/%E7%9F%AD%E7%89%87%E6%8A%B9%E9%BB%91%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8%E6%B4%BE-%E7%96%91%E8%AD%A6%E6%8B%8D%E6%94%9D-%E7%AB%8B%E5%A0%B4-%E5%86%8D%E8%BF%BD%E5%95%8F-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E9%87%8D%E8%A6%86%E4%B8%83%E5%AD%97%E5%9B%9E%E6%87%89/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2020 10:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%9F%AD%E7%89%87%E6%8A%B9%E9%BB%91%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8%E6%B4%BE-%E7%96%91%E8%AD%A6%E6%8B%8D%E6%94%9D-%E7%AB%8B%E5%A0%B4-%E5%86%8D%E8%BF%BD%E5%95%8F-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E9%87%8D%E8%A6%86%E4%B8%83%E5%AD%97%E5%9B%9E%E6%87%89/</guid>
      <description>中西區區議會主席鄭麗琼於 26 日凌晨因涉嫌「煽動意圖」被警方拘捕，多名民主黨黨友在當日早上到葵涌警署聲援，其後一條顯然由警署高位拍攝有關民主黨議員許智峯等人在現場籌集保釋金的片段，在當日下午就被曾任中西區區議員的民建聯陳學鋒發佈在 Facebook 專頁上載，聲稱有人拍攝到許智峯疑向聲援人士「派錢」，指控他們收錢示威。《立場》上周再次向警方追問多條問題，包括影片是否由警務人員提供，警務人員發布該段影片的原因，以及有關做法是否違規，但警方僅以七字回應，「警方會了解事件」。
重覆回應「警方會了解事件」
《立場新聞》在 26 日當日已經向警方發電郵查詢影片是否由警員拍攝及發布；有關做法有否違規；如何回應「煽動謠言」指控；以及會否跟進調查等。警方當晚以七字回應：「警方會了解事件。」
《立場新聞》在 28 日第二次向警方發電郵，再度追問上述事件。警方當晚依舊回覆說：「警方會了解事件。」
《立場新聞》在 28 日問及，警方是否已知悉當時有人員在葵涌警署內高位拍攝；有多少名人員在場拍攝；拍攝者是否皆為警務人員；陳學鋒上載之影片是否由警務人員提供；如是，對外提供片段的警務人員身份；影片分別向甚麼途徑和渠道發布；警務人員發布該段影片的原因；有關做法是否違規；對於民主黨指控警察拍片協助煽動謠言，警方有何回應；以及會否進一步調查事件。
民主黨質疑影片是從警署內拍攝，認為有警員「煽動謠言」。《立場新聞》記者當時亦發現，的確有兩名男子站在警署內高位，其中一人高舉手機，疑是對警署門口拍攝。
市民投訴被警方查閱身份證後 當晚即被「藍絲」騷擾
自反送中運動以來，警方多次被發現在執行職務期間拍照，《立場新聞》過去曾報道，接獲市民投訴，懷疑有警員主動把相片及及市民個人資料發放給建制派人士，協助親建制派人士抹黑或「起底」，當事人的全名和電話號碼亦被公開。有當事人更指，資料只有在被捕期間曾被警員查閱，但其後隨即被「藍絲」騷擾，並準確講出他的個人資料，相信警察曾經「放料」。警方備受高院去年批出的臨時禁制令「保護」，不過外界一直質疑，警員有份披露市民及示威者資料，以作報復。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>警員疑多次拍攝示威者記者、洩市民個人資料　交建制陣營助「起底」攻擊</title>
      <link>/articles/%E8%AD%A6%E5%93%A1%E7%96%91%E5%A4%9A%E6%AC%A1%E6%8B%8D%E6%94%9D%E7%A4%BA%E5%A8%81%E8%80%85%E8%A8%98%E8%80%85-%E6%B4%A9%E5%B8%82%E6%B0%91%E5%80%8B%E4%BA%BA%E8%B3%87%E6%96%99-%E4%BA%A4%E5%BB%BA%E5%88%B6%E9%99%A3%E7%87%9F%E5%8A%A9-%E8%B5%B7%E5%BA%95-%E6%94%BB%E6%93%8A/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Mar 2020 13:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AD%A6%E5%93%A1%E7%96%91%E5%A4%9A%E6%AC%A1%E6%8B%8D%E6%94%9D%E7%A4%BA%E5%A8%81%E8%80%85%E8%A8%98%E8%80%85-%E6%B4%A9%E5%B8%82%E6%B0%91%E5%80%8B%E4%BA%BA%E8%B3%87%E6%96%99-%E4%BA%A4%E5%BB%BA%E5%88%B6%E9%99%A3%E7%87%9F%E5%8A%A9-%E8%B5%B7%E5%BA%95-%E6%94%BB%E6%93%8A/</guid>
      <description>中西區區議會主席鄭麗琼昨日（26 日）凌晨被捕，警方指她涉嫌轉發被指去年 9 月底指射盲印尼記者 Veby 的警員的個人資料，具備「煽動意圖」，多名民主黨黨友昨早到警署聲援，一條顯然由警署高位拍攝有關民主黨議員許智峯等人在現場籌集保釋金的片段，昨日下午隨即由曾任中西區區議員的民建聯陳學鋒發佈在 Facebook 專頁上載，聲稱有人拍攝到許智峯疑向聲援人士「派錢」，指控他們收錢示威，民主黨質疑影片是從警署內拍攝，認為有警員「煽動謠言」。
《立場新聞》記者亦發現，當時的確有兩名男子站在警署內高位，其中一人高舉手機，疑是對警署門口拍攝。《立場新聞》昨日向警方查詢事件，警方晚上只以七字回應：「警方會了解事件。」
自反送中運動以來，警方多次被發現在執行職務期間拍照，《立場新聞》過去曾報道，接獲市民投訴，懷疑有警員主動把相片及及市民個人資料發放給建制派人士，協助親建制派人士抹黑或「起底」，當事人的全名和電話號碼亦被公開。有當事人更指，資料只有在被捕期間曾被警員查閱，但其後隨即被「藍絲」騷擾，並準確講出他的個人資料，相信警察曾經「放料」。警方備受高院去年批出的臨時禁制令「保護」，不過外界一直質疑，警員有份披露市民及示威者資料，以作報復。
市民於「起底」專頁發現警方截查時拍攝相片
去年 10 月底，有市民向《立場新聞》表示，在反送中運動期間，曾經在抗爭現場附近被多名警員截查，有警員用相機拍攝其容貌，他之後獲放行。事後該名市民在一個親建制的「起底」Facebook 專頁上，發現自己的相片。他根據自己的姿勢及衣著等特徵，肯定相片就是當日被警察截查時所拍，並質疑是警員將其相片交給「起底」專頁。
該名市民又說，自己的情況可能只是冰山一角，他的朋友亦遇過相同情況，「有好幾個朋友被捕嗰啲更嚴重，係（相隔）無幾日就見到有資料在網上」。當時記者查閱該專頁，大量年輕人的照片被上載，並附有各人的中文全名。專頁又設有電話號碼，鼓勵網民報料「舉報」。不過後來該專頁已經被移除，原因未明。
醫護人員被捕後遭「藍絲」滋擾 懷疑警洩住址
去年 10 月 26 日，有醫療專職人員在遮打花園發起集會，有被捕人士上台發言時表示，自己被捕後收到很多「藍絲」及內地人致電騷擾，並認為警方有份洩露他的個人資料令他被「起底」，因騷擾者能準確說出他的住址及家人電話等。
警拍攝記者證 照片現建制群組
至於在 10 月 28 日的警方記者會上，一名記者讀出聲明批評警方暴力對待新聞工作者，並用電筒照向警方高層，結果警方立即暫停記者會並將她驅逐離場。該記者接受《立場新聞》訪問時，透露記者會上有警察公共關係科職員拍攝其記者證，事後附有其姓名及相片的記者證相片隨即在建制群組流傳，並形容她是「妓者」、「搏出位」等。
警方未正面回應
警方去年 10 月 29 日回覆《立場新聞》查詢時，沒有正面回應一眾事件，僅重申拍攝並非針對個別參與人士，在有人干犯涉嫌刑事罪行時，警務人員才會重點拍攝相關事件，包括有關行為及其經過。警方又說，已制訂詳細的內部指引和運作程序，並會確保人員於使用拍攝器材時，遵從《個人資料（私隱）條例》的規定及法院有關處理證物的相關程序及指引。
上載記者照片 揭警疑於 TG 扮示威者
另外在 去年 12 月 28 日，網民號召於九龍灣德福廣場「和你 shop」，下午 6 時已有防暴警察於九龍灣站駐守，期間一名行動呼號「kE T2-2 Pln Crd」警員曾向《立場新聞》記者方向舉電話。
到了 7 時許，記者發現宣傳該晚行動的 Telegram 群組「突發 - 東九龍和你 SHOP」，有一個名為「Black grey」的用戶，上載記者於九龍灣站的照片，角度與當時舉手機的防暴警相同，懷疑是由該警員拍攝，在場其他記者亦確認，當時只有該防暴警員曾於該處舉機拍攝。
後來公海群組相片被發送人刪除，記者上前追問「其實你係咪放錯 group？」該警員未有回應。另外，記者亦發現「Black grey」曾經在群組張貼活動文宣，又表示「保護自己同手足，記得戴口罩同揮旗暖身」。
對警員拍攝記者相片不置可否
兩日後，警察公共關係科總警司郭嘉銓被問到是否有前線警員滲透社交平台，甚至有份鼓吹抗議行動，郭嘉銓當時表示，已經詢問過涉事警員，對方說並無該社交媒體帳戶，因此不會有機會將相片上載。郭嘉銓承認，當日有警員在現場「拍照」並傳送予指揮中心，但涉事的相片是否由前線警拍攝，郭嘉銓未有承認或否認。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>防暴警疑拍記者照片　上載 TG 公海群組　該 TG 用戶加入多個公海群　被發現後全部退出</title>
      <link>/articles/%E9%98%B2%E6%9A%B4%E8%AD%A6%E7%96%91%E6%8B%8D%E8%A8%98%E8%80%85%E7%85%A7%E7%89%87-%E4%B8%8A%E8%BC%89-tg-%E5%85%AC%E6%B5%B7%E7%BE%A4%E7%B5%84-%E6%B2%92%E5%9B%9E%E6%87%89%E6%98%AF%E5%90%A6-send-%E9%8C%AF-group/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Dec 2019 23:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%98%B2%E6%9A%B4%E8%AD%A6%E7%96%91%E6%8B%8D%E8%A8%98%E8%80%85%E7%85%A7%E7%89%87-%E4%B8%8A%E8%BC%89-tg-%E5%85%AC%E6%B5%B7%E7%BE%A4%E7%B5%84-%E6%B2%92%E5%9B%9E%E6%87%89%E6%98%AF%E5%90%A6-send-%E9%8C%AF-group/</guid>
      <description>（報道於 22:30 更新）
今晚有網民號召於德福廣場「和你 shop」，下午 6 時已有防暴警察於九龍灣站駐守，期間一名警員曾向記者方向舉電話，《立場新聞》其後發現，有人在「和你shop」的 Telegram 公海群組上載記者照片，拍攝角度和該名防暴手機指向的非常吻合。後來公海群組相片被發送人刪除，記者上前追問「其實你係咪放錯 group？」該警員未有回應。
上載記者相片的同名用戶，之前亦曾在群組貼出是次「和你 shop」活動的文宣海報。
拍攝角度與防暴舉機吻合
今晚 6 時許九龍灣港鐵站，有數十名防暴警察和便衣巡邏。《立場新聞》記者與數名記者於客務中心旁拍攝警員。期間有行動呼號為「kE T2-2 Pln Crd」的警員曾向記者方向舉起手機。
到 7 時許，記者發現宣傳今晚行動的 Telegram 群組「突發 - 東九龍和你 SHOP」，有一個名為「Black grey」的用戶，上載記者於九龍灣站的照片，角度與當時舉手機的防暴警相同，懷疑是由該警員拍攝，在場其他記者亦確認，當時只有該防暴警員曾於該處舉機。
根據過往報道，警方禁止警員用私人手機作公事用途，但可用公家電話做公務，例如拍攝衝突現場，今次懷疑在現場拍攝記者照片並上載到公海群組的警員，是否刻意向記者示警、欲公開記者容貌，抑或一時錯手，將原欲與他人分享的相片，錯誤傳到公海群組，目前難以確認。不過該相片及後迅即被用戶刪除。記者曾上前問該警員「其實你係咪放錯 group？」，但對方未有回應。
同名用戶曾於群組貼活動文宣
亦有網民張貼 cap 圖，指同樣名為「Black grey」的用戶，今午曾張貼是次「東九龍和你 shop」的文宣，上面寫著「保護自己同手足，記得戴口罩同揮旗暖身」；記者亦發現，今晚有網民轉發是日活動的文宣海報時，顯示訊息轉載自「Black grey」，即代表「Black grey」曾在群組張貼該文宣圖片。
「Black grey」的帳號曝光後，不少網民透過 Telegram 「共同的群組」功能，發現此用戶亦在「光復紅土」、「TKO 公海」、「1 月 1 民陣大遊行非喃方宣傳公海」等多個公海群組內。但未幾記者發現，「Black grey」已退出上述所有公海群組。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>警強扯面罩、射藍色胡椒水　港台工會：警方明顯針對傳媒，情緒完全失控，不文明不專業</title>
      <link>/articles/%E6%B8%AF%E5%8F%B0%E5%B7%A5%E6%9C%83-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E7%B2%97%E6%9A%B4%E9%98%BB%E6%92%93%E6%8E%A1%E8%A8%AA%E1%85%A0%E5%81%9A%E6%B3%95%E6%A5%B5%E4%B8%8D%E6%96%87%E6%98%8E-%E6%A5%B5%E4%B8%8D%E5%B0%88%E6%A5%AD/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Oct 2019 13:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%B8%AF%E5%8F%B0%E5%B7%A5%E6%9C%83-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E7%B2%97%E6%9A%B4%E9%98%BB%E6%92%93%E6%8E%A1%E8%A8%AA%E1%85%A0%E5%81%9A%E6%B3%95%E6%A5%B5%E4%B8%8D%E6%96%87%E6%98%8E-%E6%A5%B5%E4%B8%8D%E5%B0%88%E6%A5%AD/</guid>
      <description>圖片來源：RTHK片段截圖
  （編按：警方昨晚（27 日）在旺角彌敦道驅散示威者期間，一名防暴警員突然走向香港電台一名記者，將他推向店舖鐵閘並強行扯下面罩。香港電台節目製作人員工會今日發聲明譴責警方粗暴阻撓採訪，斥「警方明顯針對傳媒，情緒完全失控，喪失判斷能力，做法極不文明、極不專業，質疑有關警員是否適合繼續在前線執勤」，並要求警方公開涉事警員身份。全文轉載如下。）
 港台工會嚴厲譴責
警方多次粗暴阻撓採訪
失控推撞並強行扯下本台攝影師面罩
警方星期日晚（27/10）在旺角彌敦道多次施放催淚彈驅散人群期間，本台攝影記者到場採訪，一名持長槍的防暴警員突然走向他，將他身體推向店舖鐵閘，強行扯下他的面罩，並拉扯攝影機。隨即有十多名防暴警員到場分隔開該名警員及圍觀市民，並手持盾牌和警棍，警告在場傳媒及市民走開。
工會必須指出，本台攝影師當時在行人路上拍攝，身穿印有香港電台標誌的反光衣，攝影機貼有港台標誌，並戴著記者證。該名攝影師被警方強行扯下面罩後，繼續採訪工作，有速龍小隊警員向記者方向噴射藍色胡椒水劑，該名攝影師被正面全身噴中，攝影機亦被染上藍色水劑。
警方明顯針對傳媒，情緒完全失控，喪失判斷能力，做法極不文明、極不專業，質疑有關警員是否適合繼續在前線執勤。工會認為，警方此等無理及粗暴行為，是刻意阻礙傳媒以鏡頭紀錄實況，嚴重侵害新聞自由亦侵犯人權，並扼殺公眾知情權，予以最強烈譴責。
工會要求警方公開涉事警員身份，主動調查涉及扯下本台攝影師口罩以及向記者直射藍色胡椒水劑的警員有否違規，並再三敦促警方冷靜克制，停止濫權濫暴行為。
香港電台節目製作人員工會
28-10-2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你笑咩啫？好好笑咩？</title>
      <link>/articles/%E4%BD%A0%E7%AC%91%E5%92%A9%E5%95%AB-%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E7%AC%91%E5%92%A9/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Sep 2019 15:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BD%A0%E7%AC%91%E5%92%A9%E5%95%AB-%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E7%AC%91%E5%92%A9/</guid>
      <description>9 月 29 日在銅鑼灣警方清場行動期間，一名防暴警察故意向在場採訪記者施放胡椒噴霧。攝：Nasha Chan
 你笑咩啫？好好笑咩？
係啊偉大的警察先生我問緊您地啊。
雖然唔駛解釋我地都睇得出，從你地可掬的笑容，見牙唔見眼的四萬咁口，完全感受到你地出自內心的真摰。
將示威者同記者一一就地正法，很爽吧？
係，明。你地 OT 嘛，壓力大嘛，有乜問題？再諗到嚟緊四點記者會又會聽到 PPRB 高層幫自己花式解釋，真係發夢都笑醒。
太陽底下，警察拿槍發炮笑笑。
以後睇一場波，球證直指十二碼後，不妨也笑笑。
法官做完裁決後，不妨都笑笑。
反正世界如此美麗，為何都不笑笑？
我們心底都知道的。
所有行使其公權力，是一件極求嚴肅的事情，因為這是涉及太多人命運。
一聲雞聲，關乎國家尊嚴。
一下槌聲，關乎個人前途。
一發槍彈，關乎生命。
韓國神劇《Signal》，主角男警探有一件重要信物，是個蝙蝠俠的相架，下底寫了一句：「一副手銬， 背負著 2.5 公升的眼淚。」敢於或怯於的一個決定，一句說多說少了的話，一個善意還是惡意的神情，或者將改寫一些人的一生。男主角窮其生命所有去做好一個警察，就是因自感背負如此的沉重。
這是手執公權的人的命。只要每個都願意反思自己每一所為，事情不會如此糟。
但香港人漸發現，這信念不只是某些人沒有。
也不只是很多人的沒有。
原來成個系統都沒有。
今日之後，我們要好好想獨立調查還是不是我們最想要的事情。
想笑的人，不妨繼續。等待審判來的一刻，記緊都要保持今日如此喜悅的笑容。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>警方倉促將嫌疑人列通緝名單　監警會斥損人身自由　疏忽職守指控屬實</title>
      <link>/articles/%E8%AD%A6%E6%96%B9%E5%80%89%E4%BF%83%E5%B0%87%E5%AB%8C%E7%96%91%E4%BA%BA%E5%88%97%E9%80%9A%E7%B7%9D%E5%90%8D%E5%96%AE-%E7%9B%A3%E8%AD%A6%E6%9C%83%E6%96%A5%E6%90%8D%E4%BA%BA%E8%BA%AB%E8%87%AA%E7%94%B1-%E7%96%8F%E5%BF%BD%E8%81%B7%E5%AE%88%E6%8C%87%E6%8E%A7%E5%B1%AC%E5%AF%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2017 13:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AD%A6%E6%96%B9%E5%80%89%E4%BF%83%E5%B0%87%E5%AB%8C%E7%96%91%E4%BA%BA%E5%88%97%E9%80%9A%E7%B7%9D%E5%90%8D%E5%96%AE-%E7%9B%A3%E8%AD%A6%E6%9C%83%E6%96%A5%E6%90%8D%E4%BA%BA%E8%BA%AB%E8%87%AA%E7%94%B1-%E7%96%8F%E5%BF%BD%E8%81%B7%E5%AE%88%E6%8C%87%E6%8E%A7%E5%B1%AC%E5%AF%A6/</guid>
      <description>資料圖片：警察招募廣告（圖片來源：香港警察）
 監警會今日發布最新一期通訊，公佈2017監警會於上半年通過的投訴個案數字，並提及兩宗對警方刑事調查程序的投訴個案，分別牽涉有督察不恰當地在沒有足夠證據下將投訴人列入通緝及出入境監察名單，以及不恰當地以簽保守行為處理傷人案。
通訊指，監警會今年上半年通過776宗須滙報的投訴個案，其中213宗涉及投訴人指有警員以毆打、誘導、恐嚇等不當手段，以取得投訴人的招認、或指控警員捏造證據、警員記錄的供詞不準確，調查不足或偏頗等。
須調查個案多被列「虛假不確」　監警會：或涉策略性投訴
監警會指，這213宗投訴中，有47宗須投訴警察課作全面調查，其餘166宗則屬「無法追查/投訴撤回」，無須進行全面調查。47宗需經投訴警察課全面調查並由監警會審核的案件中，有20宗被分類為「虛假不確」、19宗為「並無過錯」，8宗為「無法證實」。監警會認為，被分類為虛假不確或並無過錯的個案，可能是策略性投訴，，即投訴人當初很可能是基於抗辯需要才投訴有關警務人員。
欠證據將嫌疑人列通緝名單　監警會：疏忽職守指控屬實
通訊提及的個案一指，警方接獲一間貿易公司的總經理報案，指公司一名外籍前僱員偷走公司提供住所內價值2萬元的傢私，但總經理由始至終未能提供報稱失竊的傢俬詳情。警方未能聯絡該名外籍男子，故將其列入通緝及出入境監察名單，事主在機場離境時遭拘捕。該名外籍人士其後投訴警方在沒有足夠證據下將他通緝，投訴警方疏忽職守及行為不當，但案件經投訴警察課調查後被分類為「並無過錯」。
監警會認為將嫌疑人士列入通緝及出入境監察名單會嚴重影響其人身自由，決定應有很強的理據支持，不能倉促決定。監警會決定投訴人對警方疏忽職守的指控屬實，但行為不當的指控則無法證實。
被毆投訴人指警察要求承認犯事及簽保守行為　否則將被起訴
個案二則涉及一名的士司機被醉漢毆打，警方以涉嫌「在公眾地方打鬥」拘捕各人。的士司機其後作出投訴，指警員曾要他承認犯事及簽保守行為，否則將會被起訴。警察投訴課其後將投訴個案列為「無法證實」。監警會不同意警察投訴課調查結果，認為案中女督察忽略了其中一名證人的口供，加上法庭最終將醉漢定罪，督察不恰當地建議涉事雙方以「簽保守行為」來處理事件，因此決定有關的「疏忽職守」指控應重新分類為「無法完全證明屬實」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三訪現役警員阿峰：為了撐七警、吐冤屈、反盧偉聰，我的同事100%出席了大集會</title>
      <link>/articles/%E4%B8%89%E8%A8%AA%E7%8F%BE%E5%BD%B9%E8%AD%A6%E5%93%A1%E9%98%BF%E5%B3%B0-%E7%82%BA%E4%BA%86%E6%92%90%E4%B8%83%E8%AD%A6-%E5%90%90%E5%86%A4%E5%B1%88-%E5%8F%8D%E7%9B%A7%E5%81%89%E8%81%B0-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%90%8C%E4%BA%8B100-%E5%87%BA%E5%B8%AD%E4%BA%86%E5%A4%A7%E9%9B%86%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Feb 2017 16:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%89%E8%A8%AA%E7%8F%BE%E5%BD%B9%E8%AD%A6%E5%93%A1%E9%98%BF%E5%B3%B0-%E7%82%BA%E4%BA%86%E6%92%90%E4%B8%83%E8%AD%A6-%E5%90%90%E5%86%A4%E5%B1%88-%E5%8F%8D%E7%9B%A7%E5%81%89%E8%81%B0-%E6%88%91%E7%9A%84%E5%90%8C%E4%BA%8B100-%E5%87%BA%E5%B8%AD%E4%BA%86%E5%A4%A7%E9%9B%86%E6%9C%83/</guid>
      <description>背景為2.22的撐警集會
 「我認識的夥計全部去哂，100% 去哂。大家去到又自拍又打卡，好像黃絲去佔中、六四集會咁。」現役警員阿峰（化名）說。
2 月 22 日晚，四個警察協會，包括香港警察隊員佐級協會 (JPOA) 及警務督察協會等，於太子警察遊樂會舉行特別會員大會。員佐級協會主席陳祖光當晚宣布，合共有 3.3 萬人出席，遠超預期。
當中許多都是阿峰的同事、朋友，以及他們各自的家人。陳祖光受訪時形容有「半支警隊」出席，所言非虛。
從媒體當日及事後的報道，大眾已對集會的內容知得一清二楚 — 例如有台上講者稱要「演繹」平日警員被侮辱的情況，突嗌咪大叫「屌你老母」，全場拍掌和應；又例如有人（同一講者）將香港警察比喻為二戰時期的猶太人，稱像被納粹德軍迫害。
但對於這「半支警隊」的行為、情緒，以至心理，不少公眾無法理解，甚至滿腦問號 — 這班究竟是什麼人？真是平日道貌岸然的警察嗎？是什麼驅使他們收咗工都要出席集會？是真心認為七警「無做錯到」？是要爭取設立辱警罪？抑或另有原因？
「件事唔係咁簡單。」
當差多年的現役警員阿峰認為，成千上萬的夥計出席集會，為的是三個層次的原因：（一）七警、（二）「屌你老母」、（三）盧偉聰。
事情要由七警案宣判一刻說起。
 這是佔領運動後，警員阿峰第三次接受《立場》訪問。前兩次訪問報道見此：（一）、（二）。
  阿峰的警員委任證
 *　*　*
第一層：撐七警 2 月 17 日早上，法庭就七警案判刑，七名被告同被判入監兩年，不准緩刑，網上世界一片歡呼，但警隊內部則大受打撃。阿峰形容有兩種情緒在警隊蔓延，徘徊不散。
一是憤怒。阿峰說，當日在差館飯堂一聽見新聞報道，在場全部夥計都拍檯爆粗，認定法庭判得太重。於是，無論飯桌上，抑或 WhatsApp 群組內，大家開始力數不少法庭以往的裁決，如數家珍。「不停拋啲舊案例出來，啲黃絲判社會服務令，呢個就感化，呢個緩刑……不停咁講『法院判刑不公』。」
同日，在基層警員間民望甚高的陳祖光見記者，表示不排除以一切合法可行的行動，協助七警討回公道。阿峰的同僚義憤填膺，甚至覺得「你（陳）講咩我哋就做，幫得幾多得幾多」。
第二種情緒是哀愁。阿峰形容，七警判刑後許多同事心灰意冷，年資較深的「老師傅」居然勸「新仔」別再當差，就連不少主管級人馬亦開始質疑「當差的意義」。
「當差為乜嘢呢，點解會搞成咁呀，仲有咩意義呀……」
阿峰認為，在許多警察眼中，七警根本無錯，不少人甚至直言「如果我在場都會照打」。今天眼見同僚竟要面對兩年刑期，大家不知所措：「我哋以後做警察應該點做落去呀？」
他覺得不解。「對，七警是慘，任何因公坐監的同事，無論幾錯，都慘，都值得可憐。但這件事衍生的力度，不會大到你反思我為何要當差嘛……我好唔明，一頭霧水。」
 2016年6月22日，「七警案」七名涉案警員步入法庭應訊。
 警隊愁雲慘霧　猶如日軍殺到
他同樣不明白的，是大家為何愁雲慘霧到「好似日軍打到嚟咁」。「從眼神看得出，他們是真心的。同事兜口兜面撞到，一定講這件事，平時不是這樣的，平時講波、馬、女人，要不就股票。不知為何突然咁精忠，波、馬、煙、酒都無哂，只講七警。」
事態發展甚至令他懷疑，這種集體情緒是由某些政治團體、建制網媒推波助瀾而成。「人就好簡單，人家支持、同情你的團體，你的情緒自然會這樣。」警隊亦然。
當悲哀和憤慨兩種情緒繼續蔓延，警隊內部需要一個情緒的出口。
「碰巧」遇上員佐級協會確定集會細節，警隊內部氣勢之高昂，不難想像。「這是一個 turning point。同事的悲哀氣氛好快化為熱血。」阿峰身邊所有同事都決定要出席，慢慢地形成一種風氣。「我無壓力，只不過感受到，成班同事都好想你去，大家去做件為大家好的事啦！當然你不去，都吹你唔脹。」
這算不算壓力？見仁見智。總之事實就是，阿峰最終沒有出席 — 但又向其他同事撒謊，說自己去了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【旺角．他們 5】一班「理性」的「暴徒」</title>
      <link>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-5-%E4%B8%80%E7%8F%AD-%E7%90%86%E6%80%A7-%E7%9A%84-%E6%9A%B4%E5%BE%92/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Mar 2016 20:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-5-%E4%B8%80%E7%8F%AD-%E7%90%86%E6%80%A7-%E7%9A%84-%E6%9A%B4%E5%BE%92/</guid>
      <description>朝雲攝
 2 月 9 日清晨 4 時 15 分，西洋菜南街火光熊熊，人影散亂，但出奇地，亂中有序。
百老匯戲院門外，幾個男女正分工合作，有的徒手挖起行人路上磚塊；其他人隨即找來紙皮箱、膠箱，準備把磚塊運上前線。在不遠處的十字路口，有人搬動垃圾桶，擱在路中心，又把垃圾翻出來，點火；其他人有默契地從四周捎來紙皮、發泡膠等雜物，扔進火裡助燃。未幾，火愈燒愈旺，蒸騰起的濃煙，徐徐升至半空。
幾分鐘後，火頭由一個變成三個，在漆黑的夜裡，顯得頗為矚目。街上的人，有別於面對警察時常有的躁動與喧囂，只是很安靜地，忙著做自己的事，挖磚的繼續挖磚，生火的繼續生火，找物資的繼續找物資，圍觀的繼續圍觀，彼此沒什麼交談，之間卻隱然有種默契。
「埸面洶湧，但好理性。」其中一位旁觀者說。他形容，那一刻示威者就好像大草原上等候與仇敵決戰的，肉食動物。
「班友不是傻的，他們啟動了完全的理性去做，做一些本能上會做的東西。」
這是一場「理性」的「暴亂」。
 朝雲攝
 西洋菜南街初次起火六小時後，梁振英就旺角事件於特首辦見記者。「昨晚大家在電視畫面看得很清楚，這是一場暴亂。」他義正詞嚴。
幾天後，中聯辦主任張曉明也鄭重聲明：「我們強烈譴責那些暴徒，隨意而且是肆意的實施，打砸燒等暴力犯罪行為。」
梁張二人口中所言，正是官方對旺角事件的定性：一場隨意實施暴力、打砸燒的暴亂。事實上，不少香港人，從電視新聞看到有人擲磚、街上有火、的士被毀等畫面，都不期然產生類似的感覺：這班示威者似乎完全失控了。
事實果真如此？恐怕未必這樣簡單。
*　*　*
「大家進入了戰爭狀態」
讓我們回到當晚的情景。
凌晨三時許，本來佔據了彌敦道的示威者被警察狂揮警棍，大力驅趕。群眾為免被打或被捕，只得一直退，一直退，最終轉移陣地，陸陸續續由彌敦道折進旁邊的西洋菜南街。
但他們未有散去。走進西洋菜南街後，他們開始作好與警察徹夜周旋的準備。「你都開槍咯，我咪繼續同你鬥落去囉。」在場的記者 Roger（化名）如是揣測示威者的用意。
讓示威者留下來的目標，明顯只有一個：警察。
 朝雲攝
 「大家好像進入了戰爭狀態。」其中一位示威者這樣形容。「思維好單一。我需要攻撃，需要有嘢揸手，有些手段保護自己。」於是，示威者走進西洋菜南街後，富默契地在四圍游走，尋找可用的「武器」— 女人街攤檔的鐵枝、垃圾桶旁的木條、行人專用區的指示牌，或是徒手挖撬的磚塊。
總之，要有武器在手，抵住隨時殺入西洋菜南街的警察 — 他們如是想，無比「理性」地。
*　*　*
目標只有一個：警察
十多分鐘後，「戰爭」展開了。
廿多名警員在山東街恆生銀行門外一字排開，緩緩推進。十多米外的示威者見狀，隨即將所有剛才搜集的「武器」— 膠樽、竹籮、垃圾桶、路牌，全部投擲過去，以阻延警察的步伐。
「掟佢老母！」有人邊扔邊喊。
 朝雲攝
 到所有雜物都扔完，示威者便開始擲磚。起初只有零星幾塊，如流星劃過。「唔好再掟嘢呀！」警員一邊呼喝，一邊卻停住了腳步。畢竟一字排開的他們，合共只有七面長盾（上圖未能全部拍到，餘下兩面在畫面右方）、五面圓盾，面對倏忽而來的磚塊，不少警員手上無盾只有頭盔，唯有像玩閃避球般擺動身子，甚或揮動警棍，如棒球手一樣，試圖給磚塊擊出一記全壘打。
結果當然失敗。場面相當滑稽。
群眾見投磚攻勢奏效，登時大著膽子，起勁叫嚷，往前邁步，同一時間向警察防線擲石。一時之間，磚如雨下，警察不得不繼續後退，沒有防具的甚至要躲到後方。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【一年．同袍說】重訪現役警員阿峰：我們形象無可挽回</title>
      <link>/articles/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E5%90%8C%E8%A2%8D%E8%AA%AA-%E9%87%8D%E8%A8%AA%E7%8F%BE%E5%BD%B9%E8%AD%A6%E5%93%A1%E9%98%BF%E5%B3%B0-%E6%88%91%E5%80%91%E5%BD%A2%E8%B1%A1%E7%84%A1%E5%8F%AF%E6%8C%BD%E5%9B%9E/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 17:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E5%90%8C%E8%A2%8D%E8%AA%AA-%E9%87%8D%E8%A8%AA%E7%8F%BE%E5%BD%B9%E8%AD%A6%E5%93%A1%E9%98%BF%E5%B3%B0-%E6%88%91%E5%80%91%E5%BD%A2%E8%B1%A1%E7%84%A1%E5%8F%AF%E6%8C%BD%E5%9B%9E/</guid>
      <description>今年年初，佔領落幕後不久，警員阿峰（化名）曾經接受《立場》訪問。言談間，他為佔領期間警隊出現服務政權的情況，咬牙切齒。談到暗角七警，忿忿不平的他更痛斥管理層，竟公然為失德警員撐腰、籌安家費。
「點解咁唔公平嘅，個世界？」當日他這樣質問。
如是者，差不多一年過去。無論是香港大眾對雨傘運動的感情牽絆，抑或阿峰自己對警隊的批評指控，都似乎隨著時間推移，而陸續消減。
「當時投放咗好多感情，現在拉返後，成年喇，好多事都沉澱咗。」
唯一不變的是警隊持續低落的形象。以今年六月港大民意研究計劃的調查為例，市民對香港警務處表現的滿意程度已跌至 20.9 %，再創回歸以來的新低。
這不難理解。在七警依然逍遙法外，朱經緯仍舊安然退休的當下，不少香港人對曾經賴以自豪的警隊，已經失去信心，甚至失去信任。
「當日警隊高層企到咁硬，對成個警隊有咩好處呢？我睇唔到。先別說警隊有無做錯，別說警隊值不值得擁有這個對待……」
就算阿峰自己也偶爾為警隊不值，但他不得不承認：
「這件事對警隊的害處已經好大。」
* * *
警察個人無影響　「都溝到女吖！」
很明顯，這次再接受訪問的阿峰，比起上一次從容、平靜得多了。今天回望，他說自己當時投入了許多感情，因此對警隊的做法以至同僚的態度，都有很多不滿。
但如今，就如曾經躁動的香港平民一樣，他自覺變得抽離。當日波動的情緒，也漸漸沉澱。「咁又點呢？生活都係繼續啦，我都繼續撈架啦。」一年過去，他甚至有種全個香港白忙一場的感覺。
「其實香港有咩改變咗呢？好似無。你話香港政制，咪又係咁。當時（示威者）好有熱誠出來，收尾咪又係咁。警隊成員，打完這場硬仗，咁又點呀，有無加官晉爵？咪又係無，咪又係第日返工。」這或許也是許多香港人的感覺。
但對當時立於風口浪尖的一個個警察來說，佔領真的如流水一般，杳無痕跡嗎？
阿峰形容，從個人層面上，警察們其實真的沒受什麼影響。佔領期間不少人曾與身邊當差的朋友鬧翻，甚至掀起一股 Unfriend 潮。到事件落幕再過了好幾個月，阿峰認為這些傷疤，不少已經復原。「大家冷靜下來，睇返哂成個人，開始會諗返，你同佢做朋友，係咪單純因為政治立場，就要由朋友變做憎左佢呢？」他說，最終的心結都只有一個：這個朋友還是否交得過？
「好多 turn out 都交得過。」
相識多年的朋友如是，那情侶呢？佔領時期，曾有人發起杯葛異性警員的行動，現在又如何？阿峰輕輕一笑，說：「經過這場黑警風暴黑咗咁 Q 耐呢，我的同事出去求偶有無影響呢？」
結果出人意表。「無！絕對無影響，男同事女同事都無影響。」這多少反映大家現實的一面。「你話係鍾意佢份工作帶來的福利，或者乜都好啦，總之都無影響。」
「咁溝仔又無問題，溝女又無問題，人工又無少到，基本需要都解決到……」他忍不住笑。
「咁就無乜問題囉。」
一年過去，個人層面上，警員確實沒受到什麼影響。
* * *
大眾不滿警隊的蛛絲螞跡
但只限個人層面。作為一個整體，警隊在大眾心目中的聲譽及公信力，卻在插水式下跌。
市民對警隊的不滿，既體現於硬繃繃的民調數字，又在日常警民的接觸中逐漸浮現。
阿峰強調，表面上這不易發現。「香港人好得意的，他在網上鬧『死黑警』都好，但在街上你查佢身份證，佢又會即刻，『係係係阿 sir！』」總之恭恭敬敬。「所以在執勤上，我真心感覺不到。」
然而阿峰卻提供了兩個例子，作為蛛絲螞跡，說是市民對警隊不滿的反映。
第一是「報假案」。「佔中之後，真的多咗好多交通違例舉報的數字，係多咗好好好多，個數目係你唔敢相信。」阿峰說，出現這情況的原因，當然不是因為佔領後大家喜歡胡亂泊車，而是「擺明玩嘢」。但報假案不會被追究嗎？阿峰解釋，交通違例的投訴大多都很主觀 — 就算警員接報後並無其事，報案者亦可辯稱「之前我見到喎。」當然，警方也可以搜集證據，揭穿謊話，甚至向報案者追究，但這卻極其浪費時間。因此警隊根本不會這樣追查。
「總之就係得閒無事係咁報（案），報到你哋唔得閒。」阿峰說。「作為前線警務人員，我絕對感受到多咗這種惡意的舉報。」
第二個例子源於阿峰的個人經歷。話說這一年他需要到某個偏遠地方接受警隊培訓，而要到達該地點，就只能依賴某條巴士路線，「所以在課程開辦的時間，車上全部都係警察同事，你睇樣就知。」神奇的是，這架「警察巴士」偏偏貼滿了許多指控警察的貼紙，「黑警」呀，什麼都有。「咁你知咩一回事啦。」明顯有人知道這是「警察巴士」，「悉心佈置」。
「人係有情緒的動物，你見到時都會諗，點解我咁乞人憎呢？點解人家會咁樣睇我們呢？」阿峰說，公眾對警隊集體的不滿，就藏在這些細節之間。
不滿的情緒，不是公關工程可以解決的。
「你警隊有咁多錢扔去做 PR，點解唔做返好？人家高登仔邊有錢做啫，打幾篇嘢就打沉你警隊 reputation。你話警隊 PR 的費用成千幾二千萬，點解 build up 唔返？」阿峰因此認為，市民對警隊的負面印象極深。
「這是無得爭議的。」
* * *
盧偉聰：對外對內的柔軟手腕
過去一年，警隊最明顯的公關舉動，是由盧偉聰取替曾偉雄，成為警務處處長 (CP)。
「好明顯警隊，或者政府俾佢的任務，就是降溫啦。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【一年．同袍說】警隊中立不再　離職警員：無法認同同僚所為</title>
      <link>/articles/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E5%90%8C%E8%A2%8D%E8%AA%AA-%E8%AD%A6%E9%9A%8A%E4%B8%AD%E7%AB%8B%E4%B8%8D%E5%86%8D-%E9%9B%A2%E8%81%B7%E8%AD%A6%E5%93%A1-%E7%84%A1%E6%B3%95%E8%AA%8D%E5%90%8C%E5%90%8C%E5%83%9A%E6%89%80%E7%82%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2015 13:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E5%90%8C%E8%A2%8D%E8%AA%AA-%E8%AD%A6%E9%9A%8A%E4%B8%AD%E7%AB%8B%E4%B8%8D%E5%86%8D-%E9%9B%A2%E8%81%B7%E8%AD%A6%E5%93%A1-%E7%84%A1%E6%B3%95%E8%AA%8D%E5%90%8C%E5%90%8C%E5%83%9A%E6%89%80%E7%82%BA/</guid>
      <description>近月離職警員 阿龍
 一年過去，雨傘運動改變了不少香港人的人生軌跡，許多人甚至因而承受代價：有人被撃打受傷，至今未癒；有人無辜被捕，折騰多時。
還有人因此離開原來工作 — 例如近月離職的阿龍。
「警隊唔應該係咁。」他慨嘆。
阿龍（化名）曾經是正規警察，佔領期間雖未參與「光明頂」行動，但那七十九天置身警隊內部，他卻自問感慨良多 — 特別是在經歷 928、暗角七警、朱經緯揮棍撃打途人等連串警隊風波以後。
一年後，他不再是警隊一員。「我真係認同唔到囉。」臉上掛著苦笑。
苦笑，因為阿龍無法認同的，不單是在事件中失職的前線同僚（如七警），還有為數眾多、是非不分、雙重標準的警隊夥計。
前者或是個別失德的事件，後者卻是警隊淪落的明證。
* * *
 問阿龍有沒有一些跟警隊有關的物件，他說離職的時候有許多都交回了。這個是他的警員臂章，正面印有他的警員編號，但不便公開。
 「總之你犯咗法我就要做事」
回到一年前，警方施放催淚彈一刻。當時，阿龍還是警察。
他並未被編配參與警方的「光明頂行動」，不用在佔領區執勤。佔領期間，他留守地區環頭，出勤行咇，維持治安。
但他依然記得自己在新聞片段裡目睹 928 一幕。「個腦一片問號，做乜事要無啦啦咁，無啦啦清場，無啦啦射催淚彈射到好 high。」他形容自己當時的心情是「無助」。大概，就跟大部分香港市民一樣。
金鐘漫天煙霧過後，阿龍觀察到警隊的氣氛開始改變，變得敵我分明。「佢哋已經唔理喇，只要你係那堆人（示威者），就算唔係激進，純粹聲援都好，只係十幾萬人的一份子，都會覺得你痴線、搞事、搵著佢哋來搞。」警隊內沒人願意理解示威者為何上街，為何佔領，總之佔路就是犯法，犯法就是敵人。
阿龍並不同意。當時他看重的，是示威者佔領背後的原因。「老老實實你生活在香港咁多年，你知道大部分香港人都唔想嘥時間出來搞事。學生就話有時間啫，有啲唔係喎，一放工就留六七個鐘到夜晚，甚至喺度瞓，然後第二日返工。」他認定佔領者絕不是「柴娃娃」，甚至講明假如自己不是警察，他也會上街。
身邊的同僚想法卻是絕對相反。阿龍憶述，當時警隊內部人人很自然地產生一種「大家庭」的感覺，希望槍口一致對外，「總之你犯咗法我就要做事，我係執法吖嘛，我一定岩吖嘛，你犯法我做嘢係天經地義啦。」
他回想，很多警察當時都把這些說話掛在嘴邊，重覆又重覆。
忿恨的是雙重標準
阿龍不否認這類說話有時也有道理，但他忿恨的，是愛把這些話掛在口邊的同僚們，根本抱持雙重標準，是非不分。「例如佢哋成日講『你犯法就拉你啦，我做咩要認同你呢，總之我要執法』，呢句嘢無錯架嘛……」問題是，到後來出現暗角七警、朱經緯揮棍等事件，阿龍接觸的同袍又搬了龍門，說這班搞事的抵打，甚至嫌打得少。
「咁雙重標準，即係根本無論發生任何事，你都係用『我哋啱哂』這個準則去 apply。」他心裡有氣。「咁無得玩架喎！」
雖然這些同袍不是動手的七警。「但你認同佢喎。你認同佢拎去暗角打喎，你覺得佢地拎去暗角呢個位蠢喎，應該再拎入啲喎。你話個警司摳得啱喎……我認同唔到囉。」
暗角七警案發生後，不少香港人以為有證有據，警察該會知衰。但根據阿龍的回憶，實情卻是當時警察普遍嘗試為失德警員尋找藉口，他自然不忿。「我心諗，嗰七個又唔係同你有親，警隊三萬人，嗰七個同你有利益咩？又唔係。點解你會咁做呢。」他再次將之歸因於警隊「大家庭」：
「好似你啲家姐細佬，出來犯咗事你就用盡任何方法幫佢。」他連聲苦笑。「但明明他們真的不是你家姐細佬嘛！他們純粹是跟你做同一職業的人，他們瀨咗嘢，你還要咁高調撐佢喎，係咪錯先？」
「真係認同唔到囉。」訪問裡，阿龍最常說就是這一句話。
* * *
 銀雞繩
 警隊內部不容異見　欺凌同袍
偏偏佔領期間，差館裡盡是他認同不了的這些說話。
「一個人睇完電視，可以鬧足一日。播同一段片鬧一次，播第十次仲鬧緊。」最難受的不是要聽這些說話，而是不能反駁。「明明我覺得佢哋有時鬧嘅嘢毫無根據，甚至是錯的、雙重標準的，你都只能齋聽。」有時這些警察還會對住阿龍繼續罵示威者。「我唔應囉，側側膊，周圍望吓，有時『嗯』一聲，避得就避。」
當時很多同僚都會隨之附和，但阿龍自問從沒跟著鬧過半句，「笑笑口算囉，但唔係一日半日，日日都係咁的時候，就唔知點算。」
像阿龍一樣唯唯諾諾的人，只有少數。他甚至覺得當時自己在警隊裡幾乎找不到同路人 — 縱然他已經不算是「很黃絲」那一種。只是些微的獨立思考，那刻的警隊似乎也容納不了。
「好難受，好難受。」他猶有餘愠。
於是那七十九天的日子裡，警隊內部幾乎沒有任何異議聲音。就算有，也會被迅速懲罰。阿龍當時就收過同僚傳來一張截圖，裡面附有一位女警的姓名、警員編號等個人資料。原來這位女警在 facebook like 了《蘋果日報》的一個 post，結果被同事發現，迅速 cap 圖、起底，然後廣傳。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>瘋傳「70年代禮貌警察宣傳片」　網民：差佬40年來無變過</title>
      <link>/articles/%E7%98%8B%E5%82%B3-70%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E7%A6%AE%E8%B2%8C%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E5%AE%A3%E5%82%B3%E7%89%87-%E7%B6%B2%E6%B0%91-%E5%B7%AE%E4%BD%AC40%E5%B9%B4%E4%BE%86%E7%84%A1%E8%AE%8A%E9%81%8E/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Mar 2015 19:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%98%8B%E5%82%B3-70%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E7%A6%AE%E8%B2%8C%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E5%AE%A3%E5%82%B3%E7%89%87-%E7%B6%B2%E6%B0%91-%E5%B7%AE%E4%BD%AC40%E5%B9%B4%E4%BE%86%E7%84%A1%E8%AE%8A%E9%81%8E/</guid>
      <description>網上近日瘋傳一段疑似是70年代的警察宣傳片，解釋警員應該用甚麼方法拘捕市民。片中一字一句似乎正正是對現今的警隊當頭棒喝，教不少網民感嘆，香港警隊的執法能力已倒退回70年代。
影片全片長約4分鐘，以《事在人為：逮捕》為題，教導警員如何執法。片段中一名警員「阿陳」坐在警車前座，發現街上有「幾條飛仔」，立即「爆粗」要求停車。之後「阿陳」跑到事發現場，還未了解情況就一手箍著一名青年的頸部。
影片的旁白就解釋，這位警員的做法只會造成更多的暴力：「他單睇表面情形，沒有考慮其他的可能性，他只是懂得『嚇窒』對方，然後才慢慢質問。兩名後生仔當時沒有打算逃走，就是可能有特別的原因。」旁白又謂：「這種衝動的習慣令他武斷了這件事情，就算後生仔有罪，都應該先給他們機會投降，不用武力。話到尾，並非所有人準備拒捕，甚至他們並非真的有罪。」
警員不當的做法引起旁觀的街坊不滿，最後疑犯在混亂期間逃走。這時旁白的一句就更為「應景」，「這位衝動兼惡死的差佬使到小事化大，令到群情洶湧，隨時發生騷動。而且本人完全失去市民對他的尊重，真係攞假嚟丟！」
「阿陳」令人聯想到佔領行動中的一班「慈母」，「只曉得『嚇窒』對方」、「衝動兼惡死」。網民就大嘆：「衝動差佬，40年都冇變過」、「70年代同現今差佬有咩差別」。有人認為，現今濫暴的警察很需要從影片中學習：「現在可以再拿出來宣傳了。」
禮貌警察宣傳片還有第二集，講述處理報案的個案，片中的警員同樣態度差劣，喜感十足值得一看。第二集影片的標題為《事在人為：接聽九九九電話及查案》，先教警員接聽報案電話。在錯誤示範中，一名女警接聽電話，對方表示想報案，該女警竟然回應道：「等一陣啦！八婆，都唔知講咩。咩事呀？」對方重覆指要報案，女警又離奇答道：「癡線嘅。」警員又非常入戲地不斷反白眼，演技叫人嘆為觀止。
第二節就解釋如何查案，旁白指：「辦案是要有效率而且保持禮貌。」又強調「正確方法只有一個，錯誤方法有好多」。示範的警員一入屋，就質問報案人：「咩事呀？報警咁大件事？你老母打交呀？」旁白就指，警員態度令到證人無法作供。
 70年代禮貌警察之二
Posted by Andy Yung on Friday, March 27, 2015
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
