<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>立場特寫 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E7%89%B9%E5%AF%AB/</link>
    <description>Recent content in 立場特寫 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 17 Dec 2021 21:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E7%89%B9%E5%AF%AB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【特寫】捕殺背後：當野豬出沒城市邊緣，人類如何與之共處？</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB%E6%8D%95%E6%AE%BA%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%95%B6%E9%87%8E%E8%B1%AC%E5%87%BA%E6%B2%92%E5%9F%8E%E5%B8%82%E9%82%8A%E7%B7%A3%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%88%87%E4%B9%8B%E5%85%B1%E8%99%95/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Dec 2021 21:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB%E6%8D%95%E6%AE%BA%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%95%B6%E9%87%8E%E8%B1%AC%E5%87%BA%E6%B2%92%E5%9F%8E%E5%B8%82%E9%82%8A%E7%B7%A3%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%88%87%E4%B9%8B%E5%85%B1%E8%99%95/</guid>
      <description>野豬在香港生活了很長的年月，是此地的原生動物。最近，它們成為城市熱論的對象。
南區深灣道的深夜，一群野豬擁在山腳的馬路邊，漁護署職員在那灑了一地麵包皮。這數隻成年野豬和小豬嗅著、咀嚼著，有的叼起麵包塊，一躍跑向山上。警員在不遠處豎起長盾，漁護署的麻醉槍發射，一大一小野豬先後倒地，痙攣、抽搐十數秒，爬起，踉蹌兩三步，終倒下不動。
這是一個月前的 11 月 17 日。在那幾天前，11 月 9 日，一名輔警在北角被野豬咬傷小腿。11 月 12 日，漁護署發出通告，稱為保障市民安全，即日起將「人道毀滅」在市區出沒的野豬。在此之前，2017 年開始，漁護署對野豬實行的是捕捉、避孕和搬遷計劃，隨後還解散了民間野豬狩獵隊。從非致命性手法到人道毀滅，政策急變之下，公共討論持續發酵。
 2021 年 11 月 17 日深夜，漁護署職員在深灣道扔麵包誘捕野豬並人道毀滅。
 五日後這夜，一共七隻野豬被誘捕後人道毀滅。嘗試與漁護署溝通的「香港野豬關注組」幹事黃豪賢被警員制服，帶離現場。當暈倒的野豬被抬上手推車，警員以長盾遮擋記者視線，儘管如此，被阻隔在遠處的傳媒還是將整個過程拍下，瞬間在網上激起浪潮。除了動物權益、生態平衡、農業影響的爭議，人們似乎還因為香港這三年的政治巨變，而產生另外的情緒。「本土研究社」成員陳劍青說，市民把自己代入了野豬的處境。
人類以不同身分出發，言說他們對野豬以及漁護署政策的看法。哲學家 Sue Donaldson 和 Will Kymlicka 在《動物公民》中討論馴養動物、野生動物、混居在人類社群中的「城際野生動物」（liminal animal），她們說，馴養／野生的二元觀，令我們在思考如何設計、管理社會時，總是忽視城際動物。
那麼，在我們思考香港時，野豬作為城際動物，是如何進入討論、如何被呈現，又如何被處理？這一次漁護署手法的突然轉變，當中有何原因，又為何攪動民情？《立場新聞》訪問動物保護團體、給漁護署諮詢意見的生態學家、參與野豬絕育遷移計劃的獸醫、農夫、城市規劃研究者，希望與讀者一齊從不同角度，思考我們將如何與野豬相處下去。
 2021 年 11 月 17 日深夜捕殺野豬行動，漁護署職員在深灣道用燈探照。
 * * *
花貓與野豬：動物保護運動的一頁 漁護署在 2017 年開始野豬絕育／搬遷計劃，這對於香港動物保護運動的支持者而言，是重要一頁。保護動物的浪潮，在 20 世紀初從歐美隨著殖民管治而進入亞洲的。早期在香港，動保運動似乎主要關注貓狗。野豬是如何納入香港動物保護運動的？
根據「本土研究社」找到的郊野公園歷史檔案，野豬進入香港管治者視線範圍，是有一段歷史的。在五十年代尾、六十年代初，野豬數量曾經急跌，一份 1958 年檔案顯示，殖民地司署被告知，全港野豬數目已跌至不多於雙位數。
 本土研究社找到關於野豬的郊野公園歷史檔案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】12 港人案一年　黑箱維權後　香港青年、家屬、協助者與內地律師浮沉記</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB12-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E9%BB%91%E7%AE%B1%E7%B6%AD%E6%AC%8A%E5%BE%8C-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E5%8D%94%E5%8A%A9%E8%80%85%E8%88%87%E5%85%A7%E5%9C%B0%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E6%B5%AE%E6%B2%89%E8%A8%98/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Aug 2021 19:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB12-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E9%BB%91%E7%AE%B1%E7%B6%AD%E6%AC%8A%E5%BE%8C-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E5%8D%94%E5%8A%A9%E8%80%85%E8%88%87%E5%85%A7%E5%9C%B0%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E6%B5%AE%E6%B2%89%E8%A8%98/</guid>
      <description>一年後，關於 12 個青年在大陸被囚時具體發生了什麼，外界仍一無所知。
反修例運動爆發以來，這 12 個青年在香港因不同罪名被捕，其中李宇軒被指違反備受爭議的「港區國安法」。他們在 2020 年 8 月 23 日坐上快艇離港，於中國領海外的毗鄰區被捕，扣在深圳鹽田看守所。官媒《大公報》、《文匯報》隨後報導稱，他們是試圖從香港偷渡到台灣。
除了喬映瑜、鄧棨然仍在大陸服刑，其餘 10 人分兩批先後被移交至香港警方手中。
 2021 年 3 月 22 日，被深圳法院判處 7 個月有期徒刑的另外 8 人，刑滿移交回港。圖為其中一人。
 人們從報章讀到後續新聞：
2020 年 12 月 30 日，深圳法院判決，兩名未成年人廖子文、黃臨福自願認罪、不獲起訴，當日被移交回港。12 港人關注組成員岑敖暉當時形容，二人在警署會見家屬時神情不靈活、呆滯，避談在大陸被囚 4 個月所發生之事。
2021 年 3 月 22 日，被深圳法院判處 7 個月有期徒刑的另外 8 人，刑滿移交回港，其中七人被送往荔枝角收押所及壁屋懲教所，唯獨李宇軒下落不明。8 人中有 6 人在警署內拒絕家人聘請的律師，包括李宇軒。
3 月 29 日，《蘋果日報》引述消息，指李宇軒被還押在小欖精神病治療中心，由俗稱「神秘組」的懲教人員看管，而「神秘組」是負責看管身份特殊的囚犯，如污點證人。
4 月 7 日，李宇軒第一次出現在香港公開法庭；四個月後，8 月 19 日，他在高等法院認罪，罪名是「串謀勾結外國或者境外勢力危害國家安全」，案情牽涉已身負多罪的傳媒巨頭黎智英。
 最早被移交回港的 12 港人之一廖子文，2021 年 1 月 14 日首次在香港出庭，家屬追囚車。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】當報館成犯罪現場　《蘋果》記者在經歷什麼？</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E7%95%B6%E5%A0%B1%E9%A4%A8%E6%88%90%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E7%8F%BE%E5%A0%B4-%E8%98%8B%E6%9E%9C-%E8%A8%98%E8%80%85%E5%9C%A8%E7%B6%93%E6%AD%B7%E4%BB%80%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jun 2021 00:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E7%95%B6%E5%A0%B1%E9%A4%A8%E6%88%90%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E7%8F%BE%E5%A0%B4-%E8%98%8B%E6%9E%9C-%E8%A8%98%E8%80%85%E5%9C%A8%E7%B6%93%E6%AD%B7%E4%BB%80%E9%BA%BC/</guid>
      <description>今日警方國安處以「勾結外國勢力」為由，拘捕《蘋果日報》五名高層、二次來襲報館大樓、凍結三間公司共 1800 萬資產，首次檢走大批新聞材料，指與數十篇呼籲外國制裁文章有關。
距離去年 8 月 10 日《蘋果》第一次被踢館，僅過了十個月。
當報館變成犯罪現場，當國安處劍指記者本人，《立場》採訪 6 位《蘋果》記者，包括今日拍攝報館現場的攝影記者、被檢走電腦的港聞靜態記者、被左報狙擊「煽惑港獨」的不署名港聞記者、報導外國集會的駐外記者等等，有人決定辭職，有人決定留下到最後一刻，只為在有生之年，親眼見證一間報館被取締。
今晚，50 萬份《蘋果日報》如常印刷出版。有傳報館七一前將被取締，他們在經歷什麼？有人選擇堅守崗位，又為什麼？
 香港主權移交前兩年，1995 年 6 月 20 日，黎智英在香港創立了《蘋果日報》。25 年後，2020 年 7 月，香港多了個國安法；8 月《蘋果日報》的報館首次被警方國安處搜查，71 歲的黎智英因國安法被送上法庭。
2021 年 6 月 17 日，距離《蘋果日報》 26 週年還有三天，國安處再度來襲。
清晨七時許，攝影記者 Ken （化名）已在公司，他抓緊時間食麵包，因為他從工作群組得知，蘋果的 5 名高層已經被捕，嗅到戰爭的氣息，這將是漫長的一天。
就在昨晚，主管收到風聲，知道警方今日會有行動，可是無人知道細節。Ken 被安排今早七點回公司待命，果不其然。麵包食到一半，他已經聽到同事說，有警車正進來，Ken 馬上抓起相機，收拾好電池、鏡頭，衝向公司大堂的門口。
那時大概是 7 點 25 分。幾百個軍裝警員衝進了蘋果大樓，Ken 從大堂的樓梯往下，拍下了那張照片，成了今日最廣為流傳的影像之一。
 蘋果日報相片
 公司成新聞現場 攝記拍攝如常：「唔想影呢啲相」 第一個映入眼簾的，是國安處高級警司李桂華，然後是身穿黑色背心的國安處警員，還有大批軍裝警員。根據李桂華後來的記者會，今日參與行動的警員，至少有 500 名。Ken 下意識不斷拍照，一心只想著站在什麼角度、應該怎樣拍比較好。
一兩分鐘後，國安處人員發現了他，要求他停止拍攝，稱現場已被封鎖，又要求所有員工到大樓外登記。Ken 爭取時間再多影兩張相，隨後就被趕出大樓，期間警員並沒有向他展示過搜查手令。Ken 想取回私人物品，被警員拒絕，他沒水喝，站在大樓外的炎夏裏煎熬。
作為記者卻無法回到辦公室工作，被趕到室外乾等，大批警員卻在大樓內乘涼，這一刻他感覺有點荒謬，有點「光怪陸離」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【支聯會的戰役 ‧ 3】第一天已被定性「顛覆組織」　他們如何由八九、九七走到今天？</title>
      <link>/topic/%E6%94%AF%E8%81%AF%E6%9C%83%E7%9A%84%E6%88%B0%E5%BD%B9-3-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E5%B7%B2%E8%A2%AB%E5%AE%9A%E6%80%A7-%E9%A1%9B%E8%A6%86%E7%B5%84%E7%B9%94-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%B1%E5%85%AB%E4%B9%9D-%E4%B9%9D%E4%B8%83%E8%B5%B0%E5%88%B0%E4%BB%8A%E5%A4%A9/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jun 2021 19:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%94%AF%E8%81%AF%E6%9C%83%E7%9A%84%E6%88%B0%E5%BD%B9-3-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%A4%A9%E5%B7%B2%E8%A2%AB%E5%AE%9A%E6%80%A7-%E9%A1%9B%E8%A6%86%E7%B5%84%E7%B9%94-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%B1%E5%85%AB%E4%B9%9D-%E4%B9%9D%E4%B8%83%E8%B5%B0%E5%88%B0%E4%BB%8A%E5%A4%A9/</guid>
      <description>左上圖攝：黃勤帶
 1996 年的維園六四燭光集會，演講台上懸掛巨幅直幡，「跨越九七」四個大字隨風飄揚，台前眾人舉起燭光，一字排開肅穆站立，當中，一個紮起白頭巾的人拿起咪高峰，逐字逐句宣讀手中悼詞：
「八九民運當中的死難同胞們，還有 391 日，我們這片土地就會回歸成為中國的一部分。曾經屠殺你們的軍隊，就會在這裡耀武揚威；曾經將你們輾成肉醬的坦克車，就會在這裏橫衝直撞；曾經在你們身體射出彈孔的機關槍，就會在這裏對準我們的胸膛。我們只願意告訴你們，面對這嚴峻考驗，我們已經做好一切準備，沒有恐懼， 十分平靜……」
現場直播的鏡頭凝定在那不卑不亢的臉容上，他是時任支聯會主席司徒華。他曾經估計，當晚是最後一次的六四集會，「回歸後，支聯會將會是首當其衝被打擊的、鎮壓和迫害的對象。」
 支聯會成立初期已被定性為「顛覆、反共」組織。(圖：支聯會提供)
 「司徒華做了最壞打算，對九七不存有幻想，我們決定『反倒退，不撤退』，能站多久便多久。」支聯會常委麥海華憶述，當時會內常委成員，已作出被捕入獄、組織被取締的準備。
改天換地以後，1997、1998、1999……香港人心動蕩，但支聯會每年舉行的六四遊行、集會，似乎都安然渡過。
直至 2020 年，權力亮劍殺人一個措手不及。國安法壓境後仍選擇參選的支聯會常委，向記者表示，已作出被捕入獄、組織被取締的準備。
是歷史重演？不盡然，只是他們都知道，這是一場漫長的戰役……
 攝：高志強
 六四由「風波」變「暴亂」 何俊仁：有責任叫人記得  「可知道『六四事件』的定性轉變過幾多次？」支聯會副主席何俊仁問道。
上月 2 日，洗刷港大「國殤之柱」的紀念活動上，何俊仁站在記者面前，捧讀中國官方今年 2 月出版的《中國共產黨簡史》，書內提到六四是一場「反革命暴亂」：「依靠人民，旗幟鮮明地反對動亂，於六月四日採取果斷措施，一舉平息了北京地區的反革命暴亂。」
他說，六四當年曾被官方稱為「動亂」、「叛亂」和「反革命叛亂」，後來轉變成「春夏之交的政治風波」、「六四事件」，最近則定性為「反革命動亂」。
「當時指揮軍隊鎮壓的中共最高領導人鄧小平，要將六四這事件淡化。」他續說，「北京人民會說，是共產黨宣稱『槍是用來對付敵人，殘殺學生沒有好下場』；以往北京亦未曾受過戰爭破壞，即使是平津戰役，軍隊亦不需要進城；可是，六四當時軍隊槍殺普通百姓，即使鄧小平說殺二十萬人也要穩住政權，實質上他是知道這是不光彩的事。」
 1989 年 6 月 4 日下午，20 萬港人參加跑馬地舉行的黑色大靜坐，聲討中共血腥鎮壓。（圖片來源：支聯會網站）
 「後來他要修復人心。有些人，一定要他們坐監，例如王丹、王軍濤等，但他們坐幾年就出獄，對比劉曉波或伊力哈木的終身監禁，他們判得不重。然後，中國加速改革開放，並將事件定性為『八九事件』、『八九風波』。」
他認為，近日六四定性再轉變為「反革命暴亂」，亦是政權欲藉中共百周年去淡化歷史。「事實上，這是一場屠殺。」當年的槍聲成為永遠的夢魘，他慨嘆沉默的人使事件失去歷史的話語權。
「支聯會的責任就是叫人記住這段歷史。」他舉例，早年民主派議員在立法會提交平反六四議案，辯論期間，民建聯的議員總是鴉雀無聲，對動之以情的陳詞不加回應，到最後一刻才投反對票，否決平反六四。「或許當時田北俊會說幾句，指如果沒有六四，就看不到中國二十年的穩定繁榮的發展。但這是道理不通，大是大非的問題，政府不敢回應，民建聯、工聯會不敢回應，因為他們知道這件事是一根刺。」
「這件事，大家可以辯論，但不可以忘記。」
 何俊仁表示支聯會不會解散，自己也不會退出。他受訪後不久因8.18、10.1 案共被判囚 18 個月。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【支聯會的戰役．2】燭光下的記憶與遺忘：「行禮如儀」之始、年輕化失敗之後</title>
      <link>/topic/%E6%94%AF%E8%81%AF%E6%9C%83%E7%9A%84%E6%88%B0%E5%BD%B9-2-%E7%87%AD%E5%85%89%E4%B8%8B%E7%9A%84%E8%A8%98%E6%86%B6%E8%88%87%E9%81%BA%E5%BF%98-%E8%A1%8C%E7%A6%AE%E5%A6%82%E5%84%80-%E4%B9%8B%E5%A7%8B-%E5%B9%B4%E8%BC%95%E5%8C%96%E5%A4%B1%E6%95%97%E4%B9%8B%E5%BE%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jun 2021 20:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%94%AF%E8%81%AF%E6%9C%83%E7%9A%84%E6%88%B0%E5%BD%B9-2-%E7%87%AD%E5%85%89%E4%B8%8B%E7%9A%84%E8%A8%98%E6%86%B6%E8%88%87%E9%81%BA%E5%BF%98-%E8%A1%8C%E7%A6%AE%E5%A6%82%E5%84%80-%E4%B9%8B%E5%A7%8B-%E5%B9%B4%E8%BC%95%E5%8C%96%E5%A4%B1%E6%95%97%E4%B9%8B%E5%BE%8C/</guid>
      <description>資料圖片
 1990 年 6 月 4 日，六四一周年，維園首次舉行燭光晚會。
燭光初次照亮了 15 萬港人的面龐。
「我由台上望落去，係一片燭光海，好似天上面星星，冚唪唥降落到地上。一點點燭光，好似象徵住每個人所凝結咗嘅眼淚，我以前係未見過咁悲壯嘅場面。」九七回歸前，己故支聯會主席司徒華在《鏗鏘集》動情地憶述。年年月月，隨着各大報章，香港人把這片燭淚，牢牢地烙印在記憶之中。
燭淚長流三十載，直至再也沒有獲批不反的燭光晚會。
 攝：Nasha Chan
 2010 年，香港中文大學新聞與傳播學院教授陳轁文及李立峯發表論文《香港不能忘記六四之謎》，指出六四集體記憶能歷久不衰，在於當年傳媒的社會烙印，也在於其後的社會政治環境下，有否容許社會組織、傳媒運作的自由，作出論述的機會多寡。
「當事件觸及社會的核心價值，而事件本身也激動人心，因此而產生的共同經驗才刻骨銘心到足以進入社會的長期記憶……集體記憶的守護者必須懂得這些情感因素對社群的影響，才能有效進行社會動員和激發記憶。」
支聯會存在之特殊，唯一的任務，就是守住六四記憶，對抗遺忘。
今年六四，當香港容不下公開的燭光，香港民意研究所公佈「支持平反六四」比率創 2003 年後新低（45%），應解散支聯會創 1993 年後新高（28%）。秘書蔡耀昌回應傳媒時稱，壓力下會步步為營，但不會自亂陣腳。
三十多年來，支聯會是怎樣守護集體記憶？在飄移的紅線中，一班常委、義工如何砥礪前行？
燭光晚會延續記憶 「行禮如儀」前的創新 走在維園足球場，五十多歲的常委黃志強拿出 1993 年「支聯會義工組」的 T 恤，侃侃而談，說起燭光晚會的佈置。八九民運，他才 24 歲，在地盤做機械操作員，每逢周末或平日晚上必定前往遊行集會。自 1990 年起，他擔任支聯會義工逾三十年，他任職組織部，負責與義工溝通。
 支聯會常委黃志強站在六四晚會「民主烈士紀念碑」位置
 大台位於近天后那一端，他順序數過來，第二個足球場得掛上天安門廣場巨幅橫額 — 要掛上足球場鐵網，需要合二十多人之力才掛起，還要避開大風大雨；第三個足球場上，花一小時組裝木製的「民主烈士紀念碑」、後用吊臂車吊起放到台上，因為例行有獻花儀式，不能離台太遠；第四個足球場，則擺放民主女神像。準備工作通常由 6 月 3 日晚上 7 點鐘開始，工作到 12 點，最晚則到了凌晨三點，而大部份義工在六四當日會請假。
哪一年最辛苦，他說不清，「年年都咁辛苦，冇邊年舒服，咁最舒服係上年囉。」他哈哈大笑，沒有集會不反對通知書，他才終於停下來。
燭光晚會延續記憶：「行禮如儀」前的創新 回首當年，當六四運動抗爭的氣氛平息後，支聯會的重心轉移至延續八九民運記憶。雖然多年後被批評「行禮如儀」，但開端均是創新，不少鬼主意，來自創會常委曾健成，例如用索帶掛橫額、製作年宵攤位的組合式鐵架、「民主烈士紀念碑」等等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【支聯會的戰役．1】一個愛國組織的生與死：和理非、國際線、各區開花（1989 版）</title>
      <link>/topic/%E6%94%AF%E8%81%AF%E6%9C%83%E7%9A%84%E6%88%B0%E5%BD%B9-1-%E4%B8%80%E5%80%8B%E6%84%9B%E5%9C%8B%E7%B5%84%E7%B9%94%E7%9A%84%E7%94%9F%E8%88%87%E6%AD%BB-%E5%92%8C%E7%90%86%E9%9D%9E-%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E7%B7%9A-%E5%90%84%E5%8D%80%E9%96%8B%E8%8A%B1-1989-%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jun 2021 16:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%94%AF%E8%81%AF%E6%9C%83%E7%9A%84%E6%88%B0%E5%BD%B9-1-%E4%B8%80%E5%80%8B%E6%84%9B%E5%9C%8B%E7%B5%84%E7%B9%94%E7%9A%84%E7%94%9F%E8%88%87%E6%AD%BB-%E5%92%8C%E7%90%86%E9%9D%9E-%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E7%B7%9A-%E5%90%84%E5%8D%80%E9%96%8B%E8%8A%B1-1989-%E7%89%88/</guid>
      <description>1989 年 5 月 21 日香港百萬人遊行後，支聯會在暴風雨後的晴天誕生。
支聯會的全名 — 香港市民支援愛國民主運動聯合會，包含「愛國」二字。
春夏之交，八九民運浪潮中，香港人無懼風雨，站出來，連月聲援北京天安門廣場的學生 — 政治人物不分左中右，市民破天荒自發性發起大型群眾活動，同時不斷衝擊遊行集會界線，把香港公民社會推前了一大步。
因為愛國而誕生的一場本土運動，以前所未有的規模，喚醒香港市民，成為一代人的民主啟蒙。香港八九民運如何承先啟後 — 無「不反對通知書」下遊行集會、各區開花、打國際線、嘗試真三罷（因旺角騷亂夭折） — 奠下社運基礎？
 （高志強提供）
 由民主派元老創立，為了守護集體記憶誕生的支聯會當年提出「五大綱領」，以建設民主中國為長遠目標。近十年本土思潮興起，它屢被批評「行禮如儀」、「大中華膠」，然而到了國安法後時代的第一個六四，他們無懼紅線，堅持理念，14 名現任常委中，正副主席李卓人及何俊仁均身在獄中，另有多人有案在身；五大綱領中的「結束一黨專政」屢屢被建制派、全國港澳研究會理事田飛龍等人指控違國安法，要求刪去，否則應當取締組織。
連續兩年六四晚會被禁，追求和理非的支聯會的起落，與民主運動血脈相連。今年的主題是「為自由‧共命運‧同抗爭」，32 年間這群人如何為自由抗爭，又是怎樣在本土思潮來時退居二線，卻在國安法生效後，被推回火線？
「愛國」學聯帶頭聲援 推前遊行集會自由 火紅的七十年代，學生一度掀起保釣、「反貪污，捉葛柏」等運動，奠下學運抱民族感情而生、愛國反殖的基礎。
1989 年 4 月 15 日，隨胡耀邦逝世，北京大批學生經一輪悼念後，發起「反貪污、反官僚」的和平抗爭、罷課活動。追悼會當日，十萬人在天安門與過萬武警一度對峙。「四二六社論」翌日，北京學生呼籲不同院校學生集合，到天安門廣場抗議。
 1989 年的北京天安門廣場（謝明莊提供）
 隔着二千公里，香港學聯帶頭遙遙呼應廣場上的學生，亦派代表上京。
時任學聯成員蔡耀昌憶述，聽聞武警將出手阻止北京學生示威，學聯便打算早上九時，去灣仔新華社示威，要求見時任新華社社長許家屯，希望北京不鎮壓學生。他們由十多人漸漸結集了三四百人，佔據了行人路。到了黃昏，得悉北京學生成功到了天安門廣場，香港新華社前的人群才散去。當時蔡耀昌連什麼是《公安條例》也不知道， 有外籍指揮官被記者包圍時則指，雖然學聯沒有根據《公安條例》申請集會，但不會提告。
5 月 4 日，十萬北京學生遊行至天安門，紀念「五四運動」，香港 13 間大專院校學生亦各自由校園出發，遊行至中環遮打花園，有三千人參與。
這次遊行，創下學運新紀錄，亦揭起香港聲援八九民運波瀾壯闊的開端。要知道，八十年代的社運，通常不過數百人參與，即使是七十年代著名的金禧事件，最高峰集會也僅萬人。
 5 月 20 日，市民毋懼狂風暴雨，聲討李鵬，聲援北京學生。（孫樹坤提供）
 5 月 13 日，北京學生在廣場絕食，呼籲 5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【國安法之籠．下】指定法官、陪審可撤，香港法庭與北京之間的張力</title>
      <link>/topic/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B9%8B%E7%B1%A0-%E4%B8%8B-%E6%8C%87%E5%AE%9A%E6%B3%95%E5%AE%98-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%8F%AF%E6%92%A4-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E8%88%87%E5%8C%97%E4%BA%AC%E4%B9%8B%E9%96%93%E7%9A%84%E5%BC%B5%E5%8A%9B/</link>
      <pubDate>Wed, 26 May 2021 15:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B9%8B%E7%B1%A0-%E4%B8%8B-%E6%8C%87%E5%AE%9A%E6%B3%95%E5%AE%98-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%8F%AF%E6%92%A4-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E5%BA%AD%E8%88%87%E5%8C%97%E4%BA%AC%E4%B9%8B%E9%96%93%E7%9A%84%E5%BC%B5%E5%8A%9B/</guid>
      <description>本文為【國安法之籠】專題下篇，先閱讀上篇：以言入罪、保釋無門，國安法被告在經歷什麼？
 還押近半年，馬俊文從荔枝角收押所，被遷到了赤柱監獄，雖然天氣變熱，但他說，衛生環境較之前好了不少。他現在是二人同倉，每晚在膠板床鋪上灰色的毯，和著又是一夜。
剛被還押時，馬俊文很想可以馬上離開。荔枝角的倉房爬滿蟑螂，冰冷的飯菜令他不適應；和同倉的另外數人聊天，發現自己罪名最重，他很是徬徨。去到法庭上，見到指定法官李運騰，馬俊文覺得他樣子「笑吟吟」。那時馬俊文認為，「根本已經知道冇得保釋。」
 「美國隊長 2.0」馬俊文連月來與《立場》記者書信溝通
 * * *
指定法官，與可撤的陪審團 國安法案件均交由特首指定的法官審理、律政司長可在某些情況下決定審訊不設陪審團，這兩項規定，令一些被告和家屬失去了對公平審訊的信心。
一名國安法被告的家屬 Y 匿名接受《立場》訪問，她感覺，目睹一些被告為申請保釋而親自陳情、提出嚴苛保釋條件，「跪得徹底」，或許正正源於他們對司法制度的不信任。
「兩邊龍門都係佢，裁判又係佢，好似唯有跟住佢哋行，先唔會死。」Y 說，「⋯⋯覺得成個司法程序都不會信得過，加上來緊可能連陪審團都冇，下一步會否不公開審訊？根本是將中國那套帶來香港。」
就在國安法第一案，律政司長發出證書，要求唐英傑的審訊不設陪審團，這馬上惹來巨大爭議。
建制派議員周浩鼎、大律師林國輝等都曾用 70 年代北愛爾蘭騷亂案件的審訊不設陪審團、避免情緒及偏見為例，論證香港律政司做法合理，不過，「法夢」成員們指出，這與香港的情況不同，英國起訴前北愛士兵 Dennis Hutchings，被審訊的是官方人員，而香港的被告席上坐的是示威者，「權力不對等」。
不僅如此，「法夢」表示，英國案例與香港不同之處，在於陪審團制度在香港是被告享有的「憲制權利」，受到基本法保障 — 這個制度是香港沿用英國刑事司法制度的特色，實施了近 180 年。
「有少少民主制度的縮影，由人民去決定是否有罪。⋯⋯是一個對國家權力的制衡。」
黃宇逸特意印了 2016 年《香港特別行政區訴陳煥弟》案的判詞出來，判詞裏，上訴庭採用了李國能法官在 2006 年一則案例當中的說法：
「⋯⋯採用陪審團審訊是刑事司法制度必要即不可或缺的組成部分，在本港普通法傳統裏已經根深蒂固。」判詞又指出 1997 年後，《基本法》第 86 條給予陪審團審訊牢固的憲法保障。
判詞說，陪審團有一個特點：他們是“lay membership”，即沒有受過法律訓練的普通人。黃宇逸說：「在法律角度，陪審團是 reasonable man。有時人們會說，法官的生活經驗同普通大眾可能不同，可能都住在山頂、『離地』，可能他們未必知道地鐵有幾逼。⋯⋯陪審團要做的是事實裁決，聽完證供，可不可信，要從內在可能性判斷，要憑個人的生活經驗。」
黃宇逸和「法夢」都認為，是指定法官制度加上不設陪審團，共同造成公眾在觀感上認為制度不公。
「被告心理上感覺比較公正，在於他可以相信，陪審團隨機抽取，不受操控機率大、可以代表社會大眾的看法。」黃宇逸說，「比如決定『光復香港、時代革命』這句話到底什麼意思？由有一些生活在社會上的 lay member 去判斷我講呢句說話、展示旗幟，到底是不是真的分裂國家，可能觀感上，被告安心啲，大眾也會信服。」
「但我既被剝奪了陪審團的保障，又由你指定法官，就會覺得你削弱了公正性。」
 大律師黃宇逸
 * * *</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【國安法之籠．上】以言入罪、保釋無門，國安法被告在經歷什麼？</title>
      <link>/topic/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B9%8B%E7%B1%A0-%E4%B8%8A-%E4%BB%A5%E8%A8%80%E5%85%A5%E7%BD%AA-%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%84%A1%E9%96%80-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E8%A2%AB%E5%91%8A%E5%9C%A8%E7%B6%93%E6%AD%B7%E4%BB%80%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Tue, 25 May 2021 21:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B9%8B%E7%B1%A0-%E4%B8%8A-%E4%BB%A5%E8%A8%80%E5%85%A5%E7%BD%AA-%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%84%A1%E9%96%80-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E8%A2%AB%E5%91%8A%E5%9C%A8%E7%B6%93%E6%AD%B7%E4%BB%80%E9%BA%BC/</guid>
      <description>在人生第 30 個年頭，馬俊文發現，鳥兒比自己更自由。被單獨囚禁的日子裏，他每天有一小時可以到天台放風，那是一個四面加天空都由鐵網、鐵欄織成的方形籠，外面總是站滿鳥兒，他認得，那些是斑鳩。
馬俊文有一個更為香港人熟悉的名字，叫做「美國隊長2.0」— 在示威現場，他會在右手裝上一個小小的美國隊長盾牌。2020 年 11 月 22 日，馬俊文第七次被捕，那時他在將軍澳商場裏參與悼念陳彥霖、周梓樂的活動，叫「光時」口號，警察上前捉住了他。權力機器出動國安法，這一次，他被告上了法庭，罪名是：「煽動他人分裂國家罪」。
 《立場》記者連月來與馬俊文（美國隊長 2.0）以書信來往溝通，他不時在信件中畫公仔。
 「一直以來都覺得不會因為嗌幾句口號就被捕，」再見馬俊文，已在荔枝角收押所，隔著玻璃窗，一個鐵盒子在倒計時，「⋯⋯之前做過幾次訪問，我都說，香港是法治社會，有言論自由。」
據了解，控方主要依靠的證據，是馬俊文被捕前 3 個月叫過的口號、接受過傳媒訪問的內容，還有他曾呼籲市民定期聚集 — 曾有段時間，他每週六在朗豪坊舉辦「星期六和你唱」，據報導，在試過幾次之後，沒人響應，馬俊文感到失望。
* * *
「將思想送上法庭」的界線 馬俊文是港區國安法下正式落案的第 3 人。繞過香港立法會、由全國人大常委制定的法律，實施近一年後，一共有 107 人因被指從事危害國家安全的行為和活動而被警方拘捕，當中至少有 20 人被捕原因或其後控罪與言論表達有關【1】，例如手機殼貼有「光時」貼紙、藏有「香港獨立」旗幟、在公共場合叫口號等。
 2020年10月28日，有「第二代美國隊長」之稱的馬姓男子來到中區警署聲援，聲援被捕的學生動源前召集人鍾翰林。
 107 個被捕者當中，後來被以國安法罪名正式落案起訴的，有 54 人；若以案件分析，被告的 54 人其中有 47 人同屬民主派初選案，另外則有唐英傑案、鍾翰林案、黎智英案一、黎智英案二（與李宇軒、陳梓華串謀勾結外國勢力）、「美隊2.0」馬俊文案、呂世瑜案，一共 7 案。
這被控的 7 案之中，目前所知，至少有 6 案的指控內容包括言論表達，例如插「光時」旗的電單車手唐英傑，他被控煽動他人分裂國家罪、恐怖活動罪，在審前聆訊，控方申請專家證人作供，希望證明唐英傑展示的「光時」旗幟，帶有分裂國家的意思。理大學生呂世瑜被捕後，高級警司李桂華曾指呂涉嫌發表分裂國家的文宣、在網上宣揚「港獨」。
又如黎智英案，控方提出的指控，包括黎智英接受海外媒體訪問、與外國官員會面，還提及黎智英剛開通大半年的 Twitter 發了什麼貼文、追蹤了什麼人，包括台灣總統蔡英文、美國國務卿蓬佩奧等，還有他在 2019 年尾到 2020 年 7 月共發表 16 篇反政府文章，包括在《蘋果日報》發表的評論文章。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【記香港．序】趁還可以，我們說自己的香港故事</title>
      <link>/topic/%E8%A8%98%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%BA%8F-%E8%B6%81%E9%82%84%E5%8F%AF%E4%BB%A5-%E6%88%91%E5%80%91%E8%AA%AA%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 21:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A8%98%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%BA%8F-%E8%B6%81%E9%82%84%E5%8F%AF%E4%BB%A5-%E6%88%91%E5%80%91%E8%AA%AA%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>這是崩陷的時代，這是離留的時代，這是考驗的時代。
曾經是自由的最後堡壘、紛亂中讓人安身立命的小島；曾經是夾縫中的奇蹟，一塊據說只要努力總會成功的土地。
借來的土地瞬間變色，借來的時間終於到期。
一個城市墜進深淵，城裏的人，有人不管他鄉疫潮，匆匆告別；有人不忍遠離，死守故地；更多人無處可逃，靜看悲劇重演。
人們懷念、不捨，想起與這片土地的相處，一切笑、淚、悲、喜、不能忘懷的人與事；回想我們一起走過的足跡，記住曾經的美好，不忘自由的寶貴，昂首站直，漆黑中浩浩蕩蕩前行，迎向不可知的未來。
龍應台寫《大江大海一九四九》，記 1949 年大時代的倖存者、記那些被時代踐踏與傷害的小人物。有人形容，2021 年的香港，猶如 1949 年的上海，是去是留，或聚或散，一念一生。
歷史學家貢布里希《寫給大家的簡明世界史》的結語：「我們浮出水面，往四下裡張望，我們還沒看清究竟，我們就又消失了。人們根本沒在時間長河裡看見我們。新事物層出不窮，而我們稱之為我們命運的，無非就是在波濤中的一次起伏中我們在擁擠的小水滴間的搏鬥。」
巨浪滔天之際，《立場新聞》展開《記香港》系列，記小島一隅的大小人物，有名有姓的，或默默無聞的，數十年來香港，每一點小水滴的奮力搏鬥，就是我們的大江大海。
《記香港》第一輯，由有線電視前〈新聞刺針〉監製羅淑儀訪香港榮休主教陳日君，影像記錄，訴說陳日君的香港故事。陳日君說，喜歡鷹，渴望如小鳥般自由飛翔；香港深陷枷鎖，陳日君說，他不會走，不可以走，不應該走。
第二篇章，特約記者蘇美智在台灣訪作家陳慧，「獅子山下」的一輩，檢拾香港的記憶碎片，說香港滄桑、記時代變臉，以及，和香港一場漫長的告別。
第三篇，立場博客區家麟訪前「有線中國組」、現《眾新聞》中國組主管司徒元，從少年時代文革中留學廣州，憶述自由香港採訪中國之獨特地位、說他鍾愛的香港。
《記香港》系列陸續有來，趁還可以，我們說自己的香港故事，對抗遺忘，記住令香港屹立不倒的特質，留住不滅的自由魂。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【司徒華獎】基層男校出良師　陪伴感化救回企跳學生、創嶄新教學法　伍少梅中學兩師獲嘉許</title>
      <link>/topic/%E5%8F%B8%E5%BE%92%E8%8F%AF%E7%8D%8E-%E5%9F%BA%E5%B1%A4%E7%94%B7%E6%A0%A1%E5%87%BA%E8%89%AF%E5%B8%AB-%E9%99%AA%E4%BC%B4%E6%84%9F%E5%8C%96%E6%95%91%E5%9B%9E%E4%BC%81%E8%B7%B3%E5%AD%B8%E7%94%9F-%E5%89%B5%E5%B6%84%E6%96%B0%E6%95%99%E5%AD%B8%E6%B3%95-%E4%BC%8D%E5%B0%91%E6%A2%85%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E5%85%A9%E5%B8%AB%E7%8D%B2%E5%98%89%E8%A8%B1/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8F%B8%E5%BE%92%E8%8F%AF%E7%8D%8E-%E5%9F%BA%E5%B1%A4%E7%94%B7%E6%A0%A1%E5%87%BA%E8%89%AF%E5%B8%AB-%E9%99%AA%E4%BC%B4%E6%84%9F%E5%8C%96%E6%95%91%E5%9B%9E%E4%BC%81%E8%B7%B3%E5%AD%B8%E7%94%9F-%E5%89%B5%E5%B6%84%E6%96%B0%E6%95%99%E5%AD%B8%E6%B3%95-%E4%BC%8D%E5%B0%91%E6%A2%85%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E5%85%A9%E5%B8%AB%E7%8D%B2%E5%98%89%E8%A8%B1/</guid>
      <description>這是一間擁有西式咖啡廳、動物溫室、 AI 編程室、藝術長廊的中學男校，門口擺了一座裝置藝術，象徵意思是「你有得揀」。單看排場，或以為這是私立或直資名校。
但翻查網上討論區，才知這間葵青區中學廿多年前「精英雲集」，被網民戲稱為「武館」，「我都知道好多小學老師會勸學生，千其唔好入伍少梅」，天主教慈幼會伍少梅中學的校長李建文笑著回想，過去曾「Cold call」小學校長帶團訪校，對方一聽到「伍少梅」三字，即斷言拒絕。
李建文上任後積極改革，今年該校有兩名老師獲得嘉許：中文科主任吳嘉恩、生物科主任黃瑋俊，分別獲得司徒華獎「好老師」及「新晉老師」。
吳嘉恩在伍少梅中學任教 10 年，指很多學生來自劏房戶、新移民或非華語家庭，有學生患過度活躍或自閉症，或因不善自控而誤傷老師。吳嘉恩也遇過學生有輕生念頭，企跳一刻聯絡，她急趕至勸導，救回年輕生命。
她回憶當日引導學生離開天台，原來全憑問一句「肚餓啦，一齊去食嘢碗粉？」感嘆學生從來只希望有人陪伴。今天，曾萌死念的學生已畢業升讀大學，反客為主下廚宴請昔日良師；談到此處，吳嘉恩禁不住笑說：「愛學生，學生就會愛老師」。
 伍少梅中學的中文科主任吳嘉恩及生物科主任黃瑋俊，兩人一同包攬司徒華獎的「好老師」及「新晉老師」獎項。
 以「陪伴」感化：學生只望有大人陪伴
吳嘉恩大學修讀教育，畢業後卻在賀卡出版社任編緝，因不想終日面對行政文件，才重回教學本行，第一份工作就是在伍少梅中學擔任教學助理。她說，當時老一輩的老師會命她，「肥妹，拎個羽毛球拍落去同學生打！」她回說不懂打羽毛球，老師便答：「攞個拍落去，就有人教你打㗎啦！」
前輩教她，陪伴學生才可以了解學生。儘管外人愛以「武館」形容學校，但一談及「跩學生」一詞，吳嘉恩立即澄清，「其實年紀咁細，好少真係有跩學生。」
然而她憶述的難忘事，似乎件件觸目驚心：有學習障礙學生開早會時攤在地上，她嘗試扶學生起身，對方卻突然放手，令她整個人跌倒受傷另一次有學生突然缺席，吳嘉恩上課期間，卻收到對方傳來身處天台、雙腳懸空的照片，吳立即放下工作，與社工趕至。
「當時個心真係離一離，坦白講，我做老師都係想教書啫，無估到要處理呢類事件」，吳回想事件時也「眼濕濕」。她說，當時社工認為學生出於信任老師才主動聯絡，遂建議她裝作輕鬆，邀請學生一起「食碗粉」，想不到學生竟為了陪老師「食粉」，願意重返安全地方。
吳嘉恩說，曾經有學生問是否認為他很懶、很壞，最後再問她：「咁你咪係會𨂽底我？」她頓然明白，學生其實一直只希望得到大人的陪伴。
今日，曾打算輕生的學生成功入讀大學中文系，與其他畢業生一起宴請吳嘉恩，吃他親手煮的飯菜；曾經誤傷吳嘉恩的學生，如今在課堂上也變得配合。
「曱甴說明文」
除了用心陪伴學生，吳嘉恩對教學也絞盡腦汁。不少學校會沿用出版社教材，加上老師忙得焦頭爛額，未必另花心思製作校本教材；然而面對校內有學習障礙、非華語背景等學生，吳嘉思與中文科組合作，針對非華語學生所需，自行制定校本教材。
吳嘉恩再舉例指，中文科說明文一向是「零收視」，三年前忽發奇想，與生物科、今年同奪「新晉老師」獎的老師黃瑋俊合作，嘗試利用不同品種曱甴吸引學生，教導如何寫說明文。她笑言男生對昆蟲較有興趣，但中文科一眾女教師就受盡驚嚇。
「整校本教材好花費時間，有時成功，以前都有過唔成功嘅例子，唔得咪再調整。」今次應該稱得上成功例子，這班中一學生寫的說明文長度，由普遍的一版紙增至三版紙，吳笑說：「我覺得幾成功啦。」
 伍少梅中學由生物科主任 Wong sir 領頭與建的「生態實驗室（Eco Lab）」。
  伍少梅中學的生物科主任黃瑋俊，平日也負責照顧「生態實驗室（Eco Lab）」的生物。
 設施多多開學生眼界
伍少梅中學大堂有一間西式咖啡廳，有仿霓虹燈裝飾、懷舊卡座，學生可自己沖咖啡喝。吳嘉恩說，入讀學生都比較貧苦無依，當中很多人有家庭問題，以她負責的班別為例，約 9 成人居劏房，也有不少是單親家庭、新移民或非華語家庭。
她說，中文科寫作需要有一定閱歷，家庭背景或許限制了學生眼界；因此不要小看這小小咖啡廳，至少可令學生感受其他社經地位的生活。
咖啡廳之外，校內有一個「生態實驗室（Eco Lab）」，由司徒華獎「新晉老師」得主黃瑋俊領頭興建，裡頭有兩棲類動物、有機菜、水耕機等。黃畢業後即入職伍少梅、至今三年，他坦言當初不清楚學校風格，「見工前 search 過吓咁」，入職後發現校風意外地自由。
入職不久，黃即與中文科合作上文提過的「曱甴說明文」計劃，校長則邀請他一起把別人捐出的廢棄倉庫，改造成一間溫室。校長李建文坦言，因學校開班不多、資源亦有限，「我入嚟時都係一蚊都無」，唯有東找西找，有時爭取基金支持興建 AI 編程室「iLab」，有時則尋找平價方案創造新方法。
於是，這位初出茅廬老師便開始研究生態實驗室需要的燈光、領養適合物種、機器條件等，到今年終於落成。黃瑋俊回憶，學生原本稱不願答應幫忙看顧，但當龜、蛇逐一到埗時，學生竟自動自覺清理籠內糞便，一看到他即詢問新動物成員的狀態，笑言，「見到我都唔關心我，剩係關心佢哋（實驗室內兩棲生物）」。
訪問期間，校長透露曾計劃養蜜蜂，但黃瑋俊研究後認為附近沒有花林有困難，但校長仍不想放棄：「我哋總有一日會成功養到蜜蜂！」
 近年上任便積極改革天主教慈幼會伍少梅中學的校長李建文。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】入境條例修訂閃電通過　港人出入境爭議稍歇　難民人權 Who Cares？</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%85%A5%E5%A2%83%E6%A2%9D%E4%BE%8B%E4%BF%AE%E8%A8%82%E9%96%83%E9%9B%BB%E9%80%9A%E9%81%8E-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%87%BA%E5%85%A5%E5%A2%83%E7%88%AD%E8%AD%B0%E7%A8%8D%E6%AD%87-%E9%9B%A3%E6%B0%91%E4%BA%BA%E6%AC%8A-who-cares/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Apr 2021 20:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%85%A5%E5%A2%83%E6%A2%9D%E4%BE%8B%E4%BF%AE%E8%A8%82%E9%96%83%E9%9B%BB%E9%80%9A%E9%81%8E-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%87%BA%E5%85%A5%E5%A2%83%E7%88%AD%E8%AD%B0%E7%A8%8D%E6%AD%87-%E9%9B%A3%E6%B0%91%E4%BA%BA%E6%AC%8A-who-cares/</guid>
      <description>去年 12 月 4 日，《入境條例》修訂草案刊憲。
今日（4 月 28 日）立法會大會僅用兩小時通過二讀及三讀，8 月 1 日迅速生效。
五個月來，民主派總辭後、由建制派把持的立法會中，這是第一條涉及人權的法案通過立法會。
政府早在 2018 年已提出《入境條例》建議，但一直因民主派在內會拉布，才處停擺狀態。草案刊憲起兩個月，一直無人關注，靜悄悄通過首讀，直至大律師公會今年二月發出聲明，指修例波及港人的出入境自由，訂明保安局局長可賦權入境處處長，指示任何運輸工具可或不可運載某乘客，才獲多一點關注。14 個團體或個人提交書面意見，包括大律師公會、律師會及國際商會香港區會。
經過連月公眾猛烈質疑，保安局局長李家超今日在立法會總結時，終較明確回應訴求，承諾政府會制訂附屬法例，當中訂明授權入境處處長範圍「只適用前來香港的航機」，須由立法會通過。港人出入境自由爭議，或暫時歇息。
更不被普羅大眾關注的，是草案的背景資料簡介，開宗明義要阻止尋求庇護者來港、加快審核及遣返速度，提出一系列措施：擴大羈留權、縮短遞交聲請的相關時限、強制同意醫療檢驗、指定會面時聲請人使用的語言、加強撤銷已確立聲請的理據等等。
建制派議員無提出修正案，連公聽會也拒絕召開，議會公眾發言權及利益全面崩潰。多年來通過聲請不足百分之一，有關注難民組織成員質疑草案盲目加快審查，將制造更多不公義，「Pass 一條關於尋求庇護人士、羈留人士的法例，點會唔諮詢尋求庇護人士、羈留人士？」
原訂公聽會被建制派一再阻撓，多次取消；修例已閃電通過，誰能聽見他們的聲音？
 今日（4 月 28 日）立法會大會僅用兩小時通過二讀及三讀《入境條例》修訂，零修訂，零公聽會。
 修訂為攔截免遣返聲請人　禍港人出入境自由 人權觀察：大海撈針
保安局與大律師公會近月就以下一條條文隔空駁火。
 「關乎運輸工具上的人的規例
（1）保安局局長可訂立規例 ——
（a）就向處長提供該等規例指明的、關乎某運輸工具、其乘客或其乘組人員的資料或數據，訂定條文；及
（b）賦權予處長，指示某運輸工具可或不可運載某乘客或該運輸工具的某乘組人員。」
 2 月 11 日，大律師公會發聲明，指條例賦權保安局局長限制任何人登上航班，質疑限制港人出入境自由。
隔日，保安局發出的聲明稿中，重申香港居民的旅行和出入境自由受《基本法》第 31 條所保障，列明是次修訂只為限制潛在聲請人抵港，又稱按《國際民用航空公約》下，「擬議預報系統」只會要求來港航班提供乘客資料，與離境航班無關。
三日後，大律師公會再發聲明，建議再修訂條款，「明確規定局長只可在針對入境航班而非離境航班的情況時，才有權禁止該人登上運輸工具，以反映其有限的擬適用範圍。」保安局副局長區志光在港台節目《千禧年代》指現時法例的寫法已清晰。
不過，保安局局長李家超今日在立法會總結時，終較明確回應訴求，承諾政府會制訂附屬法例，當中會訂明授權入境處處長範圍「只適用前來香港的航機」，之後以「先訂立後審議」方式，在立法會通過。
保安局亦回覆《立場》，法例其他具體細節包括對航空公司、其擁有或代理人、交通工具營運者，在運輸工具來港前須向入境處提供乘客資料，授權處方不准個別人士登上該運輸工具，並列明所需旅客資料及格式等。
人權觀察中國部資深研究員王松蓮就主體條文過闊提出兩大質疑，第一，局方聲稱法案為阻止潛在聲請人來港，收集數以千萬計的入境旅客資料，做法如「大海撈針」，第二，除非對方曾來港後被遣返，「單憑佢個名，點知對方係潛在聲請人？」
 立法會就入境條例修訂表決，以 39 票贊成，2 票反對，通過三讀。
 王松蓮形容現時條例寫法「模糊」，仍有濫權隱憂，如先斬後奏。修例關乎人權，理應在第一步清楚列明限制、以及理由，收集個人資料也只能是必要、符合比例。按國際法標準，即使以國家安全為由，「任何（行動自由的法律）限制措施在達到目的同時，必須是最低限度。」她不願揣測法案修訂的動機，但事實上，今次修例令她聯想起中國內地全民監控，要求普通市民坐飛機、火車、長途巴士均需實名訂票。
法委會三次拒召開公聽會　團體：法案涉人權「敷衍」了事</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案．特寫】逾十區議員被還押　戰友補位繼承未竟之志：不會放棄</title>
      <link>/topic/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88-%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E9%80%BE%E5%8D%81%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E8%A2%AB%E9%82%84%E6%8A%BC-%E6%88%B0%E5%8F%8B%E8%A3%9C%E4%BD%8D%E7%B9%BC%E6%89%BF%E6%9C%AA%E7%AB%9F%E4%B9%8B%E5%BF%97-%E4%B8%8D%E6%9C%83%E6%94%BE%E6%A3%84/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Apr 2021 19:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88-%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E9%80%BE%E5%8D%81%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E8%A2%AB%E9%82%84%E6%8A%BC-%E6%88%B0%E5%8F%8B%E8%A3%9C%E4%BD%8D%E7%B9%BC%E6%89%BF%E6%9C%AA%E7%AB%9F%E4%B9%8B%E5%BF%97-%E4%B8%8D%E6%9C%83%E6%94%BE%E6%A3%84/</guid>
      <description>圖片素材來源：秦海城 facebook、黃丹晴 facebook
 47 名民主派早前因組織、參與初選而被控以串謀顛覆國家政權，當中 23 人為區議員，近總數一半 。其中 15 人被拒保釋，正遭還押。
范國威與林卓廷已先後請辭，其餘被告的議席亦危在旦夕 — 《區議會條例》列明，任何民選議員如在未經同意下連續 4 個月缺席區議會會議，即喪失議員資格。加上政府正修訂法案要求區議員須宣誓效忠，一眾被控違反國安法的區議員恐怕不可能過關。
那麼他們的議員辦事處，以至耕耘多時的社區，今後何去何從？
 三月尾，張可森議員辦事處正式關閉。屯門區議員黃丹晴、一班議助、還有屯門社區網絡的成員幫忙清空地方。
 「森辦」的最後一天 三月尾，屯門雅都商場一樓 F2 舖，張可森議員辦事處正式關閉。屯門區議會副主席黃丹晴、一班議助、還有屯門社區網絡的成員幫忙清空地方。
辦事處的月曆停留在三月那一頁，這一頁也不知是誰翻的，但肯定不會是張可森，他因初選案自 2 月 28 日到警署報到後，由被控、提堂、保釋被拒、還押到今已逾一個月。黃丹晴強調，張可森未辭去區議員職位，但將會辭職，但未知確實日期。
議辦的大玻璃，原本張貼各式的活動海報、初選宣傳照、張可森的訪問報道，還有他在明報《星期日生活》的投稿。議助幫忙撕掉玻璃門上的海報時，不忘互相提點，活動單張都可以丟掉，但訪問、相關報紙要保留，轉交張可森家人。
 「森辦」一角
  屯門社區網絡成員正執拾張可森議辦
 他們又忙著將辦事處內約 50 枝直幡棍，4 枝縛成一束。這些直幡棍全都屬於張可森，曾需要那麼多直幡棍，都是因為初選，還有預備立法會選舉，當然最後大家都知道立法會選舉最終無舉行。
議助們已收拾物品數天，部分電腦、飲水機之後歸還民政處，一些枱櫈則留給下手承租的補習社。其餘雜物，包括本來預留可以寫四年的一大疊揮春紅紙，有的扔了上 Facebook Free Group、有的送到「綠在新墟」；2000 多個區議會防疫包，則要趕在議辦關閉前散給屯門居民。
記者到訪當日，有街坊到場取走文具、書架，又想起家中缺一個垃圾鏟、自己剛打爛了一個眼鏡盒，恰恰在這個快關閉的議辦「尋到寶」。
黃丹晴就帶來相機，在凌亂的辦事處亂拍一通。他說，「我們很清楚，這個辦關閉後，不會再有下一次重開，可預見的將來都不會有。」
 屯門區議會副主席黃丹晴</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】大學新鮮人自發「O cam」網上迎新　新生請纓做組爸媽　虛擬中收獲友誼</title>
      <link>/topic/%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E6%96%B0%E9%AE%AE%E4%BA%BA%E8%87%AA%E7%99%BC-o-cam-%E7%B6%B2%E4%B8%8A%E8%BF%8E%E6%96%B0-%E6%96%B0%E7%94%9F%E8%AB%8B%E7%BA%93%E5%81%9A%E7%B5%84%E7%88%B8%E5%AA%BD-%E8%99%9B%E6%93%AC%E4%B8%AD%E6%94%B6%E7%8D%B2%E5%8F%8B%E8%AA%BC/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Sep 2020 16:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E6%96%B0%E9%AE%AE%E4%BA%BA%E8%87%AA%E7%99%BC-o-cam-%E7%B6%B2%E4%B8%8A%E8%BF%8E%E6%96%B0-%E6%96%B0%E7%94%9F%E8%AB%8B%E7%BA%93%E5%81%9A%E7%B5%84%E7%88%B8%E5%AA%BD-%E8%99%9B%E6%93%AC%E4%B8%AD%E6%94%B6%E7%8D%B2%E5%8F%8B%E8%AA%BC/</guid>
      <description>正值以往大學舉辦迎新營的季節，香港街頭上再見不到跑跑跳跳玩「City Hunt」（城市追蹤遊戲）的大學生，也不見他們在鬧市中手舞足蹈「Dem Beat」和「Dem Cheers」，這些大學新鮮人，今年只能只能在家中對著電腦，向著有點曚查查、有點「lag機」的十幾個方格，既緊張又忐忑地自我介紹。
這是 2020 年的大學迎新營，又被戲稱為「O cam（camera）」。
 中文大學逸夫書院的網上迎新日，以熱門遊戲「動物之森」作設計概念。
  大學網上迎新日當作遊戲介面，逐一介紹校內獎學金、宿舍、設施的資料。
 「民間自救」　新生尷尬中破冰
千辛萬苦考進心儀大學，新鮮人 K 特地整理好容貌、塗上口紅，安坐家中房間，把鼠標移向視像會議軟件 Zoom 的鏈結，輕輕點擊，螢幕上頓時出現了十多個方格。「Hello，我就是你組媽了」，首次玩迎新營的 K 對螢幕內陌生臉孔尷尬地說。
就讀商科的 K 是今年大學的新鮮人，一問及她對大學的期待，她便激動地說：「你呢條問題問得非常好！」
K 說，自從發生過上年 11 月的兩間大學衝突後，她便對這所大學特別有歸屬感，「我真係好鍾意、好鍾意呢間大學！好想好想體驗大學文化，本來覺得玩 Ocamp 係 chur 足好多夜、好青春、通宵打麻將，仲有跳舞，個舞叫咩呢&amp;hellip;.?」K 想極也想不起，記者問：「Campfire？」「啊係啊！Campfire ！但多得政府，而家我哋咩都做唔到。」K 不忿地說。
自從 7 月第三波武漢肺炎爆發，除了重新實施限聚令、提早放暑假外，各間大學亦紛紛通知迎新營的籌委，今年不能如常舉辦迎新營。不同學系的新生很快就開了不同 Telegram 群組，組內盡是擔心未能認識新同學，於是有人便提議：「不如我哋自己搞一個？」這間商科的新生於是開始招募其他新生充當「組爸媽」，自動請纓成為組媽的 K 形容，「其實就是民間自救。」
大一新生用各人認知裡對大學 Ocamp 僅有的想像，成功自發辦了一個「O cam」，事實上就是分組聊聊天、互相認識。這個由完全沒有迎新營經驗的人籌辦的「迎新營」，K 卻覺得意外地好玩，「主要都係傾偈、玩猜猜畫畫、二假一真，雖然一開始的確會好尷尬，但同科同年紀都好啱傾，最後大家反而 Keep 到份友誼。」
雖然不能跳 Campfire 和打麻將，但一個從無到有、拋開迎新傳統、完全由新生自主的「O cam」，成了疫情下「民間自救」的一個意外收穫。
 大學因疫情沒有了供迎新營人員居住的宿舍，小智與其他「組爸媽」在九龍租屋玩「Ocam」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】休學、噤聲、舉報潮：支持抗爭的「港漂」，能重新找到說話空間嗎？</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E4%BC%91%E5%AD%B8-%E5%99%A4%E8%81%B2-%E8%88%89%E5%A0%B1%E6%BD%AE-%E6%94%AF%E6%8C%81%E6%8A%97%E7%88%AD%E7%9A%84-%E6%B8%AF%E6%BC%82-%E8%83%BD%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%89%BE%E5%88%B0%E8%AA%AA%E8%A9%B1%E7%A9%BA%E9%96%93%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E4%BC%91%E5%AD%B8-%E5%99%A4%E8%81%B2-%E8%88%89%E5%A0%B1%E6%BD%AE-%E6%94%AF%E6%8C%81%E6%8A%97%E7%88%AD%E7%9A%84-%E6%B8%AF%E6%BC%82-%E8%83%BD%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%89%BE%E5%88%B0%E8%AA%AA%E8%A9%B1%E7%A9%BA%E9%96%93%E5%97%8E/</guid>
      <description>香港警察決定封鎖理工大學校園的那天早晨，華銘從睡夢中醒來，發現自己的微信公眾號下湧入了幾十條留言。有人罵他是「港獨」、「廢青」，有人威脅他：「小子，什麼時候回國，我去機場迎接你。」
華銘（化名） 2014 年來到香港讀書，碰上了這座城市政治環境劇烈變動的時代。這幾年，因為唸書的關係，他有機會接觸社會運動，他也一直在微信公眾號上分享生活隨筆與城市觀察。那天他躺在床上，迷迷糊糊地還沒睡醒，打開手機看到留言的時候，「整個人沒辦法正常運轉了」。「特別慌，很緊張，心裡有種萬念俱灰的感覺。」
延續一年的反修例運動中，從內地來香港讀書及工作的「港漂」，也有的支持運動訴求、默默發聲，甚至參與其中，或曾經被捕。但在邊界的兩端，他們都是少數人，承擔著身份所帶來的多重壓力與恐懼。
 2020 年，香港理工大學
 舉報
去年 7 月開始，華銘身邊許多支持或同情香港反修例運動的在港內地人，一個接著一個在微博等社交網站上被舉報、起底。有人受到網路騷擾，姓名、家人相片和電話號碼都被公開，有人在回國後被公安找上門，身在內地的家人開始受到當局關切。依照留言對他的人身攻擊判斷，華銘覺得自己應該也是被舉報了。
「我去微博搜尋了自己的公眾號名字，發現一個大概有幾十萬粉絲的帳號，截圖了我的文章內容，說我是在香港讀書的內地生，支持廢青的訴求。」華銘說，他們將他文章裡的字句圈了出來，做片面解讀，有人甚至根據文章中的蛛絲馬跡，嘗試人肉他的身份。華銘很快地把公眾號註銷了。
網路上的騷擾持續了三天左右才慢慢淡去。華銘擔心他的微信列表裡有舉報者，換了個人微信帳號。他改了公眾號名字，刪掉了幾乎所有文章，並花了幾天時間，反覆整理自己的追蹤名單，「拉黑」（封鎖）了 300 到 400 個名字可疑、頭像帶國旗，簽名說戰狼話語的賬戶。他也更改了臉書名字和隱私設定，把所有和運動有關的文字、圖片刪除。少說話，不表態，誰也不信任。他深深地潛入水裡。
 2019年6月30日，香港立法會建制派議員何君堯和香港政研會發起撐警集會，參與者向警察敬禮
 這一年，支持或是同情香港反修例運動的內地人圈子裡，常常聽見這樣的故事：有人向同事表示他同情香港年輕人，同事轉頭上報給了公司；有人在朋友圈轉發了香港警察濫用武力的文章，被自己的親人給舉報了；有些人在微信上嘗試和朋友解釋香港示威者的訴求，被截圖存證，曝光在了牆內。
微博的「祖國反黑」超話（超級話題）下面，有大量「蟑螂清單」、「掛港獨」等起底貼文，有的微博「大 V」甚至接受舉報投稿，貼文常常有成千上萬轉發。「『孤煙暮蟬』、『上帝之鷹』，這兩個（帳號）最難搞，被他們掛了基本上個人信息全洩露了，」華銘說。「然後是『帝吧』的一系列相關微博，還有『深圳小天』之類的。」
他說，他面對的已經是相對不那麼嚴重的情況了。「與審查機制搏鬥久了，我們比那些舉報者更明白什麼能公開寫，什麼不能。但很多時候審查體制覺得沒問題是沒用的，因為會有小粉紅覺得有問題，」華銘說。「有根本看不懂你文章的人覺得你屁股歪了，然後舉報你，掛你在微博上，而往往你拿來反駁的那些最簡單的常識性話語，都不能在簡體中文的輿論場上生存。所以最好的辦法就是閉嘴。」
 反送中運動中後期，位於太子的旺角警署加裝了保護欄。
 撕裂
被迫噤聲，王允琪（化名）非常明白這樣的狀態。說起過去一年，她不斷用「窒息」來形容自己的感受，連公開地說一句香港加油都困難重重。
王允琪2015年來到香港。她說她認同香港的普世價值，反修例運動開始的時候，她剛剛大學畢業，開始攻讀法律博士學位，同學有九成都來自內地的精英階層。「我們有一門憲法課，經常會討論《基本法》、一國兩制、人大權力、引渡條例，或是香港現在的法治情況，很多同學會覺得，人大有至高無上的權力是很合理的事，因為一國兩制的重點是一國嘛。」王允琪不同意這個論點，但她沒有辦法發表自己的看法。「因為不說話比較安全。表達自己的想法要付出太多代價了，如果被他們拍了照片舉報了那怎麼辦。」
學期進到中段，運動也來到了各區街頭衝突最激烈的時刻。王允琪的租屋處在旺角警署旁邊，她從學校圖書館回家的路上，經常會看到防暴警察與街坊對峙。「那時候交通經常癱瘓，我都會在九龍塘下車然後走回家。我記得有一天，家裡上面是直升機，下面有東西在爆炸，催淚彈的味道飄上來，有種身在戰場的感覺。」
 2019年9月過後，旺角警署對面的西洋菜南街經常在晚上爆發衝突。
 課堂上，她聽身邊與自己立場相異的內地同學談論法治問題，但告訴自己不要出聲。放學後，她一腳踏入示威的場景裡，同時發現隔著一道牆，過去許多與她關係親近的朋友、家人，因為對香港運動意見不一致，從此分道揚鑣。「我們之間隔了很大的信息差。很多人知道香港的事情是環球時報記者被打的時候，他們會說，你怎麼對這些暴力視而不見呢。中學時代的好朋友臭罵我，我一遍一遍地刪好友，很難受。」
這個長期撕裂的狀態，在11月達到了巔峰。她決定休學。「我的精神狀態因為運動的關係，長期不是很好。科大的學生周梓樂去世的時候，我去了他的追悼會，再加上中大事件，我的情緒也到達臨界點。我覺得我真的無法再繼續下去了。」
窒息還來自，她發現隨著街頭漸漸安靜下來，自己被迅速地推上中港矛盾的前沿，成為輿論焦點。新冠病毒疫情在香港爆發，有些支持反修例運動的商家因為不滿政府抗疫政策，決定「自行封關」，指明不招待來自內地的顧客，或拒絕大陸人、普通話人士進入。
「我常常在 Instagram 上看到香港理髮店的廣告，但是我點進去看，他們說我們只服務香港人。我有時候不太知道香港人的定義是什麼。如果是在香港定居而且講粵語的，我也是呀。光榮冰室說不招待來自中國大陸和講普通話的客人，我就會想說，其實我將香港人當成同路人，但香港人真的也把我當成同路人嗎？原來我並沒有被接納。」
 2019年6月12日凌晨，大批反對修例的市民通宵在添馬公園聚集。
 王允琪一直記得去年6月11日晚上，她和另外兩個港漂朋友與準備在隔天包圍立法會、阻止修訂《逃犯條例》二讀的示威者一起，在添馬公園睡了一晚。「到早上大概六點多，天剛剛亮，越來越多人過來，有種交班的感覺。我們打算去吃早飯，遇到躺在草地上的年輕人，非常寧靜，那種感覺是一種連結的感覺，是那種，我們是一體的感覺。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】悼念梁凌杰的人們</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%82%BC%E5%BF%B5%E6%A2%81%E5%87%8C%E6%9D%B0%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%80%91/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jun 2020 23:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%82%BC%E5%BF%B5%E6%A2%81%E5%87%8C%E6%9D%B0%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%80%91/</guid>
      <description>2019 年 6 月 15 日，身穿「林鄭殺港、黑警冷血」黃色雨衣的梁凌杰，在金鐘太古廣場外墜樓身亡。一年過去，香港人仍然毋忘梁凌杰，今日逾萬市民在各區悼念。對於一些香港人而言，梁凌杰代表著抗爭者的信念 — 有人因為梁凌杰而打消輕生念頭，堅持對抗極權；有人認為梁凌杰的離世，喚醒港人「光復香港」的決心。在梁凌杰死忌，這些前來悼念的人，訴說了他們有關梁凌杰的故事。
林小姐：打消輕生念頭　要代佢行落去
天水連線晚上於天水圍銀座舉行悼念會，約200人出席，警方在遠處戒備，活動在9時宣佈結束，群眾和平散去。
在參與悼念的人群中，可見25歲林小姐的身影。她走到幕前分享，透露自己曾有想死的念頭。她後來向《立場新聞》表示，5年前的雨傘革命她仍是「港豬」，後來成長後發現社會的問題一直存在，「當張紙篤爛咗，入面已經爛得好勁，如果再唔救就冇」，6.12金鐘衝突是她首次參與的抗爭活動，唯她當中感到無力和灰心，「自己太弱小，咩都做唔到，只可以遠遠望住」，因而產生自殺念頭，但梁凌杰的離世令她改變想法，她當日「好唔開心，喊左好耐」，「見到佢，我覺得唔可以（死），因為我要代佢行落去」。
她後來繼續參與抗爭活動，見證警察對抗爭者的侮辱及濫捕，「㩒低人，但係佢繼續去打」、「話你係雞係公廁」。她批評「執法部門連最基本嘅紀律都冇」，令她更堅持抗爭，又說不會害怕承擔抗爭的後果，「俾人拉唔恐怖，最恐怖係下一代冇自由」。
劉太：他的離世鼓勵了港人繼續抗爭
民眾在幕前排起一列蠟燭，唯風勢頗大，燭光點燃後不消數秒就熄滅，多名民眾堅持一再重新點燃，打火機的「喀嚓」聲在悼念會中此起彼落。江小姐在燭光前守候著，不時蹲下點燃蠟光，「因為想我哋好似啲蠟燭咁，永遠都唔會熄滅想光復香港呢個心」，她又說，對梁凌杰的離世感痛心，「畢竟錯嘅又唔係我哋，係香港呢個咁腐敗嘅政府，覺得好可惜」，她認為，他的離世是希望喚醒人「光復香港」的決心，「第一位烈士，為我哋咁離開咗，希望我哋香港人為佢延續番，繼續幫佢行落去」。
60歲的劉太捧著燭光，站在悼念群眾的前排，她說去年亦有去太古悼念，今年因疫情關係而留在原區，她說梁凌杰離世當日「喊咗成日」，「好難過，嗰後生仔咁後生，咁有前途，咁就走左」，但她形容，他的離世鼓勵了她和香港人繼續爭取和抗爭，「過去一年嚟，一直參加，大大細細嘅活動我地都出嚟參加」，面對今次活動有大量警方佈防，她說「我知呀，我唔會驚，佢有佢打壓，我地嘅信念堅持」。
 劉太
 抑鬱女生反問林鄭：幾多年輕人犧牲先捨得放手？
在屯門亦有市民悼念梁凌杰。下午九時許，仍有大批市民未散去。其中一位是22歲的Kay（化名），她主動向記者提出訪問要求，指她希望透過訪問帶出一群受運動而抑鬱的人的心聲。
Kay 指今日是她首次能在集會現場逗留得最長時間的一次。在過往的任何社會運動中，Kay 每次都只能快速地經過，「越留得耐我心就越唔舒服」。
這些創傷原來是來自 721 事件，她指 721 元朗襲擊事件後，她發現她的情緒經常起伏不定，每次經過見到警察，她都會不斷顫抖和手冒冷汗，每次經過元朗站，都感覺「嗰度好血腥」。她坦言以正接受藥物治療，但一旦香港的社會未回復和、警暴情況依然存在，她指她的病情仍難以平復。
Kay又相信，香港並非只有她受到社會運動和政府的煎熬，「梁義士、周同學、陳同學，呢三個家庭本來應該可以開開心心過今年嘅母親節」。她指，要復原這群人的心，解鈴還須繫鈴人，她希望特首林鄭月娥能反思自己的行為，「我希望透過呢個訪問，反問林鄭，你重要見到幾多年輕人犧牲先捨得放手？」。
她亦希望向正在為香港而努力的一群人表達自己的信念：雖然她因病情未能與他們並肩作戰，但她並不會放棄香港。
 Kay
  24小時求助熱線︰
香港撒瑪利亞防止自殺會熱線︰23892222
撒瑪利亞會熱線(多種語言)︰28960000
生命熱線︰23820000
東華三院芷若園熱線︰18281
社會福利署熱線︰23432255
醫院管理局精神健康專線(24小時精神健康熱線諮詢服務)：24667350
明愛向晴熱線：18288
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】警方加劇打壓、港人失集會自由 — 他們的抗爭一周年</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E5%8A%A0%E5%8A%87%E6%89%93%E5%A3%93-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%A4%B1%E9%9B%86%E6%9C%83%E8%87%AA%E7%94%B1-%E4%BB%96%E5%80%91%E7%9A%84%E6%8A%97%E7%88%AD%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2020 00:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E5%8A%A0%E5%8A%87%E6%89%93%E5%A3%93-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%A4%B1%E9%9B%86%E6%9C%83%E8%87%AA%E7%94%B1-%E4%BB%96%E5%80%91%E7%9A%84%E6%8A%97%E7%88%AD%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4/</guid>
      <description>2019 年 6 月 9 日，百萬香港人走上街頭反對《逃犯條例》修訂，並為往後的反送中運動揭開序幕。一年過後，香港人今日再次走上港島街頭，他們持雨傘、手機閃燈走在馬路上，口裡喊著「香港獨立」的口號。
一年前百萬香港人和平上街的畫面，如今已難復再。今日警方多次噴椒及發射胡椒球彈，全晚拘捕共 53 人。示威人群在警方追捕、驅散之下散場。
經歷一年抗爭，警方打壓越見嚴重，被捕風險愈來愈高，但仍然有香港人堅持走上街頭抗爭。以下是他們經歷抗爭一周年的所思所感。
嘆自由不再　黃先生：一路行一路俾人趕
在示威人群幾乎完全散去的街頭，62 歲的黃先生仍然靠在欄杆，未有離開，他亦有參與去年的百萬遊行，和今日比較，他說「冇咁自由，一路行一路俾人趕」，「我哋 200 萬嗰陣都冇差佬，依家啲差佬捕住哂都唔俾我哋行」，他對此表示概嘆，「幾廿年喺香港住都問題，而家啲自由冇左就唔係幾舒服囉 」。
對於如今風險更高，他表示不擔心，「（警察）衝到埋嚟都唔拉我，旺角又係太子又係，見到我啲頭髮白哂我就彈番開」，而令他擔心的，是示威現場的年輕人，他說一年過去，最深刻的就是 6.12 的金鐘衝突，當日她的女兒到埸運送物資，他亦出於擔心而去到現場，「我睇見啲小朋友俾人捉呢，就真係唔係幾舒服，好淒涼」，令他認為要「撐下啲細路仔」，今日即使在回家途中，見到示威人群都馬上下車參與行動。他又說，面對政府的打壓難免感到灰心，但亦會繼續堅持，「（政府）嚇我唔俾我出聲，我咪更加出嚟，行番嗰勢番嚟」。
 黃先生
 陳女士：今日好少人　已被打壓到唔知點生存
同為 62 歲的陳女士，亦是抱著同樣的信念參與今晚的行動，「我哋年紀大，都唔係佢（警方）目標，最驚係啲細路仔」，她為了「睇住啲細路」，一直都有參與抗爭活動，見證著警方的打壓越來越重，「當日好多人，今日好少人，都已經俾人打壓到，唔知可以點樣生存落去」，她更一度哽咽，「其實我唔想佢哋出，太危險喇，我出嚟就係為左睇住佢哋，啲細路真係⋯⋯太慘」 ，「雖然做唔到啲咩，睇得就睇」，又說希望自己和朋友的出現可以增加示威人數，「唔想佢哋（年輕人）太傷心，唔想太過少人」，「自己只係個普通嘅老人家，冇咩幫到佢哋，只係唯有行出嚟」。
 陳女士
 方同學：由示威者變義務急救員
17 歲的方同學去年被捕後，開始以義務急救員身份在示威現場提供醫療協助。由昔日的「示威者」轉變為「義務急救員」，方同學直言現時壓力更大，「有時 first aid 做唔到好多，都係中彈中椒處理，望住佢哋俾警察打，嗰下心情係好痛好痛。」
方同學指，今日看到很多人沒有忘記反送中運動，即使警方指現場人士非法集結，仍有無數人士很勇敢站出來，因此自己亦有現身，希望讓示威者知道他們並不孤單，「身為 first aid 都冇理由係屋企睇直播。」
他指現時每次在示威現場，都會擔心再次被捕，「你話唔驚真係呃你，」但由於自己有相關牌照，過去多次被警方截查亦未有拘捕。他形容，一年以來警方的武力不斷升級，其中拘捕的方式經常是「大圍捕」，導致每次示威亦有大量市民被捕。
 方同學
 呂小姐：越和平越沒有用
任職食肆樓面，56 歲的呂小姐今天放工後，遲遲未有離去。她一邊看著手機傳來最新的現場消息，一邊警戒地留意德輔道中的情況。她遙望著前方的防暴警察，對記者說：「其實我收咗工好耐，好多同事都叫我走，但係我唔走住，我話我會同佢地堅持到底，總之多一個人出黎好過無。我個仔應該都係前面。」
自反送中爆發以來，呂小姐指全家亦有參與抗爭，包括父母、親戚等亦有出席遊行，自己的三名兒子亦有參與前線示威，「有個仔係美國就黎飛返黎，準備 6.12 一週年」。談到自己的深黃家庭，呂小姐十分自豪。
經過一年，呂小姐發現越和平抗爭，越沒有用，只有另謀出路，才能走出困境。她亦不反對兒子以不同方式參與抗爭，「（兒子）出去，我會感到光榮」。而她，亦會在其他位置與兒子共進退，「我仲有一口氣我都會出來，我未死都會出來」。
20 多歲的馮小姐認為，香港的政治風險一直都在變差，「警察佢唔會再發出不反對通知書，開始有大規模嘅拘捕行動，示威者被捕，然後告暴動、非法集結，各種唔同嘅罪名」，而她今日仍走出來，她說是為了紀念 6.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】31 年儀式賦予新的意義 — 唱《榮光》喊「香港獨立」的六四集會</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-31-%E5%B9%B4%E5%84%80%E5%BC%8F%E8%B3%A6%E4%BA%88%E6%96%B0%E7%9A%84%E6%84%8F%E7%BE%A9-%E5%94%B1-%E6%A6%AE%E5%85%89-%E5%96%8A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E7%AB%8B-%E7%9A%84%E5%85%AD%E5%9B%9B%E9%9B%86%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2020 01:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-31-%E5%B9%B4%E5%84%80%E5%BC%8F%E8%B3%A6%E4%BA%88%E6%96%B0%E7%9A%84%E6%84%8F%E7%BE%A9-%E5%94%B1-%E6%A6%AE%E5%85%89-%E5%96%8A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E7%AB%8B-%E7%9A%84%E5%85%AD%E5%9B%9B%E9%9B%86%E6%9C%83/</guid>
      <description>2020年6月4日，維園六四晚會
 今年六四，跟過去 30 年完全不同。
是日維園各處都播著參與非法公眾活動會增加病毒感染風險的廣播。今年警方以「限聚令」為由反對支聯會舉行燭光晚會，為 31 年來晚會首次被禁止。
大台不見了，於是有人推倒維園鐵欄，數以萬計市民如常進去聚集、默哀，有人於是在旺角、沙田、西環、大角咀、荃灣、屯門、觀塘、天水圍、將軍澳等多區「開花」，以燭光悼念六四死難者……這是以往 30 年從未曾出現的景象。
 2020年6月4日，屯門六四晚會
 但除此以外，今年六四似乎還有「質」的改變。
晚上近七時，支聯會代表在大批傳媒包圍下進入維園足球場，何俊仁拿出手機，用大聲公播放哀樂。李卓人等則在球場坐下，指那裡是過去 30 年的大台位置。他們繼續用手機播放以往六四晚會大合唱的歌曲《自由花》。但因為太細聲，附近的人根本聽不到。反而遠處有人開始播放《願榮光歸香港》。
近八時，維園球場開始坐滿人。由於今年無大台，沒人領喊口號，很多市民一如過去一年反送中運動般自發喊叫 — 黑衣少年吶喊「五大訴求」，群眾馬上和應：「缺一不可！」未幾有人喊「香港獨立」，大家順理成章地回應：「唯一出路！」
間中有人嘗試喊「平反六四」，但完全無人回應，像投進湖中的石塊。
九時許，大部分市民完成悼念，離開維園。此時過百人揮動「香港獨立」、「光復香港」的旗幟，在球場舉行小型遊行，「民族自強，香港獨立」等口號再次不絕於耳。以往往維園集會一向被視為「大中華膠」，才不過四年前，有港獨青年闖進晚會大台，更引來騷動；今天同樣的藍色旗幟於維園球場飄揚，大部分參加者卻已視為平常，甚至好像理所當然。
 2020年6月4日，支持港獨人士在維園遊行
 去六四集會，不是為了民主中國
「平反六四（悼念集會）有句口號叫『結束一黨專政』。但我今日來，我唔會講『結束一黨專政』，我會講『香港獨立』。」
下午五時許，銅鑼灣一帶還未有太多市民聚集。年屆三十的馬先生坐在維園的噴水池邊最顯眼的中央位置，一身黑色，胸前「香港獨立，唯一出路」八個大字。
他手握著未點燃的蠟燭，一開始回應記者提問時，說今天的訴求當然還是「平反六四」，這身裝束只是尋常打扮，「呢個係我的諗法，表達意見咋嘛。」
什麼時侯有這樣的「諗法」？原來只是很近期的事，是自從人大通過《國安法》草案。馬先生說，以前不敢說獨立，但現在中央政府「僭建《國安法》」，已經踩過界。
「既然習近平亮劍，我都唔介意亮劍。都唔介意講呢番說話。就算要比公安拉，都要講出嚟。」馬先生一派若無其事。「之前都仲奢望 35+，民主會改變，但而家佢僭建《基本法》，一國兩制已經…&amp;hellip;香港而家已經係『一國一制』。過幾年你講呢句說話，已可拉你。」
在這樣的立場面前，「六四」的意義是什麼？「建立民主中國」還代表著什麼？馬先生沒太深思，只同樣心繫大陸和香港的民主前景。「都係一樣嘢來咋嘛&amp;hellip;&amp;hellip;都係支持一班追求民主嘅人。」
 馬先生
 隔兩個街口，每年六四悼念晚會前都會有大量街站駐紮的記利佐治街，除了支聯會、民間電台的街站外，今年還多了一個派發免費防疫物資的檔口，掛有鮮明的「光復香港，時代革命」旗幟。年屆花甲的林婆婆毫不猶豫地往該檔口走去，和年輕的檔主交頭接耳幾句。
「我嚟咗三十年（六四悼念晚會），每一年都有嚟。」林婆婆和藹地笑。即使今年是六四晚會31 年來遭警方反對，林婆婆也表示「唔驚」。「其實我唔會理，我已經約咗朋友，喺天后食完飯，就去。就算無大台，我哋自己都會嚟維園；《國安法》過咗都一樣，我都會在六四當日去維園，我覺得無乜關係，因為我哋一把年紀。」
但林婆婆前來舉起一盞燭光，卻已不是為了「建設民主中國」。「我哋應該係香港獨立。」仍然風雨不改地每年赴會，也與「平反八九民運」、「追究屠城責任」、「結束一黨專政」等傳統綱領無關，說到底只是因為疼惜年輕的生命。「係因為班細路仔當年犧牲太唔值得。」
「（六四悼念晚會）對我意義不大。我嚟，都係悼念一班逝去的年輕人，有無大台的意義不太大。自行悼念也可。我地呢班老鬼如果仲喺度，可以一齊行入去，撫慰一下死咗小朋友的家長。仲有人記得佢哋小朋友。」
她面目柔和地重複，「（今次目的）係悼念啲小朋友啫，唔係支持建設民主中國，我覺得係無希望的。」
 林婆婆
 這種思想上的改變，來自於另一班「小朋友」。「上年都仲覺得，中國民主係重要。」但自從去年七月一日，示威者佔領立法會後，又歷經 721、831，1111 等事，她感覺「而家係啲細路改變咗我哋&amp;hellip;&amp;hellip;如果你關心，係會有改變的。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】抗爭週年藝術展《微光之城》　凝聚微光照前路　策展人鹿鳴：更重要是如何走下去</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%8A%97%E7%88%AD%E9%80%B1%E5%B9%B4%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B1%95-%E5%BE%AE%E5%85%89%E4%B9%8B%E5%9F%8E-%E5%87%9D%E8%81%9A%E5%BE%AE%E5%85%89%E7%85%A7%E5%89%8D%E8%B7%AF-%E7%AD%96%E5%B1%95%E4%BA%BA%E9%B9%BF%E9%B3%B4-%E6%9B%B4%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%B5%B0%E4%B8%8B%E5%8E%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 30 May 2020 18:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%8A%97%E7%88%AD%E9%80%B1%E5%B9%B4%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B1%95-%E5%BE%AE%E5%85%89%E4%B9%8B%E5%9F%8E-%E5%87%9D%E8%81%9A%E5%BE%AE%E5%85%89%E7%85%A7%E5%89%8D%E8%B7%AF-%E7%AD%96%E5%B1%95%E4%BA%BA%E9%B9%BF%E9%B3%B4-%E6%9B%B4%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%B5%B0%E4%B8%8B%E5%8E%BB/</guid>
      <description>中國全國人大通過「港版國安法」草案隔天，十幾名本地創作人仍擠在大南街「合舍」，髹油、度位、調節燈光，為抗爭週年藝術展布展作最後衝刺，忙得不可開交。甫進展場，常出現在示威遊行中的「奪回香港」黃底藍字布幡，映入眼簾。這是藝術家盧樂謙特地為是次展覽重新縫製。原本製於 6.9 大遊行那面，早已被警方收走。 「有國安法都要堅持去做&amp;hellip;&amp;hellip;正正因為國安法或者未來（言論自由）收窄，我哋更加要保留呢啲抗爭聲音、人民嘅聲音。」 《微光之城》策展人鹿鳴剛說完，又起身到展場中央幫忙懸掛「奪回香港」旗。
《國安法》下辦抗爭週年展，鹿鳴未覺恐懼，僅知時代越艱難，越應堅持信念，用作品延續抗爭。
最黯淡卻又最熾熱的微光
抗爭週年藝術展《微光之城》由「黃色文創圈」主辦，插畫家鹿鳴策劃，今年二月開始籌備，5 月 30 日正式開幕，展期一個月。展覽緣起於「黃色文創圈」成員去年在台灣藝文空間「小路上。」看到一個反送中版畫展《棍 Gùn》，法國藝術家葛尹風（Ivan Gros）與馬來西亞藝術家李迪權，以一系列黑白版畫呈現港人反送中抗爭場面以及警暴行徑。在異地遇見國外藝術家刻畫香港抗爭場面，讓他非常深刻，甚至希望將作品帶給香港觀眾，於是開始接洽在港展出的事宜，兩位藝術家亦欣然答應。Ivan 更寄語港人，「如果各位有雨傘蟑螂的精神，請不要讓犀牛把你們踩死。」
 葛尹風《棍》
 最終，「黃色文創圈」與鹿鳴集結葛尹風、李迪權以及十多組本地與國際創作單位出展，包括來自台灣的 Josh Chang，與本地 Catrina Cheng、Jasontommy、Kilio Sin、Malic、甘聖欣、手作 J、巨人染、含蓄、野良貓部隊、盧樂謙、劉學成以及龍圖。作品種類涵蓋版畫、蠟燭、鐵雕、竹編等。
至於展覽目的，鹿鳴強調：「除咗展示舊年發生過嘅事，更重要係問，點樣行落去」。他希望在大家感到無力、認為運動將要結束時，透過藝術品告訴大家仍有很多人正用自己的方式為抗爭出力；也許現在還不知道未來要如何走下去，但至少要繼續關注、發聲。「點解叫『微光之城』，就係每個人都可以喺自己身位做到幾多就做。作為藝術家、創作人，就用作品繼續講件事。」
「黃色文創圈」成員亦表示，舉辦抗爭週年展是希望喚起大家初心，縱使經歷無數悲傷、黑暗的夜晚，依舊能夠在此看見點點微光，為各位「同路人」注入些許能量，繼續堅持下去。「咩角色、崗位都好，去做佢嗰點微光之事，燃亮整個城市。」
但藝術對於抗爭的作用能有多大？也許它終究還是太遲緩、微弱，政權不會因多了一份抗爭藝術品就倒台，香港也不會因此重光。然而，鹿鳴認為討論不應只流於「藝術功用」，反而應從「藝術角色」思考問題。他又指出，經歷反送中運動，藝術家開始反思自己的身位，「唔會限死係某一個特定身分」。
鹿鳴笑言：「藝術家唔只係一個藝術家。好多藝術家，你只見到佢做創作，但另一啲時候，佢喺其他地方㗎嘛。」也許，你也曾在煙霧彌漫的街頭上，與眼前這群正忙於佈展的創作人，並肩而行。 落日餘暉
無領袖、無大台、無臉孔，是反送中運動顯著特色之一。這次《微光之城》展覽，主辦方亦特地不標明每份作品的創作者，僅會在參展名單統一列出藝術家名字。這安排是否與《國安法》有關？「黃色文創圈」成員表示「白色恐怖係一定有」，但安排與《國安法》無關，而是希望觀眾能夠聚焦作品本身，而非作者。因此，參展藝術家們一律匿名受訪。
展覽的第一份作品，就擺在「合舍」門外。那是兩組藝術家合力創作的裝置作品《落日餘暉》。藝術家利用抗爭現場常見的物件，例如反光板、雪糕筒、雨傘等拼成一個裝置，再參考中大守衛戰那熊熊列火，為作品上色。橙黃色令人聯想起餘暉，同時予人未來曙光的盼望。作品上亦寫有「香港」、「自由」、「堅持」，以及一些記錄和理非遊行、中大守衛戰、「黃雨衣」等的插畫。
「我哋覺得，一定要存在希望，先可以再行落去。唔想成個展覽，大家睇完覺得好沈重。」《落日餘暉》的創作者說。  《落日餘暉》
  攝：Peter Wong
 但在邁向黎明前，我們必須直視黑暗。 蠟燭創作人與鐵雕藝術家合作創作了三份蠟雕作品，包括巨型曱甴、圓形監獄以及巨浪中的抗爭者。曱甴造型的巨型蠟燭，點燃後，象徵中國的紅色與黃色的蠟會慢慢滴落，漸漸露出裡面的廢鐵支架，象徵腐敗不堪的政權，「就算曱甴外面望落『令蠟蠟』，但其實入面係殘破不堪」；圓形監獄則是一座鐵雕，由一環山脈圍攏象徵中國極權的中銀大廈。點燃嵌在環山中的各色蠟燭，溶掉的蠟便會漸漸流向中銀，「淹沒中間極權」。至於另一份則是描繪生於時代巨浪中的抗爭者，進退有時，卻永不放棄。  《無題》（蠟燭與鐵雕作品）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】5.27 抗爭者在想什麼？　同屬反惡法二讀，這次重現不了 6.12</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-5-27-%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85%E5%9C%A8%E6%83%B3%E4%BB%80%E9%BA%BC-%E5%90%8C%E5%B1%AC%E5%8F%8D%E6%83%A1%E6%B3%95%E4%BA%8C%E8%AE%80-%E9%80%99%E6%AC%A1%E9%87%8D%E7%8F%BE%E4%B8%8D%E4%BA%86-6-12/</link>
      <pubDate>Wed, 27 May 2020 23:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-5-27-%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85%E5%9C%A8%E6%83%B3%E4%BB%80%E9%BA%BC-%E5%90%8C%E5%B1%AC%E5%8F%8D%E6%83%A1%E6%B3%95%E4%BA%8C%E8%AE%80-%E9%80%99%E6%AC%A1%E9%87%8D%E7%8F%BE%E4%B8%8D%E4%BA%86-6-12/</guid>
      <description>《國歌法》恢復二讀的前夕，連登、Telegram 等一貫發放抗爭資訊的頻道開始為今日（5 月 27 日）的示威活動「吹大雞」。
將近一年前，歷史性的 6 月 12 日的前一晚，是《逃犯條例》修訂草案恢復二讀的前夕。當時網民也發起留守及包圍立法會，也是「吹大雞」。當時的紛爭主要在於時間：6 月 11 晚出好？定 6 月 12 日早上出好？早上出，趕得切嗎？
一年後，紛爭已遠遠不僅限於時間。問題不是「出唔出得切」，而是「出唔出好」？
昨晚傳出消息指，警方將加強部署，嚴密佈防，將動用超過 3000 警力，採取「快刀斬亂麻」式的策略。接近深夜時分，又有消息指建制派議員已經漏夜返回議會，準備守到早上直接開會審議《國歌法》草案。
種種跡象顯示，集結金鐘似乎將是「死路一條」— 然而網上輿論未有呼籲「轉場」，反而向兩個極端走：「行動 post」仍然獲得迴響，但另一邊廂則有言論勸喻示威者不要「送頭」，留得青山在。
最後，到底誰在這種不確定的氛圍下走出來了？「527」和「612」這種「反二讀」的行動都是專屬於黎明時分的抗爭，必須趕在立法會開會之前「開波」。然而，今天早上，金鐘一帶除了有大批警員駐守以外，非常冷清。「曙光行動」死了嗎？還有誰會響應「曙光行動」？
今天出來的人，有沒有隱約抱著「重現 6.12」的期盼？今天早上示威力量薄弱、最終逾 360 人被捕的結局，是否意味著，反修例運動已迎來了一道難以越過的坎？
迷惘，但仍然出來的和理非
Matthew（化名）是中五生，停課近五個月以來，終於今天中午 12 點回歸校園。但在 12 點前，他先要做一件事。
「都係想回應一下國歌法。原本諗住同成班朋友去支持呢個活動，但我自己一個人在附近等（朋友）時被人截查，令到個心情亂咗。」Matthew 和記者對話時正值早上 9 時多。他剛在中環歷山大廈附近被警察截查，事後神色依然警惕而慌張。
「因為之前的活動，警力唔會咁深，但佢加重咗。而且我驚…佢隨時查你會覺得好恐慌，你見到佢濫暴咁猖狂，參加活動都擔心自己成為其中一個受害者。但唔嚟又對唔住自己，因為個活動想抗爭、想維護自由。」
Matthew 坦言現場的情況和他想像中有點出入，「金鐘附近八點幾九點都好似無乜人，所以有少少失望。」
這其實並非記者第一次看到 Matthew：早上大約六時許，在金鐘地鐵站月台，記者早就見過他。當時，Matthew 獨自佇立在交錯不斷的人流中，低頭按著電話，像是在等待什麼。527 早晨的金鐘、中環一帶就是充斥著和他行色相仿的年輕人：在空蕩的街道上或二人一組，或三人一組，似乎都正因為漫無目地遊走，而更顯得有所企圖。
同一時間，金鐘一帶大量警察佈防，幾近全面封鎖海富橋和中信橋，不停搜查行人，情況儼如戒嚴。
 2020年5月27日，金鐘
 約 8 時許，深知道在金鐘難以成事而「轉場」歷山大廈的，還有 Billy 和 John。他們同樣是響應 Telegram 頻道的號召，前往歷山大廈集合的時候，在大廈附近被警察截查及抄錄身分證資料。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】初中胞妹、前線男友、上班族母親 — 在警署外守候的人</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%88%9D%E4%B8%AD%E8%83%9E%E5%A6%B9-%E5%89%8D%E7%B7%9A%E7%94%B7%E5%8F%8B-%E4%B8%8A%E7%8F%AD%E6%97%8F%E6%AF%8D%E8%A6%AA-%E5%9C%A8%E8%AD%A6%E7%BD%B2%E5%A4%96%E5%AE%88%E5%80%99%E7%9A%84%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 27 May 2020 20:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%88%9D%E4%B8%AD%E8%83%9E%E5%A6%B9-%E5%89%8D%E7%B7%9A%E7%94%B7%E5%8F%8B-%E4%B8%8A%E7%8F%AD%E6%97%8F%E6%AF%8D%E8%A6%AA-%E5%9C%A8%E8%AD%A6%E7%BD%B2%E5%A4%96%E5%AE%88%E5%80%99%E7%9A%84%E4%BA%BA/</guid>
      <description>警方今日在香港各區拘捕逾 300 人，據了解各人分別被送往北角、香港仔及紅磡警署，三間警署外均有不少家屬到場守候。
有中三學生來到警署外等候被捕的胞姊，擔心姊姊遭受警暴時不禁落淚；有男士趕到警署外，希望收到被捕女友的最新消息；有上班族得知兒子被捕後衝忙趕至，仍深信兒子應該有示威遊行的權利。
與摯親相隔一道高牆，苦候與親人見面，已成為香港人的抗爭日常。
 現場約有十幾箱由熱心人士捐贈的食物及瓶裝水。
 下課後趕往警署的K
 就讀中三的 K，一個人身穿校服在紅磡警署前查詢、登記、打電話、等候。記者上前問是否有家屬被捕，「係家姐」年紀輕輕的 K，回應時忍不住落淚。
 K 的胞姊今日下午在旺角被捕，她透過姐姐的朋友及 Telegram 得知消息。K 透露，她在 Telegram 中發現大批被捕人士當中有姐姐的身影，而當時姐姐身穿校服。她坦言「預咗（警察）會亂拉」，但依然對警方拘捕穿著校服的姐姐感到荒謬。
下課後立即趕往警署的 K，其實從沒有經歷過這種情況。不知所措的她立即上網搜集資料，了解被捕後的程序，同時尋求朋友的幫忙。她指，已經聯絡了律師並通知了父母，父親正趕往警署，一家人亦有心理準備等候至深宵。
 然而，K 最擔心的，是姐姐會在警署被打；現時她最希望的，是姐姐能盡快得到保釋。尚未成年的K最後忍不住再度落淚，表示「無論點都會陪佢一齊渡過」。
 不怕死但擔心女友的 H H先生則在香港仔警署外等候，他透露與女友 T 拍拖後不時討論時政，兩人行動方式不同，他自己有時站得較前，但今次被捕的卻是較和理非的 T，「如果佢岀番嚟，我最想問只係一句：你有無事？」
 H 在《立場新聞》的新聞照片中認岀女友在中環被捕，與女友親姊溝通後即前往香港仔警署，希望盡快協助女友，「見到佢比人拉咗，我個心即刻嚇到仆街。」雖然女友昨晚曾告知今天會外岀，但 H 還是感到驚怕。他自己今天也有外岀行動，但在街上滑手機時見到女友被捕，立即離開現場前往香港仔。
「垃圾。」H 用兩字形容國歌法及國安法，「《國歌法》、《國安法》對香港不切實際。」他説自己會繼續抗爭，無懼警方執法力度一天比一天增強，「最多咪死。」但被問到女友到場抗爭、被捕，他會如何自處？「我會盡量保護她。」  H先生
 C 太太：相信被捕者無做違法事
傍晚7時，近百名被捕者家屬正於北角警署外等待。根據當區區議員消息，目前警署內有 150 名以上被捕人士。警方與議員磋商過後，承諾將優先處理未成年人的資料，預計晚上釋放所有未成年人士，而其他被捕者則需等到明日下午。 穿著上班族的套裝的 C 太太，下午兩點半在太子工作時得知兒子被捕，便連忙趕來警署了解。「我都唔知發生咩事。」C 無奈地指出，兒子只是在銅鑼灣工作，午飯時間與朋友到希慎廣場用饍，沒想到一離開商場便被捕。C 說，這已經是她第二次到北角警署保釋兒子，在上年 12 月 31 日，兒子也曾在銅鑼灣被無理拘捕。「作為家長真係好無奈，政府一係直接講戒嚴，咁佢俾你拉咗，我都無聲出；但你又無話戒嚴，係咪一見到年輕人就要拉？」
C 上次等到兒子走出警署時，用力抱著兒子，問他想食什麼，回家後，更忍不住詢問兒子有沒有移民的想法。「我覺得年輕人好似搵唔到希望咁，但佢答我：『我出世喺香港，點解要逃跑？走咗就有用啦咩？』」C 認為作為家長，儘管擔心兒子，但香港既然是自由社會，就應該容許他們有示威遊行的權利。她深信兒子從來沒有因為表達訴求而做違心的事，但卻接二連三被濫捕，形容對政府「極度失望」，更指「我相信今日係到嘅被捕者，無人真係做過違法事。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】連儂牆倒下　文宣何處尋？　辦社區報的師奶、前線、中學生</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E9%80%A3%E5%84%82%E7%89%86%E5%80%92%E4%B8%8B-%E6%96%87%E5%AE%A3%E4%BD%95%E8%99%95%E5%B0%8B-%E8%BE%A6%E7%A4%BE%E5%8D%80%E5%A0%B1%E7%9A%84%E5%B8%AB%E5%A5%B6-%E5%89%8D%E7%B7%9A-%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 26 May 2020 17:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E9%80%A3%E5%84%82%E7%89%86%E5%80%92%E4%B8%8B-%E6%96%87%E5%AE%A3%E4%BD%95%E8%99%95%E5%B0%8B-%E8%BE%A6%E7%A4%BE%E5%8D%80%E5%A0%B1%E7%9A%84%E5%B8%AB%E5%A5%B6-%E5%89%8D%E7%B7%9A-%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E7%94%9F/</guid>
      <description>一場「反送中運動」，將向來冷漠的香港社區重新連結。從前互不相識的街坊，一邊列印文宣，一邊訴說警方今天又用了多少枚催淚彈；他們紛紛從家中拿出膠水膠紙，不夠，再去買；他們會徹夜不眠，守護連儂牆。
可是其後，多區連儂牆多次發生衝突，大部分遭撕毁，亦有文宣染上滴滴血跡。不少街坊擔憂成為下個披血的人，於是不少連儂牆的牆壁只剩下膠水膠紙痕跡。
 圖片來源：網上圖片
 文宣近乎凋零，但各區連儂牆播下的種子，卻在「社區報」上重新發芽，遍地開花。
「社區報」的浪潮從來不是新鮮事，可是無人願在榕樹頭下說故事，也無人願聽，不少社區報一度停辦。過去一年，反送中運動下，有人再度發掘社區報，並將文宣注入其中。社區報逆境重生、連繫社區，猶如當初連儂牆在各區自發湧現。除了背負標語式文宣，更多是講區內民生事，講時事，講法律……文宣再不只是口號和集會資訊，而是知識。
《立場新聞》訪問荃灣、沙田、葵青三份社區報的創刊成員，講述他們如何從連儂牆走到社區報，為文宣覓一個新出口。
《荃真機》文宣 Be Water 《荃真機》在「連登討論區」被稱為「最強文宣」，一本「高級文宣」。
「夜晚貼（連儂牆），朝早好快比人清哂，藍絲拎剷剷走文宣，又有警察掃場，街坊自然減少出嚟。」阿 Y（化名）不想街坊冒險貼連儂牆，尋覓其他載體代替，《荃真機》因而誕生。
阿 Y、阿 R 及阿 M（化名）原是荃灣區街坊街站的一班年輕成員，去年 8 月 5 日「三罷」集會，街坊希望有更多途徑知悉荃灣的抗爭事件及活動，故他們在月尾推出《荃真機》，也在 Telegram 開設「荃民抗爭資訊頻道」。
他們在抗爭路上各有經歷：阿 Y 為方便抗爭，辭去原來全職，現以兼職為生；阿 R 是普通文員，上司是「藍絲」，去年 12 月以經濟轉差為由，解僱包括她在內的「黃絲」同事；阿 M 是大學生，做過義務急救員，也上過前線，因腰部受傷而退居文宣組。
抗爭初期，街坊熱衷貼連儂牆，惟區內在去年 8 月兩次發生斬人事件，8 月 5 日那夜，有傷者更遭斬至傷口見骨，嚇怕街坊不敢出來。成員之間漸對文宣理念有分歧，有人認為應該「撕一貼百」，堅持在區內連儂牆貼文宣；阿Y則認為為街坊安全設想，不應堅守某個位置，「有心邊度都可以係連儂牆」，最後為了不想內鬥，選擇「各自爬山」— 與幾名成員另外創辦《荃真機》。
新式文宣用途再不只是號召人上街，反而如一份報紙，港聞版如民生大小事、副刊版如介紹黃店，有（抗爭）大事回顧，也有市民投稿。他們想創一份「拎得走」的文宣，「香港人好容易習慣一件事，但我哋無理由做死一件事，諗多啲嘢刺激佢哋。」阿 R 說。
封面設計和內頁排版由任職廣告、設計的成員負責，印上抗爭吉祥物 Pepe、「連豬」，色彩繽紛、甚有特色，阿 R 笑說：「參考以前《YES！》雜誌啲風格，可能叔叔伯伯覺得『小熊維尼喎幾得意』，就會拎嚟睇。」
 《荃真機》阿 Y、阿 R 及阿 M（化名）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】從「五大訴求」到「香港獨立」　國安惡法下港人的抗爭新面貌</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%BE%9E-%E4%BA%94%E5%A4%A7%E8%A8%B4%E6%B1%82-%E5%88%B0-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E7%AB%8B-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%83%A1%E6%B3%95%E4%B8%8B%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%8A%97%E7%88%AD%E6%96%B0%E9%9D%A2%E8%B2%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 25 May 2020 00:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%BE%9E-%E4%BA%94%E5%A4%A7%E8%A8%B4%E6%B1%82-%E5%88%B0-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E7%AB%8B-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%83%A1%E6%B3%95%E4%B8%8B%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%8A%97%E7%88%AD%E6%96%B0%E9%9D%A2%E8%B2%8C/</guid>
      <description>自從武漢肺炎疫情爆發以來，香港的反送中運動沉寂了一段時間。到近日北京主動出手制定「港版國安法」，香港今日再次出現萬人佔路、催淚煙四起的畫面。在經歷了接近一年的抗爭後，今日上街的示威者卻與以往有著微妙的差異。面對「國安法」的來臨，抗爭者的口號不再止於「五大訴求」，部分人更要求真正的「香港獨立」。
口號由「五大訴求」變成「香港獨立」
《立場新聞》記者今日再次手執攝影機走進抗爭人群紀錄，發現示威者高呼的八個字，由「五大訴求，缺一不可」變成「香港獨立，唯一出路」。在「港版國安法」之下，港人的訴求似乎已有所改變，叫「香港獨立」也不再只限於年輕人，還有老一輩。
過去大半年，五十多歲的娟姐（化名）一直以 「和理非」身分參與運動。她曾親眼看見防暴警員在旺角用警棍毆打青年人，當時在場的她不但阻止不了，自己亦「中椒」。她坦言，在運動初期從沒想過香港獨立，叫口號也只會叫「林鄭下台」，「天滅中共都冇必要，衰政府姐，林鄭落咗台咪冇事，但原來唔係，根本唔獨立唔得。」今日她仍然堅持走上街，是因為心痛年輕人；對於愈趨嚴重的警暴問題，曾居於北愛爾蘭20年的她說：「（嗰到）就算幾亂，都未打到咁樣。」看著「國安法」的到來，她帶點愧疚地說：「香港人本來都唔理政治，怪就怪我哋個年代，中英談判嗰時香港人掛住搵錢。」
六十餘歲的高先生住在銅鑼灣附近，他也是留在鵝頸橋至最後一刻的其中一人。他說，自己每次遊行都會參與。儘管覺得無用，但他今日叫喊「香港獨立 唯一出路」至喉嚨沙啞。他坦然，「自己其實很悲觀，也不見得過去的抗爭可以改變甚麼」，香港變回一國一制，似乎是香港的命運。他說，香港的小朋友太善良、單純，一心為香港。「佢哋掃把都唔識揸，拎枝竹都無力，汽油彈扔唔中個啲，就係香港人⋯我見到女仔都要企前面，好淒涼，真係好淒涼⋯」說話期間，他一度抽泣。他認為，面對如老虎豺狼的中國共産黨，「你同一隻老虎講愛心？邊有得玩？同藍絲講仁愛？ 冇性㗎佢哋。」他想小朋友要珍惜自己，不要以命相搏，「等長大後有能力，再去改變社會。」
全副裝備「勇武」抗爭者少之又少
過去大半年的烽火街頭中，總不乏全副裝備的「勇武」抗爭者，但今日記者看到的大部分都是戴上外科口罩的普通市民，而戴豬咀、防毒面具的面孔卻少之又少。在告士打道堵路的人，有父母拖著小孩站在私家車前面，也有外國人幫忙設路障，但幾近不見全身黑衣的「勇武派」。抗爭手段也不如以往般「勇武」，全日幾乎不見有人使用汽油彈，也沒有大型堵路，抗爭主要以叫口號、遊行、跟大隊等被動形式進行。
面對「國安法」來臨再走上街頭，曾經歷理大一役的豪仔（化名）選擇留守到最後。他說今日走出來，比以往需要更大的勇氣，亦需要更多人凝聚，所以說「反而冇咁驚」。「國安法接近實行一國一制，唔係講緊黃藍問題，就算唔同政見都會想維持返以前嘅一國兩制。」經歷大半年的抗爭「洗禮」，雖然他曾經被捕，但不擔心「落場」風險，因為他對警方的行動方式已十分掌握，「去得多呢啲場合先會識走位，知道警察追過來是係想你驚，你一跑就會覺得你犯罪要捉你，反而企喺原地唔郁就冇事。」對於今日的遊行規模不如以往，他不感灰心，反而抱有希望地說：「佢哋考完DSE，過埋疫情到7月就會出返嚟。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】《國安法》殺到　創作無得做？　香港藝術家：怯等於認同極權</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E6%AE%BA%E5%88%B0%E5%89%B5%E4%BD%9C%E7%84%A1%E5%BE%97%E5%81%9A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E6%80%AF%E5%B0%B1%E7%AD%89%E6%96%BC%E8%AA%8D%E5%90%8C%E6%A5%B5%E6%AC%8A/</link>
      <pubDate>Fri, 22 May 2020 19:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E6%AE%BA%E5%88%B0%E5%89%B5%E4%BD%9C%E7%84%A1%E5%BE%97%E5%81%9A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E6%80%AF%E5%B0%B1%E7%AD%89%E6%96%BC%E8%AA%8D%E5%90%8C%E6%A5%B5%E6%AC%8A/</guid>
      <description>廿三條本地立法未處理，人大會議率先將「香港國安法制」草案列於議程，試圖繞過立法會，直接以「國家安全」之名加強對港控制，表明懲治任何分裂國家、顛覆國家政權、組織實施恐怖活動等行為。人大急推《國安法》，令人憂慮香港原有言論自由可能受束縛，直接影響重視創作空間的藝術文化界。
《國安法》殺到，創作係咪無得做？《立場新聞》訪問多名常以政治為題的藝術家，了解《國安法》迫在眉睫對他們創作的影響。
承擔代價，或折衷求存
「影響就梗有㗎啦！以後做呢類型嘅作品，要付出更大嘅代價。」曾製作寓意「黑手撐警」雕塑、掛於元朗警署鐵閘外的藝術家三木說 。去年八月，他在羅湖過關時，被指涉及「尋釁滋事罪」，一度被拘留長達八小時。作為「國安」親身體驗者，他提醒創作者日後必須考量創作可能帶來的代價，但笑言自己「死豬唔怕滾水淥」，不改創作題材，繼續諷刺時弊。
 行為藝術家三木指，木雕可解作「黑手撐警」。
 考量代價，再評估是否可以承擔，每個創作人的答案都不一樣。繼續做之外，有人選擇換一個方法做。
翻查多媒體藝術家卓穎嵐的作品，大多得出看來聲音裝置相片。別以為藝術家對社會議題冷感，她只是通常選擇不在香港展出這些作品，就算展也不會用上自己的名字，寥作有限度的保障。她認為，藝術不只是抒發情感，還可以帶出問題，但隨著《國安法》等立案之後，「恐怕後者這一塊會慢慢消失」。一個作品，N 種解說，本來是藝術有趣之處，但她指出問題在於「誤解會影響到人生安全」，甚至造成十年八年的「創作獄」。
掙扎，但堅持創作反映恐懼
「我們畫任何東西都可以被扭曲成危害國家，危害政權的證據。」政治漫畫家黃照達說，類似的憂慮過去幾年已開始，但那條紅線愈來愈飄忽，任何言論，圖像現在都有可能變成陷阱。他又以近日《頭條新聞》爭議為例，政治漫畫原本只是諷刺挖苦，「替市民出出氣」的創作。他認為對政權「根本沒有多大傷害」，但當權者可以用上一些「政治正確」的概念去打壓，「同樣的手法，一樣可以用來打壓政治漫畫。」
 身兼政治漫畫家的浸大視覺藝術院助理教授黃照達。
 在充滿憂慮和恐懼的環境當中，黃照達坦言「我們沒法子做回自己，更遑論創作。」他今年 3 月開始在《明報》的「星期日生活」連載「The City」的欄目，像 New Yorker 雜誌封面那樣，以一整頁的漫畫總結一周大事。他感嘆，本周「The City」很難畫，很多情緒，事件又尚在不斷發酵。
黃照達承認壓力和憂慮是無形的，政治漫畫家「不只是畫公仔風花說月」，所以每天都面對掙扎。雖然如此，他強調政治漫畫家不是「聖人」，筆下所畫的正正是每天面對的恐懼，所以創作其實是「一個非常孤獨和痛苦的過程」。
如此不容易，何不選擇放棄掙扎？黃照達說：「如果妥協早就封筆了！」
怯懦噤聲，形同支持極權
「現在每人頭上都有一把刀。如果我們因此怯懦噤聲，也就是認同了極權的打壓。」藝術家魂游說。認識藝術家在中國、緬甸等地方被打壓至甚至坐牢，讓她相信「既然也選擇了這條路，也一直觸碰社會政治議題的下場，或許也該有所覺悟吧？」
政治是魂游創作其中一個重要的主題。2018 年，「大館」拒絕向香港國際文學節提供場地，舉行兩場涉及中國流亡作家馬建的講座。魂游正是其中一個以藝術行動批判「大館」涉嫌政治審查的藝術家。她身穿「I ❤ HK」的 T-shirt，以「金星紅旗」蒙眼在大館內行走，寓意著政治審查令部分人無法發聲，公眾的知覺將會逐步喪失，雙眼被蒙住之後，口耳鼻日後都可能受到遮蔽。
 魂游身穿「I ❤ HK」的 T-shirt，以「金星紅旗」蒙眼在大館內行走。
 魂游記得，十年前廣州參加行為藝術節，明知有便衣公安在場，但堅持展演一個與劉曉波有關的作品《聽寫王系列――河蟹煲冬瓜（我的██陳述）》，甚至把便衣公安都拉進作品。事後，她被便衣多次借意搭訕探話，藝術節一結束，她馬上搭直通車回港「才舒一口氣」。她認為這事不斷提醒自己「要想清楚自己所作的是為了甚麼，要守護自己的心志，不要被恐懼打倒」。
昔日深圳河以北的刀刃，如今已架在香港人的頸脖。魂游認為，《國安法》立法的風波正好讓香港藝術家思考，如何克服局蹐不安，如何好好磨練技藝，「更柔韌、更精準、更強而有力地去展現藝術給我們的力量」。
與其恐慌，不如積極創作
「藝術永遠係好強大好抽象，用隱喻嘅方式去講藝術家想講嘅嘢。即使在中共控制嘅中國，呢一樣嘢都唔會消失。」藝術家黃國才以「草泥馬」和「河蟹」為例，說明極權統治之下人民一樣會批評政府，只不過說法變得不那麼直接，而是似「摩斯密碼或暗號嘅方式去出現」。
黃國才坦言，《國安法》的影響不大。在他心目中，香港人對於恐懼的想像，導致種種自我審查、自我噤聲，早已構成文化倒退。變化早已發生，早在《國安法》之前，所以他十年前就積極創作與政治相關的作品，例如：去年四月的「反送中」遊行，他曾穿上公安制服，展演 「HK to CN 流動監獄」的行為藝術。他解釋，正因為政治藝術可能「好快就冇得做」，所以更加「應該做多啲，做快啲」。
 「流動監獄」─《HK to CN》 （圖片由黃國才提供）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】極政治化時代之下，我們還需要「香港電影」嗎？</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%A5%B5%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96%E6%99%82%E4%BB%A3%E4%B9%8B%E4%B8%8B-%E6%88%91%E5%80%91%E9%82%84%E9%9C%80%E8%A6%81-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1-%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Wed, 06 May 2020 22:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%A5%B5%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96%E6%99%82%E4%BB%A3%E4%B9%8B%E4%B8%8B-%E6%88%91%E5%80%91%E9%82%84%E9%9C%80%E8%A6%81-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1-%E5%97%8E/</guid>
      <description>這時代，各區曾經每個週末都發生流血衝突，原來人來人往的假日電影院變得疏落，若無其事地看戲成為了「港豬」的表現。
這時代，內地影片平台要求香港或台灣演員簽署合約，保證10年內不會因政治取向遭大陸封殺。
這時代，觀眾進場前要仔細審查演員、導演、幕後人員的政治立場，根據其「黃藍」程度，才能決定是否能安心入場觀看。
這時代，導演和編劇準備多年的劇本，或因為劇情中牽涉警務人員的角色，需要剎停製作工序。
上屆金像獎，我們留意的是預告片中坦肩露臂的新晉男女演員，看誰有星味、誰浮沉多年；今屆金像獎，我們留意的是預告片中的在地鐵站橫衝直撞的「GM831」白色私家車、高空墮下的黑色校服少女，還有戲棚上拿起「風調雨順」旗幟那似曾相識的孑然身影。
就連 38 年來一直處在鎂光燈焦點、充滿天王巨星及各種情緒的金像獎頒獎典禮，也敵不過全球疫情，首次改成在星期三的中午 3 點於網上直播舉行，由金像獎協會主席爾冬陞花了十分鐘宣讀得獎名單後，便淡然結束。直播期間，留言區亦依舊充斥了「光復香港，時代革命」等等抗爭口號，還有指責香港金像獎不應讓《少年的你》這類「大陸戲」成為大贏家的留言。
毫無疑問，香港進入了一個政治主導生活的時代，當食飯、買衫、交通都要取決於政見時，電影自然亦不能例外。對於「香港電影」的新角色，不同電影人各有不同的感悟。適逢金像獎頒獎禮舉行，《立場新聞》訪問提名今屆最佳導演的《十年》及《幻愛》導演周冠威、首次提名最佳男配角的盧鎮業、演藝學院電視電影學院前院長舒琪、「社區院線」創辦人之一的張景暉，探討「香港電影」在社運年代之中，到底應是娛樂，是文化載體，還是抗爭工具？以往掙扎求存多年的電影人，在亂世又該如何自處？
 金像獎協會主席爾冬陞網上極速頒獎（圖：金像獎直播截圖）
 舒琪：政權決定香港電影未來
「我問你， 2020 年 4 月 28 日，今日，香港電影到底是什麼？」凝重地說這句的人，不是《阿飛正傳》裡與張曼玉共度一刻的張國榮，而是正吃著全日早餐的舒琪。
今年 64 歲的舒琪，是演藝學院電視電影學院前院長、導演、資深影評人，也是香港眾志的創黨常委，2016 年他更一度列在羅冠聰的立法會選舉名單上。現在，身為鮮浪潮董事的舒琪已回歸老本行，專心籌備鮮浪潮比賽和天下一電影《紙皮婆婆》的工作，並在上年舉辦胡金銓（已故華語導演）影展，影展的名字與政治環境不謀而合，名為《亂世俠客行》。
訪問當日，為了訴說香港電影的困境，舒琪拿著烘方包，十多分鐘也沒有咬上一口。「香港電影面對的問題，不只是有沒有錢，而是你拍不拍得到？拍得到的話，播不播得到？觀眾看不看已經是很後設的問題了。」
早在三月，舒琪已在 Facebook 貼文，形容香港電影工作人員或是受疫情打擊最嚴重的行業；而在金像獎預告片發佈前的五天，田啟文（田雞）亦以電影工作者總會會長的身份召開記者會，表示香港電影界已「火燒眼眉」，電影界因疫情完全停頓， 2020 年目前甚至只有一部香港電影成功開拍。燈光師要轉行做保安，副導演轉做地盤散工，甚至有攝影師要賣掉心愛的鏡頭及攝影機，正式轉行。田啟文說，當電影業人才流失後，也許香港電影再無「翻生」希望。
 舒琪
 香港電影一直不是一個高成本效益的投資。導演周冠威表示，一部電影的收益，約 6 成歸戲院，4 成歸發行商，而戲院的大部分收益又要用來交租金，令港產電影難回本，像是《幻愛》般只花費 600 萬的低成本製作，也需要大約1,800萬元票房才能夠回本。舒琪直言，過去一年只有《淪落人》、《逆流大叔》、《乜代宗師》成功破千萬票房，「但這些是特例，不是常態。」
香港電影年產量由 90 年代的 200多部，一直下跌，至 2018 年僅有 17 部港產片上畫。政府自 2007 年起向電影發展基金注資，2019年初財政司司長陳茂波亦宣布於 2019/20 年度向電影發展基金再注資 10 億，並擴大「首部劇情電影計畫」規模，得獎名額會由原本的三隊倍增至六隊，每隊資助額提升 50%。行業因疫情而大受打擊，商經局局長在 2 月 28 日公佈會從「電影發展基金」中預留 1 億元，透過「以舊帶新」的方式，邀請資深導演與年輕導演合作，開拍 10 至 12 部電影，每部電影資助 900萬元。《立場新聞》向香港電影發展局查詢計劃詳情及「新舊」導演的準則，局方表示仍在商討有關細節安排。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】北角天橋大火　露宿者未准取橋面家當　七旬麗姐：無處容身，好淒涼</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%8C%97%E8%A7%92%E5%A4%A9%E6%A9%8B%E5%A4%A7%E7%81%AB-%E9%9C%B2%E5%AE%BF%E8%80%85%E6%9C%AA%E5%87%86%E5%8F%96%E6%A9%8B%E9%9D%A2%E5%AE%B6%E7%95%B6-%E4%B8%83%E6%97%AC%E9%BA%97%E5%A7%90-%E7%84%A1%E8%99%95%E5%AE%B9%E8%BA%AB-%E5%A5%BD%E6%B7%92%E6%B6%BC/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Apr 2020 18:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%8C%97%E8%A7%92%E5%A4%A9%E6%A9%8B%E5%A4%A7%E7%81%AB-%E9%9C%B2%E5%AE%BF%E8%80%85%E6%9C%AA%E5%87%86%E5%8F%96%E6%A9%8B%E9%9D%A2%E5%AE%B6%E7%95%B6-%E4%B8%83%E6%97%AC%E9%BA%97%E5%A7%90-%E7%84%A1%E8%99%95%E5%AE%B9%E8%BA%AB-%E5%A5%BD%E6%B7%92%E6%B6%BC/</guid>
      <description>北角英皇道近春秧街街市的行人天橋，今天發生火警。該天橋與其說是行人過路設施，說是露宿者的居所更為貼切，橋上一向有不少露宿者以此為家，大火過後他們何去何從？
大火後天橋嚴重燻黑，橋頂不銹鋼橋頂燒橋穿，光管燒至剝落，吊在半空。部分露宿者的家具，例如碌架床燒至變形。露宿者的物品仍留在橋面上，大部分完好。不過天橋被警方封閉，讓路政署及承辦商工人到橋上，檢查結構是否安全。
一同到橋上交涉的有露宿者麗姐和她的住友。談了半小時她什麼也沒有拿回，只能失望地返回地面。她戴上黑色口罩，和不少長者一樣，她戴口罩的方法錯了，口罩沒有掩蓋鼻子。
麗姐的說話帶著濃厚的福建口音，我們用廣東話加上普通話，再配合身體語言，指手畫腳，才能完成點點交流。她今年 74 歲，說不清住在這道天橋多久。她的隨身物品沒有在大火中燒毀，但警察不讓她帶走家當，「好淒涼啊！」 她口中不斷講，但記者聽不明白她所說，相信警察也聽不明白。
談了足足大半個小時，只知道她說今晚無處容身，無橋可睡，可能會睡在天橋於康威商場一端出口，又或旁邊的冷巷罷了。
和記者道別後，麗姐就在英皇道一帶拾紙皮；走到回收箱，見有舊衣回收，試一試稱身後，放入自己袋中。
接著她又很熟路似的把紙皮帶到七姊妹道一條後巷，從一間餐廳後欄拉出水喉，淋濕紙皮。 紙皮數量不少，餐廳內有人開咪叫她不要再淋濕紙皮。
麗姐又拿了一些發泡膠，看來準備用來製造今晚的瓦遮頭，繼續瑟縮在鬧市的暗角。
 麗姐
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】葵青康健中心疫情下「失蹤」　政府基層醫療之路甫出發已觸礁？</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E8%91%B5%E9%9D%92%E5%BA%B7%E5%81%A5%E4%B8%AD%E5%BF%83%E7%96%AB%E6%83%85%E4%B8%8B-%E5%A4%B1%E8%B9%A4-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%9F%BA%E5%B1%A4%E9%86%AB%E7%99%82%E4%B9%8B%E8%B7%AF%E7%94%AB%E5%87%BA%E7%99%BC%E5%B7%B2%E8%A7%B8%E7%A4%81/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2020 17:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E8%91%B5%E9%9D%92%E5%BA%B7%E5%81%A5%E4%B8%AD%E5%BF%83%E7%96%AB%E6%83%85%E4%B8%8B-%E5%A4%B1%E8%B9%A4-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%9F%BA%E5%B1%A4%E9%86%AB%E7%99%82%E4%B9%8B%E8%B7%AF%E7%94%AB%E5%87%BA%E7%99%BC%E5%B7%B2%E8%A7%B8%E7%A4%81/</guid>
      <description>林鄭月娥出席全港首個地區康健中心開幕 (政府新聞處圖片)
 基層醫療（Primary Health Care）這個名詞，近年漸為港人熟悉。不論是政府、醫管局以及民間團體，都一致表示，香港以醫院為主的醫療系統已不勝負荷，必須著墨於基層醫療，以減輕醫院的負擔。順理成章，地區康健中心成為今屆政府衞生政策的重點。葵青地區康健中心去年 9 月啟用，行政長官林鄭月娥親自剪綵，之後更矢言要在任期內，於 18 區都開展同類中心。
屈指一算，葵青中心已開業半年，深水埗及黃大仙的中心亦於今日（4 月 24 日）截標，政府的基層醫療網絡，似乎開始成型。然而，翻查葵青中心的成績表，卻令人擔憂——預算近 3 億的項目，開業 3 個月後，服務人次只有 8000 多。
更甚者，在武漢肺炎疫情之下，理應分擔醫院壓力的地區康健中心，一度停業，現在也只維持有限度服務。
「原來（間中心）做到咁，已經可以得到特首點名讚揚。」葵青區議員王天仁不屑地說。
 林鄭月娥參觀葵青康健中心（政府新聞處圖片）
 *　*　*
王天仁是葵青荔景區的區議員。他去年的對手，是自 1988 年起連任七屆的周奕希。「因為對手係周奕希，所以有睇過地區康健中心（的資料）。」周奕希是「葵青安全社區及健康城市協會」主席，該會去年成功投得葵青地區康健中心的營運權，為期 3 年，合約總額約為 2.84 億元。
王天仁坦言，最初是為了選戰時知己知彼，所以關注地區康健中心。在此之前，已在葵青居住十年的他，說其實沒怎麼聽過這個中心，「佢淨係棟過塊壁報版，後來先整咗個小巴車廂廣告。」
去年 9 月 24 日中心啟用，特首林鄭月娥與食衞局局長陳肇始親臨剪綵，政府亦發稿恭賀，形容是「改變香港醫療系統的新一步」。「除咗開幕，之後都無搞過咩宣傳」、「新舖開張都會大張旗鼓，但中心一直無搞咩 open day 之類。」王天仁以自己接觸到的街坊為例，「好多公公婆婆，其實都唔知中心開咗，唔知係做咩。」
截至去年 12 月 31 日，中心有 2292 名登記會員，累積服務人次為 8340。而根據 2016 年人口統計，葵青區有約 52 萬人口，當中 65 歲或以上長者約有 87000 人。「問過好多街坊，由選舉到而家，間中心都好似無咩宣傳咁，只聞樓梯響。」
更令王天仁不滿的，是地區康健中心在今年一月下旬起，一度停業，至近日才恢復有限度服務。「疫情期間，點解唔係扮演更重要嘅角色，去支援地區？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】警方照拉、政府打壓、小白象照起…　當光復區議會不似預期</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E7%85%A7%E6%8B%89-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%89%93%E5%A3%93-%E5%B0%8F%E7%99%BD%E8%B1%A1%E7%85%A7%E8%B5%B7-%E7%95%B6%E5%85%89%E5%BE%A9%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83%E4%B8%8D%E4%BC%BC%E9%A0%90%E6%9C%9F/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Apr 2020 16:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E7%85%A7%E6%8B%89-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%89%93%E5%A3%93-%E5%B0%8F%E7%99%BD%E8%B1%A1%E7%85%A7%E8%B5%B7-%E7%95%B6%E5%85%89%E5%BE%A9%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83%E4%B8%8D%E4%BC%BC%E9%A0%90%E6%9C%9F/</guid>
      <description>時間回到 2019 年 11 月 24 日。區議會換屆選舉，屯門樂趣選區，票站主任朗聲宣讀：「一號候選人，何君堯，所得票數……2278 票……二號候選人，盧俊宇，所得票數……3474 票……」票站外，數百人狂歡叫喊，有人拿出香檳亂噴，甚至有人喜極而泣。一夜下來，民主派在區選大翻盤，475 個民選議席，民主派奪下 389 個，17 個議會議席過半。
民間聲音普遍認為，是反送中運動付出的血與淚，才換來一次暢快淋漓的大勝。候任的區議員們亦紛紛表示，會藉區議會的力量延續運動。如選舉之後，便有一批候任區議員，前往理工大學，要求警方解封。
時光荏苒，新區議會已上任百日有多，這座堡壘，建成了嗎？「很對不起，我們也不想這樣。因為區議會只是一個諮詢架構」、「其實政府可以完全不理你的意見。」區議員現在如是說。
然後怎樣？
*　*　*
文念志：好像對不住選民
4 月 16 日，大埔區議員文念志在東區法院提堂，和他一起的，還有另外兩位區議員，陳振哲和鄭仲恒。坐在旁聽席等候傳召的文念志，難掩緊張之色，「律師說，控方可能會以我在保釋期間再被捕為由，要求我還押。」若真的要還押，他將是這個任期內，第一位身受牢獄之災的區議員。「覺得對不起選民，他們選我出來，我卻在地區上缺席了。」
去年 11 月 2 日，百多位民主派區議會候選人，在維園發起選舉遊行，但未出維園，警方已表示遊行未獲批准，是非法集結，進而在維園內施放催淚彈。衝突期間，多名區議會候選人被噴椒、制服、拘捕。文念志便是其中一人。
 11月4日在東區裁判法院提訊。陳振哲留醫，其餘二人被押解上庭。 （左：文念志、右：鄭仲恒）
 到 3 月，已當選為大埔區議員的他再次被捕，罪名同樣是非法集結，「你要我退後，我正在退後，但又不告訴我封鎖線是哪兒，突然跑上來就拘捕了。」依警方的說法，沒有人有特權，違法者都會被依法拘捕，「他們的確（警方）有拘捕權力、調查權力……」區議員的身分，似乎並不能保護他們。文念志也認為，警方是刻意與區議會為敵，「被捕之後，由上手銬，到上警車，都是辱罵。罵你是廢柴，是垃圾議員。」他聳聳肩，「不理會就好。」
但不管如何控制情緒，對警方拘捕區議員，文念志還是一臉不忿「如果他們覺得可以噴（椒）區議員，可以肆意拘捕，那麼他們只是更激起民憤。」
事實上，文念志只是被捕區議員的1/15。在新一屆區議會上任首日，深水埗區議員冼錦豪已經被捕，之後陸續有區議員被捕，包括三位區議員主席。當中最為人所知的，是中西區區議會主席，曾在會議上以「PK鄧」稱呼警務處處長鄧炳強的鄭麗琼，在 3 月被警方以「煽動意圖」罪拘捕。
「他們是囂張的。」文念志認為，警方顯然在彰顯自己的權力，「他拘捕黃偉賢（元朗區議會主席）、鄭麗琼……當惟一的執法部門都不依法，又有誰可以制裁？」
「踐踏。」對於警方對區議會的手段，文念志如此總結。
*　*　*
無法叫停的觀塘噴泉工程
警方與區議會關係不佳，自不待言。但當掌管民生事項的民政總署也與區議會貌合神離，議會的實權，更是所餘無幾。
「當選之初，已經知道我們有一個使命，便是叫停這個噴泉。」觀塘音樂噴泉是著名的「小白象」工程，自 2015 年區議會通過後，民主派議員一直想方設法阻止。梁翊婷由 2017 年起跟進這個議題，去年當選後，曾以為可以拉倒項目，「當時想了解其違約金金額，如果違約金不高就叫停項目。」
結果不似預期。「民政總署對我們說，這是之前區議會通過的，而且立法會已經撥了款，署方不會違反以前議會的決定。一定會繼續『去馬』，連修改也不用想」、「不止如此，連我們想要看合約內容，也說不會讓我們看。」
梁翊婷承認，現在能做的有限。「例如它有幾個嬉水池，那市民玩完水也要洗澡吧，我們便可以建議，加設幾個更衣室。如此下來，便可以把項目改造，讓市民受惠。」當民主派過半，為甚麼還要妥協？「很對不起，我們也不想。因為區議會只是一個諮詢架構，不像立法會那樣有法定權力，可以叫停它……這是憲制的問題。」
 梁翊婷 Edith Leung FB</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】畢業等於失業？　2003 到 2020 兩代大學生疫境下同途殊歸</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E7%95%A2%E6%A5%AD%E7%AD%89%E6%96%BC%E5%A4%B1%E6%A5%AD-2003-%E5%88%B0-2020-%E5%85%A9%E4%BB%A3%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%94%9F%E7%96%AB%E5%A2%83%E4%B8%8B%E5%90%8C%E9%80%94%E6%AE%8A%E6%AD%B8/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2020 23:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E7%95%A2%E6%A5%AD%E7%AD%89%E6%96%BC%E5%A4%B1%E6%A5%AD-2003-%E5%88%B0-2020-%E5%85%A9%E4%BB%A3%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%94%9F%E7%96%AB%E5%A2%83%E4%B8%8B%E5%90%8C%E9%80%94%E6%AE%8A%E6%AD%B8/</guid>
      <description>「搵工係大學嘅全部，搵唔到工就好似咩都冇。」應屆大學畢業生 Evelyn（化名） 說。
就讀與建築學相關學科的 Evelyn，大學二年級起就將所有心機時間押在「搵工」，立志畢業後要成為大企業的見習行政人員（Management Trainee，MT）或畢業見習生（Graduate Trainee，GT）。往後的每個暑假，她摒棄玩樂，前後做過 4 份大企業實習。比起學業， Evelyn 更重視事業，因為她眼中讀書只是職場的「入場劵」，上課時也只顧著「碌手機」留意市場職位空缺或行業資訊；準備面試時會將學業拋諸腦後。
豈料年初突如其來的疫情，完全打碎她的「求職夢」。
 Evelyn大學二年級起就將所有心機時間押在「搵工」．立志畢業後要成為MT或GT。
 武漢肺炎疫情來襲、衝擊經濟，打工仔憂心飯碗，準備投身職場的大學畢業生，更要擔心如何找到「第一隻飯碗」。有應屆畢業生花了整個大學生涯「搏盡搵工」，惟計劃趕不上變化，現在人浮於事，灰心不已；連「神科」學生亦無一倖免，發現出路不似預期。
回溯 2003 年沙士一役，當年畢業生同樣面對就業困難，卻抱著不同心態，堅信「總會捱過」。相隔 17 年，是春天，也有疫情，兩代人於不同時空面對相同困難，對未來的看法不再一樣。 2020 年的畢業生走過反修例運動，再碰上疫情，昔日故事似乎無法成為借鏡 — 港大生 Evelyn 坐在大學校園的長櫈上，抬頭看著刺眼的太陽、睜不開眼地說 :「我見唔到將來。」
*　*　*
失業率 9 年新高　人事顧問：不少公司擱置招聘
2020 年，反送中運動風波未平，一波疫情又起，香港經濟「雪上加霜」。政府公布 2 月的失業率達 3.7%，衝破 9 年高位。疫情下各行各業均受重創，首當其衝的行業如零售、飲食及旅遊等，失業率創十年新高，達 6.1%。街道冷清不只因為市民減少外出，也來自「吉舖」湧現。
奈何「低處未算低」，財政司司長陳茂波更指數字未未完全反映疫情最新發展，相信失業率短期內仍會繼續上升，香港經濟正處於「水深火熱」。
失業率創新高，不少打工仔飯碗被打碎，大學畢業生要找到「第一隻飯碗」，較往年都要困難。大學聯校就業資料庫（JIJIS）數據顯示，2019 年全職職空缺約有 8 萬個，較 2018年下跌 8.8%。踏入 2020 年，疫情加劇跌勢，今年首季（1 至 3 月）該平台上的全職職位空缺數目較去年同期劇減四成。
合眾人事顧問總經理蘇偉忠形容，今年情況比 03 年沙士時更嚴峻，因為今次疫情是世界性，影響範圍更廣；加上過去大半年社會運動的影響，本港某些行業已受打擊，不少公司陸續裁員結業；連同疫情雙重打擊，「半年前已經捱緊，宜家可能捱唔住。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】新居變了隔離營　駿洋邨準居民：欠債、示威、等待，然後怎麼了？</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%96%B0%E5%B1%85%E8%AE%8A%E4%BA%86%E9%9A%94%E9%9B%A2%E7%87%9F-%E9%A7%BF%E6%B4%8B%E9%82%A8%E6%BA%96%E5%B1%85%E6%B0%91-%E6%AC%A0%E5%82%B5-%E7%A4%BA%E5%A8%81-%E7%AD%89%E5%BE%85-%E7%84%B6%E5%BE%8C%E6%80%8E%E9%BA%BC%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Apr 2020 17:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%96%B0%E5%B1%85%E8%AE%8A%E4%BA%86%E9%9A%94%E9%9B%A2%E7%87%9F-%E9%A7%BF%E6%B4%8B%E9%82%A8%E6%BA%96%E5%B1%85%E6%B0%91-%E6%AC%A0%E5%82%B5-%E7%A4%BA%E5%A8%81-%E7%AD%89%E5%BE%85-%E7%84%B6%E5%BE%8C%E6%80%8E%E9%BA%BC%E4%BA%86/</guid>
      <description>凌晨時分，土瓜灣的一間天台劏房中，50 歲的 Linda 向枕邊的劉生細語：「我落樓買嘢食。」平日總是表現得強悍的 Linda ，出門後，沒有往下走，而是爬上了往天台的小鐵梯，「我嗰時有諗過，放棄係咪就唔使咁煩」，她說，「但我要留返條命嚟拎鎖匙。」
同樣是凌晨，大埔的一間唐樓劏房映出了燈光，疲憊的蘇太看著亢奮的兒子和擁擠的床，想到又在的士裡過夜的蘇生。「只係差少少，差少少上到樓就唔使咁辛苦。」蘇太和兒子坐在不合床架尺寸的雙人床上，不甘心地說。
在原來的計劃中，蘇家和劉家應該會在火炭駿洋邨新居中度過這夜，然而，現時在駿洋邨百家燈火窗後的，不是他們，而是外地回來正接受隔離檢疫的陳某、黃某、張某。蘇家和 Linda ，就像其他駿洋邨準居民一樣，曾經佔據過新聞版面的一角，但全球疫情爆發後，駿洋邨準居民逐漸不再被記得，一同示威的戰友也一個又一個地退出群組；如今擺在蘇家和 Linda 面前的，除了債務、停工和無限期的等待，還有什麼？
 2 月 12 日，火炭有示威反對駿洋邨變隔離中心
 林鄭唔係講咗放棄用公屋咩？
2020 年初，香港肺炎疫情爆發，港府開始尋覓大型檢疫中心的選址。 1 月 25 日，衛生署長陳漢儀便宣布徵用粉嶺暉明邨作檢疫中心。由於未有諮詢，這決定引起附近居民及準居民的不滿，他們擔心檢疫中心距離民居太近。1 月 27 日大年初三，過百名抗議人士聚集在暉明路與華明路交界，掘磚、搬出單車及雜物堵路，暉明邨的泰暉樓及昇暉樓地下大堂被汽油彈燒成炭黑，更成就了香港多月來第一次「黃藍合作」的抗議行動。
特首林鄭月娥隨即於 1 月 28 日公開宣佈放棄徵用暉明邨，並指：「未來一年可能有些將近落成的屋邨，我們認為這些屋邨不適合作為檢疫中心，目前亦沒有任何未入伙公共屋邨在檢疫設施考慮選址之列。」
「囡，你怕唔怕駿洋邨會變隔離營㗎？」年初一，身為原居民的蘇太在火炭桂地新村與家人吃團年飯時，其中一名親友問道。「啋！唔會啦，林鄭講咗放棄用公屋。」蘇太雖然笑著回答，但仍不禁心中一沉。
2 月 7 日，政府顯然不想再重蹈暉明邨的覆轍，預先安排數十名防暴警察於火炭戒備，駿洋邨入口被圍上重重水馬。2 月 8 日晚上，特首林鄭月娥向記者承認火炭駿洋邨將被用作「隔離營」，正式推翻她之前稱不再使用公屋作檢疫中心的承諾。4000 多戶原定於 2 月及 3 月入伙的駿洋邨準居民，除了要面對疫情帶來的經濟損失，還有因搬屋暫停而來的困擾，包括白付裝修費、子女轉校申請剎停、業主加租、被迫簽單位死約等等。
 被水馬圍住的駿洋邨
 咬著了的新屋鎖匙
回溯去年 11 月，蘇太也收到娘家電話，說有房屋署寄給蘇家的信。平日總是面無表情的蘇生下班後，看見那一封等待了 7 年的信，也不禁露出淺淺的笑容，接著把確認信珍而重之地放到他駕駛的的士裡。蘇太告訴蘇生，希望盡快一起去簽確認信。「你唔使擔心，」蘇生說，「間屋又唔會走咗嘅。」
「真係衰多口。」訪問時，蘇太回憶起當日丈夫的冷靜時這樣說。
蘇太的 7 歲兒子患有自閉症和ADHD，忙著糊口的蘇生差不多每天都在的士過夜，剩下她跟過度活躍的小孩被困在的 130 呎劏房裡，凌晨時不時被兒子推醒，嚷著要看書，令年輕的蘇太得了焦慮症，更曾動手打兒子。被社工發現事件後，蘇太現在要跟同樣需要精神藥物的兒子一同到醫院看精神科。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
