<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>326 人 ● 3.26 抉擇 on StandOlds</title>
    <link>/topics/326-%E4%BA%BA-3.26-%E6%8A%89%E6%93%87/</link>
    <description>Recent content in 326 人 ● 3.26 抉擇 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 25 Mar 2017 11:23:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/326-%E4%BA%BA-3.26-%E6%8A%89%E6%93%87/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【326 人 3.26 抉擇．下】餘下來的 2%　投白票選委：民主要令少數聲音被聽見</title>
      <link>/topic/326-%E4%BA%BA-3-26-%E6%8A%89%E6%93%87-%E4%B8%8B-%E9%A4%98%E4%B8%8B%E4%BE%86%E7%9A%84-2-%E6%8A%95%E7%99%BD%E7%A5%A8%E9%81%B8%E5%A7%94-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E8%A6%81%E4%BB%A4%E5%B0%91%E6%95%B8%E8%81%B2%E9%9F%B3%E8%A2%AB%E8%81%BD%E8%A6%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2017 11:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/326-%E4%BA%BA-3-26-%E6%8A%89%E6%93%87-%E4%B8%8B-%E9%A4%98%E4%B8%8B%E4%BE%86%E7%9A%84-2-%E6%8A%95%E7%99%BD%E7%A5%A8%E9%81%B8%E5%A7%94-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E8%A6%81%E4%BB%A4%E5%B0%91%E6%95%B8%E8%81%B2%E9%9F%B3%E8%A2%AB%E8%81%BD%E8%A6%8B/</guid>
      <description>3 月 20 日，民主 300+ 舉行最後一次會議。會後立法會議員梁繼昌稱，民主 300+ 成員有共識不會投票予林鄭月娥，而其中 98% 選委都會票投曾俊華。換句話說，餘下 2% 不是投胡國興，就是投白票（或不投票）。
根據近日各選委團隊的公布，表明將投票予胡國興的人，只有社福界「民福陣線」的兩名選委（其中一位是莊陳有 [1]）；至於開宗明義表明投白票的，若不包括幾位民主派立法會議員，則只有一個人。
她是社福界選委、理大應用社會科學系客座副教授丁惠芳。
*　*　*
什麼是「反映民意」？ 不少泛民選委支持曾俊華的原因，是「順從民意」。有趣的是，丁惠芳投白票的決定背後，也是民意。
「社會上一直有這把聲音的，無論幾小都好，也是民意的一部分。」丁惠芳的意思是，雖然人數或較少，但香港市民當中始終有人主張投白票，假如民主 300+ 真的遵照「反映民意」原則，這一部分的民意也應該有人代表，而不是盲從「少數服從多數」的決定。
「民主社會不是只講 majority rule，也要容許 minority 的聲音，令少數也被聽見。」丁惠芳說，否則那只是「民主獨裁」。
事實上，在丁所屬的社會福利界，這股「投白票」的聲音，可能比外間所想的都要大。本月初，邵家臻議員辦事處向社福界人士就特首選舉進行意見調查，被問到會投票予哪位候選人，有 44.93% 受訪者答「曾俊華」、27.1% 答「胡國興」，表示應「投白票」或「全部都不投」的竟然合共有 24.6%，足足四分之一。
去年選委會選舉，個別界別有團隊以「投白票」為候選政綱，其中高教界的「學者抗命」團隊12 人全軍覆沒。至於社會福利界則有「社工復興運動」，12 人同樣打正「白票」旗號，以示團隊爭取真普選及雙普選的決心。「這是一點也不民主的制度，由第一天開始我們就不接受這種選舉方式。」
最終，整個團隊雖然只有丁惠芳一人以 3,567 票（得票率為 45.6%）成功當選，但其餘成員得票最低的一位也有 2,096 票（26.8%），顯示他們提倡的白票路線，確受一部分社福界選民肯定。「我要代表這些聲音。」丁惠芳認定。
白票取向於社福界備受肯定
從事社工 6 年的陳小姐，是去年全票投給社工復興運動（包括丁惠芳）的其中一位社福界選民。她認同他們的做法是為了帶來改變，「雖然不甘於參與不公平的選舉遊戲，但也要堅持要對小圈子表達不滿。」陳小姐稱，縱然現在許多人認為要「兩害取其輕」，但她覺得，林鄭與曾俊華兩位前司長，在任時一直對社會政策缺乏長遠承擔，亦較信奉新自由主義的理念，「所謂選擇只是個假象。」因此，她支持丁惠芳於 326 當日投下白票。
丁惠芳形容，不少社工都堅信，許多社會問題都需要政府介入才能根治，因此大家很自然地對信奉新自由主義的曾俊華較有保留，這也是社福界較多人傾向投白票，全部候選人都不支持的原因。但丁同時強調，社工有此傾向，說到底也是為了一般平民百姓著想。「社工不是為了界別利益，他們不單代表自己的專業，他們平日面向的，也是社會裡最需要被關注的一群。」
 社工復興運動參選選委團隊，沙發正中央者為丁惠芳（圖片來源：社工復興運動 facebook）
 *　*　*
「為民主存一點血脈」 不少人質疑，小圈子的所謂不公不義，其實全港市民都一清二楚（民間公投結果顯示 94% 受訪者不支持現有選舉制度），因此以白票表態，根本無用。丁惠芳認為，即使投白票無法推翻整個制度，但在官方歷史裡留下記號，是重要之舉。「我們要 register 在 official record 裡，有 5、6 個人投白票，表明在民主派裡面真的有人不認同這個制度。」特別當「民主 300+」98% all-in 曾俊華，這紀錄對他日民主運動的發展，尤其重要，「就像保住一點血脈，他日可能就是靠這點血脈，繼續燃燒。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【326 人 3.26 抉擇．後記】3 月 27 日　民主派的路</title>
      <link>/topic/326-%E4%BA%BA-3-26-%E6%8A%89%E6%93%87-%E5%BE%8C%E8%A8%98-3-%E6%9C%88-27-%E6%97%A5-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E7%9A%84%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Mar 2017 11:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/326-%E4%BA%BA-3-26-%E6%8A%89%E6%93%87-%E5%BE%8C%E8%A8%98-3-%E6%9C%88-27-%E6%97%A5-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E7%9A%84%E8%B7%AF/</guid>
      <description>3月24日晚上，曾俊華出席愛丁堡廣場造勢大會。
 「民主派」三個字，字面意思是「支持民主制度」的那些人。
今年特首選舉，香港有 326 個「民主派」選委，也就是說，有 326 個「支持民主制度」的選委。過去數月，就著提名策略、投票意向等問題，這 326 人及整個「民主派」陣營開始分歧，並展開激烈的討論、爭拗、分裂。像本專題的受訪者，有的一開始就不介意當「薯粉」，為之拉票；有的信奉選舉博弈，爭取到底；有的堅守原則，寧投白票以示不滿。
他們有不同的取態，但他們都是「民主派」。
如無意外，民主派陣營內有關特首選戰的路線之爭，將會隨星期日選舉的落幕而歸於無有。3 月 27 日一覺醒來，誰是「薯粉」，誰是「lesser evil」派，誰是「白票黨」，可能已不再重要。對於所有自認「民主派」的香港人來說，更重要的反而是，無論誰人當選，選舉之後，今後如何爭取一個民主制度？
許多民主派都懂得說，無論誰上台，大家都要繼續監察、爭取云云…但回歸基本步，我們究竟需要一個怎樣的民主制度？
民主派曾經有共識。由 2014 年雨傘運動到 2015 年中「袋住先」方案被否決，當時民主派陣營訴求相對一致：人人都喊「我要真普選」，大家要求的是公民提名，抗拒落閘，否定篩選。
但經過今次選戰，這共識究竟還是否存在？從選委口中，答案可能是「不」。
記者曾經問三位堅決支持曾俊華的泛民選委，假如現在政府提出一個新政改方案，內容跟 2015 年「袋住先」方案大致相同，唯一修訂是，將本來要有過半數提委提名（600人）方可成為候選人的門檻，降低至 300 人。即是說，只要有 300 個提委提名，候選人就可以出閘，由全港選民一人一票選成特首 — 這樣的方案，雖然仍有篩選，但你接受嗎？
會計界譚香文說方案「可以接受」，因為如果出閘門檻改為 300 人，那麼曾俊華已可成為正式候選人，接受市民「普選」成特首；高教界王凱峰想了好一會，然後說在此方案下，無論建制或非建制派都可推舉出候選人讓全港市民投票，因此建議「可以考慮」；資訊科技界方保僑認為，現時談政改言之尚早，而 300 人門檻仍然略高，因為今次泛民拿到 300 席，下次不一定可以。他說如果是 200 人的話則「有機會可妥協」。
歷時三個月（或以上）的曾俊華旋風，將會怎樣影響民主派今後的綱領及走向？「民主派」牌匾之下，還有多少人繼續呼喊「我要真普選」，支持一個沒有篩選的真正民主制度？
3 月 27 日及以後，民主派的路，還是要走下去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【326 人 3.26 抉擇．中】向現實低頭前，還有好多好多事要做</title>
      <link>/topic/326-%E4%BA%BA-3-26-%E6%8A%89%E6%93%87-%E4%B8%AD-%E5%90%91%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E4%BD%8E%E9%A0%AD%E5%89%8D-%E9%82%84%E6%9C%89%E5%A5%BD%E5%A4%9A%E5%A5%BD%E5%A4%9A%E4%BA%8B%E8%A6%81%E5%81%9A/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Mar 2017 19:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/326-%E4%BA%BA-3-26-%E6%8A%89%E6%93%87-%E4%B8%AD-%E5%90%91%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E4%BD%8E%E9%A0%AD%E5%89%8D-%E9%82%84%E6%9C%89%E5%A5%BD%E5%A4%9A%E5%A5%BD%E5%A4%9A%E4%BA%8B%E8%A6%81%E5%81%9A/</guid>
      <description>又回到星期日特首選舉論壇的這一幕。
「下個星期日，各位選委有機會做一個抉擇，你們的每一票，不單決定台上三位候選人的命運，亦會決定香港未來五年的命運。我請大家憑著自己的良心，為香港投下你的一票，給香港一個機會。多謝各位。」
曾俊華作出結語後，台下掌聲歡呼持續近半分鐘，有十幾位泛民選委甚至站起來，狀甚興奮，大叫「薯片加油」。
教育界選委田方澤目睹這一幕，既震撼又不解：「你無嘢吓嘛？有無考慮清楚這一刻你在做什麼？」他大叫，在心裡。
「如果大家都是策略性投票，視他為 lesser evil，咁都唔緊要……但為何會無厘頭變了真薯粉？」
以上不獨是田方澤一人的疑問。雖然「民主 300+」最終有 98% 成員（梁繼昌語）將投票予曾俊華，但這不代表內裡沒有異議聲音。至少，無論田方澤（教育界）、林芷筠（建築、測量、都市規劃及園境界）、黃任匡（醫學界）、黃旭熙（社福界）都認定，向現實低頭之前，理應有好多好多好多事要做。
起碼不是變成「真薯粉」。
*　*　*
田方澤：明明 evil，轉眼變成救星 教育界選委田方澤不時以「薯粉」自嘲，這不難理解：作為教協理事，他無論提名或投票，一直跟從大隊的決定。他是 165 名提名曾俊華的選委之一；本周日，他的一票也會投予曾俊華。
縱然如此，他經常提醒自己，這決定不過出於策略考量，曾俊華不過是 lesser evil。「用民主派角度來看，他一定不是最好的選擇，但現在只有這三個人揀。」過去五年，香港人已意識到，一個特首的權力原來足以左右社會的興衰，田方澤認定今次選特首，其實是替未來社會運動選對手。「所以就算 John Tsang 有好多嘢我超級不同意，但事實他就是 lesser evil。」
問題是，這兩個月他發現愈來愈多人，無論平民或選委，不單視曾俊華為 lesser evil，更真心認同對方是救星，是英雄。以星期日的論壇為例，「曾俊華的總結，係人都知佢講廢話，係公關策略嚟啫，拍手都算表示禮貌，但仲企埋起身鼓掌，係咪 over 咗？」
田方澤批評，部分選委過分迎合曾俊華，不單失去民主派本身應有的堅持，更會令群眾開始對民主陣營的公信力、形象起疑：究竟他們是否還支持民主？
 田方澤在教育界論壇發問（圖片來源：教協）
 *　*　*
黃任匡：拒過早表態　換讓步空間 如不成為「薯粉」、擺出「lesser evil」立場，民主派選委除了保持形象，還可以有什麼實際效果？
醫學界選委黃任匡正職是屯門醫院醫生，工作本已忙碌，但過去幾個月，因為選委身分，他的生活更忙得不可開交。早幾個星期，他跟媽媽吃飯，對方就笑言「成個月無見過你」、「在電視上見你仲容易」。選委的責任，不就是提名、投票嗎？做乜會咁忙？
全因黃任匡認定，作為民主派選委，雖未能決定誰人勝選，但起碼可跟候選人進行互動，影響對方政綱，以至對關鍵議題的取態。「候選人是有求於選委，有求於能給他民意的香港人的。大家應該多留意這方面，而非反過來想，我們有求於候選人，有求於 John Tsang，希望他帶來一個無咁撕裂的社會。只要這互動存在，我們就有機會在候選人身上爭取到一些承諾、政綱的改變。」
因此，二月中黃任匡所屬的「真普選醫生聯盟」倡議「民主政綱先決計劃」，黃任匡與同伴頻繁約見候選人解釋用意，又游說選委參加計劃。結果有過百名選委集合呼籲候選人，如欲索取提名問鼎特首，就必須回應他們對政改、831、23 條的訴求。
 民主政綱先決計劃，前排正中央為黃任匡（攝：朝雲）
 黃任匡說，正因為他們的堅持，曾俊華對 23 條、831 的立場，開始轉變。譬如最初曾稱 23 條立法刻不容緩，甚至表明目標在 2020 年前完成立法，及後卻換口風，說沒信心在任內完成；本來強調重啟政改要以人大 831 決定為基礎，其後讓步指可作「無前設」的諮詢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【326 人 3.26 抉擇．上】為了當下，他們不介意做「薯粉」</title>
      <link>/topic/326-%E4%BA%BA-3-26-%E6%8A%89%E6%93%87-2-%E7%82%BA%E4%BA%86%E7%95%B6%E4%B8%8B-%E4%BB%96%E5%80%91%E4%B8%8D%E4%BB%8B%E6%84%8F%E5%81%9A-%E8%96%AF%E7%B2%89/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2017 17:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/326-%E4%BA%BA-3-26-%E6%8A%89%E6%93%87-2-%E7%82%BA%E4%BA%86%E7%95%B6%E4%B8%8B-%E4%BB%96%E5%80%91%E4%B8%8D%E4%BB%8B%E6%84%8F%E5%81%9A-%E8%96%AF%E7%B2%89/</guid>
      <description>「下個星期日，各位選委有機會做一個抉擇，你們的每一票，不單決定台上三位候選人的命運，亦會決定香港未來五年的命運。我請大家憑著自己的良心，為香港投下你的一票，給香港一個機會。多謝各位。」
星期日的選委論壇上，曾俊華作出以上結語。未幾，現場掌聲雷動，歡呼不斷，更持續了足足三十秒。主持勸止無效，連胡國興欲發言亦被打斷，場面尷尬。終於胡在台上央求一眾情緒激動的選委：「各位各位，畀個機會好唔好？」
掌聲歡呼聲才告止息。
現場所見，歡呼聲主要由民主派陣營傳出，且有不少選委站立鼓掌。最落力的其中一人，當屬會計界選委、黃大仙區議員譚香文，穿粉紅色羽絨背心的她不單鼓掌，更自動自覺站起來，振臂高呼。
 譚香文
 譚香文：曾俊華是建制，但… 論壇翌日，譚香文接受我們訪問。訪問中，她多番強調，曾俊華只是一個建制派候選人，跟民主派政治立場南轅北轍，現時她支持對方，只因「形勢使然」，要進行「一場博弈」，為的是阻止「689 2.0」當選，令香港再撕裂五年甚至十年。
「我們民主派不會因為 John Tsang 是建制，所以投棄權，或者投白票。我們沒有選擇，我們一定要投一個有機會踢走『689 2.0』的人，所以我們一定會投 John Tsang。」
雖多番強調曾俊華是建制一員，但譚香文沒掩飾對對方的欣賞。「他不會無規無矩，像梁振英管治一樣；他不會破壞香港核心價值；他不會撕裂香港。」近年香港社會撕裂，政府施政舉步維艱，「形勢上，你需要一個人能夠推政府的政策，他要受到立法會左中右的支持，先至得嘛。否則就玩完囉，政府不就在立法會被人拉布囉！」在譚眼中，曾俊華正有力突破困局。「一個能連繫左中右的人，推行政策的人，我們為何不投他票呢？」
譚香文又形容，曾俊華是一個做任何事都站在香港人一方的特首，「像中港大戰，他夠膽走出來講，我支持香港隊。」近年西環治港風氣盛行，譚香文欣賞曾俊華敢於向中聯辦說不。「他會話中聯辦只是一個 liaison office（見星島專訪），不像其他人說是重要部門，他會企在香港人身邊的。」
宣布參選當日，曾俊華發言用以往在美國被歧視的經歷，表達不想香港人再移民的心聲。曾經離港赴英 16 年的譚香文心裡共鳴，相當感動。「當時七十年代，香港人、中國人在外國常被歧視，被叫作 chinky，即是侮辱你 chinese 呀。但到今天中國已崛起，是好強盛的國家，英國人、美國人都買中國怕，我們好驕傲 being a chinese 呀，但我們不想中聯辦統治香港，不想 689 路線繼續走下去。」
 1月19日下午，曾俊華宣佈參選特首。
 為中國人身分自豪　不要求反中央
為中國人身分自豪的譚香文強調，自己反對港獨，亦不要求「反中央」。她的想法，完全符合近日曾俊華競選辦發表的聲明：「我們相信所有支持曾先生的市民，絕對不是站在中央的對立面」。
譚香文又坦言，假如林鄭月娥當選，會考慮離港。「如果 689 2.0 真的當選做特首，我第一個走人㗎喇，我咪返去英國囉，我有居留權㗎，我申請返囉。問題是，香港是我的家，點解我要離開？」正因如此，這次她才落力參選選委，以至支持曾俊華。「起碼手中有一票，可以投給一個真心服務香港市民的人，不是一個繼續撕裂香港，令民不聊生的人。」
聽得出，譚香文十分擔憂現時曾俊華的選情。「最慘是有些民主派不爭氣 …. 」說到這裡，她由憂轉怒。「自決派那幾個『冚家富貴』，會棄權或者投白票，甚或不去投票，有些 300+ 又戇居居投白票，或者投給胡官。我們希望民主派的票，集中一個人，就是鬍鬚。」
星期日的選委論壇，譚香文近距離看著朱凱廸、梁國雄、陳志全等人示威，她直言反感。「我們盡選委的責任，早到坐前排，跟住拍手掌，支持我們的薯片叔叔、噓林鄭、問問題 …. 用這些策略，令林鄭的支持度降低嘛！」她越說越氣。
「呢四兜友不知所謂，喺度做騷，做政棍，都唔係做大事嘅！」
 朱凱廸、羅冠聰等在選委論壇上示威</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【326 人 3.26 抉擇．前言】這 100 天，泛民選委想什麼？</title>
      <link>/topic/326-%E4%BA%BA-3-26-%E6%8A%89%E6%93%87-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%80%99-100-%E5%A4%A9-%E6%B3%9B%E6%B0%91%E9%81%B8%E5%A7%94%E6%83%B3%E4%BB%80%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Mar 2017 16:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/326-%E4%BA%BA-3-26-%E6%8A%89%E6%93%87-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%80%99-100-%E5%A4%A9-%E6%B3%9B%E6%B0%91%E9%81%B8%E5%A7%94%E6%83%B3%E4%BB%80%E9%BA%BC/</guid>
      <description>2016 年 12 月 11 日，是選舉委員會界別選舉的大日子，當晚 11 時正，設於機場博覽館的中央點票站正式開放。一晚過去，選舉結果陸續公布。在高投票率帶動下，非建制派的選舉聯盟「民主 300+」橫掃多個專業界別，連同 27 名立法會議員及宗教界選委，合共攻下 326 個選委席位，雖然在 1194 人組成的選委會中仍算是少數，但成績已經令人相當鼓舞。
大家都憧憬著，這 326 個選委可在選戰中扮演重要角色。
一眨眼，99 天過去。2017 年 3 月 20 日晚上，「民主 300+ 」進行特首選舉前最後一次會議，會後「專業議政」梁繼昌表示，「民主 300+」有 98% 成員投票意向一致，3 月 26 日特首選舉都會票投曾俊華。
結果一致，不代表過程沒有分歧。此前百天，就著如何運用（提名及投票）這 326 個選委席位，非建制陣營的討論從不間斷。有些選委基於民意、市民福祉等元素，很早決定便支持曾俊華，也不介意為對方宣傳，享受跟他自拍，甚至在舉行記者會時，於檯面擺放一筒筒薯片，以示立場。
另一邊廂，部分選委一直未有掩飾對曾俊華政綱、政治立場等的批評，致力與對方討價還價，謀求讓步；未到最後一星期，他們亦未明言會投票予曾。這種被視為曖昧不明的立場，被網上不少曾俊華支持者質疑，以至鞭躂。
別忘記還有那 2% 選委。在大部分民主派決定投票予曾俊華的同時，亦有少數終極的原則派，不打算如此行，反而主張投予胡國興，甚至是以白票、撕票、不投票等行動，以表明自己的立場。
距離 3.26 特首選舉只餘數天，《立場新聞》訪問了多位想法迥異的民主派選委，了解他們的投票意向、作此決定的原因，以及更重要的，由去年 12 月 11 日至今天的 100 天裡，他們究竟在想什麼。
沒有這 100 天，香港人也許亦未曾想過，看似團結一致的 300 餘民主派選委，以至民間的非建制陣營支持者（是他也是你和我）之間，想法原來可以有那麼多分歧。
（下篇：《為了當下，他們不介意做「薯粉」》）
 2016選委會選舉
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
