<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>鏗鏘其鳴 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E9%8F%97%E9%8F%98%E5%85%B6%E9%B3%B4/</link>
    <description>Recent content in 鏗鏘其鳴 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 15 Oct 2021 16:32:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E9%8F%97%E9%8F%98%E5%85%B6%E9%B3%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【鏗鏘其鳴．下】自由、死亡、重生　《鏗鏘集》的未竟之路</title>
      <link>/%E9%8F%97%E9%8F%98%E5%85%B6%E9%B3%B4-%E4%B8%8B%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E9%87%8D%E7%94%9F-%E9%8F%97%E9%8F%98%E9%9B%86%E7%9A%84%E6%9C%AA%E7%AB%9F%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Oct 2021 16:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%8F%97%E9%8F%98%E5%85%B6%E9%B3%B4-%E4%B8%8B%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E9%87%8D%E7%94%9F-%E9%8F%97%E9%8F%98%E9%9B%86%E7%9A%84%E6%9C%AA%E7%AB%9F%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</guid>
      <description>先閱讀專題上篇
 《鏗鏘集》開始於 1978 年的春天，對編導關鳴川和一些鏗鏘人而言，它在 2021 年的夏天被殺死了。
作為香港電台的長青節目，《鏗鏘集》對於香港年輕一代，有時顯得有點「老土」。它再度像創立之初那樣成為社會性議題，是在 2019 年反修例運動爆發後，先後製作了兩集 7.21 元朗事件調查報導。當負責 7.21 報導的編導之一蔡玉玲被警察上門拘捕，公眾和新聞界震驚了。
在蔡玉玲到法庭應訊的日子，捕捉她身影的新聞鏡頭裏，常常也出現關鳴川，她是蔡玉玲的好友、合作多年的同事。那時她不知道，這只是開始，針對《鏗鏘集》乃至整個港台的政治風暴，還在後頭。
 2021 年 4 月 22 日，蔡玉玲因《7.21 誰主真相》報道查車牌而被控兩項「明知而作出要項上的虛假陳述罪」，裁定兩罪罪成，判處罰款 6,000 元。蔡玉玲離開西九龍裁判法院，陪伴在側的是她的前同事、前《鏗鏘集》編導關鳴川。
 * * *
為政府服務，最終目標是為人民服務 在一些編導看來，來自最高層的審查壓力，過往可能由節目監製、或再中高層的管理人員承接了。關鳴川在《鏗鏘集》做了 16 年，作為編導，她說自己從未經歷過審查，直到 2021 年 3 月，前​​民政事務局副秘書長李百全空降接任廣播處長，成為港台的總編輯。
一直以來，關鳴川只需要向節目監製交代題目，由監製批准，及在節目播出前審閱。然而，李百全上台後，引入全新編審機制，要求編導提交書面製作計畫，由包括李百全在內共 9 人的「編輯委員會」同意後，才能製作及播出節目。
於是，編導們就如等皇帝批閱奏摺般，等候編委會發落。審核結果由助理處長口頭通知各節目監製，再傳達至編導。很多時候，只有結果，沒有原因。
「如果你想反問，點解唔得呀？你又要再等過啦！要再等佢哋下次再開會，佢哋先會再傾。」關鳴川說，「完全唔係一個 newsroom 嘅運作。」
新制實行，《鏗鏘集》至少有 8 集內容被抽起，其他節目如《五夜講場》被終止製作，部分節目主持人被換走。建制派新民黨葉劉淑儀認為，是港台節目製作人員價值觀有問題，「不願做政府喉舌、挑戰政府底線」，才令李百全要做「醜人」。
港台不是第一次被建制派批評。多年來，「收政府錢批評政府」的聲音不絕於耳。這些批評，與港台身兼政府部門和公營廣播機構兩個身份的特殊角色有關。
傳播學者謝曉陽的研究梳理道【1】，「六七暴動」後，港英政府出現認受性危機，於是在 1970 年成立隸屬官方的電視製作部門，即港台的「公共事務電視部」（下稱「電視部」），專為政府推廣公共服務，是「發展及支持政府與人民之間聯繫」的橋樑，方法是「以客觀的方式傳達特別訊息及資訊」，達至有效傳遞政治訊息的效果，例如處境短劇《獅子山下》，就常用政府政策及市民大眾遇到的問題作為主題。
在此目的之下，抽起、審查節目，在港英政府年代，並非沒發生過。一些節目例如《針鋒相對》，主持人和官員及專家小組在節目裏回應市民發問，因為形式過於「民間取向」，與政府想要的效果相反，令統治階層不快而遭腰斬。
既然政府希望港台為自己傳遞政治訊息，為何港台還是能夠發展出批判政府的節目呢？
在電視部成立不久，1970 年代初，社會已有輿論，要求港台開放言論，不做政府喉舌。不僅如此，早期港台的人事任命、節目定位，均深受英國公營廣播 BBC 影響。早年負責管理港台的歷屆廣播處長，多由英國 BBC 調任過來，例如布祿士（Donald Brooks）、何國棟（James Hawthorne），他們秉承公共廣播的理念，在六、七十年代，多次為港台爭取製作新聞節目的空間，尋求獨立運作，抵抗政府新聞處壓力。布祿士曾主張，港台要有對政府的「建設性批評」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【鏗鏘其鳴．上】記錄香港變遷 43 年　《鏗鏘集》的黃金年代：求真、深入、純粹</title>
      <link>/%E9%8F%97%E9%8F%98%E5%85%B6%E9%B3%B4%E4%B8%8A-%E8%A8%98%E9%8C%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AE%8A%E9%81%B7-43-%E5%B9%B4-%E9%8F%97%E9%8F%98%E9%9B%86%E7%9A%84%E9%BB%83%E9%87%91%E5%B9%B4%E4%BB%A3-%E6%B1%82%E7%9C%9F%E6%B7%B1%E5%85%A5%E7%B4%94%E7%B2%B9/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Oct 2021 17:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%8F%97%E9%8F%98%E5%85%B6%E9%B3%B4%E4%B8%8A-%E8%A8%98%E9%8C%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AE%8A%E9%81%B7-43-%E5%B9%B4-%E9%8F%97%E9%8F%98%E9%9B%86%E7%9A%84%E9%BB%83%E9%87%91%E5%B9%B4%E4%BB%A3-%E6%B1%82%E7%9C%9F%E6%B7%B1%E5%85%A5%E7%B4%94%E7%B2%B9/</guid>
      <description>編按：鏗鏘，聲音節奏分明、響亮。《山海經》有云：「鏗鏘其鳴，聲如鐘磬。」說一位神明有天籟之聲，像鐘磬般洪亮。《鏗鏘集》創始人倫紹銘過往曾說：「單講真話不夠，還要做到震人心弦，鏗鏘有聲，波幅綿長，遇到阻擋立即有反應，有迴響，《鏗鏘集》就是這個意思。」
《鏗鏘集》自 1978 年開播，至今第 43 年，每星期一集，從無間斷。直到 2021 年，短短半年內，這個香港電視史上最長壽的紀錄片節目，人面全非。專題上篇，先嘗試透過重組不同年代《鏗鏘》人的記憶，回顧節目昔日的面貌。
 今年三月，某星期一早上，香港電台大樓錄音室內，原定當晚播出的最新一集《鏗鏘集》正準備錄製旁白。
港台網頁上，當時仍未被拉下的節目內容預告顯示，該集《鏗鏘集》名為《青春的一場修煉》，受訪者包括校方封殺的中文大學當選學生會內閣「朔夜」。網頁簡介，節目內容是探討反修例運動後，多家大學學生會「斷莊」，及學生會角色及定位的問題。
關鳴川是那一集編導，訪問工作早於新任廣播處長李百全上任前已開展。原本，《鏗鏘集》出街，只需節目監製及高級監製審批，無需去到廣播處長。可李百全引入新的編審機制，所有內容，都需經過新增的「編輯委員會」批准。於是，原定節目播出日期的前兩天，關鳴川把片段剪接好後，讓節目監製及高級監製看過，二人首肯，她便把只差旁述的版本上載至伺服器，等編委會的最終決定。
周六和周日兩天，關鳴川沒有收到來自港台高層的任何評語，她當時想，該沒有問題吧 — 事後她形容，這想法太天真。
周一上班，早上 9 時，距離節目播出還有 11 小時。錄音室內，關鳴川的手機響起，是監製李賢哲。他說，助理廣播處長已請示「上面」，這集不能播出，沒有原因。
關鳴川愕然，轉身向配音員致歉，錄音可以取消了。
 《鏗鏘集》的經典片頭動畫，是圓球撞擊立體的節目名稱，發出聲響。
 * * *
四十三年，二千二百夜 關鳴川在 2005 年入職，從助理編導做起，以學徒方式學習拍攝，是後期《鏗鏘集》班底中資歷最深一人，曾因「7.21」調查被捕的蔡玉玲形容，關是舊年代「鏗鏘」留下來的「嫡血」。
在關鳴川看來，《鏗鏘集》的班底一直很穩定，常年為一個監製，下有 8 至 9 名編導，編導與攝製隊合作，每 8 星期製作一集，年年月月如輪轉。有些同事一做就十幾年，直到退休，正是團隊裏每個人長年累月的付出，形塑了《鏗鏘集》的風格。
相比市面上同類型新聞專題節目，《鏗鏘集》在選題、呈現手法上，總總有陣「鏗鏘除」 — 角度富人文關懷，內容要紮實，旁述要經清晰交代新聞脈絡，沒有花巧。好聽可以說是嚴肅，不好聽或有點古板。
關鳴川笑，自己也有某程度上的「鏗鏘包袱」。她記得，從無綫轉職港台的李賢哲，他初接任監製一職時，主張節目須有噱頭、要包裝，第一步先要吸引觀眾；沒有觀眾，節目內容多紮實也是空談，為她這些鏗鏘舊人帶來不少衝擊。
「唔係話舊做法唔好，不過就係一路 build 咗咁多年，又無人質疑過有咩問題，就一路繼續 run 落去。」開播逾四十年，社會萬變，但鏗鏘不論是團隊、工作日程，甚至那股「鏗鏘味」，「咁多年都好似風雨不改。」
 2003 年 SARS 期間，《鏗鏘集》開編輯會議，第一排左一為蕭景路，右二為潘達培。圖片來源：潘達培
 不過今年 3 月，李百全上場，事情儼如骨牌倒下，「如常」已然打破。據了解，除了有關大學學生會一集，還有至少兩集《鏗鏘集》被抽起，內容分別探討網媒生存空間、及政府「完善選舉制度」。另有一集採訪保釣行動委員會成員羅就，製作已完成，但管理層以需徵詢法律意見為由暫擱播出，該集如何處理至今未有定案。
《立場》早前從消息渠道得悉，李百全上任後，《鏗鏘集》被要求不能再做有關政治的題目，只能報道民生議題，並否決了《鏗鏘集》今年就六四及 7.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
