<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2016 立法會選舉 on StandOlds</title>
    <link>/topics/2016-%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89/</link>
    <description>Recent content in 2016 立法會選舉 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Mar 2018 10:46:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/2016-%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>建制派擬入稟 DQ 區諾軒　林鄭：覆核或呈請是選舉制度一部分　尊重司法工作</title>
      <link>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E6%93%AC%E5%85%A5%E7%A8%9F-dq-%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92-%E6%9E%97%E9%84%AD-%E8%A6%86%E6%A0%B8%E6%88%96%E5%91%88%E8%AB%8B%E6%98%AF%E9%81%B8%E8%88%89%E5%88%B6%E5%BA%A6%E4%B8%80%E9%83%A8%E5%88%86-%E5%B0%8A%E9%87%8D%E5%8F%B8%E6%B3%95%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2018 10:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E6%93%AC%E5%85%A5%E7%A8%9F-dq-%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92-%E6%9E%97%E9%84%AD-%E8%A6%86%E6%A0%B8%E6%88%96%E5%91%88%E8%AB%8B%E6%98%AF%E9%81%B8%E8%88%89%E5%88%B6%E5%BA%A6%E4%B8%80%E9%83%A8%E5%88%86-%E5%B0%8A%E9%87%8D%E5%8F%B8%E6%B3%95%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid>
      <description>林鄭月娥，圖片來源：無綫電視片段截圖
 民主派區諾軒當選港島區補選議席後，工聯會王國興昨即召開記者會，質疑區諾軒曾經焚燒《基本法》，因此將協助兩名市民提出司法覆核，司法覆核區諾軒的參選資格。特首林鄭月娥今早表示尊重法律程序，「有人要去用司法的程序，包括是司法覆核、或選舉呈請，來處理他們認為選舉中有爭議的事，是選舉制度的一部分，亦時有發生，這是我們尊重司法的工作」
林鄭月娥今早回應稱，今次選舉可能有社會人士會採取一些法律程序，由於事件將會進入法律程序，不會就案件評論，「不過大家都知道，每場選舉裡面，選舉過程及選舉後，有人要去用司法的程序，包括是司法覆核、或選舉呈請，來處理他們認為選舉中有爭議的事，是選舉制度的一部分，亦時有發生，這是我們尊重司法的工作。」
林鄭月娥被批評是「冷處理」補選致投票率低，她稱，自己觀察多年來選舉氣氛，通常與政府沒有直接關係，「好多時都是睇下整體社會情況，或是競爭性有多大，選舉團隊的工作有多激烈。」
她稱，政府肯定會一如概往投入資源做選舉工作包括安排宣傳工作，與過往立法會沒有分別「都是由選舉委員會獨立負責。」
對於被指沒有呼籲投票，林鄭稱過往當自己擔任政務司司長時的補選，或是早前區議會補選，也沒有安排呼籲投票，「在補選工作過去幾年都無做，我只是照政制及內地事務局安排去做，如果大覺得行政長長官或官員，會令市民樂意行使公民權利，以後咩選舉，我都樂意作這個呼籲。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【立選開支追查】黃浩銘開支近200萬　黃俊傑花23萬　獲青政資助約2萬</title>
      <link>/%E7%AB%8B%E9%81%B8%E9%96%8B%E6%94%AF%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E9%BB%83%E6%B5%A9%E9%8A%98%E9%96%8B%E6%94%AF%E8%BF%91200%E8%90%AC-%E9%BB%83%E4%BF%8A%E5%82%91%E8%8A%B123%E8%90%AC-%E7%8D%B2%E9%9D%92%E6%94%BF%E8%B3%87%E5%8A%A9%E7%B4%842%E8%90%AC/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Nov 2016 17:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AB%8B%E9%81%B8%E9%96%8B%E6%94%AF%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E9%BB%83%E6%B5%A9%E9%8A%98%E9%96%8B%E6%94%AF%E8%BF%91200%E8%90%AC-%E9%BB%83%E4%BF%8A%E5%82%91%E8%8A%B123%E8%90%AC-%E7%8D%B2%E9%9D%92%E6%94%BF%E8%B3%87%E5%8A%A9%E7%B4%842%E8%90%AC/</guid>
      <description>立法會參選人的選舉開支、捐贈申報，陸續在選舉事務處公開予公眾查閱。在新界西、排第十一未能晉身立法會的社民連黃浩銘，斥逾百萬賣選舉廣告，總選舉開支達194萬元。當選的熱血公民的鄭松泰，則申報總開支為102萬元，除了《熱血時報》是主要捐贈者之外，他亦獲得20.4萬元小額捐贈。至於青年新政的黃俊傑申報只是花23萬，獲青政資助約2萬元。
社民連黃浩銘及人力陳偉業今屆合組名單，但最後得票2.8萬，只排名11，陳交捧未能成功。據黃浩銘名單申報，總選舉開支達194.2萬元，單是選舉廣告便用了105萬元。
另外黃浩銘名單在9月3日至4日選舉最後階段，以20萬元在東方日報賣兩日全版廣告，但暫時未繳付開支，申報指預期在1月中支付相關開支。
黃浩銘名單合共獲174萬的選舉捐贈，社民連佔了當中的166萬元，來自陳偉業出任主席的新界西民生聯盟，有一筆7.3萬元的選舉捐贈，另外經營花生台、陶君行有份持股的「Hong Kong Internet Radio Limited」，亦向該名單捐贈8378元的現金。
在新西排行十四落選的青年新政黃俊傑，申報在選舉開支總開為23.3萬元，是開支較少的名單，當中最主要開支是印刷單張，用了9.9萬元，黃俊傑僅獲青年新政捐贈相當於2.4萬元的服務。
鄭松泰總開支102萬 小額捐款逾20萬
熱血公民鄭松泰以5.4萬票在新界排第四當選，他申報選舉開支為102.3萬元，最主要選舉開支為選舉廣告，包括以8.4萬元賣的士廣告，9.2萬元在熱血時報、My Radio等網台宣傳。
他申報獲得總計20.4萬元屬1000元或以下的捐贈，另獲黃洋達持股的熱血時報捐贈價值54.6萬元的服務及產品，以及黃毓民全資擁有的普羅政治學苑捐出價值21.2萬元的服務及產品，鄭另獲五人合共捐出約6萬元。鄭合共得到102.3萬元的選舉捐贈，剛好相等於全數開支。
街工黃潤達 開支28.7萬　無捐贈
在新西獲2萬票落選街工黃潤達，則申報總選舉開支為28.7萬元，並無獲得選舉捐贈。
建制派方面，在選舉論壇突宣布棄選的自由黨周永勤，申報在選舉中一共花費180.4萬元，獲得自由黨捐贈158.9萬元。
另外，在港島落選的人力民量劉嘉鴻申報，選舉總開支為140.4萬元，開支全數獲得人力捐贈。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【立選開支追查】黃毓民獲熱血時報捐贈 6萬元服務</title>
      <link>/%E7%AB%8B%E9%81%B8%E9%96%8B%E6%94%AF%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E9%BB%83%E6%AF%93%E6%B0%91%E7%8D%B2%E7%86%B1%E8%A1%80%E6%99%82%E5%A0%B1%E6%8D%90%E8%B4%88-6%E8%90%AC%E5%85%83%E6%9C%8D%E5%8B%99/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2016 18:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AB%8B%E9%81%B8%E9%96%8B%E6%94%AF%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E9%BB%83%E6%AF%93%E6%B0%91%E7%8D%B2%E7%86%B1%E8%A1%80%E6%99%82%E5%A0%B1%E6%8D%90%E8%B4%88-6%E8%90%AC%E5%85%83%E6%9C%8D%E5%8B%99/</guid>
      <description>「熱普城」聯盟今屆立法會選舉，取得一席，但爭取在九龍西連任的黃毓民就意外落選；黃毓民申報的選舉捐贈顯示，他獲得「熱普城」九東參選人黃洋達有份持股的「熱血時報」，捐贈相當於6.3萬元的服務，包括熱血時報的節目宣傳費用，以及選舉後期在高登App的廣告費約3000多元。
普羅政治學苑黃毓民名單今屆選舉開支為86.7萬元，主要的開支是選舉廣告，一共用了43.8萬元，除了入屋文宣共花費了近14萬元以及超過13萬的車身廣告元之外，黃毓民另一主要開支，就是他旗下My Radio的節目及廣告費用，申報開支達7.2萬元。
總開支近87萬
申報顯示，黃毓民獲得兩項選舉捐贈，一項是他自己持股的普羅政治學苑，捐贈80.5萬元的貨品及服務，另一項選舉捐贈，是熱血時報贊助了黃毓民相當近6.3萬元的服務，兩筆捐贈的總和，剛好是其選舉全數開支。
熱血時報捐贈相等於約6.3萬的服務，當中有3萬元是熱血時報節目、網站、報紙的宣傳廣告以及服務費用；1.2萬元就是在各區造勢大會的音響、舞台等開支；1.7萬元是個人拍攝及個人形象設計。
另外有3428元，是9月1月至4日在選舉最後階段期間，高登手提App的廣告費用。
熱血時報今年9月的公司年報，顯示該公司六成股權由黃洋達持有，公司餘下股權由張適東以及章怡明持有。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【立選開支追蹤】葛珮帆花226萬　聘徒弟公司宣傳　大陸視頻網站落廣告</title>
      <link>/%E7%AB%8B%E9%81%B8%E9%96%8B%E6%94%AF%E8%BF%BD%E8%B9%A4-%E8%91%9B%E7%8F%AE%E5%B8%86%E8%8A%B1226%E8%90%AC-%E8%81%98%E5%BE%92%E5%BC%9F%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%AE%A3%E5%82%B3-%E5%A4%A7%E9%99%B8%E8%A6%96%E9%A0%BB%E7%B6%B2%E7%AB%99%E8%90%BD%E5%BB%A3%E5%91%8A/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2016 19:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AB%8B%E9%81%B8%E9%96%8B%E6%94%AF%E8%BF%BD%E8%B9%A4-%E8%91%9B%E7%8F%AE%E5%B8%86%E8%8A%B1226%E8%90%AC-%E8%81%98%E5%BE%92%E5%BC%9F%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%AE%A3%E5%82%B3-%E5%A4%A7%E9%99%B8%E8%A6%96%E9%A0%BB%E7%B6%B2%E7%AB%99%E8%90%BD%E5%BB%A3%E5%91%8A/</guid>
      <description>民建聯葛珮帆今屆立法會選舉獲得超過5.8萬票，成為新界東票后。最新選舉申報顯示，葛珮帆選舉開支達226萬元，全數由民建聯支付；為保住議席，葛珮帆的選舉團隊在今場選戰投入大量資源，全天候在港鐵等交通工具落廣告，同時聘用自己徒弟、民建聯楊文銳開設的EGG Consulting，包辦網上及流動電訊宣傳，最少27.7萬元開支透過該公司花費，當中包括13萬元用於Yahoo賣廣告、另花7萬元在視頻網站賣廣告，覆蓋大陸的視頻網站如優酷、土豆、愛奇藝、樂視、瘋電視等。
葛珮帆最近向選舉事務處申報選舉開支，226萬元的選舉開當中，約200萬元用於選舉廣告之上。葛珮帆在今場選舉中，毋須動用分毫，因民建聯捐助226萬元予葛，剛好抵銷她的全部開支。與此同時，以每張選票14元的資助額，葛珮帆料會獲得相當於82.35萬元的公帑補助。
翻查葛珮帆的選舉開支，葛珮帆在港鐵燈箱廣告、車門貼紙等花費達35.2萬元，同時用了18.3萬元於宣傳車身噴畫；而在巴士、小巴、的士等廣告開支總計達10萬元。
另外，葛珮帆製作選舉網頁品開支達2萬元，此外民建聯選前在《頭條日報》刊跨頁廣告，葛珮帆須攤分當中9400多元的開支。
而葛珮帆在選舉中十分關照自己友，聘用民建聯前區議員楊文銳開設的EGG Consulting Limited負責互聯網等宣傳。據《立場》翻查單據紀錄，最少27.7萬元是經EGG Consulting花費。單據顯示，當中13萬元用於Yahoo賣廣告、另花7萬元在視頻網站賣廣告，包括了大陸知名的視頻點播網站如優酷、土豆、愛奇藝、樂視、瘋電視等。
此外，EGG Consulting收取葛珮帆4萬元，負責為其Facebook管理及宣傳，又為葛發放近4.4萬個宣傳短訊，一共收取近2.2萬元。
多次幫襯Egg Consulting　港人講地App開發商
楊文銳為建制IT組織iProA副秘書長，被視為立法會議員葛珮帆的「徒弟」；楊文銳原為沙田錦濤區區議員，是葛珮帆地盤頌安區的鄰區，但在去年11月，兩人雙雙連任失敗。
壹周刊今年9月翻查葛珮帆的立法會議員開支申報記錄發現，她由12年11月起至今年3月，多次幫襯楊文銳出任董事及股東的兩家公司，包括協通科技有限公司（LetLink Technology Limited）及Egg Consulting Limited，四年間合共向立法會申領了超過34萬元，以支付她光顧兩家公司的服務費。而梁營網站《港人講地》的手機程式開發商，正是EGG Consulting Limited。
葛珮帆名單總開支
$2,263,518.71
部分細項
 港鐵燈箱廣告、車門貼紙
$352,270.48
Egg Consulting
$277,795.70
宣傳車身噴畫
$183,000.00
小巴廣告
$50,221.98
電郵廣告
$33,278.90
葛選舉網頁
$20,000.00
巴士廣告
$19,722.50
的士廣告
$16,758.00
民建聯頭條日報跨頁廣告
$9,424.59</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【立選開支追查】 深圳皇崗入油花近萬元　黃容根否認北上拉票：慳油費</title>
      <link>/%E7%AB%8B%E9%81%B8%E9%96%8B%E6%94%AF%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E6%B7%B1%E5%9C%B3%E7%9A%87%E5%B4%97%E5%85%A5%E6%B2%B9%E8%8A%B1%E8%BF%91%E8%90%AC%E5%85%83-%E9%BB%83%E5%AE%B9%E6%A0%B9%E5%90%A6%E8%AA%8D%E5%8C%97%E4%B8%8A%E6%8B%89%E7%A5%A8-%E6%85%B3%E6%B2%B9%E8%B2%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2016 16:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AB%8B%E9%81%B8%E9%96%8B%E6%94%AF%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E6%B7%B1%E5%9C%B3%E7%9A%87%E5%B4%97%E5%85%A5%E6%B2%B9%E8%8A%B1%E8%BF%91%E8%90%AC%E5%85%83-%E9%BB%83%E5%AE%B9%E6%A0%B9%E5%90%A6%E8%AA%8D%E5%8C%97%E4%B8%8A%E6%8B%89%E7%A5%A8-%E6%85%B3%E6%B2%B9%E8%B2%BB/</guid>
      <description>今屆立法會漁農界議席罕有出現競爭，曾任三屆的黃容根不惜退黨，挑戰曾經是黨友、爭取連任的民建聯何俊賢，惟黃容根最後敗選收場。《立場新聞》翻查黃容根的選舉開支申報發現，他花了近萬元作私家車油費，單據顯示全部都是深圳皇崗的油站入油。黃容根否認北上拉票，「我哋又唔係有勢力人士，要拉票都喺香港拉。」
黃容根申報的單據顯示，他在7月至9月期間多次入油，單是油費花了9089元，單據顯示，黃容根每次入油，都是在深圳皇崗的油站。
申報居於大埔林邨的黃容根說，在內地入油，純粹是考慮到內地油費較香港為低，「因為我架車3600CC （引擎容積），返大陸入油平啲，要節省開支。」
據黃容根公布，在今次選舉一共花費超過11萬元，黃容根最終取得35票，亦即黃容根平均一票需3100元。其中單是「租金、辦公室及運輸」的開支就達5.5萬元，司機薪酬以及汽油總計花去近2萬元。至於聘請選舉助理的開支，則約4萬元。
黃容根同時申報，收到來自香港回收再生資源總會主席陳錫琨等3人、一共11萬元的選舉捐贈。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梁天琦選舉呈請　入稟狀全文</title>
      <link>/%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E9%81%B8%E8%88%89%E5%91%88%E8%AB%8B-%E5%85%A5%E7%A8%9F%E7%8B%80%E5%85%A8%E6%96%87/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Oct 2016 16:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E9%81%B8%E8%88%89%E5%91%88%E8%AB%8B-%E5%85%A5%E7%A8%9F%E7%8B%80%E5%85%A8%E6%96%87/</guid>
      <description> 背景圖片來源：無綫電視片段截圖
 編按：本土民主前線梁天琦因被指支持港獨，違反《基本法》中包括「香港是中國不可5分離的部份」等條文，即使他承諾放棄港獨立場，仍被選舉主任剝奪參選權。梁天琦今日入稟高等法院提出選舉呈請，若一旦梁勝訴，有可能推翻立會新界東選舉結果，觸發重選，詳看報道〈梁天琦提選舉呈請 指選舉主任無理取消參選資格 將傳召何麗嫦及九當選人〉。
以下為選舉呈請全文：
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四訪朱凱廸：香港人，請別叫他為民請命</title>
      <link>/%E5%9B%9B%E8%A8%AA%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA-%E8%AB%8B%E5%88%A5%E5%8F%AB%E4%BB%96%E7%82%BA%E6%B0%91%E8%AB%8B%E5%91%BD/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Oct 2016 20:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%9B%9B%E8%A8%AA%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA-%E8%AB%8B%E5%88%A5%E5%8F%AB%E4%BB%96%E7%82%BA%E6%B0%91%E8%AB%8B%E5%91%BD/</guid>
      <description>朱凱廸 朱凱廸
 立法會選舉結束至今，剛好一個月。
雖說沒理由未考試先評分，但若要為眾議員列一張成績表，朱凱廸無疑是全班第一。翻看其 facebook 專頁，你會看到這三十天內他關注的議題寬度：東涌谷發展、貝澳濕地建築廢料污染、置富山谷古蹟生態公園，以至搞工作坊，將選舉 Banner 回收做手挽袋、DIY 燈籠製作、在天水圍搞居民市集、研究長洲及梅窩快船班次、去屯門蝴蝶灣沙灘執垃圾&amp;hellip;&amp;hellip;
一名網民留言：「點解好似淨係得朱凱廸做緊嘢？其他新人係咪一當選就放假？」
這問題既 valid 又 invalid。invalid 在，新當選者上月其實還不是「議員」，而是「候任議員」。「候任議員」有許多準備功夫要做，有政黨背景的要與前輩交接，無政黨背景的也要籌備議員辦事處、地區辦事處、聘請助理團隊、上堂學議事規則&amp;hellip;&amp;hellip;不一而足。
事實上，回顧歷屆立法會，鮮有議員未坐低就交功課。所以問題不是其他議員無貨交，而是朱凱廸交貨太快、太多。
所以 valid 的部分正正就是：為何只有朱凱廸，能交出又快又多的功課？
hint：答案不是因為朱凱廸勤力。
＊
「選之前比較辛苦，但開心些。」他說。
唔開心，是因為無自由。我們的第四次訪問，發生在他正式成為立法會議員前天。約好在添馬公園碰面，一同往立會大樓踱去。兩個保護證人組警察亦步亦趨。訪問期間，他們全程緊守朱凱廸左右。我和朱凱廸去洗手間，其中一人會跟入去，梳頭。
我沒受過恐嚇，不知道原來接受警察貼身保護，同時意味著去哪裡你都要預先通報。人流多的場所哪怕只是餐廳，如非必去可免則免。從前朱凱廸喜歡不時去中大游水，如今這習慣也無法繼續，除非叫保護證人組換泳褲一齊游。
「所以我現在的狀態都幾自閉。」
訪問在立法會大樓五樓咖啡閣進行。遙想選前，我們曾在荃灣某狹小工廈茶記，連續談了足近四小時。那茶記已經執笠。現在處身的咖啡閣，則氣派得多，而且無論談多久也不會結業。只是，無間斷訪談大概已成絕響。甫坐下，朱凱廸便掏出手機，打開 Telegram。最少十個群組的訊息不斷更新。他打開其中一個，將手機擱在桌上，我們才開始交談。
談不到五分鐘，民主黨黃偉賢又自走廊蹦出。原來他正在毗鄰開會。「唉，比邱武（邱誠武）同李永孝耍到我哋想抌佢呀！一定要搵你來幫拖！」就這樣朱凱廸又被拉了去開會。

會議是關於高鐵工程導致牛潭尾村水井乾涸問題。對此民主黨已跟進多年。同場還有一眾村民與及首次以議員[1]身份跟會的尹兆堅。尹兆堅正替村民向高鐵及政府爭取合理權益。
「呢啲位，民主黨係勤力架。」一小時的會議後，朱凱廸對我說。
＊
「做 Case」向來是民主黨引以為傲的工作。超區票王鄺俊宇便曾聲稱「我每年處理一、二千個案。」市民有需要時找民主黨區議員幫忙。區議員搞得掂就自己搞，搞唔掂就轉介立法會議員跟進。立法會議員運用政治權力，約見官員，施加輿論壓力，為民請命。「為民請命 mode」的理念是期望市民在受助過程中，感受到民選議員確實有用，進而看見民主（與及民主黨）的價值，因而在下次投票時，更加識揀。（詳見【概觀民主黨．選舉機器 4】社區情與義 樁腳值千金）
所以你明白民主黨的競選口號，為何十幾年來都是：「有事要搵民主黨」。
事實上不只是民主黨，整個傳統泛民亦大致沿用此一模式。然而朱凱廸的模式不同。因此才會有 9 月 17 日無綫新聞專訪的一幕。當時他這樣說：
「我成日聽到鄺俊宇一句說話，覺得好難頂。佢話佢一年可以接二千個個案。我覺得立法會議員的任務不是接 case，而是推動香港民主運動，突破政治困局。」
這番話當然令好些傳統泛民及其支持者深深不忿。有說本是同根生，何必鷸蚌相爭？更激烈批評則謂，朱凱廸是否想說，自己進入議會後，只會搞民主，不理民間疾苦？
其實朱凱廸不是不接 case──訪問那天他已有好幾個 case 在手──他拒絕的是「為民請命 mode」。因為他不相信「市民有事搵區議員，區議員有事搵立法會議員，立法會議員有事搵官員」的模式，可以為香港帶來真正民主。
他的模式，是這樣的：
「一個 case 我們決定接唔接，主要是看地區團隊。就算有人直接搵我，我都係彈返落地區。地區話唔接就唔接；地區話接，我就看看可以幫上甚麼忙。」
容我將這套想法，稱之為「朱凱廸 mode」。「朱凱廸 mode」以地區團隊為主角，立法會議員只是一個協助者。但地區團隊又是誰？他們不是政客，不是黨員，他們不過是凡人如你和我。
所謂地區團隊，其實是個有心就可以加入的群體。
換句話說，所謂「地區團隊決定接唔接 case」，說的其實是由區內市民決定一個 case 是否需要幫助。要，就大家一齊幫；唔要，就唔幫。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】黃之鋒：我的成長　就是學習退後</title>
      <link>/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%BB%83%E4%B9%8B%E9%8B%92-%E6%88%91%E7%9A%84%E6%88%90%E9%95%B7-%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%AD%B8%E7%BF%92%E9%80%80%E5%BE%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Sep 2016 23:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%BB%83%E4%B9%8B%E9%8B%92-%E6%88%91%E7%9A%84%E6%88%90%E9%95%B7-%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%AD%B8%E7%BF%92%E9%80%80%E5%BE%8C/</guid>
      <description>（編按：本文可與專題《從創黨講起的話，「香港眾志」港島區選戰的故事是這樣的。
[
「四月創黨，柒咗三個禮拜之後落區，覺得好唔對路……我發現，原來條街真係冇乜人識羅冠聰。」在眾志擔任秘書長的之鋒，是羅冠聰競選團隊的主力。
這個香港近年最受社會甚至國際矚目的政治明星，因為唔夠秤，只能抬轎。
「最尷尬嘅係，五、六月擺街站，市民埋嚟影相，全部係搵我同周庭，冇人知道羅冠聰存在。記者扑咪，啲咪都係習慣性地隊向我。」
](../../%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE/&amp;quot;)
7月14日，今屆立法會首個港大民調結果公佈，身負「雙學」旗幟的香港眾志羅冠聰，支持度僅 1.6%，在六個席位的港島區排名 12，低於司馬文、梁頌恆及詹培忠。
「自決派」四人當中，羅冠聰是支持度最低的一個。「我係暈低…仲低過黎汶洛啊！」
 香港眾志創黨記者會。攝：朝雲
 2015年暑假，之鋒計劃組黨的時候，向羅冠聰「摸底」；根本用不著任何游說，羅冠聰很快就決定與之鋒合組政黨出選。
羅冠聰決定參選的原因很簡單，按他自己的說法，是「好像是一種愧疚，又好像是，必須做一點什麼來償還，必須做一點什麼，來延續」；但之鋒不是一個鍾意同你講感受的人，他對羅冠聰為何迅速落搭的理解，是「佢覺得雨傘完咗一定要做啲嘢」。
但羅冠聰怎麼想其實並不重要：因為落到街，原來無乜人記得羅冠聰是「雨傘」一員。
之鋒引述，連羅冠聰都形容自己「站著如嘍囉」。
年輕是羅冠聰最大的賣點，也是他最難取信於選民之處；因此眾志的策略，是盡量展現議政、政策倡議的能力，令選民信服，一個23歲的大學生也可以勝任立法會議員。另一方面，眾志亦針對港島四區（中西、灣仔、東區、南區）製作區政政綱文宣，希望選民相信，他們並非只懂得組織街頭運動，對「落地」的民生事務也有想法。
「其實不是甚麼很創新的方式。」之鋒亦承認。
今日，我們都知道羅冠聰最後成為了港島非建制票王，回看這些不過得啖笑。但回到七月，這對眾志而言，是很真實的恐懼：因為輸了的話，學聯、學民思潮在雨傘運動積聚的政治能量，包括黃之鋒自己的，都會一鋪清袋。
到了今年八月中，同為自決派的朱凱廸民調支持度穩穩入局，劉小麗一條「收服梁美芬」的論壇片段在網上觸及率近百萬，而港島的羅冠聰，民調數字仍然低迷。「嗰時精神壓力好大」，之鋒說。他形容民調走勢對他而言形同恆指，而他已成副身家揼晒落去。最可怕的是，你無法得知走勢究竟為何會跌，又怎樣才能再升？
 羅冠聰民調走勢，又名「黃之鋒開心指數」
 最後的「逆轉勝」究竟是如何成就？是羅冠聰的論壇表現、雨傘運動效應，還是雷動配票的結果？成事在天，而在謀事的層面，之鋒也講不出很特別的答案，就是「瞓身落去囉」。
眾志的其中一句宣傳詞，就是「只有眼前路，沒有身後身」。
今年八月，會令之鋒想起四年前的夏天，2012年的八月底。
當時的反國教運動，遊行、見議員、狙擊官員乜牌都出晒，去到「唔知做乜好」的地步，學民毅然作出（當時而言）非常激進的決定，破釜沈舟佔領政總、絕食。「佔領嗰十日好似打仗咁，你好驚輸，好想贏。有人問我我就話，得啦，最後一定贏，點都有機會贏嘅。只係靠呢樣。」
「係一個自我實現嘅過程。點樣將你所有嘢倒晒落去，創造奇蹟……國教、雨傘到今次選舉，三場運動的經驗都係，究竟你肯唔肯 All in 去搏。」
最後關頭，就是「賣勤力」，用熱誠打動選民。在這方面，眾志很有優勢，至少他們有日瞓兩粒鐘、早午晚深宵站直落仲捱得住的年輕身體。
「就不斷同自己講，會贏，最後一定會逆轉勝。因為，我始終唔信，我哋過去兩場運動、做嘅所有嘢會白費。」
參與選舉、從社運圈走進議會，似乎一切都由講信念，變成策略性計算選票得失的政治操作；但對之鋒而言，其實並不是這麼一回事。
宣揚一個抗爭的信念，與推銷一個候選人，之鋒看來都差不多。
「反國教時，有幾多人真係睇晒份課程指引…市民何嘗唔係因為見你不斷擺街站、最後絕食，先願意支持你？」
「我覺得做任何嘢，最緊要畀人見到你認真，有抱負，有熱誠。想爭取人哋認同你，或推動一件事，呢樣先係關鍵。」
如果是傳統社運組織，從抗爭走向選戰可能要面對很多掙扎，但對學民出身的黃之鋒而言，選舉當然多了政治計算，但要做的事，事實上沒有很大不同。
「分別唔係好大，都係打街站同媒體宣傳。」
 黃之鋒在街站。攝：朝雲
 「其實當日的學民，就好似一間強大的廣告公司。」
從 2011年起就參與學民思潮，一直與黃之鋒並肩作戰的 Derek（林淳軒），今次亦是香港眾志競選團隊的核心人物。過去半年，除了擺街站，亦統籌眾志的文宣工作。
據 Derek的講法，眾志的政策、民生、區政倡議，由過往來自學聯的成員負責，而來自學民的成員，則在收到前者擬定的文字後，負責製圖、拍片。落到街站，嗌咪的除了羅冠聰，是之鋒、周庭和Derek。
相比起建立堅實的論述，學民更擅長傳播；而往日他們的傳播手法成功，與傳播的內容本身不無關係。
Derek 形容，學民思潮推動的是「好孩子運動」。除了運動中學生無上的光環，還包括抗爭者對自身與對手完全對立的想像。「將件事包裝到有正有邪……正正是學民，將泛民VS建制的對立推到最盡。過去兩場大型運動，都將好簡單的信念推到好極端。」
「學民成日講『對話之路走盡』，強調只可以砌、唔可以傾，一係就公開傾一係就唔好傾，傾就係奸狗、砌就係正義……運動完咗，問題就浮現。」
現在回想，Derek 認為現時公民社會中非左即右、討論極端化的氣氛，「其實學民有份推動。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雷動計劃是倚天劍，還是桃木劍？他們如是說…（下）</title>
      <link>/%E9%9B%B7%E5%8B%95%E8%A8%88%E5%8A%83%E6%98%AF%E5%80%9A%E5%A4%A9%E5%8A%8D-%E9%82%84%E6%98%AF%E6%A1%83%E6%9C%A8%E5%8A%8D-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%A6%82%E6%98%AF%E8%AA%AA-%E4%B8%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 18:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%9B%B7%E5%8B%95%E8%A8%88%E5%8A%83%E6%98%AF%E5%80%9A%E5%A4%A9%E5%8A%8D-%E9%82%84%E6%98%AF%E6%A1%83%E6%9C%A8%E5%8A%8D-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%A6%82%E6%98%AF%E8%AA%AA-%E4%B8%8B/</guid>
      <description>當社工的 Elvis，是九龍東選民，亦是雷動參加者。
9 月 3 日晚，雷動聲吶通知他，策略選民群組討論即將開始。八點半，Elvis 開啟 Telegram，並由雷動聲吶編配至其中一個九龍東群組。討論前，雷動的 facilitator 提供兩項資訊：（一）合併民調報告中九龍東各候選人的支持度、（二）根據雷動聲吶使用者之前填寫的問卷，有 78% 雷動九龍東選民不願意投票予黃洋達。
負責執行雷動計劃的公民數據負責人趙智勳 (Angus) 解釋，合併民調報告顯示，黃洋達 (10.1%) 和譚得志 (5.2%) 的支持度於統計學上沒有顯著分別，同屬「選情告急區」；但由於根據問卷，大部分雷動選民均不願意投予黃洋達，因此雷動建議所有九龍東策略選民，票投譚得志。當晚討論則以此建議為起點，九龍東選民有三小時商量是否同意雷動的建議，系統將於當晚 11 時半進行投票。
 合併民調報告（九龍東）（圖片來源：公民數據網站截圖）
 九龍東選民 Elvis 表示，討論前他心裡其實「五十五十」。他雖然不太喜歡黃洋達，但又覺得，黃既是符合雷動定義的非建制一員，假如他勝算會較高的話，Elvis 不介意照投。而當晚他身處的群組內，則是意見紛紜，有人和他想法接近，也有人認定黃洋達是共產黨派來的鬼。
「咁短時間，拗唔到結果喎。」Elvis 說，當時雙方爭持不下。
直至中間發生了一段小插曲。當晚有本土派領袖號召網民湧入雷動群組，介入討論，一時之間，「屹屹屹屹屹」之聲，響徹各大群組。為免影響正常討論，公民數據團隊立即將這班不速之客編配至同一群組「隔離」，但始終有些漏網之魚。
Elvis 直言，他身處的群組就經歷了一場「益友風暴」，「場面極度混亂。」本來正僵持應否投票予黃洋達的局面，卻因而被意外打破。「不知是否情緒反應，大家本來已很難講得上支持黃洋達，見到咁，就有決定。」
三小時眨眼就過，晚上 11 時半，系統要求參加者投票，決定是否同意雷動建議。Elvis 形容，投票來得很倉促。「『佯一佯』有發生過，我有撳個掣嘅。」但他已忘記了自己最終投票的選擇。未幾，雷動公布結果，大部分九龍東選民同意「全部票投譚得志」的建議。再過一會，之前的討論群組就關閉。雷動計劃隨即整合各區決定，火速製圖，然後送到參加者手中。
 譚得志
 Elvis 承認，整個決策過程是有點兒戲，因為參與的討論的人，可能來來去去都是那十多人。「任何一個論壇都係啦，CD-ROM 佔了九成幾。」中大教授馬嶽亦質疑這場商討的科學性。「係咩人商討？商討的標準是什麼？」
公民數據負責人 Angus 則指出，當晚進入群組參與討論的有六、七千人，數量已經很多。「坊間的人話我們無認受性，我覺得不合理，有邊個政團、黨派、組織，可以搵七千人一齊出來傾？我們才是最公道的。」
馬嶽：用圍內決定影響全部人，有問題
姑勿論推薦名單如何產生，總之它就是面世了。經由媒體接力、網絡廣傳，名單很快便進入全港市民視線，包括「前線科技人員」成員賀穎傑 (Ricke)。
前線科技人員本來一直支持雷動計劃，直至看到這份名單，他們認為絕對有問題。「（雷動）最後推薦的，是一個數字上無勝算的人，這樣似乎跟當初的目的有點矛盾。」Ricke 稱，因此他們決定呼籲支持者不要跟隨雷動建議。
 前線科技人員於 9 月 4 日早上發出的呼籲（圖片來源：前線科技人員 facebook）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>雷動計劃是倚天劍，還是桃木劍？他們如是說…（上）</title>
      <link>/%E9%9B%B7%E5%8B%95%E8%A8%88%E5%8A%83%E6%98%AF%E5%80%9A%E5%A4%A9%E5%8A%8D-%E9%82%84%E6%98%AF%E6%A1%83%E6%9C%A8%E5%8A%8D-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%A6%82%E6%98%AF%E8%AA%AA-%E4%B8%8A/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 18:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%9B%B7%E5%8B%95%E8%A8%88%E5%8A%83%E6%98%AF%E5%80%9A%E5%A4%A9%E5%8A%8D-%E9%82%84%E6%98%AF%E6%A1%83%E6%9C%A8%E5%8A%8D-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%A6%82%E6%98%AF%E8%AA%AA-%E4%B8%8A/</guid>
      <description>立法會選舉落幕至今已接近三星期，坊間討論氣氛逐漸冷卻。一切塵埃落定，還有什麼好談？也許，有的。
今屆選舉參選人數創下歷史新高，但整場選戰其中一個焦點，卻不在任何一名候選人，而在港大教授戴耀廷提出的雷動計劃。雷動計劃為大型策略投票運動，目的是令整個非建制派盡量贏得最多立法會議席。計劃最終有逾四萬選民參與，而結果非建制派雖未如戴耀廷半年前期望，成為議會多數，但在建制選舉機器愈發成熟的當下，仍取得 29 席，成績公認不俗。
選舉過後，社會輿論對雷動計劃的評價形成兩極。這邊廂，有人發起聯署，向戴耀廷及一眾雷動義工致以謝意，「我們需要更多不甘屈服，對未來仍存夢想的人，起來守護我們所愛的土地。為此，我們向發起雷動計劃的戴耀廷教授致謝，並感謝戴教授及所有参與推動雷動聲吶、宣傳街站及街頭民調各位義工的辛勞承擔及無私付出。」[1] 與此同時，由參與者所寫、正面評價雷動的文章選舉如潮湧現。
但另一方面，外界對雷動計劃的質疑並未隨選舉結束而止息，甚至愈鬧愈大。有落選者直言雷動「打亂晒成個民主派自己嘅安排」[2]，以至間接令自己落選；建制中人、左派報章連日炮轟戴耀廷操縱選舉，扭曲結果；泛民學者則指計劃不科學、錯判形勢，甚至將之與「掌心雷」相提並論；「雷動苦主大聯盟」一類戲謔，在坊間不脛而走。
其實誰是誰非？
今屆選舉固然已曲終人散，但不代表討論就此完結。特別是對於雷動計劃 — 這次嘗試會為後來者帶來什麼啟示？假如非建制陣營日後再要推動策略投票，雷動應否捲土重來？這不是塵埃落定的時候，而是整理、檢討的時機。
因此，本文訪問多名雷動參加者、義工、幕後數據團隊成員，以及研究選舉政治多年的學者、熟悉科技的民間專家，盤點雷動計劃概念及執行上的利弊。
正如戴耀廷近日在 facebook 所寫：
 中共手握屠龍刀，能與之爭鋒的，就是策略投票這倚天劍。倚天劍能出山，不是一個人的努力，也不只是一群人的努力，而是所有支持香港民主自治的港人，大家共同付出，千錘百煉下打造出來的。其實它還未開鋒，但已看到其堅銳，屠龍刀雖霸道，但港人同心的俠氣，足與屠龍刀一拼。
 面對有如屠龍刀的建制選舉機器，雷動計劃究竟是 — 有效與之匹敵的一把倚天劍，抑或一如批評，乃道士作法、迷惑人心的桃木劍？且聽各人怎樣說。
資料圖片：戴耀廷
 資料圖片：戴耀廷
 參加者：雷動是黑暗中的曙光
 非建制派需要策劃一個龐大的全港選舉工程，讓所有支持的選民明白行動的目的及投票的技術安排，因這不再是個別政黨、組織或個別參選人的事，而是所有支持真普選的港人的事。這也不再只是一場選舉工程，實是一場抗爭運動，需要大家一起參與，但這場抗爭運動是有可能帶來實質改變的。
戴耀廷〈直選23席、全體達半　「雷動」立會〉，《蘋果日報》，02-02-2016
 今年 2 月 2 日，戴耀廷於《蘋果日報》撰文，首次提及雷動計劃的概念。坊間一片嘩然，但Shirley 卻是例外。在她眼中，香港人要爭取民主，向來只有議會和街頭兩條路徑，但從近年社會發展來看，街頭抗爭的成本越來越高。反觀議會似乎仍有空間。
「如果可以取得更多議席，就可以否決一些唔妥的議案。這是低成本、高效益的方法。」
這論點其實並不新鮮。問題是，在泛民光譜日漸擴大、政黨碎片化的形勢下，要團結協調爭取議席，明顯越來越難。作為一般選民，Shirley 看在眼內，猶如熱窩上的螞蟻。「人人，包括政黨，都是一盤散沙裡的一粒沙，不能 connect 起來，完全無出路。」她害怕若局面持續，非建制候選人將會在選舉「攬炒」。
有這樣想法的，不止 Shirley 一人。
自稱「中女」的她，身邊有一班相識多年的舊同學，當中有醫生、建築師、會計師，全是典型香港中產。「他們都是社會的精英。」政治傾向相近的他們，平日熱衷在 WhatsApp 群組討論社會時事，面對泛民「攬炒」局面，都覺無力。因此很自然地，他們將目光投向雷動計劃。
又或者說，這班社會精英選擇相信雷動，相信戴耀廷。
年中他們得知要安裝 Telegram 才能使用「雷動聲吶」後，還索性把 WhatsApp 群組遷移至 Telegram，一齊學用新科技。選舉前幾天，為了商量投票策略，這班舊同學還特地約出來吃飯。「拎埋紙，拎埋筆，好像 Sales 一樣，傾『你可以交到幾多票』。」飯局上，他們參考港大民調和雷動聲吶的數據，商討配票策略。
聽起來很誇張，但他們就是這樣認真的一班人。事實上，像他們這樣為選舉上心的選民，不在少數。
因此，對於選舉後不少人對雷動的批評，Shirley 有點介懷。「我不知道雷動怎樣可以類比掌心雷，我們都是肯去諗嘢的策略選民囉。」對於戴耀廷，她同樣心存感激。「這是不是騎劫？我反而會看成有人願意行出來，引領大家找出路。」她想一想，再說。「如果這是騎劫，咁摩西也是騎劫出埃及的信徒啦！」
「香港已是坐困愁城，咁我們可以點呢？只是坐喺度？定係不如試吓？」Shirley 形容，雷動計劃對她和身邊人來說，是一個 hope，也是一種 engagement。起碼加入以後，曾經感覺無力的他們「可以有啲嘢做到」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中聯辦參與配票？　王振民：如果中央不關心香港選舉　反而不正常</title>
      <link>/%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E5%8F%83%E8%88%87%E9%85%8D%E7%A5%A8-%E7%8E%8B%E6%8C%AF%E6%B0%91-%E5%A6%82%E6%9E%9C%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E4%B8%8D%E9%97%9C%E5%BF%83%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%81%B8%E8%88%89-%E5%8F%8D%E8%80%8C%E4%B8%8D%E6%AD%A3%E5%B8%B8/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2016 16:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E5%8F%83%E8%88%87%E9%85%8D%E7%A5%A8-%E7%8E%8B%E6%8C%AF%E6%B0%91-%E5%A6%82%E6%9E%9C%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E4%B8%8D%E9%97%9C%E5%BF%83%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%81%B8%E8%88%89-%E5%8F%8D%E8%80%8C%E4%B8%8D%E6%AD%A3%E5%B8%B8/</guid>
      <description>背景圖片來源：無綫電視片段截圖 背景圖片來源：無綫電視片段截圖
 中聯辦法律部部長王振民今日出席一國兩制為主題的講座，被問到中聯辦被指在今屆立法會選舉配票及勸退候選人，王振民回應稱，很多國家的官方媒體、甚至官方發言人都有評價香港的選舉，有些甚至介入香港的選舉，「所以中央政府如果不關心香港的選舉，我覺得反而是不正常。對嗎？」
王振民強調，中聯辦是香港社會的重要組成部分，「就在我們出生之前，中聯辦已經在香港，對不對？就她（中聯辦）比我們大得多了，所以我們這個不應該幹的事情，我們堅決不做。」
他強調，倘若屬於基本法規定、中央職責範圍內的事，「如果中聯辦不履行職責的話，便是失職。」
不過，王振民未有說明，所謂中央職責範圍內的事是否包括香港選舉。
王振民又說，看到上一屆部分為反對而反對的議員未能重返立法會，反映出市民的心聲。他希望年輕議員進入立法會，希望他們虛心學習，珍惜機會，不要辜負市民期望。
相關報道：港台 / 商台</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有關「熱普城」的一點觀察與延伸</title>
      <link>/%E6%9C%89%E9%97%9C-%E7%86%B1%E6%99%AE%E5%9F%8E-%E7%9A%84%E4%B8%80%E9%BB%9E%E8%A7%80%E5%AF%9F%E8%88%87%E5%BB%B6%E4%BC%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2016 15:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%9C%89%E9%97%9C-%E7%86%B1%E6%99%AE%E5%9F%8E-%E7%9A%84%E4%B8%80%E9%BB%9E%E8%A7%80%E5%AF%9F%E8%88%87%E5%BB%B6%E4%BC%B8/</guid>
      <description>資料圖片：鄭松泰、陳雲，圖片來源：朝雲 攝
 有關熱普城，我對他們的政治理念一向興趣不大，而且部份在實際上與現有泛民等的主張相差不大；另外一些則屬強烈的保守主義，而我不認為保守主義是人類社會應該朝著走的方向。因此我並不認同他們的主張與理念。這是我必須事先說明的，畢竟沒有一種觀察能夠絕對客觀。
我一直比較在意的，不是他們的主張的細節，反而是他們在修辭上的選擇。主張說實的走不出幾種變化，然而以怎樣的修辭去宣揚這些主張，卻真正能顯現一個組織的「性格」與「心理」。這一點我覺得可以從幾個立法會選舉後的觀察談談。
首先，是陳雲先生在落敗後於臉書上的言論。在那些言論中反覆出現的，是貼文末端的幾句「在此貼文留下惡性評語的，皇天擊殺，死全家，不要試探」。這種詛咒頗為狠毒，當然不少人也認為甚有精神失常之意味，網民則大多戲稱他「未吃藥」。另一句值得留意的，是「稍後，我會講出牧養香港選民 (the selected people) 的大業⋯⋯要改行國民建設的路(nation building) 」。
如果細讀陳雲過往一些歷史與社會文化的分析，會發現他某些分析的確獨到；而一些不符常理的主張，亦也許真能改變當下的局面。同一時間，他那種幾近政教合一的政治主張與言論，則似乎具有一定的危險性。譬如，他在選後聲稱日後若能得權，「不論日後中共或美國起用我，我都會進行威權式的開明統治。」； 另外在敗選不久後亦曾稱：「陳雲今後幾年將牧養上帝恩寵的十幾萬義人，其餘的賤民、惡徒，交給他們祟拜的撒旦⋯⋯」（出自陳雲之臉書）。
「牧養」二字，同樣出現在熱血公民的新計劃當中，「熱狗仔隊牧養計劃」實際上就是透過眾籌，籌習資金讓熱血公民組成調查記者隊伍。嚴格來說，基本上就是傳真社 (Factwire) 的「熱血公民版」。除此以外，如果稍為有留意熱普城三個組織的人如何稱謂其領袖，也可看到一點端倪：黃毓民被稱為「教主」，黃洋達曾被稱為「皇上」（因其網台節目《笑死朕》而得此名），近來又被稱為「大亨」；陳雲則被稱為「國師」。而走進熱血時報（熱血公民的主要媒體），不難找到相類近的遣詞：課金分「草根」、「中產」、「貴族」；電台節目有「國立大台」、「大香港早晨」等等。
這些遣詞，都具有一個共通點：它們都強調一種權威性。尤其是「牧養」一詞，更是顯示出非常明確的「階級」之分。牧者，養牛人也。是以，被牧養者只能「跟從」牧者的指引而行，而放棄了個人獨立的自由意志。這種極具宗教意味用詞，我不知道有多常出現在熱普城的文宣以至日常網台節目當中。從上述的例子可見，這些用字不論有意識抑或無意識也好，其實也是在灌輸一種思維模式：信奉一個更高的權威，則可以走出當下的困境。
然而，這種思維模式的最大缺點在於，它並沒有促使支持者成為一個公民，反而成為了服膺於一個權威的「臣民」。這是在我所觀察中最感擔憂的一點。一個強調各式政治參與，甚至把所謂「政治理念」融入於生活當中的組織，在遣詞用字上，卻處處展現出一種要求支持者成為服膺於其權威，形成一種近乎宗教狂熱式的「信徒」。而更令人擔憂的是，在是次立法會選舉中，總得票超過 15 萬，佔整體票數超過 7%。亦即是說，有 7 % 的選民，不抗拒甚至認同這種以服膺權威作包裝的政治主張。
以一般人的角度而言，陳雲在網上的言論近乎瘋言瘋語，大可不理；而熱血公民的定位，大有「次文化」的意味。然而，把之與熱普城整體的得票率作參照（儘管熱血公民、普羅政治學苑二者相對起來不如陳雲的香港復興會那般奇特，但也可視在為同一種意識形態衍生的不同路線），則需要嘗試了解，這類言論的實際用途。假使陳雲等人並不是「瘋子」（而我認為他們的確不是），則這些言論的實際用途為何？一種簡單的猜測是，這些言論實際上並非對外，而是對內。
這種情形，又以陳雲的例子最為明顯。在其一些演講或文章中可見，其思路清晰且敏捷，儘管主張的方式看似天馬行空，但也可說是一種經深思熟慮的奇招；但其網上的人格，卻又處處展現出一種瘋狂。這種情況，我只能認為，是因為陳雲在臉書的言論，更大程度是對內的言論，即那些言論的最終目標，是讓其支持者更忠誠地支持他。其遣詞用字中強調臣服一種更高的權威，則顯得合理而非瘋狂了。因為其最終目的，不見得是為了真的能夠於立法會選舉勝出；目的可能是為了鞏固「牧養的選民」的支持，不因選舉失利而流失。
由此觀察，再放諸於《熱血時報》之中，不難發現同樣的操作。這固然不是什麼新鮮事，網絡「回聲筒」效應早有人提出。不過，是什麼內容在回聲筒中反覆的迴響，以至回聲筒的大小，卻是我們應該時刻留意的。我認為經過是次立法會選舉後，作為公民必須肩負如此的一種責任：我們必須認真的對待「熱普城」的影響，而非再視之為一種小眾。而所謂的認真對待，是指我們必須以事實、理據、理性的辯論等，去一一拆解不同的謬誤，培育出具備獨立思考能力的公民，去抗衡願意服膺於某個特定權威的「信徒」所提出的各式論述。
因為從歷史中可見，自願服膺於權威、放棄自由意志的公民，達到一定的數目以後，其後的結果必然地會成為日後的歷史教訓。然而，觀乎華人歷史，「歷史教訓」四字似乎仍然與我們有著很大的距離。在後古騰堡時代（Post-Gutenberg，即網絡作為資訊載體的時代），加上了資本主義促成了人對於自由的逃避，使得服膺權威成為了一種傾向，而香港（以至中國）作為資本主義實行至極致的城市（香港已連續 22 年膺最自由經濟體），則提供了絕佳的環境，使人更願意放棄自由意志，服膺於各式權威：比如，中共、資本金錢等，以至我在此文中所提到，有關「熱普城」的政治主張。
在如此情況底下，「熱普城」的崛起，其實也許不是意外，而是香港社會發展一個無可避免的趨勢。此點觀察，大抵有點悲觀。對於往後香港該何去何從，我於之前的觀察中亦已提過，公民應該自行決定，到底要走向怎樣的一個公民社會。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>再論容海恩當選　王國興：黃袍加身　贏咗都唔好驕傲</title>
      <link>/%E5%86%8D%E8%AB%96%E5%AE%B9%E6%B5%B7%E6%81%A9%E7%95%B6%E9%81%B8-%E7%8E%8B%E5%9C%8B%E8%88%88-%E9%BB%83%E8%A2%8D%E5%8A%A0%E8%BA%AB-%E8%B4%8F%E5%92%97%E9%83%BD%E5%94%94%E5%A5%BD%E9%A9%95%E5%82%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2016 11:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%86%8D%E8%AB%96%E5%AE%B9%E6%B5%B7%E6%81%A9%E7%95%B6%E9%81%B8-%E7%8E%8B%E5%9C%8B%E8%88%88-%E9%BB%83%E8%A2%8D%E5%8A%A0%E8%BA%AB-%E8%B4%8F%E5%92%97%E9%83%BD%E5%94%94%E5%A5%BD%E9%A9%95%E5%82%B2/</guid>
      <description>王國興、容海恩 王國興、容海恩
 新民黨新界東候任議員容海恩早前接受訪問時，嘲工聯會在新界東落選，是因為不合潮流。落選超級區議會議席的工聯會王國興繼早前反擊，指容海恩的說法是「小人得志、，語無倫次」後，今日再在電台節目中，指容海恩得到「黃袍加身」，希望她「贏咗都唔好驕傲」。
王國興在節目中再評論立法會選舉結果，提到新界東選舉結果時，表示要將「勝之不驕，敗之不餒」送給「容小姐」，著她引以為戒，「贏咗都唔好驕傲」。
對於容海恩勝選而鄧家彪落敗的原因，王國興指「一將功成萬骨枯」，認為容海恩背後的團隊在新界東做了長時間大量地區工作，區議員樁腳奠下堅實的基礎，「係容小姐行咗半年就獲勝嘅根本原因」，而容則得到「黃袍加身」。
王國興認為，鄧家彪是一個人才，「好奮身好投入，對打工仔女好有感情」，對其最終落選感到不值。
王國興總結，工聯會在今次選戰的一個教訓，就是在「新媒體」上有所不足，「好落伍、唔適應」，「做咗好多嘢都冇人知」，如欠薪刑事化立法及侍產假。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>傳真社揭至少5立選票站　總票數超投票人數共 831票</title>
      <link>/%E5%82%B3%E7%9C%9F%E7%A4%BE-%E8%87%B3%E5%B0%915%E7%A5%A8%E7%AB%99%E7%B8%BD%E7%A5%A8%E6%95%B8%E5%A4%9A%E6%96%BC%E6%8A%95%E7%A5%A8%E4%BA%BA%E6%95%B8%E5%85%B1-831%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Sep 2016 14:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%82%B3%E7%9C%9F%E7%A4%BE-%E8%87%B3%E5%B0%915%E7%A5%A8%E7%AB%99%E7%B8%BD%E7%A5%A8%E6%95%B8%E5%A4%9A%E6%96%BC%E6%8A%95%E7%A5%A8%E4%BA%BA%E6%95%B8%E5%85%B1-831%E7%A5%A8/</guid>
      <description>圖：factwire片段截圖 圖：factwire片段截圖
 今屆立法會選舉，將軍澳尚德及大埔運頭塘兩個票站，點票時突多出近三百票，引起監票市民質疑點票過程有問題，要求重新點算等，最後票站人員要求警方協助，將監票市民抬出票站；傳真社分析今屆立法會舉選舉的 96個票站（佔所有票站的六分一）數據，發現不止上述兩個票站，出現選票比投票人數多的情況；96個票站中，有最少五個票站多出選票 93至278張，五站合共多出選票831張。
9月4日全港共設571個票站供選民投票，傳真社收集到 96個票站的每小時投票人數及累計投票人數（由政黨及監票代埋人提供、投票當日在票站現場展示），與各票站的有效票及無效票比對，發現最少有五個票站的總票數，高於投票總人數，其中三個票站現場展示投票人數的表格，曾被人手刪改，增加投票人數。
票站
多出票數
全日投票總人數
被人手修改後增減
運頭塘李興貴中學
278票
/
尚德社區會堂
257票
增300人
基慧小學（馬灣）
103票
增100人
運頭塘鄰里社區中心
100票
增100人
深井天主教小學
93票
/
相關報道：
《蘋果日報》
香港電台
Hong Kong Free Press</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】陳澤滔：毒 L 同你做個好榜樣</title>
      <link>/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%99%B3%E6%BE%A4%E6%BB%94-%E6%AF%92-l-%E5%90%8C%E4%BD%A0%E5%81%9A%E5%80%8B%E5%A5%BD%E6%A6%9C%E6%A8%A3/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 20:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%99%B3%E6%BE%A4%E6%BB%94-%E6%AF%92-l-%E5%90%8C%E4%BD%A0%E5%81%9A%E5%80%8B%E5%A5%BD%E6%A6%9C%E6%A8%A3/</guid>
      <description>陳澤滔 陳澤滔
 陳澤滔仲記得，上年佢喺區議會選舉輸 99 票。係 exac7ly 99。
之後佢喺 facebook 寫咗個 post，咁講：

有個網民咁 reply：

陳澤滔打完呢句說話，就係咁喊，係咁喊：「呢個社會仲要年青人犧牲幾多嘢先夠。」
大佬，時間又俾咗，錢又射咗落海啦，仲想點呢。唔好一開口就生活？食風呀？
嗰時陳澤滔無諗過選立法會。好喇，終於都係選，又輸埋。講真，其實為乜呢。
＊
五日前，我去到牛頭角地鐵站，見到有個高高瘦瘦嘅男仔企喺度篤手機。嗰時天黑，個男仔皮膚又黑，保護色下我幾乎認唔到佢係邊個。望咗幾秒鐘先知原來係陳澤滔。
嗰晚係陳澤滔最後一晚謝票。

謝票團有二三十人左右。本來係陳澤滔助選團隊，選完之後自稱「落選團隊」。有時開大聲公，第一句會係：「大家好，我哋係陳澤滔嘅落選團隊。」街坊經過聽到會揞住嘴笑。
睇陳澤滔謝票好騎呢，因為你會見到佢好似打 Warcraft 隻 hero 咁，俾人點來點去。「你，企呢度，對住馬路嗰邊嗌咪！」助選團會咁樣同佢落柯打，跟住佢就會鵪鶉咁照做。
當日謝票嘅總指揮係一個叫做 Kristine 嘅女仔。矮矮細細，長頭髮，睇落好似弱不禁風咁，但統率力應該高過陳澤滔。通常個謝票流程是咁的：
陳澤滔先開聲嗌咪：「喂喂？（試咪）大家好，我係東九龍社區關注組。多謝大家嘅支持，雖然我哋輸咗，但係唔會就咁就放棄。我哋係東九龍社區關注組，多謝大家。」
跟住 Kristine 就會好熱血咁嗌：「一，二，三！」然後大家一齊鞠躬：「多謝各位街坊支持陳澤滔，我哋會繼續努力，請支持東九龍社區關注組，多謝！」
右手邊就係 Kristine
 右手邊就係 Kristine
 有一幕係陳澤滔喺間佳寶前面嗌完，跟住突然間爆咗句：「大家以為我哋同佳寶有咩關係，其實無㗎，我哋係經過㗎咋，哈哈哈。」嗰時個咪仲係開住的。仲有，每逢有細路經過，佢都會停口唔嗌，然後扮米奇老鼠同個細路講嘢。個細路反應通常都係 O 晒嘴。我希望今日啲細路聽過米奇老鼠點講嘢。
總之，老老實實，呢團謝票團似大學 O Camp 多過專業政黨。陳澤滔頂多係個大組長，點睇都唔似政治人才。
唔只係我啦，Kristine 都係咁諗。呢位細細粒指揮官講嘢好直接。我問佢點睇陳澤滔，佢話覺得陳澤滔唔係好識 present 自己。比如陳澤滔開咪，Kristine 要提醒佢企中間（因為佢成日企埋一邊），眼望前面（佢成日望地下），唔好郁身郁勢（佢成日兩隻手吊吊揈），同埋唔好講咁長，要精簡。佢成日講嘢長過長洲。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>料拉布持續　穆迪：立會選舉結果不利港信貸評級</title>
      <link>/%E6%96%99%E6%8B%89%E5%B8%83%E6%8C%81%E7%BA%8C-%E7%A9%86%E8%BF%AA-%E7%AB%8B%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89%E7%B5%90%E6%9E%9C%E4%B8%8D%E5%88%A9%E6%B8%AF%E4%BF%A1%E8%B2%B8%E8%A9%95%E7%B4%9A/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 15:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%99%E6%8B%89%E5%B8%83%E6%8C%81%E7%BA%8C-%E7%A9%86%E8%BF%AA-%E7%AB%8B%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89%E7%B5%90%E6%9E%9C%E4%B8%8D%E5%88%A9%E6%B8%AF%E4%BF%A1%E8%B2%B8%E8%A9%95%E7%B4%9A/</guid>
      <description>信貸評級機構穆迪認為，立法會選舉中反對派議席增加，預料拉布情況將會持續，進一步拖慢政策審議及立法程序，對香港的主權評級將會構成負面影響。
穆迪指，過去兩年拉布在立法會越來越普遍，新一屆立法會選舉結果顯示這情況將會持續，導致政策制定效率降低，對評級有負面影響。穆迪又指，雖然反對陣營呈碎片化，但相信他們會因對建制陣營親中的不滿而維持團結。
穆迪舉出撥款條例草案（財政預算案）及港珠澳大橋拉布戰為例，指類似情況預計將繼續出現，令立法程序變慢及變得無法預測；但分析師指出，拉布行動的起因是對政治願景的看法分歧，而非個別經濟、財政政策。
年初指中國或「拖累」香港 降展望至負面
穆迪現時給予香港「Aa1」評級。今年三月，因應該機構早前將中國大陸的評級展望由「穩定」下調至「負面」，香港主權評級的展望亦一併遭下調，因為香港與中國在經濟、金融和信貸狀況有密切聯繫，中國經濟和金融穩定的風險，削弱了香港本身的經濟和金融前景。
穆迪其時稱，如香港本地政治環境緊張，削弱香港制訂政策效果，又或中國干預香港政策的制訂和實施，都可能導致調香港信貸評級下降。穆迪又指，中港關係密切，香港評級將持續受中國評級影響。
相關報道：
《金融時報》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>被問有否與中聯辦談選情　容海恩：選舉期間曾到訪「國安局」</title>
      <link>/%E5%AE%B9%E6%B5%B7%E6%81%A9-%E9%81%B8%E8%88%89%E6%9C%9F%E9%96%93%E6%9B%BE%E5%88%B0%E8%A8%AA-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E5%B1%80-%E5%B0%8D%E6%96%B9%E6%9C%89%E9%97%9C%E5%BF%83%E9%81%B8%E6%83%85/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2016 11:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%AE%B9%E6%B5%B7%E6%81%A9-%E9%81%B8%E8%88%89%E6%9C%9F%E9%96%93%E6%9B%BE%E5%88%B0%E8%A8%AA-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E5%B1%80-%E5%B0%8D%E6%96%B9%E6%9C%89%E9%97%9C%E5%BF%83%E9%81%B8%E6%83%85/</guid>
      <description>資料圖片：容海恩
 新民黨候任立法會議員容海恩今早於電台節目中表示，自己選後忙於謝票，並沒有與中聯辦人員見面。但被問到有否與中聯辦討論過選舉，容海恩指選舉期間曾到訪「國安局」，對方「有問、有關心（選情）」，但沒談及分配或討論過策略。
節目主持問及容海恩有否與中聯辦討論過選舉，容海恩回應指「無需要同佢哋討論嗰選舉」，又兩度提及「國安局」，稱之前曾到「國安局」也主要是討論新移民簽證問題，在主持追問下，容海恩就表示選舉期間曾到訪「國安局」，「當然佢會問，最近選舉選情點樣，會有問、會有關心」，但沒談及分配或討論過策略。她指自己選後忙於謝票，並沒有與中聯辦人員見面。
容又透露，她早於在學時和執業後有參加國情班，認識到中聯辦官員，但對於她的得票是否與中聯辦有關，容海恩指自己所得的3.6萬多票，當中約2.1萬是來自有新民黨議員的沙田區。
葉劉淑儀一度隱瞞訪中聯辦　容：若對方要求保密　畀我都會咁做
對於新民黨主席葉劉淑儀一度否認於選舉後曾到中聯辦，容海恩指葉劉淑儀有自己考慮，容自己也不知箇中原因。容海恩指，若對方要求保密，但自己又想公開真相的情況下，葉劉淑儀所說的「可能都係一個善意的謊言，亦無影響到任何人」，容海恩自言「畀我都會咁做」，而後來葉劉淑儀亦有承擔責任公開事實。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【同受恐嚇】尹兆堅：家人需暫住別處 　望警嚴肅處理提供保護</title>
      <link>/%E5%90%8C%E5%8F%97%E6%81%90%E5%9A%87-%E5%B0%B9%E5%85%86%E5%A0%85-%E5%AE%B6%E4%BA%BA%E9%9C%80%E6%9A%AB%E4%BD%8F%E5%88%A5%E8%99%95-%E6%9C%9B%E8%AD%A6%E5%9A%B4%E8%82%85%E8%99%95%E7%90%86-%E6%8F%90%E4%BE%9B%E4%BF%9D%E8%AD%B7/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Sep 2016 11:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%90%8C%E5%8F%97%E6%81%90%E5%9A%87-%E5%B0%B9%E5%85%86%E5%A0%85-%E5%AE%B6%E4%BA%BA%E9%9C%80%E6%9A%AB%E4%BD%8F%E5%88%A5%E8%99%95-%E6%9C%9B%E8%AD%A6%E5%9A%B4%E8%82%85%E8%99%95%E7%90%86-%E6%8F%90%E4%BE%9B%E4%BF%9D%E8%AD%B7/</guid>
      <description>尹兆堅（資料圖片） 尹兆堅（資料圖片）
 候任立法會議員朱凱廸受到死亡威脅的情況，惹來關注。同樣是新界西候任立法會議員、民主黨尹兆堅今早在電台節目上透露，自己在選舉期間至今也收到恐嚇，當中包括收到刀片恐嚇信，曾經被人跟蹤、選舉車被淋火水，但由9月2日至6日四度報警都沒有下文。
他已經安排家人搬離住所，但批評警方未有積極跟進，多次報警但警方仍未有落口供，現時已經暫時安排妻兒暫住其他地方暫避，但希望警方嚴肅處理，並希望警方會向他提供保護。
立法會選舉投票前兩日，尹兆堅選舉車疑遭淋易燃物品，其位於屯門大興及葵涌大白田的辦事處於投票當日亦先後接獲刀片恐嚇信。其位於屯門良景邨的辦事處之後再接獲刀片恐嚇信，信內並附上尹兆堅住所屋苑地址及「出入平安」字句。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>私隱專員：至今收13宗選舉投訴　疑個人資料被非牟利組織用作宣傳</title>
      <link>/%E7%A7%81%E9%9A%B1%E5%B0%88%E5%93%A1-%E8%87%B3%E4%BB%8A%E6%94%B6%E5%88%B013%E5%AE%97%E9%81%B8%E8%88%89%E6%8A%95%E8%A8%B4-%E7%96%91%E5%80%8B%E4%BA%BA%E8%B3%87%E6%96%99%E8%A2%AB%E9%9D%9E%E7%89%9F%E5%88%A9%E7%B5%84%E7%B9%94%E7%94%A8%E4%BD%9C%E5%AE%A3%E5%82%B3/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2016 13:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%A7%81%E9%9A%B1%E5%B0%88%E5%93%A1-%E8%87%B3%E4%BB%8A%E6%94%B6%E5%88%B013%E5%AE%97%E9%81%B8%E8%88%89%E6%8A%95%E8%A8%B4-%E7%96%91%E5%80%8B%E4%BA%BA%E8%B3%87%E6%96%99%E8%A2%AB%E9%9D%9E%E7%89%9F%E5%88%A9%E7%B5%84%E7%B9%94%E7%94%A8%E4%BD%9C%E5%AE%A3%E5%82%B3/</guid>
      <description>黃繼兒（圖片來源：無綫新聞片段截圖） 黃繼兒（圖片來源：無綫新聞片段截圖）
 個人資料私隱專員黃繼兒表示，個人資料私隱專員公署至今共收到13宗有關立法會選舉的投訴，主要關於個人資料懷疑被會社或非牟利組織用作選舉宣傳。
黃繼兒今日出席活動後表示，投訴較上屆立法會的43宗，以及去年區議會選舉的106宗明顯下跌，投訴對象包括會社及非牟利組織，主要關於收到選舉宣傳短訊、電郵等，懷疑用途與資料收集時的目的不符，擔心資料收集者誤用個人資料，但未有明顯跡象顯示有特定政黨或政團違規。
黃繼兒強調，資料的用途須與收集時聲稱的目的相符，否則應事先通知資料當事人；私隱專員公署將公平執法。
相關報道：港台／商台／無綫新聞</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>經濟學人：遏制分離主義唯一方法　是讓香港全面民主化</title>
      <link>/%E7%B6%93%E6%BF%9F%E5%AD%B8%E4%BA%BA-%E9%81%8F%E5%88%B6%E5%88%86%E9%9B%A2%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E5%94%AF%E4%B8%80%E6%96%B9%E6%B3%95-%E6%98%AF%E8%AE%93%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%85%A8%E9%9D%A2%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Sep 2016 13:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%B6%93%E6%BF%9F%E5%AD%B8%E4%BA%BA-%E9%81%8F%E5%88%B6%E5%88%86%E9%9B%A2%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E5%94%AF%E4%B8%80%E6%96%B9%E6%B3%95-%E6%98%AF%E8%AE%93%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%85%A8%E9%9D%A2%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%8C%96/</guid>
      <description>背景圖片來源：香港眾志 Facebook
 香港立法會選舉結果塵埃落定，非建制派力保全體三分一及分組點票否決權，主張港獨及自決的新世代亦取得佳績。《經濟學人》形容，今次是繼中共1959年解散西藏地方政府以來，首度有分離主義份子在中國土地上出任公職，並指要遏止分離主義勢力在港壯大，習近平政府唯一可行的方法，就是讓香港全面民主化。
《經濟學人》今期以〈令中國懼怕的城市〉（The city that scares China），報道今屆立法會選舉結果。報道指出，今次選舉中，代表「自決」甚至直言「獨立」的勢力，獲得近20%選票、取得六席。
報道指出，今次「本土派」取得議席，顯示香港已不安於爭取民主，而已逐漸變為中國分離主義問題的新戰線，中國政府對香港的觀感將會完全改變。
報道又形容，今次選舉過後新加入議會的本土派議員，較以前的民主派議員，更願意進行公民抗命行動；而這些新興勢力，正是中國政府拒絕在2014年雨傘運動讓步後成形的。
除了報道外，《經》的社評〈[一個不甚「本土」的難題](http://web.archive.org/web/20211229094911/http://www.economist.com/news/leaders/21706507-chinas-separatist-troubles-have-just-got-bigger-it-has-only-itself-blame-not-so-local〉（A not-so-local difficulty)〉亦評論香港選舉結果對習近平政府的啟示。文章指出，本土力量興起並取得公眾支持，本來就是中國對港政策失算的後果，習政權要遏制香港分離主義壯大，唯一可行、有效的辦法是讓香港享有完全民主化，而非推行有篩選成份的選舉制度。
但文章亦指出，相信習近平政府會因應今次選舉，加強打壓香港的民主，如此一來，只會增強港人的憤怒及分離主義呼聲，令中國離「大國和平崛起」的目標越來越遠。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民族黨陳浩天　擬明早向高院提選舉呈請</title>
      <link>/%E6%B0%91%E6%97%8F%E9%BB%A8%E9%99%B3%E6%B5%A9%E5%A4%A9-%E6%93%AC%E6%98%8E%E6%97%A9%E5%90%91%E9%AB%98%E9%99%A2%E6%8F%90%E9%81%B8%E8%88%89%E5%91%88%E8%AB%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 21:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%B0%91%E6%97%8F%E9%BB%A8%E9%99%B3%E6%B5%A9%E5%A4%A9-%E6%93%AC%E6%98%8E%E6%97%A9%E5%90%91%E9%AB%98%E9%99%A2%E6%8F%90%E9%81%B8%E8%88%89%E5%91%88%E8%AB%8B/</guid>
      <description>資料圖片：陳浩天，圖片來源：朝雲 攝 資料圖片：陳浩天，圖片來源：朝雲 攝
 新一屆立法會選舉結果將於明日刊憲，《香港01》等多間傳媒報道，報名參選新界西被選舉主任取消資格的「香港民族黨」召集人陳浩天，會於明早向高等法院提出選舉呈請。
陳浩天報名參選立法會時，沒有簽署確認書，但簽署了提名表格中有關擁護基本法的聲明，其後選舉主任以報章報導等材料，要求陳回答是否繼續主張和推動港獨，陳浩天以選舉主任無權篩選參選人政見為由，拒絕回答，最終被選舉主任判定提名無效。
陳浩天被取消參選資格後，政府發表聲明支持選舉主任的決定，指「港獨」不符合香港特別行政區在《基本法》下的憲制及法律地位，亦與國家對香港既定的基本方針政策相抵觸。擁護《基本法》是立法會議員的基本法律責任。鼓吹或推動「港獨」的人士不可能擁護《基本法》，因此不可能履行立法會議員的職責。
除了報名參選新界西的「香港民族黨」陳浩天，另有參選新界東的梁天琦、陳國強，新界西的「城邦派」中出羊子，九龍西的「香港民進黨」楊繼昌，以及港島的「歸英派」賴綺雯被拒參選。梁天琦早前亦表明，將待選舉結果刊憲後，提出選舉呈請。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【票站數據分析】侯志強出選未威脅陳克勤　上水根據地十四票站無力撬票</title>
      <link>/%E4%BE%AF%E5%BF%97%E5%BC%B7%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E5%9C%B0%E7%9B%A4-%E9%99%B3%E5%85%8B%E5%8B%A4%E5%90%8D%E5%96%AE%E5%8D%81%E5%9B%9B%E7%A5%A8%E7%AB%99%E5%83%85%E5%85%A9%E8%B7%8C%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 19:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%BE%AF%E5%BF%97%E5%BC%B7%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E5%9C%B0%E7%9B%A4-%E9%99%B3%E5%85%8B%E5%8B%A4%E5%90%8D%E5%96%AE%E5%8D%81%E5%9B%9B%E7%A5%A8%E7%AB%99%E5%83%85%E5%85%A9%E8%B7%8C%E7%A5%A8/</guid>
      <description>資料圖片：陳克勤、侯志強 資料圖片：陳克勤、侯志強
 「（鄉事）凝聚力不是太足夠」，在新界東參選、上水鄉事委員會侯志強在選舉日深夜，接受訪問承認失敗。票站點票結果的確顯示，鄉事未有齊心撐侯，即使在侯志強上水的地盤，大部分鄉事票也未有因侯志強出選而「回巢」，在14個侯志強選票較高的上水票站，侯志強主要搶票對象、民建聯的陳克勤名單，只有兩個票站，選票比上屆錄得跌幅，其餘12個票站甚至錄得比上屆更多的票數。
民建聯陳克勤名單，上屆選舉的主要票倉在上水、大埔等選區，過去鄉事也有參與，協助配票支持。而傳出與民建聯不和、有鄉事背景的侯志強，今屆參與選戰，表明不願再作嫁衣裳，他在論壇中更揭露，在陳克勤名單排名第8的原居民侯漢碩涉賣丁，明刀明槍向民建聯搶票。
不過，侯志強最後僅得票6720，得票率1.16%，被沒收保證金。
翻查選舉事務處公佈各選區票站數字，發現侯志強主要獲得較多選票的票站，位於上水、西貢鄉事區。在反對侯志強組黨的沙田鄉委會主席莫錦貴，其沙田勢力範圍之內，支持侯的選票在大部份票站也不過百。
侯志強的主要得票，來自其上水勢力範圍，在侯志強獲較高票的十四個上水票站，投票人數錄得上升，但陳克勤也在這些票站獲一定支持。
與上屆比較，陳克勤只有在兩個票站錄得票數減少，在其他十二個票站，皆錄得升幅。在鳳溪廖萬石堂中學票站，侯志強獲得479票，但陳克勤名單得到895票，比上一屆增加一倍。結果顯示即使侯志強出選，無助撬走支持陳克勤的鄉事票，鄉事派也未見因而轉移支持侯志強。
 侯志強名單得票
陳克勤名單得票
陳克勤名單較上屆票數變動
粉嶺公立學校
307
190
+48
明愛粉嶺陳震夏中學
6
283
+24
金錢村何東學校
330
150
-155
古洞公立愛華學校
533
290
+24
鳳溪廖萬石堂中學
479
895
+419
打鼓嶺嶺英公立學校
177
93
+21
International College Hong Kong
207
223
-19
沙頭角中心小學
103
1091
+155
打鼓嶺社區會堂
122
113
+8
從謙學校
34
120
+13
龍山學校
112
121
+3
軍地蔬菜產銷有限責任合作社
27
129
+23
新福事工協會生命導向中心</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【死亡威脅】朱凱廸：威嚇來自本地　不涉外地力量　警將提供人身保護</title>
      <link>/%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E5%A8%81%E8%84%85-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8-%E5%A8%81%E5%9A%87%E4%BE%86%E8%87%AA%E6%9C%AC%E5%9C%B0-%E4%B8%8D%E6%B6%89%E5%A4%96%E5%9C%B0%E5%8A%9B%E9%87%8F-%E8%AD%A6%E5%B0%87%E6%8F%90%E4%BE%9B%E4%BA%BA%E8%BA%AB%E4%BF%9D%E8%AD%B7/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 18:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E5%A8%81%E8%84%85-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8-%E5%A8%81%E5%9A%87%E4%BE%86%E8%87%AA%E6%9C%AC%E5%9C%B0-%E4%B8%8D%E6%B6%89%E5%A4%96%E5%9C%B0%E5%8A%9B%E9%87%8F-%E8%AD%A6%E5%B0%87%E6%8F%90%E4%BE%9B%E4%BA%BA%E8%BA%AB%E4%BF%9D%E8%AD%B7/</guid>
      <description>朱凱廸見記者（圖片來源：Joey Kwok Photography） 朱凱廸見記者（圖片來源：Joey Kwok Photography）
 在立法會選舉新界西選區以逾 8.4萬票當選的朱凱廸，因受到針對他本人及家人的恐嚇，甚至威脅其本人性命及家人安全，今午到灣仔警察總部報案。他傍晚進一步指出，他所受威脅來自本地，不涉及香港以外的力量。他又指，警方將為朱及其家人進行風險評估，了解其面對的威脅有多嚴重，並提供不同程度的人身保護供朱及家人選擇。
朱凱廸傍晚約6時半偕律師等人步出警察總部，向現場守候的記者表示，錄口供等程序尚未完成，可能要再約警方錄口供，但由於他要求警方提供人身保護，而警方亦就他的情況，將提供保護，因此今晚將會進行風險評估，檢視朱及其家人所接受的人身保護的程度，他指：「警方畀咗唔同選項，畀我同家人選擇，例如是繼續否返工返學」，以及他們今晚在哪裡休息。
被問到他所受的威脅，是否與元朗橫洲收地事件，或其政綱中挑戰「官商鄉黑」勾結有關，朱凱廸表示，由於警方不希望打草驚蛇，因此有關威嚇的人名、時間、內情，他都不能透露，只能說是來自本地，不涉及香港以外力量。
他強調，他當選立法會議員後，雖面對政治暴力威脅，但他絕對不會就範這些於政治暴力和政治威脅，會好好履行監察政府的責任，且會以身作則，保護香港人應有的言論自由，「香港人應有發表意見的自由，不應有任何威脅就退縮」。他又強調，所有應承過選民的政綱他都會繼續履行。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不滿被歸類建制派　醫學界陳沛然自稱反831反CY連任　但理性務實不搞破壞</title>
      <link>/%E4%B8%8D%E6%BB%BF%E8%A2%AB%E6%AD%B8%E9%A1%9E%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE-%E9%86%AB%E5%AD%B8%E7%95%8C%E9%99%B3%E6%B2%9B%E7%84%B6%E8%87%AA%E7%A8%B1%E5%8F%8D831%E5%8F%8Dcy%E9%80%A3%E4%BB%BB-%E4%BD%86%E7%90%86%E6%80%A7%E5%8B%99%E5%AF%A6%E4%B8%8D%E6%90%9E%E7%A0%B4%E5%A3%9E/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 18:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%8D%E6%BB%BF%E8%A2%AB%E6%AD%B8%E9%A1%9E%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE-%E9%86%AB%E5%AD%B8%E7%95%8C%E9%99%B3%E6%B2%9B%E7%84%B6%E8%87%AA%E7%A8%B1%E5%8F%8D831%E5%8F%8Dcy%E9%80%A3%E4%BB%BB-%E4%BD%86%E7%90%86%E6%80%A7%E5%8B%99%E5%AF%A6%E4%B8%8D%E6%90%9E%E7%A0%B4%E5%A3%9E/</guid>
      <description>陳沛然
 新當選的醫學界立法會議員陳沛然，被部份傳媒歸類為「建制派」；陳沛然今日發表網誌，不滿自己「被變色」、「被歸類」，強調自己反對「831決定」及特首梁振英連任，但同時「理性務實、不攪破壞、可以溝通」，並強調自己不會加入任何政黨，已婉拒與特首梁振英單獨閉門見面。
曾任香港公共醫療醫生協會會長的陳沛然，參選立法會醫學界功能組別，與前民建聯成員黃以謙單挑；陳沛然最終得票 5,626（71.44%），大勝黃以謙。選舉後，《文匯報》、《信報》等報章，將陳沛然劃為「建制派」，將新一屆立法會中的建制派議席總數，計算為41席。
陳沛然在網誌中表示，自己曾公開表達「雙普選」訴求，並曾在金鐘協助照顧香港市民，但強調自己沒有參與佔領中環行動，指自己雖有立場，但會聆聽、照顧不同立場、政見的病人：「我也用實際行動證明，爭取普選、反對831、反對梁特首連任，也可以理性務實、不攪破壞、可以溝通。」
陳沛然又稱，不同意立法會議員一定要分為「『盲撐』政府的建制派或『盲反』的非建制」，形容「香港真的病了」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【票站數據分析】票站投票率越高　泛民得票率也越高　本土派反越低</title>
      <link>/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%8A%95%E7%A5%A8%E7%8E%87%E8%B6%8A%E9%AB%98-%E6%B3%9B%E6%B0%91%E5%BE%97%E7%A5%A8%E7%8E%87%E4%B9%9F%E8%B6%8A%E9%AB%98-%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B4%BE%E5%8F%8D%E8%B6%8A%E4%BD%8E/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 17:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%8A%95%E7%A5%A8%E7%8E%87%E8%B6%8A%E9%AB%98-%E6%B3%9B%E6%B0%91%E5%BE%97%E7%A5%A8%E7%8E%87%E4%B9%9F%E8%B6%8A%E9%AB%98-%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B4%BE%E5%8F%8D%E8%B6%8A%E4%BD%8E/</guid>
      <description>2016年立法會選舉結束，《立場新聞》分析票站數據，發現各票站的投票率與泛民得票率呈正向關係 — 換言之，票站投票率愈高，泛民候選人於該票站的總得票率便愈高；相反，本土派和建制派得票率，與票站投票率卻呈反向關係 — 投票率愈高的票站，本土派和建制派候選人的得票率則愈低。
今屆立法會選舉，地區直選有約220萬選民投票，投票率達 58.28%，創下歷屆新高。全港各區不同票站的投票率各異，最高是深水埗區的荔枝角社區會堂票站，投票率高達 76.6%；最低則是位於北區沙頭角的 International College Hong Kong 票站，投票率只有 38.4%。
分析全港共 560 個票站數據，《立場》發現票站的投票率跟泛民主派候選人的得票率呈正向關連。換句話說，票站的投票率越高，泛民主派各候選人於該票站的總得票率亦越高。
泛民得票率與全港 560 個票站投票率關係
 泛民得票率與全港 560 個票站投票率關係
 泛民主派包括民主黨、公民黨、工黨、民協、街工、新民主同盟的候選人（不包括人民力量及社民連）。
相反，建制派得票率則與票站的投票率呈反向關連。票站投票率越高，建制派候選人於該票站的總得票率則越低。見下圖：
建制派得票率與全港 560 個票站投票率的關係
 建制派得票率與全港 560 個票站投票率的關係
 但今屆選舉還有另一現象。根據票站數據，本土派的得票率與票站的投票率呈反向關連。在投票率越高的票站，本土派候選人的總得票率反而越低。見下圖:
本土派得票率與全港 560 個票站投票率關係
 本土派得票率與全港 560 個票站投票率關係
 本土派候選人包括 ALLinHK 聯盟、熱普城聯盟，以及新界東梁金成名單。
為何泛民、本土的得票率與票站投票率的關係剛好相反？其中一個可能性是，本土派支持者對政黨認同較高，無論投票率高低，本土派在各票站的票源都相對較穩定。相反，泛民的選票則較受投票率高低而影響，與投票率低的票站相比，高投票率的票站多出來的選民，大部分更願意投向泛民。泛民得票率在這些票站越高，變相亦令建制派和本土派的得票率因而「溝淡」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【票站數據分析】70選區得票　自決本土陣營拋離民主派　票倉天水圍屋邨、元朗鄉郊</title>
      <link>/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-70%E9%81%B8%E5%8D%80%E5%BE%97%E7%A5%A8-%E8%87%AA%E6%B1%BA%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E9%99%A3%E7%87%9F%E6%8B%8B%E9%9B%A2%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE-%E7%A5%A8%E5%80%89%E5%A4%A9%E6%B0%B4%E5%9C%8D%E5%B1%8B%E9%82%A8-%E5%85%83%E6%9C%97%E9%84%89%E9%83%8A/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 16:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-70%E9%81%B8%E5%8D%80%E5%BE%97%E7%A5%A8-%E8%87%AA%E6%B1%BA%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E9%99%A3%E7%87%9F%E6%8B%8B%E9%9B%A2%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE-%E7%A5%A8%E5%80%89%E5%A4%A9%E6%B0%B4%E5%9C%8D%E5%B1%8B%E9%82%A8-%E5%85%83%E6%9C%97%E9%84%89%E9%83%8A/</guid>
      <description>自決/本土派在剛過去的立法會選舉，以高票取得共合6個議席，成議會新勢力。《立場》分析選舉事務處本月中公佈各選區數字，發現在全港70個區議會選區，本土派連同自決派的得票比例，已超過區內民主派（傳統泛民政黨 + 人民力量社民連名單）。其中，天水圍屋邨區、元朗鄉郊，在個別選區，自決派、本土派的得票比例高達三成多，遠遠拋離多張民主派加起來的得票率。
今屆立法會選舉地區直選，整體民主派（泛民政黨以及人民力量社民連名單）佔比為35%，自決/本土陣營成第三勢力，合計的得票佔比約18.1%（自決派10.9%加上本土派7.2%）。
不過，分析選舉事務處公佈各選區票站數字，發現在70區議會選區內的票站點票結果，自決派加本土派的得票，已超過民主派，大部份是元朗區、九龍城區、油尖旺區、深水埗區。其中，自決本土派得票比例拋棄民主派最多的十個選區，全部位於新界西（見上表）。
在天水圍屋邨區，多個本土派連同自決派的得票比例，遠超區內民主派，以天恆選區（M22）為例，區內本土派加上自決派三張名單（即青政黃俊傑、朱凱廸、熱血公民鄭松泰）的得票高達35%（即2141票）。
天恆成青政票倉
反而六張民主派名單（街工黃潤達、民主黨尹兆堅、公民黨郭家麒、工黨李卓人、社民連黃浩銘、民協馮檢基）的得票只有1050張，佔該選區得票不足18%。
天恆選區本土/自決票，比例特別高，可能與本土組織地區工作有關。排在青年新政黃俊傑名單第二的王百羽，本身是天水圍民生關注平台發言人。去年區議會選舉，他在天恆選區角逐議席落敗，今屆立選，青政名單在天恆獲427票，是該名單得票最高的選區。
朱凱廸所屬的土地正義聯盟，近月在東涌、天水圍舉辦居民市集及大會，邀請街坊共議墟市，反擊區內領展壟斷，數字顯示，東涌、天水圍不少屋邨選區，朱凱廸大部分選區有一成五至兩成一選票，例如朱凱迪在逸東邨南選區（T03）得票率高達19.3%，單單一張名單已遠高於泛民主派5張名單，連同本土派的得票，逸東邨南的本土、自決派得票比例高達34.9%。
一直在八鄉做地區工作朱凱廸，在八鄉以及附近鄉效選區獲得相當的支持，當中在八鄉南選區（M35），朱一人已得票近24%，遠遠拋離六張民主派總計的得票比例16%。
天水圍、東涌屋邨 工黨得票率大減
本土/自決派在天水圍、東涌開拓新的票倉，最受影響是今屆落選工黨。上述七個自決/本土派崛起的天水圍、東涌屋邨選區（天恒、逸澤、宏逸、瑞華、天耀、瑞愛、逸東邨南），李卓人上屆平均得票率原有13.16%，但今屆只得5.72%，得票率大削一半。
*文中的自決派指，新界西朱凱廸、九龍西劉小麗，港島羅冠聰三張名單；本土派則指熱普城聯盟、ALLinHK聯盟、以及新界東梁金成名單。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兩車投票日跟蹤朱凱廸　香港01：一車主犯案纍纍</title>
      <link>/%E5%85%A9%E8%BB%8A%E6%8A%95%E7%A5%A8%E6%97%A5%E8%B7%9F%E8%B9%A4%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8-%E9%A6%99%E6%B8%AF01-%E4%B8%80%E8%BB%8A%E4%B8%BB%E7%8A%AF%E6%A1%88%E7%BA%8D%E7%BA%8D/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 15:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%85%A9%E8%BB%8A%E6%8A%95%E7%A5%A8%E6%97%A5%E8%B7%9F%E8%B9%A4%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8-%E9%A6%99%E6%B8%AF01-%E4%B8%80%E8%BB%8A%E4%B8%BB%E7%8A%AF%E6%A1%88%E7%BA%8D%E7%BA%8D/</guid>
      <description>新界西立法會參選人朱凱迪，因在高票當選後受到死亡恐嚇，今日到灣仔警察總部報案。朱凱廸自參選以來已多次受恐嚇，選舉當日更被兩架私家車跟蹤。《香港01》報道，選舉當日涉跟蹤朱凱廸的兩架私家車，車主分別姓黃及姓姚，黃姓男子地址報為八鄉，曾涉搶劫、盜竊被起訴，有多次刑事紀錄；姚姓男子則居上水，未查出刑事紀錄。
上週日立法會選舉投票日當日，朱凱廸巡迴新界西各區拉票；朱凱廸當日於 facebook披露，早上起先後被兩架可疑車輛跟蹤，車上人士不斷拍攝朱凱廸及其支持者，朱凱廸當日已就此事報警求助。
朱凱廸今午在灣仔警察總部召開記者會。代表朱凱廸的律師表示，自參選以來，持續收到針對他本人及家人的恐嚇，近日威脅顯著升級，構成對其本人及家人的死亡恐嚇，要求警方調查。朱凱迪表示，當選之後兩三日，暴力威脅嚴重惡化，到威脅其本人性命及家人安全的地步，他今日將向警方報案，將他們所了解的威脅告知警方，要求嚴正調查，並要求警方採取措施，確保他本人及其家人的安全。
立法會選舉期間，朱凱廸以「民主改革鄉議局」、終結「官商鄉黑」勾結為訴求，在論壇上針對同區候選人、有鄉事背景的民建聯梁志祥，以及新民黨田北辰名單第二、被指是「套丁大王」之子的王威信。他昨日接受商台訪問時，透露因為居所附近有不少人與自己「唔係好啱」，因此現時要搬到別處暫住。他又透露有人向他報料揭發套丁，明言自己得到信任，站出來是責無旁貸。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>環時：剝奪港獨參選人資格　香港社會已接受適應　本土自決派六人入局　治理會較麻煩</title>
      <link>/%E7%92%B0%E6%99%82-%E5%89%9D%E5%A5%AA%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E5%8F%83%E9%81%B8%E4%BA%BA%E8%B3%87%E6%A0%BC-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%B7%B2%E6%8E%A5%E5%8F%97%E9%81%A9%E6%87%89-%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E8%87%AA%E6%B1%BA%E6%B4%BE%E5%85%AD%E4%BA%BA%E5%85%A5%E5%B1%80-%E6%B2%BB%E7%90%86%E6%9C%83%E8%BC%83%E9%BA%BB%E7%85%A9/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Sep 2016 10:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%92%B0%E6%99%82-%E5%89%9D%E5%A5%AA%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E5%8F%83%E9%81%B8%E4%BA%BA%E8%B3%87%E6%A0%BC-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%B7%B2%E6%8E%A5%E5%8F%97%E9%81%A9%E6%87%89-%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E8%87%AA%E6%B1%BA%E6%B4%BE%E5%85%AD%E4%BA%BA%E5%85%A5%E5%B1%80-%E6%B2%BB%E7%90%86%E6%9C%83%E8%BC%83%E9%BA%BB%E7%85%A9/</guid>
      <description>立法會選舉塵埃落定，非建制陣營取得29席，其中本土與民主自決陣營取得6席。大陸黨媒《環球時報》今首度發表署名評論今次選舉，指「一國兩制」的有序性在香港在增加，而「『港獨』會是少數人搞政治博弈的噱頭，但不可能成為城市的真實政治運動」，但認為香港治理會比較「麻煩」，「然而有這樣的『麻煩』或許是中國作為大國的宿命」。
文章又稱香港社會已接受、適應港獨參選人被剝奪參選資格。
該篇題為＜「一國兩制」的有序性在香港是增加的＞的署名評論文章，由單仁平撰寫，而單仁平是環時總編輯胡錫進所用的筆名。
評論指，指本土派常被認為與「港獨」有千絲萬縷聯繫，對中央權威及《基本法》常常有激進的抵觸。文章指，「本土派」一方面同樣熱衷於意識形態，一方面其票源主要是對就業、住房充滿焦慮的香港年輕人，「本土意識」一部分是對現實表達不滿的情緒宣洩，未必都是與「港獨」有關，亦相信未來一段時間，香港治理會面臨更多困難，「立法會鬥爭」更趨複雜。
不過，評論指，「香港在一國兩制下的『有序性』也在逐漸建立起來」。
香港社會接受港獨參選人被剝奪資格
文章指，首先，中央的權威得到真正落實，一國兩制中的「一國」基礎充分體現出來。香港政改在有序進行，《基本法》的宗旨和中央意志巋然不動，而今次有公開宣揚「港獨」的立法會選舉參選人被剝奪候選人資格，「香港社會對這一切實際上都接受了，並且開始適應」。
第二，本土派當選了，「他們通過《基本法》確定的體制性規則進入立法會，實際上加入了體制運轉」，他們在體制內的「對抗性活動」或更趨活躍，重要的是整個國家的治理如何應對這一變化。
評論最後指，「『港獨』會是少數人搞政治博弈的噱頭，但不可能成為城市的真實政治運動」，香港治理會比較「麻煩」，「然而有這樣的『麻煩』或許是中國作為大國的宿命」。評論認為，應通過香港治理的實踐增加對中國治理認識，這樣，「中國社會看香港一些僵局時就會多一些積極的平常心」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由黨將去信北京　籲中央查明周永勤受脅棄選　曾鈺成質疑事件不合邏輯</title>
      <link>/%E8%87%AA%E7%94%B1%E9%BB%A8%E5%B0%87%E5%8E%BB%E4%BF%A1%E5%8C%97%E4%BA%AC-%E7%B1%B2%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E6%9F%A5%E6%98%8E%E5%91%A8%E6%B0%B8%E5%8B%A4%E5%8F%97%E8%84%85%E6%A3%84%E9%81%B8-%E6%9B%BE%E9%88%BA%E6%88%90%E8%B3%AA%E7%96%91%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E4%B8%8D%E5%90%88%E9%82%8F%E8%BC%AF/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2016 21:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%87%AA%E7%94%B1%E9%BB%A8%E5%B0%87%E5%8E%BB%E4%BF%A1%E5%8C%97%E4%BA%AC-%E7%B1%B2%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E6%9F%A5%E6%98%8E%E5%91%A8%E6%B0%B8%E5%8B%A4%E5%8F%97%E8%84%85%E6%A3%84%E9%81%B8-%E6%9B%BE%E9%88%BA%E6%88%90%E8%B3%AA%E7%96%91%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E4%B8%8D%E5%90%88%E9%82%8F%E8%BC%AF/</guid>
      <description>自由黨新界西候選人周永勤稱由受到「來自北京人士」威嚇而棄選，自由黨發表聲明，稱已由黨內的人大代表劉健儀及政協周梁淑怡，分別致函人大委員長張德江，以及全國政協主席俞正聲，呼籲中央盡快查明，是否有人干預本港的立法會選舉。
周永勤選前一週突然宣佈棄選及離港，於前日開票日才回到香港，今日召開記者會交代棄選內幕。周披露，報名前已多次有人勸退，但他並無聽從，最終在棄選前一日，有相識多年的朋友約他上深圳，到埗後見到房內有三名自稱「專程北京飛落嚟」、他不認識的人在場，要求他未來十日「放軟」選舉，若他不乖乖聽話，身邊的家人及支持者就要付上代價（詳見另稿）。
周永勤記招後，自由黨發表聲明，稱對周永勤披露的情況感到非常震驚，將分別去信張德江及俞正聲，並強烈要求廉署盡快徹查。
立法會主席曾鈺成，則公開質疑周永勤的言論，稱自己對為甚麼有人會恐嚇一個支持率接近零的候選人，感到奇怪，又稱周「幾乎無票」，沒有必要花如斯大力氣在他身上，質疑周「邏輯喺邊度？」。
相關報道：
商業電台</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
