<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>北進未竟 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E5%8C%97%E9%80%B2%E6%9C%AA%E7%AB%9F/</link>
    <description>Recent content in 北進未竟 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 01 Jul 2017 19:35:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%8C%97%E9%80%B2%E6%9C%AA%E7%AB%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【北進．未竟】「雨傘運動最令人痛心的，是中國失去了陳健民」</title>
      <link>/topic/%E5%8C%97%E9%80%B2-%E6%9C%AA%E7%AB%9F-%E9%9B%A8%E5%82%98%E9%81%8B%E5%8B%95%E6%9C%80%E4%BB%A4%E4%BA%BA%E7%97%9B%E5%BF%83%E7%9A%84-%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E4%BA%86%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 19:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8C%97%E9%80%B2-%E6%9C%AA%E7%AB%9F-%E9%9B%A8%E5%82%98%E9%81%8B%E5%8B%95%E6%9C%80%E4%BB%A4%E4%BA%BA%E7%97%9B%E5%BF%83%E7%9A%84-%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E4%BA%86%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91/</guid>
      <description>陳健民
  主權移交之初，香港是大陸與世界之間的橋樑，不只在於經濟、文化，還在於眼界與價值。然而不過二十年，隨著「大國崛起」，在大陸眼中，中港孰優孰劣，早已逆轉。香港不再被視為學習對象，而是衰落、內耗的代名詞。
中港之間，亦彷彿只剩下建基於經濟利益或政治投機之上的「關係」。
在成為「反面教材」之前，香港對中國大陸而言是怎樣的存在？曾經，「建設民主中國」並不只是一句口號。
兩名香港學者陳健民與陳文敏，均是在九七前後，毅然選擇投身中國，推動各自最擅長也最關心的領域：公民社會與法治。他們曾經期望，來自香港的經驗，能夠將中國導向真正的自由開放；兩人付出的心血，令他們贏得敬重，在大陸的學界、民間以至政府，傳播香港的價值。
這種真正的交流，卻在佔領運動與北京收權之下戛然而止，兩人與中國的關係，就此斷絕。
陳健民與陳文敏「北進」的未竟之路，也正是香港的寫照。
 *　*　*
2013 年以前，中大社會學系副教授陳健民「正常」的一天是這樣度過的：
四點在中大上完堂，立即衝去大學站搭火車上深圳，坐上開往廣州的和諧號列車第五卡（餐車），黃昏便可抵達，再飛的去大學開講座，即晚再趕回香港，第二朝八點半又在中大講課。
對當時的陳健民來說，中國大陸的工作才是他最重要的志業，香港只排在第二；只有在香港政改討論的時候，陳健民才會「暫時」回到香港，事了又立即將重心放回大陸。
在那裏，陳健民被視為公民社會最主要的推手，從無到有，將「公民社會」概念植入中國。
「香港很多人可能不知道，陳健民在中國大陸做了多少事情，」曾長期追蹤報道中國公民社會發展的媒體人張潔平形容：「也不知道陳健民對中國有多重要。」
然而這全部都已是過去式。現在的陳健民，在大陸仍然有影響力，不過不再是推動建設公民社會的力量，而是大陸當局清洗公民社會的最佳藉口。
收到《立場》的訪問邀約請他談在大陸的經歷，陳健民猶豫再三，因為最近又有一些伙伴遇上麻煩。訪問期間，除了已經出書自況的寇延丁外，陳健民絕口不提任何昔日合作伙伴的名字，不提自己在中國大陸創立過甚麼組織，更刻意淡化自己在大陸曾經有過的地位、聲望與影響力。並非謙虛，而是出於憂慮。
「就像電影《沉默》一樣。」陳健民這樣形容自己的困境。
陳健民作為一個入世社會學者最大的成就，在「佔領中環」過後，變成了他最揮之不去的陰霾。
 陳健民辦公室書架一角
 *　*　*
在負上「佔領中環發起人」的身份之前，陳健民的個人簡介中，寫滿了「中國ＸＸ基金會顧問」、「ＸＸＸ中心理事長」之類的頭銜，甚至曾當上民政部轄下中心的顧問。
「當時我認定，要將自己一生人嘅精力，全部放晒喺中國。」
九十年代，不少香港人忙著安排移民，剛在美國完成博士學位的陳健民則選擇「逆流」，不只回到香港，更再踏一步進入中國大陸，從研究開始，逐步介入、推動中國公民社會的發展。
當時，「回歸」已是不可改變的將來，逐漸逼近的九七大限，將中國與香港緊緊綑綁。「覺得兩岸三地嘅命運已經綁埋一齊。」陳健民回憶：「如果我能夠幫到中國更加自由開放，對香港爭取民主係好事；如果香港保衞到核心價值，都可以輻射返中國。」
眼看小小的香港在經濟、文化等方面，展現出足以輻射中國全境的力量，陳健民深信，香港能夠對中國大陸產生的影響不止於此。除了投資與貿易、港劇與流行曲，香港的價值，包括對民主、自由的追求，對廉潔、監察的堅持，是否也可以北進？
「要真正實踐民主，不止選舉政治，還需要社會環境。公民社會的出現，其實係為民主做準備。」
回到九十年代的時空，「公民社會」四字在中國猶如天方夜譚，大陸幾乎沒有大學設有「社工系」，真正發自民間的組織亦幾不存在。換言之，陳健民要在中國講「公民社會」，需要由零開始。
「如果盡我一生嘅努力，將『公民社會』四隻字帶畀中國，令佢可以喺中國生根，我覺得已經差唔多。」
曾經多次採訪陳健民的張潔平指，陳健民的國語非常流利，發音標準，加上對大陸真實情況理解透徹，往往令她以前聊著聊著，會忘記了他其實不是大陸人，而是香港人。
為了能夠與大陸社會有效溝通，陳健民不放過任何練習自己國語的機會，也要求自己多寫簡體字，去到後來，很多字的繁體都不太記得怎麼寫。陳健民深知，要傳達自己想傳達的訊息，一定要「落地」。「既然將自己的使命放在中國，要真正做到事，就不能還帶著香港的心態。很多香港人仍然帶著香港本位，好似完全唔知大陸發生緊咩事咁，係冇辦法同佢哋溝通。」
從民間 NGO，到傳媒，到由商界人士設立的基金會，慢慢走向政府，與當局互動、影響其政策制訂 — 培訓、資金連結、傳播與政策倡議，陳健民都著力推動，深得各方信任。
在「七不講」之前，「公民」曾經是大陸的熱門話題。因為有了習近平高壓的五年作為對照，在 2017 年回望 2003 到 2012 期間的中國大陸，少不免要用上「更開放」、「更自由」這樣的形容詞。
那段時間的中國是怎樣的？從關注愛滋病患慢慢走向六四傷患、營救維權人士的胡佳，被判「煽動顛覆國家政權」罪成，入獄三年半；與此同時，以批判體制聞名、關注各地社會行動的叛逆青年韓寒，成為全世界瀏覽量最多的博客。劉曉波發起「零八憲章」聯署，因而陷獄；與此同時，北京上海廣州成都各地湧現民間沙龍，憲政改革成為熱門的議題，國安派員扮聽眾，但沒有阻止討論。
強權肆虐，光怪陸離，卻又有股力量蓄勢待發。在這樣的大環境下，香港學者陳健民在大陸，身段靈巧地宣導自己想宣導的信念。陳健民不時應省宣傳部的邀請開講，以專家身份獲邀到不同政府部門為基層官員上課，講解世界各地的民間組織發展模式，尤以香港經驗為主要。
 網上圖片
 然而，學術地位備受敬重、與大陸官方關係良好，不代表陳健民在大陸的日子過得養尊處優。
經過多年積累，陳健民與他的學生們，漸漸在中國南方建立起一個以草根 NGO 為主要對象的培訓系統。「富裕的城市已經有很多人在做。」陳健民解釋：「唔使我哋去。我哋嘅精力應該花喺資源少、知識少，最無人理的地方。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【北進．未竟】陳文敏：栽種法治　毋分中港</title>
      <link>/topic/%E5%8C%97%E9%80%B2-%E6%9C%AA%E7%AB%9F-%E9%99%B3%E6%96%87%E6%95%8F-%E6%A0%BD%E7%A8%AE%E6%B3%95%E6%B2%BB-%E6%AF%8B%E5%88%86%E4%B8%AD%E6%B8%AF/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2017 19:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8C%97%E9%80%B2-%E6%9C%AA%E7%AB%9F-%E9%99%B3%E6%96%87%E6%95%8F-%E6%A0%BD%E7%A8%AE%E6%B3%95%E6%B2%BB-%E6%AF%8B%E5%88%86%E4%B8%AD%E6%B8%AF/</guid>
      <description>陳文敏
  主權移交之初，香港是大陸與世界之間的橋樑，不只在於經濟、文化，還在於眼界與價值。然而不過二十年，隨著「大國崛起」，在大陸眼中，中港孰優孰劣，早已逆轉。香港不再被視為學習對象，而是衰落、內耗的代名詞。
中港之間，亦彷彿只剩下建基於經濟利益或政治投機之上的「關係」。
在成為「反面教材」之前，香港對中國大陸而言是怎樣的存在？曾經，「建設民主中國」並不只是一句口號。
兩名香港學者陳健民與陳文敏，均是在九七前後，毅然選擇投身中國，推動各自最擅長也最關心的領域：公民社會與法治。他們曾經期望，來自香港的經驗，能夠將中國導向真正的自由開放；兩人付出的心血，令他們贏得敬重，在大陸的學界、民間以至政府，傳播香港的價值。
這種真正的交流，卻在佔領運動與北京收權之下戛然而止；兩人與中國的關係，一夜斷絕。
陳健民與陳文敏「北進」的未竟之路，也正是香港的寫照。
 *　*　*
陳文敏記得，九十年代到北京清華大學演講的場面：校園破舊一如香港四、五十年代徒置區，大樓殘，牆壁爛，燈光暗，課室書桌與一般香港小學無異。
「這就是中國一間最大、最 top 的院校……睇到都心傷。」
破舊環境卻掩蓋不了對法律滿有熱誠的一雙雙眼睛。「他們求知慾很強，知道香港行普通法，但什麼是普通法呢？他們會思考好多，還會 link with 中國的問題，法制要怎樣改革呢？…這班學生，很值得去教。」
那時起，陳文敏已認定，培訓內地法律人才，從而改善中國法治，乃香港應有之義。
回歸頭 18 年，他朝這目標作出眾多嘗試 — 於港大開辦碩士課程，向內地司法、政府人員灌輸普通法精神；與內地院校交流合作，在當地模擬香港法院的判案場面；甚至與國家法官學院商討合作，希望大規模訓練法官，將法治理念在神州大地播種開花。
直至近兩年，好景不再。
由佔中開始，到緊接的港大副校風暴，陳文敏被左派瘋狂攻撃批鬥，於內地的一切聯繫戛然而止。「我不知道自己做了什麼，令北京接受不了。」為免連累無辜，他再沒踏足他甚重視的神州大地。「我諗我上到嘅 ……不過無試過啦。」
廿年來，陳文敏致力為中國法治作出貢獻，豈料一個紅色巨浪翻來，幾乎再沒他的事了。
*　*　*
一、播種 香港回歸廿周年，港大法律學院開辦的「普通法碩士課程」，剛好走過 20 個年頭。
兩者不是巧合。1997 年，陳文敏與陳弘毅等創辦此課程，目標對象正是內地人。打開以簡體字寫成的課程單張，有以下一段簡介：
 「我们希望透过本课程，培养对普通法与中国内地法制皆有深入认识的法律人才，以应付中国在新世纪的需要，并为推动及完善中国的法治发展作出努力。」
 課程旨在為未來中國法治播種，故當年陳文敏將收生條件訂於 42 歲以下：「我想開始播種，睇緊嘅，是十幾廿年後的事。」他說，42 歲在當時中國社會算是年輕，因此他期望受過普通法訓練的學生，他日成為中國司法要員，發揮影響力。
廿年過去，課程有 600 多個畢業生，部分是內地官員，如來自港澳辦；部分更是當地法官。現時深圳人民法院的法官，有過百人都是陳文敏的學生。
「一個人在法院裡做不了什麼；但這樣的 critical mass，就可以帶來一些改變。」
眾所周知，香港行普通法，大陸行成文法，兩地法制本不相干。陳文敏卻指出，該課程的重點，不僅在於介紹普通法制度（如合同法、侵權法），而是向內地生灌輸背後的邏輯、精神。譬如一宗法庭案件中，控辯雙方為何都有道理？法官判案時有何考慮，又怎樣處理與個人立場不相符的案件？「我想訓練他們這些東西。」
陳文敏還四出替學生找實習機會：針對法官同學需要，他請時任首席大法官李國能幫忙，「擺他們喺香港法院，睇下香港的 case 怎樣拗、怎樣判」；至於在內地做官的同學，就獲安排在律政司、法律援助署實習，「睇吓香港的 system 怎樣運作」。
香港的法治理念與制度，對內地人是一大衝撃。「最初他們常問，為什麼你們教書不停批評法官錯誤？又說判辭錯？」中國式法律教育，甚少鼓勵學生對現有條文作出批判。「如果佢啱，咁駛乜你讀啫？」陳文敏笑說。
「大家要明白對方講乜」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
