<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>黑箱背後 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C/</link>
    <description>Recent content in 黑箱背後 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Wed, 31 May 2017 20:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【黑箱背後．6】結語：電視低能，香港損失什麼？</title>
      <link>/articles/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-6-%E7%B5%90%E8%AA%9E-%E9%9B%BB%E8%A6%96%E4%BD%8E%E8%83%BD-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%90%8D%E5%A4%B1%E4%BB%80%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Wed, 31 May 2017 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-6-%E7%B5%90%E8%AA%9E-%E9%9B%BB%E8%A6%96%E4%BD%8E%E8%83%BD-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%90%8D%E5%A4%B1%E4%BB%80%E9%BA%BC/</guid>
      <description>老老實實，構思本專題的時候，作為記者，我有頗多掙扎。有些問題一直徘徊腦海，揮之不去。
最困擾的問題是：今時今日談香港的電視，是否仍有需要？再進一步，《立場新聞》此刻投資人力、物力、時間去編寫一個有關本地電視的專題，究竟值不值得？
我是本地電視的忠實擁躉，多年來曾為《大時代》傾心，因《今日睇真啲》激動，受《有線中國組》啟蒙，替《頭條新聞》興奮。這幾年重讀吳俊雄、馬傑偉等社會學者的研究著作，也令我深信不少香港百姓都有相似經歷 — 我們曾經與本地電視深切交往過。這是鐵一般的事實。
問題是「曾經」。現時香港縱使仍有三成人日常有看電視的習慣，但更多人已經跟本地電視割蓆絕交。譬如說三年多前港視發牌風波期間，中大新聞及傳播學院教授馬傑偉便坦承近十年已甚少看本地電視，更遑論研究，原因很簡單：「它不再在社會文化的前沿，我為何要虛耗青春去研究？」
愈來愈多人選擇「瞬間看地球」。以我身邊的同事為例，不少都是 Netflix 的捧場客，近期他們眼中的大事不是 Cherry 與 Saving 的感情瓜葛，而是《House of Cards》新一季上線啦。當本地的節目似乎再無法提供適當的養份、娛樂，許多對媒體有要求的人已不耐煩並另闢蹊徑，欣賞日本、韓國、大陸、英美等地製作，填補生活所需。
因此香港的電視當下光景如何，對許多人來說，毫不重要。極端一點去想，就算四間電視台一夜間淪陷甚至消失，不少香港人（尤其是年輕一代）的生活，可能沒受太大影響。
既然如此，文首的老問題再次浮現：今天，我們是否仍需要談香港的電視？
 電視死活，與大眾何干？
 *　*　*
日本電視的低能過去 近日在書店打書釘，讀了一本新書《電視低能，我們損失什麼》，作者是曾任職於日本富士電視台的台灣人。書中描述一種日本電視節目類型 「雜聞秀 (wide show)」近年內容的轉變，以至背後的電視工業轉型。
日本「雜聞秀」在晨早和午間播放，由於正值上班時間，觀眾以家庭主婦及退休人士為主，節目多年來一直主打八卦新聞、生活資訊（近似加長版《東張西望》），有時動輒將一分鐘藝人狗仔隊新聞拖長成半小時播放，因此被作者形容為「日本電視也有不可告人的低能過去」。
但低能電視終受觀眾唾棄，收視率持續低迷，富士電視台的製作人遂對雜聞秀進行三點改革，（一）大幅刪去無聊費時的娛樂八卦；（二）加入硬性新聞資訊，交代政策及政治事件來龍去脈，並用大型告示板寫上重點，從而讓觀眾易於吸收；（三）新增大量生活百科內容，如下：
 食：女藝人或是名廚師的第二代，在攝影棚內現場傳授料理私房菜。和其他料理節目不同的是，會加進自己的私事閒聊，加進料理的理論知識，也順便宣傳最近的活動
衣：當下的時尚，比如梅雨季節時今年流行的雨衣、最新發明的倒開雨傘等。也請時尚專家批評一些實際在街頭的搭配品味。
住：教你如何清掃家裡。專業人傳授衛浴、廚房如何清理，如何巧用日幣一百圓的小道具。
行：比方，東京現在流行騎單車上班，但是單車也有交通規則……。
健康：這是最有人氣的專欄，請專家、醫師以科學及最新理論說明養生、美容之道。以及介紹醫療的最新方法。
旅遊：當下的好去處、那家旅館正在作優惠的最新消息。
購物：從最新家電，到別墅拍賣，到母親節禮物的各百貨公司的人氣商品等等（全是台灣禁止的「商業置入節目」到爆。第六章詳談）。
知識百科：傳統的文化、手藝，不讓它沒落；由藝人帶路去探討歷史古蹟或是介紹傳統工藝等等。又比方經濟學家親自到你家看你實際每月的開銷，並替你想辦法如可以多省下多餘的開銷。
—《電視低能，我們損失什麼？》，陳弘美著
 以新形象示人的「雜聞秀」結果大受歡迎，更推動其他商營電視台，甚至是公營的 NHK 仿效變革。作者形容各家電視台競爭過程中，獲利的是觀眾：「雜聞秀雖然是個大雜鍋，但是每一塊都是精心調製，隨便看哪一台，每天都可以學到一個新智慧。」
我喜歡這本書，因為它告訴我們，引入入勝的電視劇（如《不懂撒嬌的女人》）固然可輕易吸引大量觀眾，但請別看輕劇集以外的電視節目類型，例如綜藝、資訊節目。
壞的資訊節目令人反胃，是劣品味的總和，可以荼毒一整代人的心智；好的電視節目令人開眼，可以成為社會的公告欄、學校，潛移默化，改變現狀。
假如從這角度切入，香港電視的責任依然不可取替。沒錯，在娛樂層面香港觀眾大可放眼全球，但論到資訊及生活層面，無論 Netflix、韓國綜藝 show、日本雜聞秀、大陸真人騷，都難以越俎代庖，炮製符合香港人貼身需要的內容，更遑論要改變這個社會。
亦因如此，本專題既放眼於香港的電視，但目光不在劇集娛樂上，反而集中於呈現四間本地電視台製作資訊及綜藝節目的過程、邏輯。
 街頭一角，有店主在看電視（資料圖片）
 *　*　*
香港電視的黑箱、弊病 「做完這個專題之後，你會否覺得香港電視行業前景好灰暗？」完成訪問後，本專題最後一位受訪者問道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【黑箱背後．5】林鄭口中　好落後的香港電台</title>
      <link>/articles/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-5-%E6%9E%97%E9%84%AD%E5%8F%A3%E4%B8%AD-%E5%A5%BD%E8%90%BD%E5%BE%8C%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%8F%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2017 21:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-5-%E6%9E%97%E9%84%AD%E5%8F%A3%E4%B8%AD-%E5%A5%BD%E8%90%BD%E5%BE%8C%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%8F%B0/</guid>
      <description>3 月 10 日，林鄭月娥出席記協主辦的特首選舉論壇，主動批評港台電視「唔掂」、「資源唔夠」、「太多硬照」，給人感覺「好落後」；又稱在任時對上述情况「不了解」，因港台並非政務司司長範疇。這位觀眾的評價一出，公眾嘩然。
「好嬲，全人類都超級嬲。」港台電視編導 Elise（化名）仍記得當天 office 的死寂氛圍。「這說法很不尊重。我們已很努力嘔啲節目出嚟，但你加咗我哋 N 倍的（播放）時間，但無乜增加資源……咁其實你想我哋點呢？」
當晚港台工會發表聲明批評林鄭「罔顧施政前因後果，將決策責任諉過於人」；兩星期後林鄭正式當選特首，工會再發公開信，指對方「很難想像我們開老爺車，行廿一世紀傳媒高速公路」的情況。
港台電視這架老爺車，當下處境如何？連林鄭都知道它「好落後」，問題是怎樣落後？為何落後？
這篇報道，相信值得候任特首讀一讀。
 林鄭月娥
 *　*　*
落後的硬件：廠細兼逢雨漏水 香港電台電視大廈位於廣播道 1 號 A，前身為佳藝電視總部。在九龍塘地鐵站外坐 29A 小巴，不消一會就到。一下車，你會看到泥黃色外牆上港台的標誌，以及「電視大廈」這四個大字，已經因歲月洗禮而褪色。
這架老爺車的落後，最明顯體現於硬件上面。
推開電視大廈的玻璃門，地下設有三間錄影廠，每間都非常狹小，擺設攝影機後幾乎無甚走動空間。偏偏現時港台一年要製作 1400 小時節目，有員工透露，曾試過 3 個節目同時共用同一錄影廠，一邊在錄影，一邊在 set 景，還有一邊在進行綵排。由於廠房太少（及太小），不少節目在構思階段已在形式上作出遷就，避免「做廠」。
離開錄影廠走上三樓，假如外面碰巧正下大雨，你或「有幸」目睹以下奇景：
由於樓宇結構日久失修，港台電視大廈天花不時滲水，員工已見怪不怪，每次下雨，便在特定位置放置水桶。去年 5 月一場紅雨，三樓部分假天花在浸濕後甚至掉下，港台員工不慌不忙設置水桶陣，又馬上搬走儀器，以免影響廣播服務。
聽起來很不可思議，但這就是香港電台的實況。
港台硬件上的落後，多少拜上屆立法會所賜。2014 年 1 月，立法會工務小組委員會曾就香港電台新廣播大樓撥款申請進行表決，結果在議員質疑造價過高及建制派齊聲反對下遭否決。時任民建聯主席譚耀宗當時更直言，不認為舊大樓設備已「去到破爛不堪的境地」，斥港台「唔好講到自己咁淒涼」。
於是，老爺車仍舊是老爺車。
*　*　*
落後的節目：塞時間交數 林鄭於特首論壇上批評「太多硬照」的頻道，是港台電視 32。如今這頻道很少再播硬照了，取而代之是名為《漫。電視》的節目，概念源自外國的「慢電視」，馬拉松式播放各種生活日常、環境生態，例如「雞仔篇」影著本地農場小雞走來走去的情況；《模型篇》則顧名思義拍攝人手砌高達模型的過程。
節目概念雖然創新（之前只有亞視做過《魚樂無窮》），但明眼人都知道它存在的目的，不過用作充塞電視頻道的時間空檔。
事實上，即使是港台電視 31 台，如今每天播放時間縱長達 19 小時（06:30-01:30），但攤開節目表，首播節目只有約 5 小時。以 5 月 29 日為例，全日首播的節目只有《早辰。早晨》、《千禧年代》、《左右紅藍綠》、《文化長河》、《鏗鏘集》、《大都會》、《好好過日子》、《新聞天地》及《五夜講場》。其餘全是重播再重播的節目，用於填滿時間表。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【黑箱背後．4】開台一年　ViuTV 的年輕活力與未老先衰</title>
      <link>/articles/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-4-%E9%96%8B%E5%8F%B0%E4%B8%80%E5%B9%B4-viutv-%E7%9A%84%E5%B9%B4%E8%BC%95%E6%B4%BB%E5%8A%9B%E8%88%87%E6%9C%AA%E8%80%81%E5%85%88%E8%A1%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 19:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-4-%E9%96%8B%E5%8F%B0%E4%B8%80%E5%B9%B4-viutv-%E7%9A%84%E5%B9%B4%E8%BC%95%E6%B4%BB%E5%8A%9B%E8%88%87%E6%9C%AA%E8%80%81%E5%85%88%E8%A1%B0/</guid>
      <description>如果將電視台比擬為一個人，TVB 可能是一個事業有成的中年漢，ViuTV 則鐵定是個活力充沛的小夥子。
由去年開台至今，這個小夥子一直頗得觀眾（尤其年輕人）的歡心。今年 3 月，港大民研公布電視節目欣賞指數調查，ViuTV 以 67.89 分排名第二，僅次於長年居首的香港電台。一年以來，ViuTV 主打的實況娛樂節目，由《跟住矛盾去旅行》、《G1 格鬥會》到《脫獨工程》，皆曾成為流行熱話。它的創意與活力，香港人有目共睹。
然而，觀眾同樣看在眼內的是小夥子的疲態。如今進入 ViuTV 網站，首頁顯示最多人重溫節目的頭五位，清談節目佔其三，另外一齣是韓劇，一套是動畫。最花心力的自製綜藝節目，完全不見影踪。過去半年，這間電視台的節目也絕少在大眾間引起話題。
ViuTV 節目撰稿員 Kimmy（化名）直認不諱：「無可否認，我們節目的質素，比開台時有所滑落。」
創意背後，小夥子何以暗藏危機？
 2017 年 ViuTV 節目發佈會（圖：ViuTV fb）
 *　*　*
一套由下而上的創作制度
「各位同事，GM 叫我們做個一小時的節目，大家有乜想做？」監製看似很平凡的一句話，教 Kimmy 印象深刻。
難忘，因為從未聽過。Kimmy 曾任職其他電視台，以往開新節目，主題老早由高層一錘定音，底層員工只得聽命行事。
來到 ViuTV 後，卻是另一番光景。乍看來，這電視台的人手架構跟其他電視台分別不大：頂層是總經理（GM）魯庭暉，下面有 9 名監製，每人領導一組十多人，有 PA、導演、編審、writer（撰稿員）。
一樣是那些職位，但這個台的創作流程卻反其道而行：每次開新節目，高層指示不多（如「一小時」、「真人騷」），因此各組會自行 brainstorm，傾得七七八八，得監製同意後，就直接向魯庭暉「賣橋」。對方點頭，即可開拍。有別於大台的「家長式決策」，這裡大部分時間奉行的，是由下而上的醞釀、創作。
不難想像，獲益於這制度的，定是最底層的年輕人們。有 ViuTV 員工形容，開會度橋的文化，在該台頗為盛行。有些組別經常買齊零食，一天到晚待在會議室「傾嘢」，只求覓得絕世好橋。
何謂好橋？「創新」是重要考量。「度橋時我們都好衰，時常自命清高，隔離台做過唔做啦！老套嘢又唔做啦！」Kimmy 笑道，「坦白講，這一行人工不高，這個台的人工更是偏低，所以入來做的都不是想發達，而是想創新。」聽起來確有幾分像創作天堂。
台長允創作空間 「罰錢咪罰錢囉」
但別誤會，一間電視台並非只由初出茅蘆的年輕人組成。事實上，據 ViuTV 員工估計，現時該台幕後人員有約六成人，都來自「隔離台」；中層員工如監製、編審，更大多於 TVB、亞視沉浸多年，屬於老式電視人。
問題出現了，經驗往往影響判斷，監製跟後生仔豈不「火星撞地球」？兩個群體，如何共存於由下至上的創作制度？
關鍵在於台長魯庭暉。Kimmy 形容魯十分重視創意，平日在辦公室碰上年輕員工，也愛問對方「有無橋交」。「他好 freestyle 的，當然他有自己的準則，但基本上你點做都得。開會時，他會鼓勵你掟（橋）啦掟啦，掟到他覺得 OK 為止。」Kimmy 又舉例，魯曾鼓勵員工別因為怕接到投訴而影響創作，「罰錢咪罰錢囉，不要告到我們坐監就得！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【黑箱背後．3】 TVB 綜藝節目　時光倒流二十年</title>
      <link>/articles/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-3-tvb-%E7%B6%9C%E8%97%9D%E7%AF%80%E7%9B%AE-%E6%99%82%E5%85%89%E5%80%92%E6%B5%81%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2017 19:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-3-tvb-%E7%B6%9C%E8%97%9D%E7%AF%80%E7%9B%AE-%E6%99%82%E5%85%89%E5%80%92%E6%B5%81%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%B9%B4/</guid>
      <description>「日頭猛做，到依家輕鬆吓，食過晚飯，要休息返一陣，大家暢聚，無綫有好節目，歡歡樂樂，笑笑談談，我哋齊齊陪伴你～！」
很多香港人都十分熟悉這首歌。1967 年 11 月 20 日（即啟播翌日）晚上 9 時 30 分，TVB 開始播放綜藝節目《歡樂今宵》（Enjoy Yourself Tonight，又名 EYT）。以上主題曲，一播就播了近 27 年。至 1994 年 10 月 7 日播出最後一集時，合共播出 6,613 次。
不少人認為，《歡樂今宵》是香港流行文化的經典。也於是，有關這節目的種種，無論是藝人（梁醒波、何守信、沈殿霞等）、趣劇（蝦仔爹哋、大鄉里）、遊戲（歡樂咭、幸運星），都成了香港社會的集體回憶，以至幾代 TVB 創作人的緬懷對象。
《歡樂今宵》停播 23 年後的今日，無綫綜藝節目 PA 阿新（化名）仍不時在公司聽到「EYT」三個字。
例如每當構思新節目，總有資深監製、編審的開場白是：「我哋以前做 EYT 的時候，會咁咁咁 …」 又例如開會度橋，當後生仔提起有趣點子，會有前輩回應：「哦！即是當年 EYT 乜乜劇場囉！」又或者，「以前 EYT 的笑話好笑好多啦！」
「我們成日都問，這班人究竟幾時退休？」另一名 PA 慨嘆。
*　*　*
綜藝節目製作流程　由上至下
TVB 是一間規模龐大的電視工廠，2016 年周年報告顯示，現時它共有 4,200 名員工及藝人，分佈於不同部門。其中跟觀眾最為息息相關的製作部，分為兩大組，一邊是戲劇，另一邊是非戲劇，即負責綜藝節目。這些年來，TVB 劇集時常成為大眾焦點，坊間評論亦有無數；綜藝組方面，無論是節目，以至幕後的製作過程，卻一直較少觀眾關心。
綜藝組架構是這樣的：最頂端是經常出現在娛樂版的名字， TVB 助理總經理余詠珊。她手下分成創作、製作兩邊。製作方面，由經理級監製管理，麾下有多位節目監製，每人領導一組，每組設幾名導演、助理編導（PA）。至於創作，則由創作總監主管，麾下有多名編審，各人統領一組，每組設幾名撰稿員。
每一個 TVB 綜藝節目，便是由一個監製（及其製作團隊）與一名編審（及其創作組）配合炮製而成。節目的誕生，則是一個由上至下的過程：余詠珊跟高層商討拍什麼節目，拍板後，就交由編審及創作組作初步構思，大致有了輪廓，便找製作方面開始落實細節。
位於「食物鏈」最底層的 PA 阿新說，每次有新節目要開會，監製、編審最初總是雄心壯志，明言今次要創新一點，做出成績。「但什麼是新嘢呢？又唔知道，所以開始傾傾傾傾傾。」開會之初，低層員工通常也甚雀躍，不停拋出點子，「不如做些類似 America&amp;rsquo;s Got Talent 的環節？」「可以玩那個日本廣告喎！」大家七嘴八舌，熱烈討論。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【黑箱背後．2】注定不奇妙的　奇妙電視</title>
      <link>/articles/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-2-%E6%B3%A8%E5%AE%9A%E4%B8%8D%E5%A5%87%E5%A6%99%E7%9A%84-%E5%A5%87%E5%A6%99%E9%9B%BB%E8%A6%96/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2017 17:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-2-%E6%B3%A8%E5%AE%9A%E4%B8%8D%E5%A5%87%E5%A6%99%E7%9A%84-%E5%A5%87%E5%A6%99%E9%9B%BB%E8%A6%96/</guid>
      <description>2013 年 10 月 15 日下午，有線娛樂台的 office 裡普世歡騰，不少員工拍掌歡呼慶祝。事緣商務及經濟發展局局長蘇錦樑剛召開記者會，宣布發牌予「奇妙電視」和「香港電視娛樂」（現 ViuTV）。
有線娛樂台 PA 家輝（化名）記得當時不少同事躊躇滿志。「（新台）應該會諗多啲新嘢，不會再這樣悶，又會請人啦…」
三年半眨眼就過。2017 年 5 月 14 日晚上，奇妙電視終於正式開台。首個節目叫《星匯奇妙 77》，是半小時的節目巡禮，逐一介紹電視台的節目。
由有線娛樂台過渡至奇妙電視當 PA 的家輝卻沒太大感覺。「作為觀眾，我會覺得：又係呢啲，都係呢啲，仲係呢啲。」對於這個「新電視台」，身為員工的他，跟廣大觀眾一樣，不抱期望。
奇妙電視，發生何事？
 奇妙電視開台節目《星匯奇妙 77》（圖片來源：奇妙電視 fantastic tv facebook）
 *　*　*
有線娛樂新聞　曾經輝煌 過去兩個月，有線不時成為香港大眾的關注焦點。3 月 9 日，母公司九倉於業績報告表明未來無意再增持有線股權，及提供任何進一步資金承擔。許多人擔心有線就此走進歷史。尤其是有線新聞部，有良心、有態度，做好新聞，假如就此告終，煞是可惜。
此情此景，令家輝心情矛盾。「提起有線，近幾年大家只會講新聞台，讚樓下班人（有線新聞部位於有線電視大樓地下）好夠薑。但是其他台 …. 就無乜人讚過。」甚至沒人談論。
任職有線娛樂台多年的家輝，早已習以為常，並不介意。「我們這個台，不太多人睇，口碑亦無乜。」
曾經不是這樣的。有線娛樂台（1998 年前稱「婦女台」），自 1993 年啟播以來，曾出產不少獲觀眾認可的節目，亦是現時無綫許多當紅藝人（如黃翠如、李佳芯、洪永城）的娘家。一直以來，這個台受觀眾青睞，靠的主要是兩道板斧：一是以美食（如《肥媽私房菜》）、旅遊（《活得很滋味》）、靈異（《怪談》）為主題的自製王牌節目；二是全港首創的 24 小時娛樂新聞頻道。
第一代主播陳貝兒於其著作《娛是我聞》便回憶，有線娛樂新聞開台初期，攝製隊每次到外地影展採訪，準會被外國記者用日語打招呼，因為該台成立前，外國娛體眼中的亞洲娛樂記者，只有日本人。
那些年的有線娛樂新聞，每年派人往奧斯卡、康城、巴黎時裝周等盛事採訪，接觸不少中外明星，2008 年莎朗史東受訪談及四川大地震時說的一句： 「Is that karma？ 」曾引起內地網民震怒。
除了現場採訪，該台的明星專訪亦間中引起哄動，如艷照風波後張栢芝亮相有線，首次開腔談到陳冠希，拋出一句「貓哭老鼠假慈悲」；又如劉德華受訪時曾信誓旦旦稱結婚一定公開，轉頭卻被揭與朱麗倩秘婚多時。以上，全是有線娛樂新聞台的「豐功偉績」。
然而今非昔比。2013 年 6 月，有線將「娛樂新聞台」及「娛樂台」合併成奇妙台（後再改為「娛樂台」）。合併後的新台分為三個部門，一隊負責美食節目（如《為食情報局》），一隊製作各類型較大規模的綜合節目（如怪談），一隊做以前的娛樂新聞台工作，主要負責清談節目，以及每日兩段、半小時《東張西望》式娛樂雜誌。
 艷照風波後，2009 年張栢芝亮相有線，首次開腔談到陳冠希，拋出一句「貓哭老鼠假慈悲」。（網上圖片）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【黑箱背後．1】前言：四間電視台　截然不同的幕後故事</title>
      <link>/articles/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%9B%9B%E9%96%93%E9%9B%BB%E8%A6%96%E5%8F%B0-%E6%88%AA%E7%84%B6%E4%B8%8D%E5%90%8C%E7%9A%84%E5%B9%95%E5%BE%8C%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 12 May 2017 20:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%9B%9B%E9%96%93%E9%9B%BB%E8%A6%96%E5%8F%B0-%E6%88%AA%E7%84%B6%E4%B8%8D%E5%90%8C%E7%9A%84%E5%B9%95%E5%BE%8C%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>今個星期日晚上 8 時，奇妙電視正式開台，成為繼 TVB、ViuTV 後，另一家提供免費電視服務的持牌機構。如果將公營的港台電視計算在內，香港已經有四間電視台。
當然，大家睇唔睇，卻是另一回事。
眾所周知，過去十多年，隨著互聯網及社交媒體的發展，電視的影響力在全世界都日漸消退。香港更如是。曾經，香港人買樓置業，踏進單位，腦袋所想的第一件事正是「那個黑色的小箱子究竟擺邊好」。今天，不單電視機愈來愈薄，不再像黑箱，同時愈來愈多人家裡根本不設電視機，甚至以「我無睇（本地）電視幾多年」為榮，多麼多麼自豪。
即便如此，時至今日，我們始終無法否定電視作為大眾媒介的強大威力。每一晚，香港始終有近二百萬人口，忠心耿耿地攤在梳化，準時與電視交往 — 姑勿論他們看的，是《不懂撒嬌的女人》、《全職媽媽放大假》，還是《五夜講場》。
又以 TVB 為例，近幾年不知多少人聲言杯葛，但是話題劇集一出，還是輕而易舉地引起全城熱話；什麼《Sunday 靚聲王》、《流行經典 XXX》等節目，明明一條公式用到老，收視卻同樣永遠長紅，長輩們看得雙眼發光。這就是電視的威力。
多年來，香港人睇電視的方法，大多聚焦在前台的演員、藝人身上；對於節目的討論，則往往流於「好唔好睇」、「好唔好笑」、「創唔創新」等千年如一日的範疇。再進一步的討論，例如「點解好睇」、「點解啲橋咁舊」，我們向來少理，因為在平民百姓心目中，電視台就像一個大黑箱，前台五光十色，裡面神秘非常，閒雜人等難以接近，更遑請尋找以上一眾問題的答案。
事實上，電視的世界吸引，除了因為前台有光，更因為後台有人。是以，《立場新聞》新專題「黑箱背後」將嘗試帶大家用另一種角度「睇電視」。記者走訪四間電視台，跟多名現職或離職不久的底層員工傾談，有被視為電視台齒輪的「PA 仔」（Production assistant 節目助理），也有主力創作的 writer（撰稿員）。
當然，每一間電視台都是一座大工廠，茲事體大，人言人殊。本專題的受訪者或人微言輕，看事物的觀點亦往往礙於崗位所限，未必能反映全貌；然而，每天進出電視台，長時間在前線打仗的他們，卻往往最親身感受一個電視台的製作制度、創作環境、機構文化。觀眾在前台找不著答案的，他們或許有一套獨特見解。
譬如說，無綫的綜藝節目，為何每況愈下？甚至連志在搞笑的 gag show（如《最緊要好玩》），也愈來愈不好笑？ViuTV 的實況節目，為何總是創新一點？好玩一點？（但又好像開始無以為繼？）奇妙電視開台，單看節目宣傳片，為何可以毫不吸引？甚至有點點亞視味道？港台電視的製作，有心之餘，又是什麼原因令林鄭得出該台「感覺落後」、「不斷出硬照」的評價？
下一篇文章，我們先由奇妙電視說起。等候多時終於開台，照計全台上下理應心情雀躍，豈料正忙得不可開交的奇妙電視 PA 劈頭跟記者說的一句卻是：「我已經心淡」，這間電視台，發生什麼事？
讀者亦可重溫《立場》之前有關本地電視的專題文章：【綠豆背後】。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
