<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>上水貨客 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%AE%A2/</link>
    <description>Recent content in 上水貨客 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Feb 2015 22:09:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%AE%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【上水貨客 5】活在水貨店與藥房的夾縫中</title>
      <link>/topic/%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%AE%A2-5-%E6%B4%BB%E5%9C%A8%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%BA%97%E8%88%87%E8%97%A5%E6%88%BF%E7%9A%84%E5%A4%BE%E7%B8%AB%E4%B8%AD/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Feb 2015 22:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%AE%A2-5-%E6%B4%BB%E5%9C%A8%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%BA%97%E8%88%87%E8%97%A5%E6%88%BF%E7%9A%84%E5%A4%BE%E7%B8%AB%E4%B8%AD/</guid>
      <description>「我哋唔係好熟咋喎同佢。好煩呀，阻住囉！」賣雜貨的桂姐坐在檔口，盯著幾米外的水貨批發店，大聲呼喊。
「細聲啲啦，佢哋聽到喇……」賣蔬菜的花姐低頭勸說。「啲水貨客踎哂喺度執嘢囉。周圍塞哂，做生意就死啦，無人敢入嚟。」話甫落，又有水貨客拉著行李篋在我們眼前經過。
桂姐和花姐的檔攤，位於上水石湖墟海禧廣場外。他們的「鄰居」有肉檔，有髮廊，還有許多間水貨批發店，包括日前被人擲燃燒彈縱火那一間，就在她倆的幾米之遙。
這一兩年的石湖墟，店舖變了樣。藥房多不勝數，每走幾步，就見一間。明碼實價的批發店更是「遍地開花」，進駐大街，盤踞小巷。情況叫人咋舌。
但在水貨店與大藥房的夾縫中間，還有不少店舖 — 就如桂姐和花姐的檔攤 — 仍然生存，負隅頑抗。在水貨客橫行無忌的當下，這些店舖的主人，究竟在想什麼？經常有人說，水貨客雖帶來民生問題，但卻可帶動社區經濟。店主們看來，又有沒有這一回事？
＊ ＊ ＊ ＊

石湖墟有一條「巷仔街」。顧名思義，是巷，也是街。由新功街的入口拐進這條不起眼的小巷，你會看見一個又一個水貨客，或蹲在地上，拚命執拾行李，或待在店外，忙碌點算貨品。
有水貨客的地方，就有批發店。短短幾十米的巷弄裡，屹立了近十間水貨批發店，有的賣零食，有的賣紅酒，有的賣奶粉，也有的自稱「貿易公司」。牌匾或有異，但情景卻相同 — 都是紙皮箱、行李篋，以及水貨客。

其中一間批發店，叫「同心」，橙色招牌，白色字。店外有堆成幾座堡壘的曲奇餅，朱古力，奶粉，尿片，應有盡有。數天前，這裡被人蓄意縱火，燒了一座朱古力堡壘。批發店損失當然不太大，但卻引起其他店舖的憂慮 — 儘管他們不是賣水貨。
「正常的香港人都唔會行呢度啦」
例如華麗服裝店的女東主。「梗係會驚啦，梗係會受影響啦！」她的店，跟「同心」只隔了一個舖位。「如果有人搞搞震你都會驚架嘛。」燃燒彈事關人命，固然令人擔心。但做小生意的，最擔心的畢竟是自己店舖的生意。「梗係有影響啦，點會無呀！嗰啲人阻住哂正常啲人行路嘛！」她有點氣憤。「正常的香港人、買嘢嘅人，見到咁多人（水貨客），都唔會行呢度啦。係咪？來到都會兜路走啦，好簡單之嘛！就係咁囉。」對於做小生意的東主來說，生意受影響，可能被火災更可怕。

桂姐和花姐（化名）的檔攤，在華麗服裝店對出不遠。桂姐賣雜貨，臘腸呀，醬料呀，花姐則賣菜。對於水貨問題，兩人同仇敵愾。
「成條街好似係佢咁樣。佢仲惡過你呀，嗰啲水貨客。你無計架喇，佢有佢搵食，都差唔多成年啦！」桂姐先說。「啲水貨客踎哂喺度執嘢囉。周圍塞哂，做生意就死啦，無人敢入嚟。」：花姐接著補充，然後又到桂姐，「一頭一尾，呢度一檔，呢度幾檔，個個踎哂喺度，中間呢幾間（指著自己的檔）咪死左囉！生意梗係受影響啦！」你一言我一語，就此勾勒出水貨客對巷仔街店舖的影響。

舊式理髮店的兩夫婦
當然，石湖墟內的「水貨黑點」，不止巷仔街。離開巷仔街，越過新康街馬路，鑽進店與店之間的窄巷，又是另一個世界，一個更加昏暗，更加齷齪的世界。裡頭有一連十數間批發店，舖面貼了告示牌，用簡體字列明各種貨品的價錢（以及帶過關後可得酬勞）。窄巷裡人聲沸騰，濕滑的地面上喼來箱往，氛圍神秘像油麻地果欄，又像昔日的九龍城寨。
這條狹隘的「水貨巷」，亦有其他種類的店舖，譬如是賣毛巾的攤檔，以及正好開在批發店對面的髮廊。這家髮廊地方小小，只容得下兩張椅，裡面的裝潢陳設同樣簡陋，踏進去就像回到舊時代的理髮廳一般。
理髮店只有兩個髮型師，一個是老闆，另一個是老闆娘。他倆姓陳，說的廣東話都夾雜濃厚的內地口音。原因很簡單：兩人是新移民，九十年代來港，定居上水，當年為了自力更生，便開始在這條小巷裡經營理髮店，迄今已近十五年。「我哋呢啲係小生意呀，唔想拎綜援嘛，咪自己做囉。我哋生活無咩要求架，搵到餐食就得架喇。」老闆娘一邊說，一邊從抽屜掏出幾瓶腐乳、酸菜。「我哋係食呢啲送飯架咋！」
「之前五千蚊，而家一萬二千蚊」
兩公婆在這裡默默剪髮，腐乳白菜也好好味。「以前都係街坊、熟客幫襯，小買小賣，邨入面的老人家呀，都會嚟。」但這一兩年，好景不常。「而家百分之八十都係大陸客，根本唔會幫襯，變咗無人來囉。」老闆娘更想起上年紀熟客對她講的一番話：「我驚畀人碰到跌到，我啲仔女要返工無人幫到我，唔敢來喇。」也難怪，窄巷裡，水貨客來，水貨客往，不時還有手推車呼嘯而過，別說老人家，一般人也不願來吧。
偏偏業主嚷著要加租。「以前五千蚊，而家一萬二千蚊，你話影響大唔大吖？」老闆娘說，有的舊舖為了生存，只得「割讓」舖位，分租予水貨店。「梗係有人問過我啦！我點答佢呀？話『等到出年先囉！』到我無生意做我咪要咁囉！」她慨嘆，若業主再加租，就不能繼續經營了。那怎麼辦？「攞返綜援囉！」老闆娘的語氣，滲著無奈。所謂「水貨客帶動社區經濟」，真的不知所謂。
訪問期間，一直是老闆娘在說。老闆一直在旁，默不作聲地剪剪剪。但原來，看似沉默的他，也跟水貨客爭執過。「一朝早返嚟，見到佢哋塞住門口，咪叫佢唔該借借，畀條路行吓，點知佢鬧返轉頭！」下刪數十句粗言穢語。「仲搵警察話我先生打人囉。」另一次，老闆娘勸水貨客別阻路，結果換來恐嚇：「信唔信我買兩桶紅油吖拿？」於是，又勞煩警察。「而家我連去廁所，去球場嗰邊，都要排半個鐘呀。點做生意呀？你話影響大唔大吖？」
水貨客為鄰近店舖帶來的，原來是無窮無盡的煩惱。

茶餐廳眾生相
離開窄巷，步進了一家茶餐廳。食物的味道不過爾爾，但裡頭就像舞台一樣，上演了一幕幕的好戲。有中年婦人突然闖進來，一手伸到水吧前的櫃面。準備扯走背心膠袋之際，被年輕女樓面喝止：「見唔見到呀，呢度寫住呀，請勿自取呀！」「成日都入嚟搶嘢，次次都話幫襯咗，一睇就知係走水貨啲人啦！」水貨婦人離開後，女侍應氣憤地跟全餐廳的客人，如此宣布。
這樓面姓王，這家茶餐廳是她一家人經營的，老闆自稱王太 — 應該是樓面之母 — 正躲在廚房裡炸豬扒。對於水貨問題，這家人累積了許多許多許多的怨氣。
「依家上水買嘢仲貴過貴過九龍或者沙田呀，因為無辦法，租金貴，一間舖閒閒地幾十萬，唔係藥房邊個做得起呀。我地呢度都七萬蚊租啦！」王太連珠炮發。「你話我做唔做得起吖？我要賣幾錢個飯吖？我碟飯唔係少架喎，杯茶啡唔係差架喎。你話幾難做吖？咁係咪做埋呢兩年我都要走吖？有數得計架！」連請人都變得愈來愈難。「35蚊都請唔到人，咪自己做返哂囉，唉，走一轉水貨都賺幾百啦。」
「佢哋自己帶埋麵包嚟食架喎！」
王太的茶餐廳亦在水貨批發店附近，人流 — 應該說是水貨客流 — 極高。這正是業主加租的原因。「佢見到你人流多嘛，個個都加，佢覺得隔離舖都可以租到幾萬。你一唔租，佢咪租比水貨客囉。」偏偏這些人流，根本極少光顧。「佢哋肚餓好少入黎食嘢架喎，自己帶埋麵包嚟食架喎！」王太慨嘆。「膠袋都拎埋我啦！」王小姐在旁插嘴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【上水貨客 4】「我好想回去，小時候的上水。」</title>
      <link>/topic/%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%AE%A2-4-%E6%88%91%E5%A5%BD%E6%83%B3%E5%9B%9E%E5%8E%BB-%E5%B0%8F%E6%99%82%E5%80%99%E7%9A%84%E4%B8%8A%E6%B0%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Feb 2015 20:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%AE%A2-4-%E6%88%91%E5%A5%BD%E6%83%B3%E5%9B%9E%E5%8E%BB-%E5%B0%8F%E6%99%82%E5%80%99%E7%9A%84%E4%B8%8A%E6%B0%B4/</guid>
      <description>圖中紫色為 2015 年 1 月 24 日「上水生態導賞團」路線；藍色／橙色／綠色的位置，分別是受訪者吳先生／Ryan／Apple 在上水的活動範圍 圖中紫色為 2015 年 1 月 24 日「上水生態導賞團」路線；藍色／橙色／綠色的位置，分別是受訪者吳先生／Ryan／Apple 在上水的活動範圍
 即使同一片土地上，對那些生於斯長於斯的人來說，總會有特別深刻的感情。屬於第二代新市鎮的上水，1981 年第一個公共屋邨落成，人口漸漸增長繁盛，但仍然是寧靜的邊境小鎮。從行人疏落到絡驛不絕，在區外人奇觀之中，上水人怎樣度過每天的日常？
Ryan：「我好想回去，小時候的上水」
「以前彩園邨是一個很安全的地方，沒甚麼外人騷擾我們，落街就有很多小朋友一起玩。」自出世以來，Ryan 一直居於彩園邨，升讀大學之前，一直在區內就學，見證著屋邨滑梯變成水貨集散地。
拍攝當日 Ryan 站在彩園商場平台，身後正是來往不絕的水貨客
 拍攝當日 Ryan 站在彩園商場平台，身後正是來往不絕的水貨客
 Ryan 中學在粉嶺讀書，每日以火車通勤，他說：「那時候，朝早出門不用衝上車找位置坐，可以慢慢揀。」現在北方開來的火車，載滿保姆帶著跨境學童和拖著大型行李的人。孩子任意嬉鬧，又有人公然執貨。
「這些事情是不對的，但怎麼香港人都不作聲？」他又質問港鐵：「就算車再頻密，乘客早在羅湖或落馬洲已經客滿，上水人也沒法上車，有關方面有沒有想過配套？」
消閒活動場所不足，他感嘆身邊很多年輕人，放假都不願留在上水。「二十多年前，我記得曾在『上水行樂』看過《侏羅紀公園》，但現在戲院都倒下。」自此，電影院陸續撤出北區，現在北區居民要進電影院，最近也得到沙田。
Ryan 稱圖中紅色的位置，是上水未被水貨客佔領的部分，藍色則是水貨重災區
 Ryan 稱圖中紅色的位置，是上水未被水貨客佔領的部分，藍色則是水貨重災區
 家住彩園，Ryan 眼見休憩平台變成水貨場，每次都忍不住用手機拍下，再在社交平台分享。領匯聲稱加強保安，接獲居民投訴便會採取行動，但他慨嘆：「又有幾多人會投訴？大部分只會選擇容忍。」
家長送孩子到上水讀幼稚園，繼而以嬰兒車走水貨，叫 Ryan 無法視而不見。多次反水貨客行動，他都有參與其中，而最令 Ryan 心痛的，卻是居民的反應。
「平台花園是公公婆婆下棋、休息的地方，現在被佔用了他們都不作聲，反而批評我們『搞事』，請我們離開。」Ryan 無法理解部分局民隔岸觀火的心態，讓他對上水的現狀感到悲觀。
住了那麼多年，Ryan 認為上水是他所愛的地方。目下所見，居民大多關著門做自己事，但Ryan表示「愛一個地方，要做些事情捍衛它。」隔離之聲相聞，樓下公園再沒有小朋友。茶餐廳走了，換來連鎖快餐。保安與水貨客相看之際，Ryan 吐出一句：「我好想回去，小時候的上水。」
吳先生：「我們已經回不去了」
「我住的地方，樓上很多水貨客。」吳先生也是自小在上水長大，目前居於區內的私人屋苑。他直言，自去年開始每朝上班都會碰到水貨客，「早上一車車出來，晚上又一車車推回去。」水貨客長期佔用升降機，加上大堂狹窄，叫居民出入增添困難。
就他觀察所見，大廈部分單位租出予水貨客擺放貨物，種類又以電子產品為主，例如 iPad、iPod一類，讓他擔心火警發生時，危險加倍。
平日出入上水，吳先生主要使用港鐵。除了繁忙時間，人多行李車多的情況之外，他更留意到車站內男廁的怪聲。他憶述：「男廁很多膠紙聲。我估計他們要不是在拆貨，就是綁貨在身。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【上水貨客 3】「你們香港只不過是我們的超級市場」</title>
      <link>/topic/%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%AE%A2-3-%E4%BD%A0%E5%80%91%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%8F%AA%E4%B8%8D%E9%81%8E%E6%98%AF%E6%88%91%E5%80%91%E7%9A%84%E8%B6%85%E7%B4%9A%E5%B8%82%E5%A0%B4/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jan 2015 12:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%AE%A2-3-%E4%BD%A0%E5%80%91%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%8F%AA%E4%B8%8D%E9%81%8E%E6%98%AF%E6%88%91%E5%80%91%E7%9A%84%E8%B6%85%E7%B4%9A%E5%B8%82%E5%A0%B4/</guid>
      <description>購物團早上 10 點未夠已經趕到 購物團早上 10 點未夠已經趕到
 上水，大概從來沒有以正面積極的形象，在你心上留痕吧？從早年的荒無，到近年的水貨，這裡從沒有天水圍城的關注，只有居民年復年地對抗螞蟻搬家的貨客……
自中三遷入北區以來，梁金成二十多年來出入上水，從電氣化「橙色櫈」的火車到今日全部「橫排」的港鐵，他目擊著乘客的轉變，以至區內的變遷。家住粉嶺的他，平日以巴士作為主要的交通工具，但身邊不少朋友每日中港兩地走，路過上水都感觸良多。
耳聞不如目睹，三年前的一天，他放假特地到上水考察：行李比人身還要高，比人頭還要大，但仍然一車車向閘口推進，「情況原來已經這麼嚴重，那時候剛好聽聞到居民有行動回應，於是加入聲援。」
從 2012 年到今日，梁金成投入北區水貨客關注組快滿三年，從旁觀者到參與其中的抗爭，他見證著水貨問題漸漸由北區向其他地區蔓延，「這不是一個區，而是全香港人都要面對的問題。」
「水貨客惡咗」
北區水貨客關注組成立於 2012 年，但梁金成稱水貨問題早在千禧年出現。從電子產品到成衣，現在日常用品，都是水貨客的主要目標。他用「痴線」來形容 2012 年水貨客塞滿上水站的情況，那時四個出口都人龍長長，「我稱之為香港四小龍。」
行李請上磅
 行李請上磅
 後來政府推出「六招打擊水貨客」，包括在港鐵出入口設電子磅，要求乘客行李不能超過 32 公斤（後又修訂為上限 23 公斤）。梁金成憶述當時最初四個出入口都設有電子磅，大堂「打蛇餅」情況嚴重。沒多久，大堂那兩個磅就撤下來了。
「那時候剛好是中秋節，好多人排隊攞月餅。聽聞有車站商舖投訴，阻住人做生意嘛。」他目睹，大堂電子磅取消後，地下入口人龍比之前更長，延綿數百米。尤其以上水站 C 出口對出，單車停泊處一帶最多水貨客等候入閘。梁金成眼見水貨客每三個一行排列著，有如秦俑那樣等待出土，笑稱那裡是「秦皇坑」。
水貨客人龍又長又直，梁金成稱之為「秦皇坑」
 水貨客人龍又長又直，梁金成稱之為「秦皇坑」
 兩三年來，每次光復行動之後水貨客總有對策。自從過關貨物設重量上限之後，水貨客不斷進化，務求讓貨品鏈繼續流轉。有水貨客曾改搭貨 van 到太和等港鐵站上車，避開電子磅的抽查。
近日，部分水貨客在上水搭的士，直接到落馬洲改乘港鐵繼續北上。梁金成曾目擊水貨客在閘口前向站內保安聲稱：「你咪磅囉，我哋係倉度磅過曬先出黎㗎。」幾年間，他發現水貨客愈來愈肆無忌憚。最初關注組成員向水貨客拍照，水貨客會逃走，「現在不會了，水貨客惡咗。」就像導賞團期間，數十人走過去水貨倉，他們也只是閃躲一旁，伺機再走出來作業，「所以我形容他們是野生動物，警覺性高。」
「我們不是針對大陸水貨客」
跟進水貨活動多年，梁金成分析水貨客大概可分成三類：攞貨帶貨、俾錢買貨和自家走水貨。
● 攞貨帶貨類
此類水貨客活躍於劍橋廣場一帶的工廠區，估計每日活躍的從業員接近二千人。據梁金成稱，他們只是受命到倉庫取貨，再帶到大陸關口的特定地點交收，期間不涉及直接的金錢買賣。
彩園天橋長期多人
 彩園天橋長期多人
 ● 俾錢買貨類
此類水貨客活躍於石湖墟的批發店，雖然現金交易，但不代表沒有組織操控。梁金成認為現金可能由頭目提供，水貨客只是奉命行事。
● 自家走水貨</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【上水貨客 2】水貨生態導賞團</title>
      <link>/topic/%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%AE%A2-2-%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E7%94%9F%E6%85%8B%E5%B0%8E%E8%B3%9E%E5%9C%98/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Jan 2015 13:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%AE%A2-2-%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E7%94%9F%E6%85%8B%E5%B0%8E%E8%B3%9E%E5%9C%98/</guid>
      <description>「今日我們會去睇秦皇坑、晉科劍橋、猛鬼孝思亭、石湖墟藥房陣……」出發前，導遊如是介紹。行程聽起來，有幾分像大陸旅行團。
周六下午，上水火車站外照舊人頭湧湧。水貨客照舊拖起行李篋，或魚貫排隊等候磅重入閘，或偷雞插隊避開保安視線。上水居民照舊不吭一聲，垂下頭來，繞過人群，急步前走。
在水貨客與上水人之間，卻有數十雙眼睛，東張西望，不停眨動。他們，只是遠道而來參與「上水生態導賞團」的觀光客。
別誤會，這個「生態團」跟花草樹木、奇珍異獸毫無關係；「秦皇坑」、「猛鬼孝思亭」等景點，也不是甚麼歷史遺跡。一眾團友千里迢迢，長途跋涉地（最遠的來自西班牙）來到上水，只為了「欣賞」水貨客的生態。
「出發喇！」年輕導遊揚手大叫，大夥兒浩浩蕩蕩地出發。
導賞團開始前，北區水貨關注組先舉行公眾論壇。
 導賞團開始前，北區水貨關注組先舉行公眾論壇。
 理解團友如何理解上水
「上水生態導賞團」由「北區水貨客關注組」發起，這次已是第六次舉行。此前幾次活動，反應普遍平平，參與者頂多是十數人之譜。可是這一次，由於新組織「本土民主前線」打鑼號召，導賞團突然湧來數十張年輕臉孔，三五成群，自成一角。主辦活動的關注組顯然有點手足無措，只得把眼前的數十名團友分成幾組。其中年輕的政團成員走在前面，餘下的參加者稍稍殿後，接著出發。
跟旗幟鮮明、滿腔熱血的年輕人相比，墮後的這一班導賞團團友，令我更感興趣。這一行十幾人當中，年紀不同（最小的是導遊，乃中四學生；最大的，有幾個退了休的中年婦女），政見對立（有人對中國人咬牙切齒，認為必須勇武行事，也有人自認「只想睇嘢、唔想多事」）。
這班團友背景不一，卻有一大共通點 — 對於上水，他們坦承認識不深。有人說自己十多年沒來過上水，也有人每天在這裡上班，卻搞不清楚水貨客們在做什麼。對這個小鎮，以及眼前的水貨客問題，團友們都自問有點距離。因此，他們才願意付出寶貴的周末時間，一路向北，在導遊的介紹下，認識上水。
於是這天下午，筆者走在團友中間，跟他們一邊「觀光」，一邊傾談，從而描繪出這班好奇的外來者，如何理解上水這個地方。
團友俯視身處「秦王坑」的水貨客，忍俊不禁。
 團友俯視身處「秦王坑」的水貨客，忍俊不禁。
 「上水，唔係人住的地方」
廿來歲的Kylie當空中小姐，家住西營盤。參與導賞團前，她對上水並不認識。對上一次到訪，已是中學時代。「都係導賞團嘅……不過係去睇石湖墟的民生百態，嗰時當然無呢個（水貨）問題啦。」自此Kylie再沒踏足此地，「住得太遠，都無乜機會嚟」。
那這次為何又遠道前來？Kylie指一指身邊那群水貨客，「因為平日睇到新聞，真係覺得水貨客好過分囉。大家身為香港人一分子，都應該要關心吓囉。」她說，許多人或會因為上水距離自己很遠，已覺得區內亂象與自己無關，但她沒這樣想。「一樣發生喺香港的地方，都係有影響囉。」
我們邊說邊走，途中遇見幾個講普通話的水貨客在爭執。「我真係覺得上水已經淪陷咗，已經唔係上水人的地方，已經變咗係for大陸人。」Kylie眼神有幾分無奈。「真係攞命。」
問她這刻對上水有何感覺。「梗係唔習慣啦。」習慣了港島區井然有序的Kylie，渾身不對勁。「唔會想係度住囉，唔會想係度生活囉，根本呢個地方已經係一個病態、唔係人住的地方。」她流露出厭惡的神色。
顯然，在她眼中，上水不宜久留。
把貨物運上的士的水貨客，引來導賞團的圍觀。
 把貨物運上的士的水貨客，引來導賞團的圍觀。
 「有一次揩到佢啲痰！」
Kylie是幸運的，她厭惡上水，可以選擇從此不再來，但有些團友沒有選擇的餘地。
「我係代表全公司啲同事來的。」在團友之中，張女士算是比較年長。她沒有前線那班年輕人的火氣，當年輕人們圍著水貨客，高聲指罵的時候，她會躲在後方，自言自語，「嘩咁危險嘅，我今日只係想睇嘢，唔想咁多事……」她坦言，這次參加導賞團，只為滿足好奇。
又或者是滿足同事們的好奇。張女士的公司位於上水廣場附近，服務的對象，正是上水人。「好多同事都關心水貨客呢件事，所以我咪代佢哋嚟睇吓囉！睇吓有咩景點，同埋了解吓關注組之後會做啲乜嘢咁囉。」她所代表的，是主張靜觀其變的外來者，只欲了解，但不想投入。
不過對於上水的水貨問題，她其實感受頗深。「每日返工一落車，就見到好多水貨客喺度分貨。」她最關心的，是最埋身的衛生問題。「 內地人好唔習慣守法同清潔，成日都吐痰，有一次我返工的時候仲揩到佢啲痰，嚇死我呀。」
她一邊好奇地看著「秦皇坑」內的水貨客在排隊，一邊不住慨嘆：「呢班人令到呢個地方變得好滋擾。」
對導賞團團友來說，上水街上的一切，都很新鮮。
 對導賞團團友來說，上水街上的一切，都很新鮮。
 「冰山一角啦！」
也有團友看得比較開。
梁先生，全程開著「食花生mode」，舉起手機不停拍照。在通往晉科中心水貨倉的路上，有年輕人發現鐵絲網上繫著水貨店的宣傳告示，忿然拆下。梁先生來不及拍照，淡淡地拋下一句：「影完相先拆吖……」
他說自己經常路過上水，返大陸。「不過會盡少在繁忙時間經過，寧願一大朝早或者好夜經過，因為知道係好多人嘅。」時常來往中港兩地的他，也當過業餘水貨客。「試過幫吓朋友帶啲貨，不過好少嘢啫。」也許因為如此，梁先生對水貨問題沒太大感覺，今次參與導賞團，也只為理性地「了解吓水貨客的運作」。
他反而想起昔日的上水。「呢三十年來，上水梗係改變咗好多啦。以前細個都會經過，半夜時候，豬欄車會運豬落嚟，好臭。」每一個人，似乎都有一套對上水的舊印象。那現在有何感覺？係諗唔到連工業區都咁多人囉……不過都係冰山一角啫。」
水貨客蹲在地上，把生猛龍蝦包裝塞進行李箱。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【上水貨客 1】奇觀與日常</title>
      <link>/topic/%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%AE%A2-1-%E5%A5%87%E8%A7%80%E8%88%87%E6%97%A5%E5%B8%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Jan 2015 19:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%8A%E6%B0%B4%E8%B2%A8%E5%AE%A2-1-%E5%A5%87%E8%A7%80%E8%88%87%E6%97%A5%E5%B8%B8/</guid>
      <description>石湖墟的街頭巷尾，滿佈這種明碼實價的水貨店。 石湖墟的街頭巷尾，滿佈這種明碼實價的水貨店。
 許多人說，隨著水貨客和自由行旅客相繼入侵，上水早已淪陷。昔日身為主人的上水居民，今天猶如過客，面對遭逢巨變的社區束手無策；反之純屬客旅的水貨客和自由行旅客，卻在此地反客其主，把香港人的居所當作自己的地頭。
當下在上水，究竟誰是客，誰是主？彷彿再分不清楚。
〈上水貨客〉專題，將透過一系列的文字和影像報道，探討上水的主人與過客，勾勒小鎮的奇觀與日常。
＊ ＊ ＊
你家有沒有養牛？下大雨是不是會漏水？這幾乎是每一個家住上水的八十後，小時候都遭遇過的奇怪問題。位處於香港最北端的一隅，東鐵線這關前的最後一個站，大家不期然地爆發出千種百樣的鄉村想像，然而這裡在 1982 年第一個公共屋邨落成。經過三十年的發展，住在高樓的人早已比平房的多，但那種「上水好鄉下」的奇觀思想，至今仍然偶有聽見。
時移世易，上水社區，早已歷經翻天覆地的轉變。
＊ ＊ ＊
水貨倉林立的工廈內，有人帶同小朋友一同運貨。
 水貨倉林立的工廈內，有人帶同小朋友一同運貨。
 奇觀上水
乘火車一路向北，到達上水站。車門打開，月台上盡是黑壓壓的人影。隨著人流緩緩擠往閘口，好不容易在人群中脫穎而出。步出車站，迎面而來的，又是人群。無數水貨客拉著行李篋、紙皮箱，織起長龍，擋住視線。此情此景，築成了現今香港人對上水的第一印象。
當然，就算是未嘗親臨上水的香港人，對這一區，亦早有認識。千禧年後，港府相繼推出自由行和一簽多行政策，吸引中國大陸居民來港消費以刺激經濟。配合人民幣與港幣匯率逆轉，以及大陸先後爆出黑心食品風波，進一步刺激大陸人過境購物。作為「香港購物第一站」的上水，便是首當其衝的壓力點。
第一波的跨境消費者，促使商場迎進金舖和名牌店以待；後來者轉攻日常用品，又吸引電器店和連鎖個人護理店進駐；最近職業水貨客目中只有「多快好」地轉手賺錢，叫接近八十年歷史的石湖墟也變身水貨集散地。老舖、唐樓、茶餐廳，最終也敵不過水貨的洪流，一間間換成貨倉、一幢幢的曲奇山、金莎海。
從個人消費到有組織的水貨兵團，上水漸漸形成一道奇觀。
如此奇觀，有時令人大惑不解。新康街上，藥房林立（十多間），但裡頭卻全部門庭若市，客似雲來；的士站前，永遠大排人龍，但組成長龍的，不是當區居民，而是打算走私水貨的內地人；籃球場上，中學生流汗比試，但坐在兩側冷眼旁觀的，卻是一大群等待派貨的「大陸觀眾」；就連彩園邨的公眾平台上，也少見游手好閒的年邁老翁，只有一個個坐在地上執拾行李的水貨客。
因此上水不難滿足外來者前來獵奇的欲望。譬如說，在火車站外，你會看到家長大搖大擺地推著嬰兒車前進，但坐在車上的，竟是四、五歲會跑會跳的小孩（以及車底那一包二包的尿片）；走到離車站不遠的工業大廈門口，你會遇見一個又一個內地人，鬼崇張望，然後拉行李竄進去；步經位置偏遠的行人隧道，你會碰見水貨客蹲在地上，把生猛的龍蝦、象拔蚌逐一包好，塞進行李箱內……每一幕都令人難以置信，每一幕都教人嘖嘖稱奇。
眼前上演的，盡是超現實的情節、近乎不可能發生的場面。偏偏在上水，Nothing is impossible。
也許我們更應該關心的問題是：這一幕幕奇觀，究竟是怎樣上演的？鬧劇的幕後，究竟又藏著怎樣的一套邏輯、怎樣的一套秩序？
＊ ＊ ＊
**藥房門外，老人如常檢拾大堆大堆的紙皮。**
 藥房門外，老人如常檢拾大堆大堆的紙皮。
 上水日常
上水有奇觀，也有日常。
更令外來者難以想像的是，住在上水的人，這些年來生活卻大抵依舊。人們繼續乘坐港鐵出入，只是每天得面對無數「進擊的旅行喼」；區內就學的孩子也不少，但漸漸更衣室內對話已轉成普通話頻道；超級市場仍然是主婦愛逛的地方，但收銀櫃台永遠長龍，與水貨業界一同排隊；偶然也會出外用餐，但價錢居然跟旺角沒差多少；最近多得水貨客不計成本地「打的過境」，區內更出現「一的難求」的荒謬。習慣於每天跟水貨客博弈，在區外人看來覺得不可思議的一切，也會變得日常嗎？
風景不再，只剩下奇觀。但奇觀久了，究竟會不會歸於麻木？
自 2012 年起，居民發起「北區水貨客關注組」，正視日益嚴重的走私問題。關注組已經多次舉行「光復行動」，上周六再次推出「生態導賞團」，旨在帶領區外人士了解水貨問題在上水的嚴重性。路線從上水站出發，到水貨貨倉集中的工業區，再到石湖墟的「蝗穴」。一路走來，初來上水的參加者自然瞠目結舌，情緒翻滾；在上水土生土長的《立場新聞》記者，透過參加者獵奇的眼睛，重新審視熟悉的社區，卻居然看到另一道的奇觀 — 觀光客抱著目的而來，一如去巴黎一定要上鐵塔一樣，來上水當然要看水貨客。大家或許會得出「好慘、好陰公」的結論，然而這裡的人就這樣活下來，他們又是怎樣過日子？
在「到動物園看動物」之外，我們是不是也可以來一場沒有前設的「上水的日與夜」？
鳥叫蟬嗚，是上水早晨的交響樂。龍眼、荔枝、黃皮，是居民的在地資源。邊境小鎮理應是清幽恬靜，何以現在如此聒耳不堪？在外人眼中，覺得討厭無比的放貨活動；或者在當地人心裡，早已「自行屏蔽」。
我的日常，你的奇觀。到底甚麼叫做奇觀，日常又怎樣定義？又或者，你看我我看你，奇觀根本沒有止息過……
文／Grace、亞裹
圖／Kenji</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
