<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>澳門 on 立場舊聞</title>
    <link>/categories/%E6%BE%B3%E9%96%80/</link>
    <description>Recent content in 澳門 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Wed, 15 Dec 2021 19:04:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E6%BE%B3%E9%96%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>澳門博彩業「已在深切治療部」　資深從業員：稍一不慎業界或將萬劫不復</title>
      <link>/articles/%E6%BE%B3%E9%96%80%E5%8D%9A%E5%BD%A9%E6%A5%AD%E5%B7%B2%E5%9C%A8%E6%B7%B1%E5%88%87%E6%B2%BB%E7%99%82%E9%83%A8-%E8%B3%87%E6%B7%B1%E5%BE%9E%E6%A5%AD%E5%93%A1%E7%A8%8D%E4%B8%80%E4%B8%8D%E6%85%8E%E6%A5%AD%E7%95%8C%E6%88%96%E5%B0%87%E8%90%AC%E5%8A%AB%E4%B8%8D%E5%BE%A9/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 19:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%BE%B3%E9%96%80%E5%8D%9A%E5%BD%A9%E6%A5%AD%E5%B7%B2%E5%9C%A8%E6%B7%B1%E5%88%87%E6%B2%BB%E7%99%82%E9%83%A8-%E8%B3%87%E6%B7%B1%E5%BE%9E%E6%A5%AD%E5%93%A1%E7%A8%8D%E4%B8%80%E4%B8%8D%E6%85%8E%E6%A5%AD%E7%95%8C%E6%88%96%E5%B0%87%E8%90%AC%E5%8A%AB%E4%B8%8D%E5%BE%A9/</guid>
      <description>《論盡媒體》製圖
 澳門今日（15 日）有電台節目，就有關博彩業未來發展和就業的論題進行探討。資深博彩從業員林繼光指出，目前博彩業並不是陣痛，而是已在深切治療部。工聯副理事長蔡錦富表示，目前有貴賓廳因特殊情況，其屬下員工亦未知自己是否被正式解僱。
林繼光表示，目前澳門博彩業並不是陣痛，而是已經在深切治療部，稍一不慎業界或將萬劫不復。就目前的環境，博彩業界正面臨雙重壓力，一方面需面對法律壓力，害怕會誤入法網；另一方面目前賭廳事件仍未明朗，害怕自己「冇工開」。他直言博企若要關閉賭廳，需要清清楚楚向外公佈，否則只會令業界人心惶惶，徒增社會壓力。若全部賭廳關閉亦只可「馬死落地行」另謀高就。
林繼光又指出，有某些博企向媒體、自媒體甚至外媒「放風」，或私底下與賭廳協商，但卻拒絕面對公眾，拒絕公開評論。相反澳娛公開接受採訪，態度清晰，不像某些博企「彈出彈入」，令更多員工產生恐懼。亦批評澳門政府沒有第一時間安定民心，反而冷眼旁觀。他認為賭廳仍有其可取之處，但未來的發展以及方向則有待討論。
澳門工聯副理事長蔡錦富表示，目前有貴賓廳因特殊情況，員工未知自己是否被正式解僱，工聯目前已接觸逾 700 名受影響員工，職務包括公關、帳房、司機、茶水等。他們亦感徬徨，希望公司可盡快發出通知，讓受影響人士重新投入勞動市場，或申請失業津貼及報讀帶津培訓等。
蔡錦富指，大部分博企、貴賓廳員工因入職時有簽署「過冷河」合同，在離職後一段時間不能從事相關行業，希望澳門政府可提供針對性培訓，協助員工轉型。
 資深博彩從業員林繼光和澳門工聯副理事長蔡錦富出席電台節目，就有關澳門博彩業未來發展和就業的論題探討。
 原刊於《論盡媒體》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>澳門以「防疫」之名再出招　下月 11 日起巴士卡實名後方可有車資優惠</title>
      <link>/articles/%E6%BE%B3%E9%96%80%E4%BB%A5%E9%98%B2%E7%96%AB%E4%B9%8B%E5%90%8D%E5%86%8D%E5%87%BA%E6%8B%9B-%E4%B8%8B%E6%9C%88-11-%E6%97%A5%E8%B5%B7%E5%B7%B4%E5%A3%AB%E5%8D%A1%E5%AF%A6%E5%90%8D%E5%BE%8C%E6%96%B9%E5%8F%AF%E6%9C%89%E8%BB%8A%E8%B3%87%E5%84%AA%E6%83%A0/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Nov 2021 23:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%BE%B3%E9%96%80%E4%BB%A5%E9%98%B2%E7%96%AB%E4%B9%8B%E5%90%8D%E5%86%8D%E5%87%BA%E6%8B%9B-%E4%B8%8B%E6%9C%88-11-%E6%97%A5%E8%B5%B7%E5%B7%B4%E5%A3%AB%E5%8D%A1%E5%AF%A6%E5%90%8D%E5%BE%8C%E6%96%B9%E5%8F%AF%E6%9C%89%E8%BB%8A%E8%B3%87%E5%84%AA%E6%83%A0/</guid>
      <description>《論盡媒體》製圖
 澳門交通事務局今日（18 日）公佈，由 12 月 11 日起，巴士卡須經實名登記後，持卡人方可有車資優惠。實名登記需提交姓名、電話號碼及澳門通卡號。交通事務局局長林衍新表示，此舉是為配合防疫工作，旨在更好地追蹤與新冠病毒確診患者有公共巴士同乘軌跡之乘客。
 交通事務局局長（中）林衍新聯同兩巴代表出席今日的新聞發佈會介紹巴士卡實名登記計劃。
 林衍新在今日新聞發佈上又稱，今次實名登記的個人資料要求最低，只需姓名、電話號碼以及巴士卡編；而電話號碼已實施了實名制。又指，交通局嚴謹按照個資法處理此等個人資料。
12 月 11 日起未完成實名登記及未拍卡啟用巴士卡　將一律扣減每程 6 元車資
 交通事務局人員展示巴士卡完成實名登記情況。
 據澳門交通局，巴士卡實名登記期由 11 月 27 日早上 10 時正式開始接受，同一時期可於澳門 130 點拍卡激活。12 月 11 日起未完成實名登記及未拍卡啟用巴士卡，將一律扣減每程 6 元車資。現時所有一般澳門通實體卡，如需用於乘搭公共巴士，均須透過全程非接觸式的「先登記、後拍卡」方式，完成實名登記程序後方可享有車資優惠。又指，澳門通卡持有人需先登入「巴士實名登記計劃」 網上登記平台 www.macaubusreg.com 填寫澳門通卡號、持卡人姓名及流動電話號碼，完成電話短訊驗證後，持澳門通卡前往全澳超過 130 個裝有澳門通設備的拍卡點拍卡激活，即完成實名登記程序。
交通局又稱，12 月 11 日零時起，未完成實名登記及未拍卡啟用之澳門通卡，在搭乘公共巴士拍卡時，將一律扣減每程 6 元車資，直至完成實名登記程序後方可恢復享有車資優惠。
 現時亦有不少乘客電子支付。
 林衍新稱，現時搭巴士乘客中超過 48% 已在使用的實名巴士卡；而據本年 9 月的數據，使用現金乘客只有 2%，數量較少；故相信兩個星期時間足夠讓有持卡人完成網上登記及拍卡激活，而 12 月 11 日起實施較合適。他又希望未持實名澳門卡及使用現金的人士配合當局的疫防要求，盡快去登記實名。當局日後亦會在巴上設有「二維碼」，讓現金支付者「掃碼」記錄其個人行踪。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>集體公開表達政見需負法律責任　澳門警方：看事件整體的客觀條件分析</title>
      <link>/articles/%E9%9B%86%E9%AB%94%E5%85%AC%E9%96%8B%E8%A1%A8%E9%81%94%E6%94%BF%E8%A6%8B%E9%9C%80%E8%B2%A0%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%B2%AC%E4%BB%BB-%E6%BE%B3%E9%96%80%E8%AD%A6%E6%96%B9%E7%9C%8B%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E6%95%B4%E9%AB%94%E7%9A%84%E5%AE%A2%E8%A7%80%E6%A2%9D%E4%BB%B6%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Nov 2021 10:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%9B%86%E9%AB%94%E5%85%AC%E9%96%8B%E8%A1%A8%E9%81%94%E6%94%BF%E8%A6%8B%E9%9C%80%E8%B2%A0%E6%B3%95%E5%BE%8B%E8%B2%AC%E4%BB%BB-%E6%BE%B3%E9%96%80%E8%AD%A6%E6%96%B9%E7%9C%8B%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E6%95%B4%E9%AB%94%E7%9A%84%E5%AE%A2%E8%A7%80%E6%A2%9D%E4%BB%B6%E5%88%86%E6%9E%90/</guid>
      <description>《論盡媒體》圖片
 澳門早前有菲籍外僱聚集於大三巴和西灣湖下層休憩區，拍照以及錄影以表達對兩名菲律賓總統候選人的支持，
 澳門治安警察局行動及通訊處處長馬超雄回應記者提問[回應此事件，澳門治安警察局行動及通訊處處長馬超雄昨日（11 日）表示，警方經調查後當中有 16 名人士被要求協助調查，其後以懷疑相關人士涉及觸犯集會權及示威權將事件已經轉介到檢察院跟進。但馬超雄並沒詳述多少人被移送檢察院。
 在回應若日後有團體穿著同色系衣服和拉起橫幅拍照會否觸犯法律時，馬超雄只回應稱，按個案的具體情況分析。
據媒體早前報道，有過百菲籍人士因於 11 月 7 日在大三巴和西灣湖下層休憩區聚集後，有部分人士被警方邀請協助調查，並於翌日才得以離開。治安警察局行動及通訊處處長馬超雄表示，當天共向 16 名人士發出邀請協助調查，警方其後將案件移送檢察院。
針對該事件，《論盡媒體》於本週二向警方查詢。警方於前日（10 日）以書面回應指，「16 名人士中，15 人持有外地僱員身份認別證，一人持澳門居民身份證。由於有關人士涉嫌觸犯第 2/93/M 號法律，本局已向檢察院作檢舉。有關人士於協助調查後已自行離開本局。」
 由菲籍移工提供
 被問到若有團體穿著同色系衣服和拉起橫幅會否觸犯法律時，馬超雄表示，會就個案的具體情況，視個案中是否乎合集會權及示威權當中的規範，以及看事件整體的客觀條件，分析是否有觸犯法律，從而決定是否轉介到檢察院跟進。
另外，菲籍外僱 Settawat 向《論盡媒體》表示，或因上月自己與朋友同著粉紅衣服聚集、影相以及錄影來支持一菲律賓總統候選人，故在本週一被警方的出入境事務部門人員及檢察院調查。事件使其對再次行使公民權利、表達政治言論感「害怕」。](../../%E6%BE%B3%E9%96%80/%E5%A4%9A%E5%90%8D%E5%A4%96%E5%83%B1%E6%B6%89%E9%9B%86%E6%9C%83%E6%92%90%E5%80%99%E9%81%B8%E4%BA%BA-%E8%A2%AB%E6%BE%B3%E9%96%80%E8%AD%A6%E6%96%B9%E9%82%80%E8%AB%8B%E5%8D%94%E5%8A%A9%E8%AA%BF%E6%9F%A5&amp;quot;) 原刊於《論盡媒體》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【澳門立會選舉】民主派得票率升　惟議席無進帳</title>
      <link>/articles/%E6%BE%B3%E9%96%80%E7%AB%8B%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%BE%97%E7%A5%A8%E7%8E%87%E5%8D%87-%E6%83%9F%E8%AD%B0%E5%B8%AD%E7%84%A1%E9%80%B2%E5%B8%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 14:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%BE%B3%E9%96%80%E7%AB%8B%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%BE%97%E7%A5%A8%E7%8E%87%E5%8D%87-%E6%83%9F%E8%AD%B0%E5%B8%AD%E7%84%A1%E9%80%B2%E5%B8%B3/</guid>
      <description> 吳國昌、區錦新、蘇嘉豪、高天賜
 澳門立法會選舉塵埃落定，4名民主派人士進入議會，與上屆席數一樣。《立場新聞》比較澳門回歸以後五屆選舉自由開放陣營（民主派）名單的數據，發現民主派得票率只比上屆略升1個百分點，亦未能取得更多議席。建制派方面同鄉會與傳統社團得票較高，反而商界得票有下降趨勢，有賭業背景的陳美儀更連任失敗。
民主派「新澳門學社」分裂，兩個創會成員吳國昌、區錦新不再代表學社參選，一直令人擔心影響今屆民主派選情。
從得票率可見，民主派得票較上屆稍為回升1個百分點左右，或多了12110票，但議席仍然維持4席不變，得票率亦未能回復2001,2005及2009的三屆水平。吳國昌、區錦新二人成功連任，代表「新澳門學社」的蘇嘉豪以9000多票成功入局；但具公務員背景，「新希望」名單高天賜得票雖上升1000多票，但未能守住2席。
在整個議會33席中，民主派只佔約12%議席。
建制派方面，四太梁安琪為首的「澳門發展新連盟」得票為10447票，得票率為6.05%，只得一席。梁安琪成功連任，得票下滑2600多票，其名單第二位的關偉霖，距離尾席當選門檻仍有3123.5票，第三次落敗。
同鄉會方面，以麥瑞權為首的「澳粵同盟」成為票王，得17207票，共取兩席。
傳統社團方面，澳門工聯票后關翠杏不再參選，改由現任間選議員李靜儀領軍參與直選，最得16694票，共得兩席。
另外，第三次參選，具有河北省政協背景、現任澳大傳播系助理教授林玉鳳，終以9590票當選。林玉鳳自稱為具專業背景的「中間派」，澳大學者余永逸指，林玉鳳當選或反映選民厭惡過去親建制陣營對政府的問責方法。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>澳門媒體（下）：面對審查，你的選擇是？</title>
      <link>/articles/%E6%96%B0%E8%81%9E%E9%80%A0-macau-%E4%B8%8B-%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E5%AF%A9%E6%9F%A5-%E4%BD%A0%E7%9A%84%E9%81%B8%E6%93%87%E6%98%AF/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2016 11:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%96%B0%E8%81%9E%E9%80%A0-macau-%E4%B8%8B-%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E5%AF%A9%E6%9F%A5-%E4%BD%A0%E7%9A%84%E9%81%B8%E6%93%87%E6%98%AF/</guid>
      <description>今年六月，一名「公義市民」在《論盡》紙本落的全版廣告。
 澳門新聞界聳人聽聞的自我審查，遠至香港亦是人盡皆知；但與此同時，澳門至少三家大學開辦新聞、傳播課程，每年均有不少新聞學生畢業。
新聞業前景如此晦暗，為何年輕人又會選擇這個科目呢？
首先，新傳系下設不同分支，如公共傳播、創意媒體等，新聞是最少人揀的一個；而即使選讀新聞的學生，畢業後做記者的人也少。在澳門，賭場職位待遇優厚、公務員生活穩定，傳播畢業生申請亦具一定優勢；而記者，在不少人眼中是苦差。
但幾少都好，還是有一心一意想做記者的新聞學生。Ella 是澳大新傳學院新聞專業二年級生，是同學之間罕見、立志要做記者的一個。
「我覺得報道社會事實，話畀市民聽澳門發生緊咩事，好重要。最重要係將真相，原原本本咁講出嚟。」
「我想做一個可以中立報道事實嘅記者。」
Ella一再強調想報道「真相」、「事實」；即使未正式踏入新聞界，她也已經了然，自己將會面對難以報道事實的工作環境。
說到未來，Ella最想加入空間較大的英文報紙，然後是人員編制較少、相對自由的小報如《正報》，「澳門嘅主流媒體都好親政府，我唔係好想……去到最後一步，先會考慮《澳門日報》同TDM。」
Ella指，自己入學剛過一年，目前課上只教授實用技巧，尚未深入談及新聞理論、操守等議題；而另一位近年自澳大新聞專業畢業的現職記者則指，澳大新聞的教育，不著重新聞價值而重技巧，甚至有來自大陸的教授將國內的一套照搬，在堂上大講「馬克思主義新聞觀」。
入學四年，澳門新聞學生對新聞的核心價值，如傳媒作為第四權的監察角色、新聞自由的重要性等，未必有深刻認識；但對於審查橫行的業內現況，學生們都早已知之甚詳。
 Ella
 懷著對新聞的熱誠選讀，亦未曾涉獵業界具體操作，Ella對這一行可懷有憧憬？現實是，對於新聞界面對的制肘，Ella雖不認同，也已認定實屬必然。
「既然我要做呢一行，面對審查都係冇辦法嘅事。」
進入澳門新聞界的新血，大都已經無奈接受，「審查」就是澳門主流傳媒的一部份。
＊　＊　＊
Ella表明「冇得揀」才會考慮《澳門日報》及TDM，但據她向師兄師姐了解，TDM與《澳日》內部，有不少記者都是「黃絲」，「雖然成日畀上級抽稿、刪刪減減，但記者做新聞，都係企喺市民一邊。」
外界的印象亦大概如此：2014年，TDM記者確實「勇猛」過一次，因屬開明派的澳廣視執委會主席梁金泉突不獲政府續任，澳廣視新聞部員工連發三封公開信，控訴新聞部內的嚴重審查，事件引起香港媒體極大關注。
但曾在TDM任記者多年，最終選擇離開的 Nichole，卻道破殘酷真相：「當時唔係全部人都支持（發公開信），支持嘅應該唔過半。」
多名受訪者均指，澳門新聞界審查固然嚴重，但澳門記者當中，對新聞有所執著的亦實屬少數。Nichole就形容，TDM前同事之間，其實有不少人都覺得，TDM的問題其實不大。
「唔少人都係逗份糧，當打份工。」
Nichole指出，在TDM或《澳日》等澳門大型媒體做記者，待遇其實不錯。以TDM為例，薪金水平僅次於最好景的《澳門日報》，一年22日大假、14個月糧，是澳門新聞界數一數二的優差。
更吸引的是，在全澳最大電視台出過鏡，跳槽更方便。「澳門最大僱主係政府同賭場，上過主播台，加分㗎。」Nichole笑稱，不時會在新聞室，看到同事查閱澳門政府的招聘資訊。
對現狀感到不滿的前線記者，比例究竟有多少？Nichole評估，只有約兩、三成。比數少的一個原因，是因為對審查有感覺的記者，已逐個黯然離開，包括 Nichole自己。
最著名的例子，發生於2010年。當時澳政府曾成立專責小組向TDM員工了解意見，不少記者發言表達對高層的不滿；結果四個月後，在公訴會上表達訴求的記者陳麗靜，就被TDM以一些技術性的罪名[6]停職。
陳麗靜當日表達質疑，理據就是，自己入職二十個月，已目睹二十名同事離開TDM。
而另一記者曹永賢，就曾發言披露有政治人物致電高層，批評記者提問敏感，之後又多次批評高層干預編採，最終亦遭解僱。
兩人被解僱的事件鬧上新聞，較為人知，但更多TDM員工黯然離開，外界置若罔聞。去年香港爆出中建承建公屋鉛水事件，澳門當局亦有驗水，但是放水五分鐘才取水，一名TDM記者曾計劃抽驗「頭啖水」，被上司阻撓，最終鬧翻離場。
「識做」的人，即使能力未必理想，也可步步高陞；而「唔識做」的記者下場如何，則有版你睇。
「眼見有能力嘅同事，職級、人工都得不到同等回報……其實（將事實）寫咗出嚟，都唔會改變到啲咩，甚至連出街都出唔到。咁點解仲要攞自己前途較飛？」
Nichole如此形容同事的心態：「上頭明顯唔想你做 critical嘅報道，成個newsroom氣氛都如此。」
「慢慢就會覺得，記者都係一份工啫。」
報章記者 Kenneth就講述了一個有趣例子。
今年五月，新澳門學社發起遊行抗議「暨大一億」[7]，隊頭舉起一個大型「崔世安豬頭」。港媒及論盡、愛瞞均刊出豬頭照片，重點拍攝這最有視覺效果的示威品；但遊行當日的電視新聞，並無這「豬頭」的正面鏡頭，翌日的主流報章，大部份只刊出示威的標語照片。
出街的版本經高層審閱，河蟹「崔世安豬頭」未必是前線主意；但Kenneth再補充一個細節。
在遊行後的一次學社記者會上，「崔世安豬頭」被放在發言者身後，作為記者會的背景。Kenneth觀察到，在場的攝記都很有「自覺」，研究如何就角度才能避拍豬頭。
即使沒有高層指示，前線記者也會「自動波」趨吉避凶。
「行內的自我審查，已經落到最底層、最前線。前線的後生仔，點解要做到咁？」Kenneth感受不到這些行家，對審查有所掙扎。他估計，可能是撞過板、曾經被高層抽秤過，自自然然就「學乖」，自覺配合審查以免麻煩。
 新澳門學社記者會。圖：論盡媒體
 澳門不少干預新聞自由的個案，都在記者追訪官員時發生：曾有女記者追問崔世安時，被隨行G4強扯背嚢，令其頸部及肩關節拉傷；2014特首選舉前夕，崔世安首度落區，就被記者追問打壓言論的問題，令崔世安甫「落區」不久即折返上車，人稱「三分鐘落區」事件。
從香港調往澳門任中聯辦主任的李剛，就有名言「沒有規定官員必須回答記者提問」（2014年）；久而久之，一些非政府機構甚至私人機構，如澳門大學、賭場等，保安均會出手阻止記者採訪。
受如此輕視，前線不會更同仇敵愾嗎？
但 Kenneth 及 Nichole均指，進取的記者其實並不多；會在提問時「為難」官員，或在官員避走時追上「搞事」的，來來去去都是那幾個。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>澳門媒體（上） ：當本地新聞變得可有可無 …</title>
      <link>/articles/%E6%96%B0%E8%81%9E%E9%80%A0-macau-%E4%B8%8A-%E7%95%B6%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E6%96%B0%E8%81%9E%E8%AE%8A%E5%BE%97%E5%8F%AF%E6%9C%89%E5%8F%AF%E7%84%A1/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Oct 2016 15:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%96%B0%E8%81%9E%E9%80%A0-macau-%E4%B8%8A-%E7%95%B6%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E6%96%B0%E8%81%9E%E8%AE%8A%E5%BE%97%E5%8F%AF%E6%9C%89%E5%8F%AF%E7%84%A1/</guid>
      <description>「騎樓滴水」登上《澳門日報》頭條
 今年五月，澳門公營電視台「澳廣視」將台灣總統蔡英文，改稱為「台灣地區領導人」，引起澳門網民熱議，澳門網媒《愛瞞日報》就直指澳廣視「正式姓黨」。
這則消息對港人而言是「新聞」。在澳廣視「姓黨」的新聞下，香港讀者咁睇：「澳門一早染紅咗啦，年年派錢咪冇人出聲」 、「澳門係乖孫，完全聽從阿爺指令，言論、出版、新聞自由，都自動消失了！」
以及：「香港好快會一樣了。」
一個城市的新聞傳播，影響著當地的政治、社會發展，與此同時，亦受政治生態與社會氛圍所規限、制約，三者相互影響。若說新聞是社會的一面鏡，那麼自我審查嚴重、被本地居民唾棄的澳門傳媒界，反映著一個怎樣的社會？
在新聞傳媒崩壞的過程中，政府、老闆、高層、前線記者、讀者與觀眾，每一個人都有其角色，共同造就出當下的局面。
如果澳門是香港的明日，我們不妨深入地了解一下，這樣的局面是如何生成。
政府資助　博企爭落廣告　報業逆市生長
全球各地紙媒陷入生存危機，澳門報業發展卻異常蓬勃。
一個人口僅64萬的小城，新聞局登記刊物光是日報就有14份中文報、3份英文報；目前全澳只有萬餘人通曉葡語[1]，但也有3份葡文日報，各語言的周報、月刊等更多不勝數。
逆市生長，全因有水喉。
澳門政府新聞局每年以逾千萬資助報章。2015年全年資助為1648萬澳門幣，《澳門日報》、《華僑報》及《濠江日報》（新濠江報業集團）各獲資助 95萬，其他中、英、葡報章各獲資助 15萬至 72萬不等。除了政府直接資助，政府亦頻繁投放大型廣告，澳門基金會等半官方機構，則以協辦活動、編纂書籍等名目撥款予各大報章，或不公開資助個別版面以特定議題編採。
澳門不少「主流傳媒」編採團隊比香港網媒還要精簡；全澳規模最大的《澳門日報》只有數十名記者，一些葡文日報的編採僅約10人，而每年獲 72萬直接資助的《正報》，編採只有約7人。
政府資助充足，大小企業亦不時在本地報章落投放廣告，而每逢「過時過節」，更會有充滿澳門特色的節慶廣告，甚至出現不同企業「搶頭版」的情況。
以《澳門日報》為例，每逢報慶、國慶、回歸紀念日，大集團及社團紛「畀面」落廣告，令《澳門日報》化為廣告集。2014年12月19-20日，澳門回歸十五週年、國家主席習近平訪澳、特首崔世安連任，「三喜」臨門，兩日間，《澳門日報》共刊登了16個歡迎習近平訪澳的全版廣告。
 2014年12月20日《澳門日報》廣告
 而祝賀崔世安上任第四屆特首的全版廣告，則刊登到第四日（22日）還未登完。四日下來有近40個全版廣告賀其連任，每個全版廣告索價 6萬- 20萬不等，未計半版廣告；中資銀行、博彩企業、商會、同鄉會、社團、建築公司、律師樓等各行各業，紛賀澳門「深慶得人」，大讚崔世安「實至名歸」。
近年賭業收入大跌，但報章版面的廣告仍然熱鬧。有業內人士就形容，對澳門媒體而言，博企因收入下跌而縮減廣告投入，對主流媒體並無做成太大影響，只不過是「搵少啲」而已。
廣告收入部份來自企業，而不少澳門報章的老闆，本身就是當地具勢力的博企及大集團擁有，如《市民日報》（澳博）、《力報》（太陽城）等。
享有如此豐沛的資源，澳門新聞業界卻是一潭死水。
無競爭　無進步
講起澳門新聞，必然要講審查；但澳門主流傳媒故步自封，審查並非唯一原因。
政府資助源源不絕，加上商界廣告親疏有別，令傳媒版圖難以撼動，報界並不存在真正競爭；在只得公營「澳廣視」與陸資「澳亞衞視」的電視新聞界，就更是如此。
缺乏競爭，令傳媒失去追求質素、吸引讀者的動力。
打開澳門報章、看澳門電視新聞，雖然登繁體字、講廣東話，但香港讀者或會覺得睇唔明。除了對當地議題陌生，更加陌生的，是報導手法：澳門主流傳媒的報道，會令香港讀者想起《文匯》、《大公》、大陸報章，或中央電視台。
 澳廣視新聞報道畫面
 「佢哋根本唔會理，觀眾究竟明唔明白。」
曾在澳門最大的電視台「澳廣視」（TDM）任職的記者 Nichole就透露，近年，TDM曾力邀香港資深傳媒人梁家榮（現任廣播處長），過大海向TDM記者講課，教授電視新聞技巧。這位曾受梁家榮教導的記者憶述，梁當時直斥 TDM的新聞「聽完都唔知噏乜」。
Nichole舉例，如「現金分享計劃」，其實即係「派錢」：香港新聞會話「澳門政府宣佈每名居民派發九千元」，TDM則稱「政府宣佈本年度現金分享計劃，向永久性居民每人發放九千元」。Jargon處處，社團的名稱、權貴的職銜，動輒十數字一輪嘴讀出，不少都照搬新聞稿，「仲有咩法人、自然人，TVB永遠唔會聽到嘅字眼，TDM就日日講。」
此外，TDM的新聞畫面亦乏善足陳，有時甚至出現「Powerpoiont式報道」：當局提供官方照片，TDM就用照片加旁述，拼湊成一段電視新聞出街。
政治一潭死水　新聞無事可報
除了報道手法趕客，議題也令人覺得沉悶至極；新聞「無嘢報」，與澳門疲弱的政治生態，互為因果。
Nichole指在電視台工作，不少 assignment都是「社團新聞」 — 在澳門，「社團」即地區居民組織、左派組織、建制政治團體無限自我分裂出來的團體，類似香港工聯會、新界社團聯會等組織。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>賭收重創　澳門經濟陷大衰退　政府收入急跌</title>
      <link>/articles/%E8%B3%AD%E6%94%B6%E9%87%8D%E5%89%B5-%E6%BE%B3%E9%96%80%E7%B6%93%E6%BF%9F%E9%99%B7%E5%A4%A7%E8%A1%B0%E9%80%80-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%94%B6%E5%85%A5%E6%80%A5%E8%B7%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 18:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%B3%AD%E6%94%B6%E9%87%8D%E5%89%B5-%E6%BE%B3%E9%96%80%E7%B6%93%E6%BF%9F%E9%99%B7%E5%A4%A7%E8%A1%B0%E9%80%80-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%94%B6%E5%85%A5%E6%80%A5%E8%B7%8C/</guid>
      <description>香港旅客數字一跌再跌，特首梁振英今早特別提到不容許衝擊外來旅客行為，似是要把旅遊業疲弱的責任推給反水貨行動。然而，與香港一水之隔的澳門，即使沒有反水貨行動，近月的賭業收入、旅客數字也令人失望，過度依賴賭業的澳門經濟因而陷入大衰退，政府收入隨之急跌。
最新公布八月份博彩的收入數字為186.23億澳門元，較去年同期大跌35.5%，連續15個月錄得按年下跌，澳門政府今日即宣佈，所有公共部門即日起實行緊縮財政開支措施。
澳門的經濟命脈長期被賭業主宰。澳門政府去年首7個月，錄得644.9億元（澳門幣，下同）的收入，其中八成半便是來自賭業直接稅。賭業收入一跌再跌，令到今年首7個月的政府總收入按年大跌32%至644億元，同期的盈餘也按年大挫近六成至271億元。
澳門的GDP繼第一季按年收縮24.5%，新公布的第二季GDP也按年大挫約26.4%，彭博曾經將澳門的經濟異動，與陷於債務危機的希臘比較，提到希臘經濟在整整6年的收縮幅度才達到25%，反映澳門經濟衰退幅度之大。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
