<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>政教不分離 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E6%94%BF%E6%95%99%E4%B8%8D%E5%88%86%E9%9B%A2/</link>
    <description>Recent content in 政教不分離 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 28 Oct 2016 15:22:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%94%BF%E6%95%99%E4%B8%8D%E5%88%86%E9%9B%A2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【政教不分離 4】他們辦了一本刊物，叫《耶撚做乜撚》</title>
      <link>/%E6%94%BF%E6%95%99%E4%B8%8D%E5%88%86%E9%9B%A2-4-%E4%BB%96%E5%80%91%E8%BE%A6%E4%BA%86%E4%B8%80%E6%9C%AC%E5%88%8A%E7%89%A9-%E5%8F%AB-%E8%80%B6%E6%92%9A%E5%81%9A%E4%B9%9C%E6%92%9A/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Oct 2016 15:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%94%BF%E6%95%99%E4%B8%8D%E5%88%86%E9%9B%A2-4-%E4%BB%96%E5%80%91%E8%BE%A6%E4%BA%86%E4%B8%80%E6%9C%AC%E5%88%8A%E7%89%A9-%E5%8F%AB-%E8%80%B6%E6%92%9A%E5%81%9A%E4%B9%9C%E6%92%9A/</guid>
      <description>人類學家 Mary Douglas 說過，人類對「污穢」的判斷，往往出於概念的錯置。
例如粗口。地盤工人在茶餐廳爆粗，好正常。但若然髒話出自老師（如林慧思事件）、出爐港姐（馮盈盈）、立法會議員（游蕙禎），又或是基督徒之口，就會引起爭議。
在許多人心目中，基督徒跟粗口似乎應該沒有關係。偏偏有班浸大學生信徒，卻辦了一本刊物，名叫《耶撚做乜撚 ?!》。
出街後，馬上有人批評：「你們用個呢個（撚）字，好侮辱基督徒。」
而這班後生仔理直氣壯。他們眼中，很多教徒太自覺與未信者有別，「潔身自愛」，結果越來越離地，亦因而被稱為「耶撚」。反之，他們抗拒離地，甚至擁抱「耶撚」這身分。
「基督徒本來就是罪人，唔係唔講粗口。」
而且，重點根本不在「講粗口與否」。他們幾個更想告知大眾，基督教的精神，除了建基於刻板規條，更在於公義、犧牲、信、望、愛等基本價值。
「如果你心裡有這些價值，就算唔信（耶穌），已比好多基督徒更『基督徒』。」
 左起：Mattias、Thomas、Alex、阿 Loi、Ken、Suison
 他們這樣經歷教會政治
「政教不分離」專題前兩篇文章，分別訪問了在教會辦《十年》放映的 Johnny、Ivan 和卓洛，以及批評教會缺席傘運，如今在教會界與政界之間徘徊的林淳軒。毫無疑問，他們都是很熱衷政治的年輕人。
本文的六位受訪者顯然跟上述幾位有點分別。他們似乎不那麼熱衷參與政治。
譬如當談及最近不少人關注的基督教選委抽籤，他們幾個反應比較冷淡，縱有聽聞此事，卻從沒打算參與。Thomas 的原因很簡單：「選委只是選特首，無乜用，發言權好細。」加上制度明顯不公，「抽中機率不一樣喎，咁就唔係抽籤啦！」他一早打消抽籤的念頭。
另一個明言不想參與抽籤的是阿 Loi，原因是「政治無力感太大」。話說他中學時期曾當學民思潮義工，擺過街站，站過社運前線。但自從兩年前雨傘運動無疾而終，這個曾經熱血的少年徹底失望。「我有 pay effort，有向上帝祈禱，『求主你令今次可以成功啦！』」卻事與願違。
「我付出完，又收唔到回報。所以我選擇了放棄。放棄做任何事再爭取。」他語氣黯然。亦因如此，今次選委抽籤阿 Loi 也沒想過參與。「就算做選委，我都只會將張票射落海。」
 阿 Loi
 不過，不熱衷參與，不代表對政治無感。這幾個年輕人對於教會與政治之間的關係，都有一番想法。
比如是 Mattias。他返開一家大型教會，該教會的主任牧師向來傾向建制。雨傘運動期間，該牧師親自走勻各個團契，勸教友不要參與：「這件事破壞社會安寧，如果用基督徒身分參與，會給社會上未信的人帶來不好的觀感。」同時，該建制牧師又指，信徒參與佔領，將會影響基督教在中國的名聲。「令人以為基督教是破壞社會秩序的信仰，導致影響在中國的福音事工。」
不難想像，教會的年輕人聽見這番說詞，心情有多無奈。Mattias 直言，當時身邊的年輕信徒大多不服牧師所言，卻未有出言衝突。「我們無乜 reaction，但自己團契的人會組隊去旺角（佔領）。」總之，你有你勸，我有我佔。
另一極端是 Ken 所屬的教會。他形容，教會的主任牧師十分支持傘運，不單會親身到現場探望長期留守的教友，更剃頭明志，以示支持抗爭的決心。「我自問不是對政治咁熱血的人。牧師能夠按著佢行動，加上佢對信仰的理解，作出應有的教導，是我們一班平信徒的好榜樣。」
自己教會的政治立場，究竟是什麼？傘運期間，這問題纏繞無數年輕信徒。Alex 卻看得比較開。他形容，他教會一共有六位牧者，這六人的政治立場都截然不同，既然連牧者們想法都不一致，又如何強求教會有一套清晰明確的立場？
「我覺得無必要太在意自己教會係咩立場。」Alex 說。
他們真正介懷的，不是個別教會對某些事件（例如傘運）的立場，而是基督教群體面對政治的整體態度。
 Ken
 *　*　*</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【政教不分離 3】神學生？政治人？　林淳軒的身份危機</title>
      <link>/%E6%94%BF%E6%95%99%E4%B8%8D%E5%88%86%E9%9B%A2-3-%E7%A5%9E%E5%AD%B8%E7%94%9F-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%BA%BA-%E6%9E%97%E6%B7%B3%E8%BB%92%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E5%8D%B1%E6%A9%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Oct 2016 10:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%94%BF%E6%95%99%E4%B8%8D%E5%88%86%E9%9B%A2-3-%E7%A5%9E%E5%AD%B8%E7%94%9F-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%BA%BA-%E6%9E%97%E6%B7%B3%E8%BB%92%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E5%8D%B1%E6%A9%9F/</guid>
      <description>林淳軒
 「我都替你擔心，唔知這篇訪問點寫好。」
中大神學樓的天台上，林淳軒一臉認真地對記者說。
「因為，我到現在依然好混亂，好多嘢諗唔通。」他輕倚圍欄，漫無目的地望向遠方某處。
神學樓的天台，寂靜而荒蕪。只有連綿的水管、厚重的灰塵，人跡罕至。林淳軒卻說，平日除了待在宿舍房間，最喜歡的，便是在這天台蹓躂，有時發呆，有時思考。
只是有個問題，他點諗都諗唔通。
究竟自己想改變的，是教會世界，還是政治世界？
林淳軒有兩個為人熟知的身分。第一是「政治人」。身為學民思潮成員及現香港眾志成員，林龐大的身影常見於不同社運場合 — 傘運時攀過公民廣場圍欄；旺角騷亂後被控以暴動罪（及後撤控）；張德江訪港時試圖攔截車隊示威；羅冠聰選立法會，他在背後助拳。他是個政治人，這毫無疑問。
但他真正身分也是一個「神學生」。今年在神學院讀二年級的他，坦言希望改變香港教會，尤其是對政治的抽離態度。「我想令教會同社會接到軌。」林淳軒的終極目標是，若香港日後再有雨傘運動式的歷史大事發生，教會不再缺席。
這兩個身分、以至由此引申的「政治」和「教會」兩個世界，林淳軒都重視。但他亦深知，兩者之間，他必須有所取捨。
咁點算好？
 今年 2 月 12 日，林淳軒上庭後，獲戰友聲援。
 「我們在完美浪費一場社會運動的基礎」 基督教選委抽籤提名期周四剛截止，過去幾星期，不少年輕信徒都作最後衝刺，收集 20 個基督徒簽名，藉此循「個人提名」渠道入閘，參與抽籤。向來被批評對社會時事冷感的教會圈子，忽爾熱血非常。
但在林淳軒眼中，一般平信徒就算怎樣寸土必爭，都是白費心機。
全因今屆基督教選委採用兩輪抽籤制度，經四種提名途徑（個人、堂會、機構、宗派）入圍的「候選人」，須先經一輪抽籤，每組抽出 10 個代表。被抽中的 40 人再進行第二輪抽籤，挑出其中 10 人成為選委。如前文所述，由於四個組別的人數極其參差（大部分參加者都是以個人提名），所以中籤機率亦因而有別。這顯然是個不公平的制度。
偏偏許多信徒仍熱衷以個人身分參與，如同抽獎。林淳軒卻點出殘酷真相：「其實 200 個、 2000 個、20000 個人（參加），都只係抽十個出來。」就算「個人提名」十席由民主人士全取，但之後還要跟堂會、機構、宗派的中籤者洗勻再抽，結果是誰溝淡誰？顯而易見。
林淳軒認定，過程中浪費的不止是參加者的時間，更是一場群眾運動的潛在基礎。
條數是咁計的。假設最終有 500 個信徒循「個人提名」參與抽籤，每人背後有 20 個提名人支持。換言之，投入這件事的，合共有一萬個基督徒。這一萬人都是關心社會的一群，假如可以好好組織，便可掀起一場不容小覷的社會運動，劍指不公平抽籤制度。
但是無人組織。結果，萬人蜂擁參與「個人提名」，好像做了點事，卻無法推動實質改變。
「我們是，完美地浪費一場社會運動的基礎。」林淳軒慨嘆。
 十月初，「基督教反圍標抽籤大聯盟」舉行記者會，林淳軒（後排左一）亦有出席。
 更諷刺的，是真正參與社運反對制度人數之少。上星期日，主張放棄選委席位的「基督教反圍標抽籤大聯盟」在基督教協進會門外舉行燭光集會，參加者只有 50 人。
林淳軒有參與「反圍標抽籤大聯盟」的行動，他也支持要放棄基督教選委席位。在他看來，這十席最大問題在於，它令基督教界成為一個政治籌碼，「有些人要透過成為選委，然後同政府、阿爺，用一票去換個 loyalty 返來。」林淳軒直言如今基督教高層與政權勾結嚴重，而要改變現況，就想將教會從這關係網切割。棄席，令教會高層無法動用政治籌碼，就是第一步。
不過他亦明瞭，抽籤迫在眉睫，事到如今再喊棄席，根本於事無補。所以過去幾星期，他跟好些年輕信徒一樣，忙於爭取提名 — 且慢，這豈不是自打嘴巴？林淳軒做的，不是收集個人簽名，而是聯絡不同機構、教會：「總之見到基督教乜乜乜就搵，睇下他們會否 offer 到提名出來，然後轉介。」較之一同在「個人提名」組別「攬炒」，這才是正經事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【政教不分離 2】曾於教會辦《十年》放映　三年輕信徒：抽選委，是為抗議制度</title>
      <link>/%E6%94%BF%E6%95%99%E4%B8%8D%E5%88%86%E9%9B%A2-2-%E6%9B%BE%E6%96%BC%E6%95%99%E6%9C%83%E8%BE%A6-%E5%8D%81%E5%B9%B4-%E6%94%BE%E6%98%A0-%E4%B8%89%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BF%A1%E5%BE%92-%E6%8A%BD%E9%81%B8%E5%A7%94-%E6%98%AF%E7%82%BA%E6%8A%97%E8%AD%B0%E5%88%B6%E5%BA%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2016 18:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%94%BF%E6%95%99%E4%B8%8D%E5%88%86%E9%9B%A2-2-%E6%9B%BE%E6%96%BC%E6%95%99%E6%9C%83%E8%BE%A6-%E5%8D%81%E5%B9%B4-%E6%94%BE%E6%98%A0-%E4%B8%89%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BF%A1%E5%BE%92-%E6%8A%BD%E9%81%B8%E5%A7%94-%E6%98%AF%E7%82%BA%E6%8A%97%E8%AD%B0%E5%88%B6%E5%BA%A6/</guid>
      <description>左起：邱梓晉 (Ivan)、鍾禮謙 (Johnny)、劉卓洛（卓洛）
 一個尋常的星期日中午，馬鞍山一間教會，參加完崇拜的信徒如常有講有笑，如常魚貫散去。
一切如常，除了一點。這天禮拜堂門外，還站了兩名青年。二人各抱著一疊 A4 表格，每見相熟的教友，尤其是年紀相若的，便用下面的話作開場白：
「我們打算抽特首選委，你可唔可以提名我們呀？」
戴耳環、穿墨綠色 T 恤，身後印有「We can&amp;rsquo;t lose hope for democracy」字樣的男生，名叫鍾禮謙 (Johnny)；至於頭髮八二分界、皮膚白晢的，是邱梓晉 (Ivan)。兩人自小相識，一同長大，數數指頭，返了這間教會已近廿年。
「喂，你仲差幾多個？」Ivan 問 Johnny。「尚欠兩個，你呢？」
「睇吓先，呢度有 12 個……」Ivan 揭了揭手上的提名表，數算自己還欠多少簽名。「今晚我仲會見到佢哋，可以拎多四個……即係差四個。」語氣有半分緊張。
緊張，只因他倆和同一團契的卓洛，近日正努力嘗試尋找合共 60 個基督徒提名。目標是三人都循「個人提名」方法，參與基督教界特首選委抽籤。
要找 60 個教徒支持，難嗎？記者所見，有中年教友聽完 Johnny 和 Ivan 的開場白，不置可否，徐徐離去。
但亦有很多信徒樂意簽名，支持這幾位年輕人。為什麼？
剛簽完名的教友 Jackson 向記者道出原因：「基督徒中，好少有像他們幾個一樣咁關心社會的。我好想 support 他們。」
異類，由釘耳到社運 Johnny 和 Ivan 其實是幼稚園同學，就讀的幼稚園正位於教會旁邊。於是很自然地，在老師介紹和家長攜同下，二人開始參與教會聚會，由近廿年前，直至今天。
這裡的教徒，不少都是從此途徑開始接觸教會，以至決志信耶穌。以 Johnny、Ivan 、卓洛所屬的團契（教會裡，年紀相近的會被編入同一小組，是為「團契」） 為例，便有七、八人來自同一所幼稚園。
廿年前，一臉懵懂地在教會禮堂裝花扮樹，演幼稚園話劇；廿年後，同一班人在同一禮堂、對著同一個十字架上禮拜。感覺，其實都幾奇妙。
但一切不是理所當然。類似的故事在每間教會都會發生：一班人自小在教會一同唱詩歌，背金句，同喜同悲，稱兄道弟。但隨著人大了，各有各想法，有的自然離開了。
離開的原因，可能是自覺與教會主流有別。Johnny 舉例：「染了金毛啦，或者釘了耳、紋了身，玩比較重型的音樂……當然教會的人不會開宗明義叫他們走。但可能他們會覺得自己與教會格格不入，『咁係咪要離開呢？』」
這時候，Johnny 左耳的黑色耳環特別礙眼。「我是教會唯一一個釘耳的男仔。」
他正是異類。
也不單因為他的左耳。Johnny 曾為學民思潮秘書處主席，過去幾年，由反國教、推公民提名，到佔領運動，他一直站得很前。
香港不少教會其實跟溫室無異，在裡面成長的年輕人，自小唱熟詩歌，背爛金句，勤力宣教。信仰的事，或許很肉緊，但對外面世界的事，卻未必太關心。因此像 Johnny 這樣投入政治的基督徒，反而很罕見。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【政教不分離 1】前言：抽籤來了，教會後生仔做咩好？</title>
      <link>/%E6%94%BF%E6%95%99%E4%B8%8D%E5%88%86%E9%9B%A2-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E6%8A%BD%E7%B1%A4%E4%BE%86%E4%BA%86-%E6%95%99%E6%9C%83%E5%BE%8C%E7%94%9F%E4%BB%94%E5%81%9A%E5%92%A9%E5%A5%BD/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2016 18:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%94%BF%E6%95%99%E4%B8%8D%E5%88%86%E9%9B%A2-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E6%8A%BD%E7%B1%A4%E4%BE%86%E4%BA%86-%E6%95%99%E6%9C%83%E5%BE%8C%E7%94%9F%E4%BB%94%E5%81%9A%E5%92%A9%E5%A5%BD/</guid>
      <description>基督徒與教會，總有一個／一間喺左近。
根據政府資料，全港現時約有 48 萬基督徒（不包括天主教徒），即整體人口的 7%。教內人士普遍估計，真正人數比政府資料顯示更多。2009 年，有學院研究曾推算，香港基督徒數量佔人口的 16.6 %，即是六分之一。
至於教會，2014 香港教會普查數據顯示，全港現時有華語堂會 1,287 間。即是有幾多？現時港九新界的便利店數目，約為 1,200 間。換言之，在香港地，教會比便利店更多。
縱使 physically 總有一間喺左近，但近年外界一直有聲音批評，香港的教會在社會事務及政治議題上，不時隱形。以兩年前的雨傘運動為例，縱有個別教會打開大門，開放予佔領者作庇護所，但大部分香港教會所作不多。
「香港大部分教會都強調政教分離，好驚在教會談政治，會得罪人。」循道衛理聯合教會前會長袁天佑牧師說。
一切源於那四個大字：政教分離。
 資料圖片：2014年佔領運動（旺角）
 教會青年逐漸流失 本來，「政教分離」所指的，是政權與教會的分隔，用意為保障宗教自由。然而在香港，這四個字卻逐漸被引申至「教會」與「政治」的分離。
所以，教會不該參與、介入政治 — 好些教會領袖說。
假如社會無風無浪，這或許不成問題。偏偏過去幾年香港風高浪急，事事皆政治，教會這種取態便引起質疑。特別是雨傘運動後，不少年輕信徒經歷過政治覺醒，社會時事甚至已成生活不可或缺部分。分離，傻的嗎？
因此，近年不少教會都出現青少年流失的現象。
香港教會更新運動每五年進行一次全港教會普查，2014 年普查結果顯示，星期六參與教會青少年崇拜的總人數，由 2009 年的 14,325 人，跌至 7,181 人，跌幅近 50%。報告又指出，有 61.4% 受訪教會關注青少年信徒流失問題。
普查雖只反映 2014 年佔領前的數據，但實情是，經過雨傘運動後，青少年信徒流失的問題，顯然更加嚴重。負責普查的香港教會更新運動總幹事胡志偉牧師向《立場新聞》表示，雨傘運動將世代之間的差異、矛盾白熱化，不少年輕人眼見教會內的成年人「唔受我玩」，取態各異：部分為履行宗教責任，唯有繼續留在教會，卻默不出聲，把怨氣吞進肚子裡；部分對教會特別不滿的，索性離開，在外面游離。
「這不表示他們不愛教會，不愛耶穌，只因為覺得以前返的堂會，有某些做法，某些執事，某些教牧，令到他們好傷感地離開。」胡志偉稱。
 （資料圖片，攝：朝雲）
 袁天佑同樣將青少年信徒流失的現象與教會的「政教分離」拉上關係。在 928 晚上打開教會大門接待佔領者的他，曾被不少來自其他教會的信徒問道：「為何你的教會可以開放給佔領者，我間教會連廁所都唔畀？」袁天佑稱，佔領運動來得突然，不少教會向來強調「政教分離」，自然措手不及。
在保守教會「趕客」的同時，對關注政治的信徒來說，取態開明的教會自然有吸引力。袁天佑回憶，佔領後來他教會參與聚會的年輕信徒，明顯增加。
身為牧師，他當然歡迎。但他同時又會奉勸對方，不妨嘗試體諒自己教會的牧師、掌執。
「每間教會總有問題，今天你覺得這問題接受不了，轉了教會，又可能見到另一問題，接受不了。」袁天佑認為，與其因政治立場轉會，不如留守原處，努力促成改變。
「不要失去信心和盼望，應該想想，能否在自己教會裡面多些參與，令到教會都改變呢？」
 （資料圖片，袁天佑牧師）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
