<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中間道 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E4%B8%AD%E9%96%93%E9%81%93/</link>
    <description>Recent content in 中間道 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Sep 2017 20:16:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E4%B8%AD%E9%96%93%E9%81%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【中間道．5】要和解定要團結　溫和民主派的困局</title>
      <link>/articles/%E4%B8%AD%E9%96%93%E9%81%93-5-%E8%A6%81%E5%92%8C%E8%A7%A3%E5%AE%9A%E8%A6%81%E5%9C%98%E7%B5%90-%E6%BA%AB%E5%92%8C%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E7%9A%84%E5%9B%B0%E5%B1%80/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2017 20:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%AD%E9%96%93%E9%81%93-5-%E8%A6%81%E5%92%8C%E8%A7%A3%E5%AE%9A%E8%A6%81%E5%9C%98%E7%B5%90-%E6%BA%AB%E5%92%8C%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E7%9A%84%E5%9B%B0%E5%B1%80/</guid>
      <description>林鄭月娥當選特首，民主黨領導層在候任特首辦與她會面。（民主黨圖片）
 個個都話要攞中間派選民，其實邊個至係中間派選民？
在政治學者葉健民眼中，有一群「中間派」選民，他們不是新民黨袁彌昌口中的政治冷感沉默大多數，也不如田北辰所想那樣容易被建制派吸納。
他們一直有投票，也有政團代表發聲。
到底他們是誰呢？
就是民主黨支持者。
*　*　*
葉健民的想法，與曾俊華幕後軍師羅永聰不謀而合。
羅永聰選後在一場分享會上曾經說，曾俊華成功吸引大批市民支持，顯示「淺藍」與「淺黃」的中間路線，在香港有很大的空間和市場。他之後舉出一例，「你睇民主黨在立法會選舉五區贏得幾輕鬆，hea 住贏。湯家驊做唔到，因為唔夠中間囉。」
論支持度，民主黨與曾俊華當然無得比，曾俊華在特首選舉民調支持率高峰期達六成；在立法會地區直選選舉得票比例，民主黨的支持度只有一成（超級區議會則有38%）。
但毫無疑問，在羅永聰眼中，這班對自由、民主有一定追求的支持者，卻是曾俊華高民意的重要基礎。
 曾俊華幕後軍師羅永聰在選戰後，出席民主黨前主席劉慧卿的網台節目。
 民主黨領導層與曾俊華，確實行得很近。早在特首選舉前一年，民主黨已打破此前8年的慣例，支持曾俊華以財政司司長身分發表任內最後一份預算案，向對方示好。到競選過程，民主黨7名議員率先提名，表態票投曾俊華；曾俊華在愛丁堡廣場舉行造勢大會，多名民主黨議員均有現身。
相比其他或堅持投白票、或含淚撐曾的非建制選委，民主黨企得更前，更真心，懶理同路人批評。
離開民主黨多年的城大公共政策學系教授葉健民，至今仍十分留意民主黨路向。自2010年支持政改方案後，民主黨在多場選舉中被狙擊，輸掉部分議席，但好歹仍是區議會中，非建制派最大的勢力。他們又於去年立法會選舉奪得7席，是非建制政團最多議席的政黨。
網民有網民鬧，但選舉結果證明，民主黨路線仍然受一部分人擁戴，「不是說很多人支持 … 但民主黨似乎又餓不死，有自己的生存空間。」
葉健民相信，這與民主黨對自己路線的堅持，不無關係。例如談到中國人身份認同，又或者對一國兩制的支持，民主黨至今仍然沒有因政治潮流而改變，「有些說話無人敢講，但民主黨仲敢好大聲、輕鬆地講，『我是中國人』。」
「哪一個有頭有面的泛民光譜人物，今時今日可以好大聲好清楚咁講『我係中國人』、支持一國兩制呢？」葉健民問。
又以議會抗爭手段為例，民主黨是現有少數會與激進派劃清界線的民主派政黨，葉健民認為，這是他們得分的原因，「過去青年新政在議會衝撃（試圖進入議事廳宣誓），他們的態度都係譴責。」
在葉健民眼中，真正務實派（相比「溫和派」或「中間派」，他認為「務實」更貼切）應具備政治上的實力，傾向解決現時困局多於純粹重申自己立場；著眼點是解開中港矛盾，不抗拒接觸建制，而且明白現有政局的局限。
而民主黨正是如此：它擁有民主思路、新思維沒有的實力（即議席）；面對近年港獨、自決派冒起，民主黨敢於劃清界線；往績顯示民主黨不抗拒接觸建制，亦傾向用商討手法解決困局。
「我們現有光譜裡，民主黨才是真正的務實派。」葉健民總結。
 葉健民
 當曾俊華現象把這一班包括了民主黨支持者在內的「淺黃」，以及政治上相對冷感的「淺藍」，匯集成龐大的中間路線，特首選舉之後，這條路線到底會何去何從？
評論人劉細良在曾俊華敗選後預測，北京欽點會令這些支持者產生政治怨懟，不滿共產黨踐踏香港人感情。這股失望、不滿情緒，短期未必能轉化成政治運動，但將為低迷的反對運動添上生力軍。
民主黨副主席羅健熙，雖認同確有此潛力，但對於民主黨能否收割「曾俊華現象」的成果，他有很大保留。
「他們（曾俊華支持者）在投票上不是最堅定的一堆，比較像白紙，可塑性高，但要堅實支持民主派、民主黨，我覺得不會。」
「由誰收割，就是溫和泛民到溫和建制之間的一次競爭。未來幾年發生什麼，陣營之間如何互動，會影響到他們如何投票，或者導致他們匿返埋。」變回特首選舉前的沉默大多數。
另一民主派大黨公民黨黨魁楊岳橋則坦言不懂預測，「究竟有幾多淺藍，隨住曾俊華落敗的不忿慢慢變咗淺黃？還是淺黃覺得其實隔離都幾好？… 最真實的民意，只能透過選舉展現。」
選舉未至，但若果從民調看，林鄭上任兩個月，特區政府民望顯著上升，最新滿意率為41%，不滿率為35%，滿意率淨值達5%，創2010年9月以來最高。
對北京的「政治怨懟」，似乎沒有出現。
大和解，可能嗎？
前路很難估計，又或者我們應該問：溫和民主派走向中間一點，會否吸納到這股潛在中間選民力量？
就在林鄭月娥當選不足一個月，民主黨主席胡志偉釋出善意，他接受《明報》訪問時，提出極為爭議的「大和解」，建議特首運用權力，特赦佔領行動中所有參與者，同時赦免「七警」和退休警司朱經緯。大和解建議變成政治震撼彈，網上罵聲四起，黨內爭議不止，胡志偉事後還一度辯稱「個人意見」，最終收回建議，向公眾道歉。
我們事後邀請胡志偉訪問，希望談「大和解」、對中間路線的想法，但他最後以「無咩好講」為由拒絕。
 胡志偉
 屬於民主黨年輕一代溫和代表的羅健熙則認為，民主黨未因林鄭當選而改變，只是林鄭比梁振英靠近他們，令雙方分歧沒有梁振英年代那樣大。
因此林鄭主政下，民主黨反而更難定位，「同梁振英全面開戰當然無問題。但當對手的手腕好啲、無咁乞人憎，你揀的戰場就要小心。」
比如民主派陣營認為36億元的教育撥款有不少未如人意的地方，但羅健熙以及民主黨的判斷卻是，這並非與政府角力的恰當戰場，因為他們的選民對教育撥款這類民生議題相當上心。
「如果次次都同佢開戰，例如教育（開支）都開戰，無差別地開戰，你係不停削弱自己的基礎。」教育界向來是民主陣營的票倉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【中間道．4】以中間之名　進撃的建制派</title>
      <link>/articles/%E4%B8%AD%E9%96%93%E9%81%93-4-%E4%BB%A5%E4%B8%AD%E9%96%93%E4%B9%8B%E5%90%8D-%E9%80%B2%E6%92%83%E7%9A%84%E5%BB%BA%E5%88%B6/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2017 17:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%AD%E9%96%93%E9%81%93-4-%E4%BB%A5%E4%B8%AD%E9%96%93%E4%B9%8B%E5%90%8D-%E9%80%B2%E6%92%83%E7%9A%84%E5%BB%BA%E5%88%B6/</guid>
      <description>「我好好彩跟過阿 Sir（曾俊華），否則都無信心 take up 這份工。」袁彌昌說。
袁彌昌曾是曾俊華競選辦大員。特首選舉落幕，他離開競選辦，休養生息，一天收到封電郵，內容是：「相信你已經休息夠，不如相約見面？」
寄件人，叫葉劉淑儀。
6 月初某天，咔嚓咔嚓，鎂光燈一閃一閃。袁彌昌一身藍色西裝，於新民黨灣仔總部的大標誌前，與葉劉淑儀握手合照。他獲聘成為新民黨政策總監。
 6 月 12 日，新民黨主席葉劉淑儀與袁彌昌合照，歡迎他加入新民黨。（圖：新民黨 facebook）
 袁彌昌的目標非常明確：要替新民黨吸納曾經支持曾俊華的中間選民。
「如果阿爺可以放行我們新民黨（向中間）移過一點，咁至少可以幫你（阿爺） capture 返那些中間的人。」
針對中間板塊，建制派早已蠢蠢欲動。
*　*　*
田北辰：我是走中間路線的建制派
建制派打出「中間路線」的旗號，從來不是新鮮事。
早在 2011 年 1 月，一個新成立的政黨，便以「親近民心，革故求新」為口號。它的創黨目標，是要回應社會沉默大多數，顧全香港整體利益，走理性務實的中間路線。當時，不少人對這政黨寄以厚望，認定它有力成為一股政壇新力量。
該黨副主席當時說：「我加入新民黨的原因之一，是確信新民黨與我走中間路線的理念一致，而且具獨一無二的強大顧問團及研究精英，作為政策研究的後盾，可貫徹走艱難的中間路線。」[1]
沒錯，那個政黨叫新民黨。上面一席話來自新民黨前副主席田北辰，日期是 2011 年 1 月 14 日。
 新民黨成立典禮（圖：新民黨 facebook）
 六年過去，新民黨的中間路線走得如何？田北辰以實際行動作出回應。今年 4 月 10 日，他在立法會召開記者會，宣布退出新民黨。
「無論如何，我可以肯定地和大家說，我繼續堅守愛國愛港的身份，會盡最大努力為落實一國兩制作出貢獻，不忘初衷。我祝葉太和新民黨繼續發展順利，在愛國愛港這條路上，我們雖然不是坐在同一班車，但都是旁邊的線上 ……」
當日因「確信新民黨與我走中間路線的理念一致」而加入，田北辰如今退黨，正因當天的確信終於落空。他自言，一向主張與政府、中聯辦保持距離，但新民黨近年卻反其道而行 — 黨主席葉劉淑儀獲邀加入行會，不時為政府政策護航；去年黨慶新民黨第一次邀請中聯辦官員出席宴會；立法會選舉翌日葉劉又被記者發現曾進入中聯辦。
田北辰說，近年落區接觸市民，總有不少人走近說：「我鍾意你，但你個黨唔知代表啲乜 …… 因為你拍檔有啲嘢我不是太鍾意。」他發現，「新民黨」原是自己的一大負累。
因此他退黨，並希望此後能成為一個獨立於政黨以外、走中間路線的建制派。
「『走中間路線』的意思是，我不代表任何利益階層；我不代表有錢佬、基層任何一方。我每做一件事都是拿著事情的本質，純粹從道理方面講道理，睇香港整體長遠利益，而不止是某部分人的利益。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【中間道 ‧ 3】為何曾俊華做到　民主思路做不到</title>
      <link>/articles/%E4%B8%AD%E9%96%93%E9%81%93-3-%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E5%81%9A%E5%88%B0-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%80%9D%E8%B7%AF%E5%81%9A%E4%B8%8D%E5%88%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 20:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%AD%E9%96%93%E9%81%93-3-%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E5%81%9A%E5%88%B0-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%80%9D%E8%B7%AF%E5%81%9A%E4%B8%8D%E5%88%B0/</guid>
      <description>曾俊華、湯家驊，圖片來源：民主思路 facebook
 民主思路成立宣言如此說：
 「我們決心爭取社會最廣泛的支持，盡最大努力重建各方互信，堅守原則。」
 民主思路組織使命之一，是要凝聚社會上大多數民主派支持者。
不過，莫講話爭取社會上最廣泛的支持、凝聚民主派支持者，民主思路至今連自己人都團結不到。
民主思路Facebook上有一幅創會成員合照，相中人大部分已退出。如陳祖為（前民主思路聯席召集人）、葉健民（聯席召集人）、張楚勇（前秘書長）、劉培榮（前聯席召集人）、袁彌昌（前總幹事）、司馬文，全都是前成員。
成立兩年，創會成員，如今已各行各路。
 2015年，民主思路成立，創會成員至今已悉數離去。（民主思路 facebook）
 成立於2015年中，民主思路雖以智庫定位，從未有掩飾參選意圖。成立數月後，民主思路便委托港大民研進行民調。民調發現，自稱「傾向中間派」的市民高達四成，相比起來，傾向民主派只有不足三成，傾向建制派只有一成。
湯家驊當時認為，數據體現民主思路視野和方向正確，獲廣大市民認同。他更特別點出，數字打破了泛民建制六四黃金比，「有可能很多香港人認為，自己是中間派，但選舉時無中間派，只能投民主派或建制派。」
2016年立法會選舉，民主思路派出新人黃梓謙、麥嘉晉出選。陳祖為當時對決定有點意外，「我無諗過咁快，無諗過就係去年的立法會選舉。」
幻想中的「中間票倉」，終於沒有出現。
知名度較低的黃梓謙、麥嘉晉落敗，未必令人意外。大家視之為民主思路同路人的新思維狄志遠得票，亦遠遠未及當選門檻，還有本來民調中有力爭到席位的王維基、方國珊，同告落選。
中間派候選人全軍盡墨，真正投票予中間派的選民，只有4.8%（註1）。民主思路未見得獲大眾支持，就連湯家驊其後參選法律界選委，同樣落選。
反而，當時仍是財政司司長的曾俊華，短短數月間，卻崛起成政界明星。
同樣是「修補撕裂」，由曾俊華說出來，卻有不一樣效果。競選期間，他的民望扶搖直上，民調支持度長期超過四成，至選舉後期更加過半，成為眾望所歸的「薯片叔叔」。
為什麼曾俊華成功吸納大批支持，民主思路卻無法做到？
 3 月 24 日，曾俊華在中環舉行造勢大會，數千人響應。
 湯家驊眼中的曾俊華
特首選舉之後，我們帶着這個疑問，來到湯家驊的律師樓辦公室。
聽見曾俊華的名字，湯家驊的批評滔滔不盡。
他眼中的曾俊華，幾乎一無是處：無理念、無路線、無目標。「我們民主思路出了一本書，對我們的政治理念，怎樣看民主，怎樣解決社會問題，有很詳細的論述。但我從未見過曾俊華有。不要說論述，他連公開演講其實都無。」
「我從來無聽過他講如何爭取民主，從來無聽過他想怎樣處理中港關係。他連自己和中央的關係都搞唔掂。鼓動香港人、逼中央就範，係咪就係解決中港關係的方法？」
曾俊華不是提出「修補撕裂」的理念嗎？
「要怎樣修補（撕裂）才是重點。曾俊華沒提出怎樣修補，他似乎話，我企在這裡就可以修補到，如果咁簡單，香港過去咁多年不用咁痛苦啦。」
湯家驊怪罪曾俊華本人正是撕裂元兇。「他的支持者在網上用極度卑劣的手法攻撃對方，其實不單無彌補社會撕裂，還加深了撕裂……攻撃對方的明顯是民主派，被攻撃的明顯是建制派，你繼續用粗言穢語去攻撃對方，怎樣修補兩派之間的撕裂呢，他不單修補不了，選完之後撕裂還加深了。」
如果要他說曾俊華唯一優勝之處，是選舉策略。
這一點，湯家驊不得不服，也認為值得學習。這次選舉印證了香港有很多中間派支持者，只渴望有一位領袖帶領，「我提出的異議，不是他的效果，而是他的理念。」
湯家驊又覺得，某程度上，曾俊華現象只是形勢使然。
「其實今次特首選舉很吊詭。」
湯所指的「吊詭」，是指今次特首選舉沒有民主派代表出選，「即是說兩個建制派的人之中（編按：候選人還有胡國興），（選擇）一個較合香港人的口味……這個模式是否可以轉化到一般（議會）選舉的模式呢，我不肯定。」
湯認為，中央早期表態支持林鄭，令民意倒向曾俊華一方，「假如今次中央不是咁明顯去撐林鄭，令香港人有種反感，令民主300+要制衡西環，撐一個中央唔撐的人……如果沒這件事，有否曾俊華效應？」
「我很懷疑。」湯家驊嘆道。
持近似觀點的，還有身兼港區人大、特首選舉當然選委的田北辰。田北辰認為，曾俊華辦事能力確實「無林鄭咁高」，但優勝之處是親和力。從沒有披露投票取向的田北辰認同，公眾對中央欽點林鄭的反感，變相幫了曾俊華一把。
「很多人根本對曾俊華認識不深，不記得他做過什麼大事。」
從民主思路出走、曾為曾俊華助選的袁彌昌，卻持反對意見。他認為「曾俊華現象」，不可能如此簡單總結。
 湯家驊
 袁彌昌：「曾俊華現象」背後的民粹
3月24日，中環愛丁堡廣場，成千上萬、沒有選票的香港人，圍繞一架雙層巴士，為主角曾俊華歡呼吶喊。台下，有民眾舉起「我要曾俊華」的黃色標語、有手持一塊薯片讓記者拍照的民主黨涂謹申、還有「民主300+」一批早已表態撐曾的選委。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【中間道．2】無法改變湯家驊　唯有離開民主思路 — 訪陳祖為</title>
      <link>/articles/%E4%B8%AD%E9%96%93%E9%81%93-2-%E7%84%A1%E6%B3%95%E6%94%B9%E8%AE%8A%E6%B9%AF%E5%AE%B6%E9%A9%8A-%E5%94%AF%E6%9C%89%E9%9B%A2%E9%96%8B%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%80%9D%E8%B7%AF-%E8%A8%AA%E9%99%B3%E7%A5%96%E7%82%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2017 18:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%AD%E9%96%93%E9%81%93-2-%E7%84%A1%E6%B3%95%E6%94%B9%E8%AE%8A%E6%B9%AF%E5%AE%B6%E9%A9%8A-%E5%94%AF%E6%9C%89%E9%9B%A2%E9%96%8B%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%80%9D%E8%B7%AF-%E8%A8%AA%E9%99%B3%E7%A5%96%E7%82%BA/</guid>
      <description>「天下無不散之筵席，本人已正式離開民主思路。」8 月 5 日晚上，陳祖為在 facebook 寫以上文字的時候，還以為此事沒太多人理會。而為免引起談論，他決定不透露離開的原因。
料不到退出決定卻成了新聞，備受外界關注。陳祖為拒絕解釋原因的舉措，還引來一些質疑。有專欄作家批評他沒清楚說明理由，是政治倫理上不負責任，對支持者有欠交代。
自問十分看重政治倫理的陳祖為，有點反思。
「起初我不打算講咁多，想讓人知道退出就算。」近日不少人藉他離開一事批評民主思路召集人湯家驊。「這不是我的原意，我都唔想出聲。」
後來他改變主意，因為與其靠別人覆述，還不如由自己親口解釋。因此他答應《立場》專訪，娓娓道來他的溫和政治理念，以及退出民主思路的真正原因。
冰封三尺非一日之寒。言談間陳祖為坦承湯家驊言論向來惹火，既無助收窄社會分歧，亦有違溫和路線的原意。在民主思路這兩年，他多番力勸卻不得要領，直至對方近月加入行會，言論愈來愈傾向建制，陳祖為終按捺不住，決心離開。
「佢（湯家驊）條路相對民主思路要行的路，愈行愈遠。既然我無辦法改變到佢……」他苦笑。「咁唯有我自己離開。」
溫和路線的障礙
陳祖為是港大政治與公共行政學系教授，提倡溫和政治多年。他曾為公民黨創黨成員，其後因認為該黨逐漸激進而淡出，2014 年正式退黨。翌年年中，同樣決定離開公民黨的湯家驊向他招手，陳祖為因信任對方，遂決定加入，成為民主思路聯席召集人之一。
民主思路成立之初，以「修補裂痕，重新上路」為口號，又聲言要在「放棄真普選」和「全面對抗」之間，走第三條路。這些主張，都與陳祖為多年來的溫和理念，不謀而合。
 民主思路成立記者會
 但不久他便發現，民主思路要走溫和路線，路上最大阻礙正是湯家驊本人。
「佢（湯家驊）本人個性比較直言、很有自信。但他的高調 profile、political style，跟民主思路想 achieve 的並不脗合。」
可以想像，若在民主黨一類大黨，由於黨內有眾多代表人物，一個半個「湯家驊」未必會動搖整個組織的公眾形象；偏偏民主思路只是個小智庫，而且除湯以外，骨幹全為學者。換言之，社會大眾大多透過湯家驊一個人的言行，去理解民主思路的理念，以至何謂「溫和路線」。
問題由此而來。「對溫和路線來說，the messenger is more important than the message。人家不信你個 messenger 是溫和路線，你就死得。」
陳祖為嘗試過力挽狂瀾。過去兩年，他多次私下向湯家驊表達不滿，但對方沒有改變，於重要理念上，繼續我行我素，從不因顧全組織而作出讓步。「所以我的結論很清楚，他不是搞組織的人。」陳祖為逐漸淡出民主思路的事務，直至近一兩個月，下定決心離開。
導火線自然是湯家驊入行政會議。
陳祖為澄清，自己並不是反對湯家驊加入行會的決定 — 「如果他不是民主思路的領導，that&amp;rsquo;s fine，this is his choice。」他重申，走溫和路線的人，絕對可以進入建制或泛民陣營 — 前提是要達至建立互信、促進對話等溫和派的目標。
外界一直有聲音批評，湯家驊的決定是「求榮」、「變節」、「原形畢露」，陳祖為稱不會這樣形容對方。「我不想估人的動機。佢心裡面諗咩，我真的不知道。」
他關心的是湯的言行對民主思路，以至整條溫和路線的影響。「一個行政會議的人，要領導一個出面的組織，如民主思路，好容易讓人覺得變咗一個建制組織。你一定要拿捏得好好。」
湯家驊不能再代表溫和派
所以重點在於湯家驊的「拿捏」。
「他很率直，有些惹火的言論，好多時候主要是批評泛民，建制少啲。一方面不成比例，而且批評時常帶入情緒，批評人家背後的動機、誠信、智慧。」陳祖為批評，湯家驊近月言論愈來愈遠離民主思路的溫和宗旨。
例子多不勝數。像一地兩檢議題，袁國強引用《基本法》20 條作為法理依據，引起部分公眾激烈迴響。湯家驊卻在政府公布方案翌日受訪，表示這做法是「人大憲制上權力」，絕對可行，又指有關決定是由人大常委作出，故本地司法覆核成功機會很低。
陳祖為看來，這話不應出自溫和派口中。
「就算你覺得這條路在法律上是行得通，不能被駁倒，到法院都不會失敗，這也只是其中一個角度。」他指出政府引用 20 條的手法「史無前例」、「好肉酸」，公眾的憂慮言之成理。因此，作為溫和派，理應顧全各方利益，回應大眾憂慮，努力尋求解決方法，而不是像湯家驊般，大條道理，為政府護航。
「雖然他認為自己只是從法律角度講嘢，是其是、非其非，但形象上就讓人覺得，他是用法律觀點去維護政府的立場。作為一個溫和 messenger，你要 build bridges，不能純粹講『是其是、非其非』。」陳祖為認為，若溫和者未想到一個能平衡各方的解決辦法，可選擇暫時噤聲。「但他（湯）卻選擇一個好高調發表意見的方式，而且無考慮過（反對一地兩檢）這班人。咁的確形象上會讓人覺得，你係親咗建制囉。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【中間道．1】前言：各股政治勢力　游弋於灰色地帶</title>
      <link>/articles/%E4%B8%AD%E9%96%93%E9%81%93-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%90%84%E8%82%A1%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8B%A2%E5%8A%9B-%E6%B8%B8%E5%BC%8B%E6%96%BC%E7%81%B0%E8%89%B2%E5%9C%B0%E5%B8%B6/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2017 13:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%AD%E9%96%93%E9%81%93-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%90%84%E8%82%A1%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8B%A2%E5%8A%9B-%E6%B8%B8%E5%BC%8B%E6%96%BC%E7%81%B0%E8%89%B2%E5%9C%B0%E5%B8%B6/</guid>
      <description>湯家驊一直有「香港中間路線推手」的稱號。他說，2006 年與梁家傑、吳靄儀、余若薇一同創立公民黨時，已希望能爭取中間派支持。
「現在（公民黨）當然做不了啦。」
2015 年他退出公民黨，另創民主思路，明言要走出建制與泛民以外的第三條路。這條路，外間稱之為「中間路線」。
湯家驊原來不同意這稱號：「我從無講過我們是中間路線。『中間』這兩個字容易令人誤會是兩極加埋除二，這是完全錯誤的。正如我們個名，我們要爭取民主的。這樣已不是中間。」他堅持，自己和民主思路走的是溫和民主路線。
 行政會議成員 湯家驊
 2017 年 7 月 1 日，林鄭月娥成為香港新一任特首，湯家驊備受重視，獲委任為行政會議成員，正式成為建制一部分。
這一刻，究竟他屬於建制派、民主派，還是中間派？很多人都有疑問。
*　*　*
何謂中間？
以前這不成問題。在湯家驊等人為此路線搖旗吶喊之先，中間派一直為大眾所忽略。原因也簡單：近年來，香港政治一直呈二元對立格局，一端是親政府、親北京的建制陣營，另一端是反對政府、抵抗中央的非建制派。
然而即使在同一陣營內，不同派別政治勢力對待政府、北京的態度，不時存在矛盾。以非建制陣營為例，立法會最後一次財委會會議上，民主黨黃碧雲提出將表決響鐘時間由五分鐘減至一分鐘，確保 36 億教育撥款及其他民生事項得以通過，舉動便引來同路人不滿。自從林鄭月娥新班子上場，在「全面抵抗」與「又傾又砌」之間，非建制派不同勢力取態分歧。
 2017立法會最後一次財委會前，非建制派開會商議應對方法。
 建制陣營之內，立場也不見得永遠一致。過去幾年，不時有建制派以「壞孩子」之姿現身，如擅長「抽水」的田北俊、說話往往有弦外之音的曾鈺成、曾指特首選舉出現「有形之手」的田北辰，似乎與傳統唯命是從的建制派劃清界線。
如此看來，「建制 vs 非建制」的理解 — 一端完全奉迎北京、港府，另一端堅持全面抵抗北京干預、香港赤化 — 未必能反映全貌。兩者中間，有一片灰色地帶。
溫和泛民、開明建制、中間政團，盡在其中。
*　*　*
曾經，提起「中間路線」，大部分人只想起兩個政團 — 民主思路、新思維，以及相關一堆人名：湯家驊、狄志遠、黃成智。隨著 2016 年民主思路與新思維各自派人出戰立法會選舉低票落敗，「中間派」的聲望亦跌至谷底。
2017 上半年，「曾俊華現象」的出現，偏偏顛覆、拉闊了許多人對「中間」的想像。其幕後軍師羅永聰選後在一場分享會上更直言，曾俊華成功吸引大批市民支持，顯示中間路線在香港有很大的空間和市場：「你睇民主黨在立法會選舉五區贏得幾輕鬆，hea 住贏，但湯家驊做唔到，因為唔夠中間囉。」
被忽略的中間板塊，再次備受關注。
過去幾個月，隨著特首選舉落下帷幕，特首由梁振英換成林鄭月娥，政府吹起「和風」，不少政團落力打出「中間」、「溫和」、「和解」、「務實」等旗號，在灰色地帶內徘徊、游弋、開墾。
 田北辰
 這邊廂，田北辰退出新民黨，聲言要站於泛民與建制的「鹹淡水交界」，當一個獨立中間派；袁彌昌加入新民黨，稱要引入曾俊華競選辦的成功經驗，助新民黨走中間路線；民主思路召集人湯家驊加入行政會議，稱希望更有效影響施政，助政府與民主派搞好關係。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
