<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>至少有歌 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C/</link>
    <description>Recent content in 至少有歌 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Dec 2021 19:09:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【至少有歌．7】後記：音樂浪潮起伏，是香港人同存共感的憑證</title>
      <link>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C7%E5%BE%8C%E8%A8%98%E9%9F%B3%E6%A8%82%E6%B5%AA%E6%BD%AE%E8%B5%B7%E4%BC%8F%E6%98%AF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%90%8C%E5%AD%98%E5%85%B1%E6%84%9F%E7%9A%84%E6%86%91%E8%AD%89/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2021 19:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C7%E5%BE%8C%E8%A8%98%E9%9F%B3%E6%A8%82%E6%B5%AA%E6%BD%AE%E8%B5%B7%E4%BC%8F%E6%98%AF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%90%8C%E5%AD%98%E5%85%B1%E6%84%9F%E7%9A%84%E6%86%91%E8%AD%89/</guid>
      <description>「至少有歌」專題的源起，來自 8 月底一個周末。
那個周末，香港樂迷異常忙碌 — 方皓玟紅館、MLA 麥花臣、黃妍九展和 AGA x Dear Jane 會展同時開 show；也就是那幾天，Colin 宣布將結束開播八年的電台節目《廣東爆谷》，離開 903，自此一檔專門播廣東歌的音樂節目從大氣電波消失。對此一消息，樂迷迴響（主要是惋惜）相當大。（見 Colin 專訪）
我們開始感受到，香港流行音樂正在「回歸」— 或者正確一點說，是香港樂迷「回歸」，重投本地音樂懷抱。
更重要是，大家如今愛戴的似乎不止於 MIRROR 等主流中的主流，即使被視為非主流的一些獨立單位，一樣大有捧場客。
9 月，九展有一場盛大的 line up 騷，28 個單位包括岑寧兒、王菀之、周國賢，又有逆流、Instinct of Sight、Room307、JB⋯⋯名副其實音樂界「大晒冷」。主辦方是 Tone Music，至少有兩成員是去年初結業的音樂場地 TTN 主理人。當時 TTN 結束曾發文，慨嘆音樂演出業勢單力薄，「一個浪冚埋來就要收皮」。
年初音樂人一首自嘲的〈樂壇已死〉（當時專訪見此），面世後情況卻正相反，整個 scene 愈來愈熱鬧。我們想記錄衰落和復興，如何在短時間內形成一股浪潮，由是有了這題目。
「至少有歌」專題連同前言及此後記，一共有 7 篇文章。我們先訪問與主流音樂工業關係較密切的幕後創作人，包括填詞人小克及音樂監製 Edward Chan，然後再聽致力打破「主流」與「非主流」界線的 Tone Music 及今年新人歌手 Gareth T. 的分享。最後再從串流音樂平台的數據，與樂迷的現身說法，編織 2021 年香港人與香港音樂重新交往的故事。
誠如受訪者所說，樂壇生態、結構問題存在已久，社運、疫情和集體情緒都成了催化劑，令產出和關注度同時膨脹，形成熱潮。最重要的原因，是人們需要情緒出口，像小克道，「這兩年最緊要係咩？係 Healing。」
音樂治癒人心。這兩年的很多時候，城裡人每日面對離散，和熟悉的事物人情的消散，失去的太多，需要慰藉，音樂就成了出口。當人們聽一樣的歌，彷似就能捉緊相連的一點聯繫，像曾經同存共感的憑證，穿過高牆跨越地域，同行相伴。
所以浪潮的澎湃，其實是不斷吮吸人的情緒而來，當浪潮起伏，才會有向前的能量。社會或仍每天崩壞，風浪或不止息。只願每一個浪潮，最終都會航往重生。
文：丁喬</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【至少有歌．1】前言：香港在破，香港流行音樂在立</title>
      <link>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C1%E5%89%8D%E8%A8%80%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%A8%E7%A0%B4%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B5%81%E8%A1%8C%E9%9F%B3%E6%A8%82%E5%9C%A8%E7%AB%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Nov 2021 19:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C1%E5%89%8D%E8%A8%80%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%A8%E7%A0%B4%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B5%81%E8%A1%8C%E9%9F%B3%E6%A8%82%E5%9C%A8%E7%AB%8B/</guid>
      <description>2021 無疑是香港大變之年。有說這是「變革」、「整治」、「改造」、「完善」，但更多人心中的形容詞是「崩壞」、「毀滅」、「瓦解」。
這體現於每個範疇，體現於每個專業，體現於每個香港人，如你和我的每日生活、每口呼吸。
在一片廢墟之中，唯獨一個範疇浩浩蕩蕩迎來另一新世紀。說的是香港流行文化，前所未有地備受注目，甚至（意外地）盛載無數大眾的情緒、能量。
例子多不勝數。單是近日商台叱咤展開投票，歌迷表態之踴躍，以至粉絲動員的力量，便遠超以往想像。有人甚至很自然地聯想起，香港選舉制度被「完善」前的情景。
整個浪潮裡，最矚目的當然是 MIRROR。許多人因此得出一個簡單結論：MIRROR 爆紅，所以多咗人聽歌，留意香港樂壇 — 這個說法有它的道理，但中間的脈絡、細節，值得仔細研究，方能呈現一個更複雜的香港現象。
因為這個專題，近日跟不少樂迷促膝詳談（中間夾雜不少肉緊歌聲），對於 2021 年香港樂壇突然受關注的現象，有一些新發現：
 一、這一年，確有很多香港人擱下 K-Pop、歐美流行，重新接觸香港歌手的作品；切入點通常是大型樂壇頒獎禮，如年初的叱咤，4 月的 Chill Club 頒獎禮
二、他們當中不少是因 MIRROR 而重新注視香港流行音樂，但視線卻沒有停留在單一偶像身上，而是開始聽林家謙、Serrini、RubberBand、岑寧兒、MC、曾比特…（下刪一百個名字）
三、單純聽歌以外，許多人開始對作品背後的故事感興趣
四、他們不止凝視主流歌手，有些樂迷漸漸留意更多以往被視為非主流的歌手、組合、Band。演唱會、live show 較以往興旺
 如果願意了解，這個現象可能比我們想像中更為繁複，也更為有趣。
《立場新聞》最新專題「至少有歌」，嘗試透過填詞人、歌曲監製、演唱會搞手、歌手、樂迷等樂壇不同崗位人物的訪問，扼要記錄及呈現出 2021 年香港其中一個最特別（可能亦是最不令人壓抑）的現象。
受訪者都是在浪潮裡的人。但假如將眼界放開一點，你就會發現，他們身處的浪潮，其實在真切地反映，香港人今年的情緒、慾望，以至生存狀態。
今年 9 月，擅長做 Music Show 的前 903 DJ Colin 告別電台，我們跟他做了一次專訪。以前他的節目《廣東爆谷》有句簡介，「只要有廣東歌，就不會有世界末日！」，訪問中我們問他現在如何看待這一句，Colin 苦笑，說想將之改成：「當有世界末日，我仍然聽緊廣東歌。」
世界末日，至少有歌。這就是 2021 年的香港。
文／阿果</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
