<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>賽馬會藝壇新勢力 2019 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E8%B3%BD%E9%A6%AC%E6%9C%83%E8%97%9D%E5%A3%87%E6%96%B0%E5%8B%A2%E5%8A%9B-2019/</link>
    <description>Recent content in 賽馬會藝壇新勢力 2019 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 Apr 2020 14:39:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%B3%BD%E9%A6%AC%E6%9C%83%E8%97%9D%E5%A3%87%E6%96%B0%E5%8B%A2%E5%8A%9B-2019/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>來，跟莎士比亞展開一場永不休止的捉迷藏</title>
      <link>/articles/%E4%BE%86-%E8%B7%9F%E8%8E%8E%E5%A3%AB%E6%AF%94%E4%BA%9E%E5%B1%95%E9%96%8B%E4%B8%80%E5%A0%B4%E6%B0%B8%E4%B8%8D%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%9A%84%E6%8D%89%E8%BF%B7%E8%97%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2020 14:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BE%86-%E8%B7%9F%E8%8E%8E%E5%A3%AB%E6%AF%94%E4%BA%9E%E5%B1%95%E9%96%8B%E4%B8%80%E5%A0%B4%E6%B0%B8%E4%B8%8D%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%9A%84%E6%8D%89%E8%BF%B7%E8%97%8F/</guid>
      <description>「Who’s there?…Long live the King!…And I am sick at heart…」一群演員正在進行工作坊，圍讀莎士比亞名作《哈姆雷特》，一人一句讀出原著對白，詮釋當中含意；「為什麼 I am sick 仍不足夠？」、「加上 at heart 又是什麼意思？」；帶領圍讀的是英國莎士比亞環球劇場前藝術總監 Dominic Dromgoole，這位專家相當重視微言中的大義，指莎劇魅力之一正是劇本中蘊藏著「永恆的驚喜」：「就算你窮一生時間、精力去閱讀他、鑽研他，他都一直遙遙領先，你只能緊隨其後；當你發現他停留在一角，你一邊嘗試走近、一邊感覺好奇：『他在那邊做什麼？』，你以為走到他的身旁，定神一看，卻發現他已轉到另一角落，其時你的問題也變成了：『他又走到哪裡去？』，追逐永遠不會止息，他始終讓你感到驚喜！」
《哈姆雷特》是莎士比亞四大悲劇之一，王子的復仇故事深入民心，其中的「To be, or not to be, that is the question」已成為不朽名句，不論有否讀過原著、曾否看過該劇，都會聽過這句經典台詞；相比其他名著，《哈姆雷特》對 Dominic 可說是別具意義，事關當他在任藝術總監期間，莎士比亞環球劇場開展了《哈姆雷特》全球巡演，在長達兩年時間，團隊走到世界不同角落搬演這個殿堂級戲碼，踏進了伊拉克、巴基斯坦、伊朗及阿富汗等國度，當中牽涉反覆推敲、細緻鑽研，難怪就連小兵Francisco到底是抱病在身/心，Dominic 也得透徹拷問。
圍讀素材全由 Dominic 親自挑選，為了集中注意力，他刻意揀選乍看較平淡的場口，「大開大合的情節容易使人著迷，同時讓人難以聚焦於台詞」。就算長途機加上時差來襲、就算工作坊一連七天無間斷舉行、就算手上劇本早已讀過百遍千遍，Dominic 在圍讀期間一直雀躍、興奮，不斷與演員逐字逐行加以咀嚼，探聽弦內弦外之音，並持續向演員分享莎士比亞的歷史，從宏觀角度引介這位大文豪的生平及創作，其動力一方面來自演員的全情投入，另一方面則源於莎士比亞給予他源源不絕的啟發。
世間上劇作家多如恆河之沙，何以莎士比亞格外令他著迷？Dominic 形容，有些劇作家沉溺於顯露自己的知識，「時時刻刻都要告訴觀眾我知道這些、我懂得那些，非常悶蛋」，有些劇作家雖然富有冒險精神，作品較刺激，卻也不能稱為佳作，「他們具備發掘新奇東西的能力，卻沒有達到一流的寫作水平」；至於莎士比亞，Dominic 進一步解釋其魔法，「他有能力一邊向大眾說說故事，同時一邊和個人輕輕耳語，每個人都是他的談話對象；劇本中既有群體一同接收的公開對話，又有個體分別進行的私密交流，觀眾數以百計、千計，每個人都會受到關注，成為他的傾訴對象，這是非常神奇的」，他認為，這完全建基於莎士比亞建構劇本的卓越能力，「由整體結構到局部佈局，以至每一句、每一字、每一段、每一行，他營造出每個人都能夠參與其中的世界，結合了不同的感覺及情緒，極其優秀。」
時至今日，有關莎劇的演繹、詮釋愈見多樣化，有劇團將《馬克白》的時代背景由蘇格蘭移植至歐洲文明發源地之一的薩丁尼亞島，包括馬克白及其夫人等等均用上全男班演員；有舞團將羅密歐與茱麗葉帶到廿一世紀，呈現二人結成夫婦，甚至陷入婚姻危機。外界對此等做法褒貶不一、議論甚多，有人評為離經叛道、有人視作改革創新，Dominic 則指，不同時代都會對莎士比亞進行各種各樣探問，他個人認為莎劇精髓在於劇本，因此傾向盡力忠於原著的文化意涵，「有時候，部份字詞段落對我們現在的理解的確會帶來挑戰，這些都是我們須要克服的；試想想，若你演奏莫扎特的曲目，遇上較困難的音符，你都選擇逃避、改動，那麼奏出來的還會是莫扎特嗎？」
 Dominic Dromgoole 與鄧樹榮
 在倫敦，想看莎劇，觀眾自然會到莎士比亞環球劇場；在香港，鄧樹榮戲劇工作室則是不少莎劇愛好者的追蹤對象。後者在香港及世界各地搬演過許多莎士比亞作品，包括《泰特斯》、《泰特斯 2.0》及《馬克白》（其後易名為《馬克白的悲劇》）等等，其中《馬克白》曾於 2015 年登陸莎士比亞環球劇場，以紀念莎士比亞逝世四百周年，當時的藝術總監正是 Dominic，他大讚該版本是他看過最佳的《馬克白》，作品其後更獲邀前往羅馬尼亞、德國及奧地利等地巡迴演出，
與 Dominic 一樣，鄧樹榮戲劇工作室藝術總監鄧樹榮從小就深受莎劇吸引，「莎士比亞是人類接觸世界的一道橋，讓我們了解更多關於人生、人性，不同文化背景的觀眾都能從他的作品看見自己、獲得共鳴；就算未必熟悉當中牽涉的時代、歷史因素，觀眾的接收也不會受到太多妨礙，皆因作品所描繪的生存狀態、劇本說故事時的技巧方法，全都是宇宙共通的」；然而，他亦同意，探索莎士比亞的旅程難免偶有波折，「一開始似乎有很多事情須要克服。首先是語言上的障礙，然後他又用上大量比喻、創造出很多圖像」，談到語言障礙，樹榮特別指出，在香港搬演莎劇是難上加難，事關當中更涉及到另一重挑戰——翻譯，首先是中英之間的文法和語意轉換，進而是劇本台詞的口語化過程，他個人傾向一種中間落墨的方式，「太過直接的翻譯，猶如將莎士比亞的古典英語搬字過紙，觀眾難以消化，並不可取；太過地道的剪裁，例如將莎士比亞有規律、有格調的文字完全地轉化成廣東話，則會內涵、韻味盡失，也不可以，必須採取一種中庸之道。」
為了讓更多普羅大眾及劇場同業接觸莎士比亞，鄧樹榮戲劇工作室將於今年舉辦亞洲首個香港國際莎劇節，舉辦演出、工作坊及研討會等活動，樹榮親自擔任藝術總監，並邀請包括 Dominic 等莎劇專家出任顧問。今次的表演者工作坊是前哨活動之一，至於由另一名莎劇節顧問、著名劇評人 Octavian Saiu 主持的大師班則已於去年十二月中完滿結束。對於莎劇節，樹榮期望以一個循序漸進方式推展。「當然大家都聽過莎士比亞，其他藝團或節目亦時有涉獵，但以他作為單一焦點、達到相當規模的藝術節，在香港是前所未有的」。他強調，莎劇節是個開放給所有人的平台，「觀眾可以踏前一步，嘗試欣賞不同類型的演出，藝術家、創作人及學者也有機會聚首一堂，一同鑽研莎士比亞的美學。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我們之間》跨媒體藝術展演：尋找沒有遺失但遺忘的美好</title>
      <link>/articles/%E6%88%91%E5%80%91%E4%B9%8B%E9%96%93-%E8%B7%A8%E5%AA%92%E9%AB%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B1%95%E6%BC%94-%E5%B0%8B%E6%89%BE%E6%B2%92%E6%9C%89%E9%81%BA%E5%A4%B1%E4%BD%86%E9%81%BA%E5%BF%98%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%A5%BD/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%88%91%E5%80%91%E4%B9%8B%E9%96%93-%E8%B7%A8%E5%AA%92%E9%AB%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B1%95%E6%BC%94-%E5%B0%8B%E6%89%BE%E6%B2%92%E6%9C%89%E9%81%BA%E5%A4%B1%E4%BD%86%E9%81%BA%E5%BF%98%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%A5%BD/</guid>
      <description>節目相片由「賽馬會藝壇新勢力」提供
 在香港日夜不停流轉更替的生活中，速度叫我們趕上時間，也叫我們各人走得愈來愈遠。彼此之間，我們的距離是無形，卻又可能因為一點的驚喜或共鳴，就能發現我們之間的牽引，從沒改變。香港藝術發展局主辦「賽馬會藝壇新勢力 2019」壓軸節目「藝術行」《我們之間》，邀請到荃灣南豐紗廠策劃及製作，聯同JCNAP 等五個本地藝術單位，借用本地作家陳慧的小說《香草織》為創作的起點，從文學、戲劇、表演、藝術裝置等領域作一次跨媒體藝術展演。從紗廠起家的故事，一穿一針一引線，重新縫合起在我們之間的碎片。
由文本到表演：陳慧《香草織》的五種藝術轉化
歷屆「藝術行」都會揀選本地具特色的場域，邀請來自跨界別藝術單位創作一系列藝術節目。今屆選址的「南豐紗廠」（The Mills）是上年才開始運作的文化新地標，前身為生產紗線的紡織廠及後曾轉為貨倉；2014年開始活化工程，成為現在以推廣紡織製衣為主的多元化文化空間。
南豐紗廠文化及社區項目策展人盧樂謙說：「最初是主辦單位香港藝術發展局，邀請南豐參與這個包含表演節目的項目，而南豐過往主要做展覽，對我們來說是一個新嘗試。我們傾談後得出『從空間到地方』這念頭。南豐最初是一間工廠，現在是則是一個文化活動場所。這轉變之間其實扣連著很多人的故事和不同歷史背景，我們都想表達這些。最後我們起用《我們之間》這主題，現在香港人能如何介入以前紡織廠和紡織業的故事之中呢？」
以此作構思起點，再結合陳慧創作的連載小說《香草織》作為創作基石。這作品以荃灣及紗廠為創作背景，從紡織業角度描繪荃灣社區及主角阿絹的人生故事。「我們邀請了五個來自不同藝術範疇的藝術單位，最先想一起創作一個作品，但單位特質很不同，難度很高。最後大家建基於《香草織》內容，各自創作出五種效果迂迴、各有特色的表演節目。」
包括：林丰 x 陳韻淇的裝置《字間遊》、林俊浩 x 李穎蕾 x 黃譜誠的實驗劇場《Living up to HER》、曹德寶 x TS Crew的群舞表演《白薑花》、黃俊達 x 綠葉劇團《我們的媽她們的媽》及甄詠蓓戲劇工作室的「工廠式」音樂劇場《香草織》。
 曹德寶 x TS Crew的群舞表演《白薑花》。 （相片由「賽馬會藝壇新勢力」提供）
  甄詠蓓戲劇工作室的「工廠式」音樂劇場《香草織》。 （相片由「賽馬會藝壇新勢力」提供）
 多元化免費藝術表演 從空間訴說舊時故 從恆常展覽場，搖身一變成為表演藝術的舞台，藝術單位特別配合南豐內不同的場域進行創作。 「《Living up to HER》扣連生死命題，說的是生死之後的重生，也很貼合南豐的歷史。藝術家與這裡三間店舖一起創作，同時也是表演的場地。例如與咖啡店 KOKO coffee roasters合作，以咖啡代表死亡的苦澀味，觀眾在觀賞過程中會飲咖啡，亦有邀請店內員工參與演出；然後在隔離的餐廳FLEUR設『英雄宴』，藝術家跟餐廳夾了一款甜品，象徵生死裡有甜的事；最後會在由香港紡織及硏發中心營運的舊衣新裳工作室回收衣物，把回收不用或不再穿的衣物，變成原材料，這也是一個重生的過程。」
 林俊浩 x 李穎蕾 x 黃譜誠的實驗劇場《Living up to HER》。 （相片由「賽馬會藝壇新勢力」提供）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>借景：香港的另類寓言</title>
      <link>/articles/%E5%80%9F%E6%99%AF-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E5%8F%A6%E9%A1%9E%E5%AF%93%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2020 12:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%80%9F%E6%99%AF-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E5%8F%A6%E9%A1%9E%E5%AF%93%E8%A8%80/</guid>
      <description>「借景」，實際為中國園林藝術的傳統手法之一，它可視為園林中的一道「窗口」，在園林中設置視景點，把園外的景色「借」到園裡去，在意識上擴闊了園林的有限空間。當遊人在遊園途中，路經這些「窗口」時，便會在園內看到園外如畫般的景色。這跟我們到藝術館畫廊看各種各樣的藝術品，情況確實有點相像。如將「借景」這個概念，帶到藝術實踐中，又會是一個怎樣的光景？同時，亦不禁令人聯想到一個老生常談的問題：藝術，在風雨飄搖之時，到底有什麼作用？它是否只是單純用來風花雪月？還是它能成為我們或是城市的一道鏡子，反映真相？
陳子澂與張瀞尹兩位策展人，以「借景」為題，邀請到C &amp;amp; G、鄺鎮禧、賴朗騫等7個本地的藝術單位與藝術家在牛棚裡聯展。展覽藉著藝術家對城市空間的各種想像及藝術實踐，對當今城市發展作出叩問。陳子澂提到，這次「借景」已是早幾年前構思的展覽項目，今年才正式實踐起來，更新了一些參與藝術家，然而，展覽正藉我城處於風雲變幻之時舉辦，作品置身於這座百年歷史的殖民地建築內，確實是另一番體會。
心水清的觀眾，或有看過陳子澂與張瀞尹過往的策展項目，大概會了解他們的風格與套路——就是從不同的藝術實踐中，帶出較為深度的論述部分。這次展覽也不例外，他們挪用了「借景」作為提示與楔子，從「看」的過程中體驗到人與物/現象的關係。單看命題而言，看到他們聰明地透過「借景」一詞，牽引到不同的討論層面上，亦引領觀眾思考我城中的種種現象。展覽的核心是圍繞香港這土地，然而，香港，殖民時期常言道這是個「借來的地方，借來的時間」，這個「借」，不論對香港還是策展來說都別有意義，一「借」帶多向的詮釋，展覽「借」來了牛棚這座具歷史特色的展覽空間讓觀眾看展覽，策展人「借」來了藝術家們的視野與藝術實踐，讓觀眾代入了藝術家的視角與思考，與此同時，藝術家同時亦「借」了香港這個大素材庫，作為創作的泉源，闡述當中被人忽略的人和事。
鄺鎮禧這次展出的為一件場地特定的裝置作品，牛棚藝術村這個展廳由兩間大型的牛房雙連而成，兩邊均有一個牛隻的長形飲水漕，藝術家利用類似「搭棚」的方法，在兩個飲水漕之間搭建了一組金屬架，兩組飲水漕因而「連接」起來，金屬架相對於飲水漕，確實是一種「輕盈」與流動，但這輕盈的舉操，卻變動了建築原有的格局，策展人形容鄺鎮禧的作品是「四両撥千斤」，看似不著力的創作，便令到觀眾無法在兩組飲水漕之間穿插，改變及限制了觀眾的活動行為，這不禁令人聯想到理查德·塞拉 （Richard Serra）在1979年創作的《Tilted Arc》，利用銅牆把紐約聯邦廣場間成兩邊，破壞了當地人民日常的生活。在金屬架有形及可被看到的情況下，我們很容易覺察到生活受到「外來物」所限，反觀日常生活中，又有多少是我們不被察覺的「外來物」？
另一件錄像作品，是C &amp;amp; G的「床下地」，Clara 與 Gum 兩人創辦 C &amp;amp; G Artpartment，是香港其中一所較為「長壽」的藝術家自營創作空間，在過往的日子中，他們創造了不少具偏鋒的藝術活動，例如Art Basel Hong Kong 剛「落地」之年，他們開設了「『床下底』藝術常識問答比賽」，以比賽形式提問不少早已遺忘的香港藝術史問題，他們有年應邀到上海舉辦「床下底」，兩位在英殖時期出生的藝術家，得靠在回歸後出生的女兒教他們說純正的普通話。錄像作品記錄了他們學習的過程，簡單的記錄敘事，當中卻是歷史過渡、差異等的角力，也成為了一個另類的香港寓言。
這次藝術家的創作，處處充滿了寓言和隱喻，當中不乏彰顯城市中鮮為人知及思考的題目，在我們習以為常的物象中加減，從而令觀眾對事物有全新的感知。當步出牛棚，汽車巴士一如既往在馬路上行駛，旁邊坐著南亞街坊聊天等待。香港作為一個寓言隱喻的地方，從來都不好說，因為香港可愛之處，就是它的蕪雜與細節，才能構成一幅幅獨特的故事，而非重複又重複的「東方之珠」神話。
《借景》展覽
日期：2019年12月14日至2020年1月12日
地點：牛棚藝術村12號單位
地址: 九龍馬頭角道63號牛棚藝術村
展覽開放時間：12:00-19:00
免費入場，無須登記
節目詳情：www.newartspower.hk/programme/%e5%80%9f%e6%99%af/
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鄧樹榮談《舞‧雷雨》— 從人物中讀到身於巨變年代的自己</title>
      <link>/articles/%E9%84%A7%E6%A8%B9%E6%A6%AE%E8%AB%87-%E8%88%9E-%E9%9B%B7%E9%9B%A8-%E5%BE%9E%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%AD%E8%AE%80%E5%88%B0%E8%BA%AB%E6%96%BC%E5%B7%A8%E8%AE%8A%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2019 15:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%84%A7%E6%A8%B9%E6%A6%AE%E8%AB%87-%E8%88%9E-%E9%9B%B7%E9%9B%A8-%E5%BE%9E%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%AD%E8%AE%80%E5%88%B0%E8%BA%AB%E6%96%BC%E5%B7%A8%E8%AE%8A%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid>
      <description>曹禺的代表作《雷雨》寫於1933年，以1925年前後的中國社會作時代背景。當時的中國是正值巨變的亂世；在外，面對日本侵佔；在內，國共兩黨內戰頻繁，以爭奪執政地位；封建社會慢慢轉型至資本社會；民族間的矛盾亦逐步加劇。這是一個新舊思想交替的年代，亦是一個迎向改革變化的年代。
2019年的香港亦正值醞釀巨變的年代。本地著名劇場導演鄧樹榮、編舞邢亮及梅卓燕在此刻第九度重演《舞‧雷雨》將別具意義。
 《舞. 雷雨》彩排
 鄧樹榮以劇本《雷雨》作《舞‧雷雨》的藍本，把焦點放於人與人之間階級及人倫的關係上。「這個作品作為中國經典，談到是一些普遍性的人倫關係，牽涉父權社會，及有錢人與下人之間的階級矛盾，又因為性的問題超越了階級，因此不能正常結合而需要分離。」他問「我們現在社會還有沒有階級的存在？全球一體化或電子發展急速的年代是否就沒有階級？」他肯定階級依然存在，只是換了一個形式。
「在香港近期發生的事件裡，令父母與子女間產生了一些芥蒂，因此每個人都能從這個舞劇閱讀到一些和自己有關的片段。」
 鄧樹榮
 解讀與「自己」有關的議題
《舞．雷雨》自2012年第一次在新視野藝術節演出以來，便於多個地區重演，在北京、南京、廣州、台灣及新加坡都曾作演出，到今次再重演 ，已經是第九次。 鄧說每一次重演，他都會對作品做一些調整，令劇裡的人物關係更加清晰。因此他覺得這個創作是一個「永無止境的旅程」，因為「在過程中，我也成長了」。
鄧指出《舞．雷雨》可分成兩個閱讀層次：「第一：故事內容，就算觀眾沒有看過《雷雨》這名著，也大概能感受到人物之間的關係及狀態；第二，再可分兩個層次 – 一為一般性閱讀，你能在看完舞劇後了解這是一個關於倫理的矛盾或亂倫的作品，及二、更深的一個層次，這個作品對於每位觀眾『自己』有什麼關係。」
就像劇裡有一段描寫兩個兒子看到父親的一刻，立即低頭，不敢正視。這當然表達了父子間的權力關係，同時對某些人來說，他可能看到自己此刻的狀況或童年的陰影。若再放大到社會的層面來看，亦可以被演釋為威權對小人物的壓制。因此，每個人去看《舞．雷雨》都能看到「與自己有關」的議題。
 《舞. 雷雨》德州大劇院演出 攝影：榮軒（圖片由JCNAP 提供）
 從精神層面出發
從《哈姆雷特》、《泰特斯》、《亞瑟王》到《馬克白》，從《帝女花》到《舞‧雷雨》，鄧樹榮一直都喜歡利用中外的經典作創作的實驗與實踐。鄧解釋他的喜好，「我希望從中找到一些共通及宇宙性的事物，並嘗試用一種形式讓它的精神可以展示。」這次，他選擇了一種非語言、純動作的舞蹈形式。
鄧與兩位編舞創作《舞‧雷雨》時設的藝術命題是：「如何可以把一個家傳戶曉的中國經典劇本，化作一個全無對白的作品，卻又能把它的精神表達出來。」結果他們把三個半小時的話劇轉化成70分鐘的舞劇，集中把當中的人倫及階級關係表達出來。
在全無對白交代人物關係及情節的舞劇裡，「舞蹈能夠做到多少？」。鄧與兩位編舞發覺作品「只能抽取那些最重要的情節，而又能令觀眾感受到《雷雨》核心的dramatic action (戲劇性舉動)。」於是他們在原著中提取了六個主要角色及六段最能表達不同世代人物衝突的片段作為舞蹈的核心。
 《舞.雷雨》彩排
 戲劇與舞蹈的有機結合
法律訓練出生的鄧樹榮有很強的邏輯思維，喜歡把他的藝術體會化作理論框架作實踐基礎。從重視文字的劇本到棄掉所有文字的身體語言的藝術探索中，鄧發展了「前語言」的理論。
鄧解釋說：「前語言的表達方法是當語言(包括舞蹈語言)未出現之前或在語言完結之後，究竟演員是用什麼方法去表達自己，而這種方法又不需靠外物？」他把經驗總結成六七種方法，包括空間的移位、肢體動作、呼吸、表情、眼神及聲音(聲帶及非聲帶發聲)。
作為這個作品的戲劇指導，鄧在舞蹈段落間加入了「前語言」，令兩者有機地結合， 令觀眾「不會覺得這一段是舞蹈，之後就是一些非舞蹈的動作。」
這方式著重尋找舞者的內在動力，「當舞者在你面前開一把扇時，就能超乎只做一個純粹的動作，而是發至內心的一股動力。」明白動作背後的動機，用心感受超乎形式的表演，從中窺探到每個人物的精神世界，看見這時代中的自己。
 《舞.雷雨》彩排
  《舞．雷雨》
日期／時間：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>給每天與／被時間追逐的我們</title>
      <link>/articles/%E7%B5%A6%E6%AF%8F%E5%A4%A9%E8%88%87-%E8%A2%AB%E6%99%82%E9%96%93%E8%BF%BD%E9%80%90%E7%9A%84%E6%88%91%E5%80%91/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2019 12:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%B5%A6%E6%AF%8F%E5%A4%A9%E8%88%87-%E8%A2%AB%E6%99%82%E9%96%93%E8%BF%BD%E9%80%90%E7%9A%84%E6%88%91%E5%80%91/</guid>
      <description>「時間，想留便快，想過就慢」，我們慨嘆不已；「被推着走，跟着生活流」，我們深刻體會。與時間的拉扯、角力，屬於不少人的煩惱，編舞、舞者黎德威（阿威）亦深有所感，並以此為起點創作舞作《So Low》，「很多時，情緒都是由時間所帶動：等車太久，你會焦躁；旅行前夕，你會興奮。很多人喜愛回憶，這更加是時間與情緒的交織，我很好奇時間與我的關係、時間與人類的關係。」
《So Low》首演於2017年年頭，行內評價甚高，藝評人盧偉力博士形容，這支獨舞「呈現了一種大家感同身受的生存處境⋯⋯表述受壓抑個體的處境和生命態度」；不約而同，文化評論人洛楓亦指舞作「如鏡子般折射了香港的生存狀況」，可見創作人對生命、對生活具有敏銳洞察力，更成功用肢體承載宏大的概念、用動作呈現複雜的狀態，殊不簡單。經過接近三年的持續發展，《So Low》今年年底再於香港舞台上演，是否能夠繼續呈現香港人的處境，折射香港的狀況呢？
人們看時間，一般用鐘、手錶，以至電話、電腦，舞蹈人則再多一種工具——身體；時間一直流逝，身體不斷變化，「能做甚麼？不能做甚麼？」，身體都坦率相告，告訴你時間在生命中起了哪種作用。過去三年，《So Low》上過不同舞台，包括去年八月獲選前往德國杜塞爾多國際舞蹈博覽會中展演，阿威回想每一次相隔一段時間再跳這支獨舞，準備過程都很「heavy（繁重）」，「真的要花時間去 pick up（鍛鍊）自己的身體，真的要不斷地去做，過程中或者會問：『為甚麼自己不夠快？』，其實也不是速度上的絕對分別，而是感覺上是否駕輕就熟，可能速度上是相若的，可是感覺上不夠自在。」
為了十二月的重演，阿威六月已經開始打籃球、練體能，「當然又減吓肥啦」，「特別是自己已不是全職舞者，身體如何去 maintain（維持），是很重要的一回事」，他目前正在研究如何調整整支舞作，「因為身體已經不同了，如果勉強去做同一件事，也未必太理想」，首先是增加排練時數，「好像去年重演要排練二十次，今次可能就要排練三十次，看看自己能否達到那種所需的狀態」，隨著排練漸趨密集，再慢慢地落實具體調整，「兩三年前又比現在年輕，身體的記憶告訴我，首演時候有一種比較年青、比較澎湃的爆炸性，那種力量已經不同了，今次可以更加集中在精準度上面，鑽研更多關於空間、線條等不同方面。」
「時間」既是個人的，又是群體的；除了關於身體，亦連繫著空間。過去數月，香港經歷著一段段不一樣的旅程，胸懷社會的藝術家、創作人，無一不感慨萬千。在這個時勢下重編、重跳、重演，《So Low》注定有別於從前，阿威想起之前排練時看過詩人Dylan Thomas 的作品《Do not go gentle into that good night》，「詩作講述黑夜來臨，叫人不要放棄，一定要go on(繼續走)，我覺得很好，今次可能會在全新段落加插一些，不過我習慣不會在作品中直白地說出來」，他以《So Low》首次演出的尾段處理為例，「恰巧當時的場地有兩個 exit（出口），我在兩者之間來回行走，算是一個比較明顯的比喻，在時間線上一直行，到底哪裡才是出口？今次我想在這個位 extend（延續）下去，比如根據現時的社會狀況，可能再work（創作）一些新的東西。」
 Photo by Janet Sinica
 談起《So Low》的重新創作，阿威有過很多不同念頭，包括由原本的自編自跳改為另邀舞者演出，甚至由獨舞變成雙人舞，「之前找過另一位女 dancer（舞者）和我一起跳，她是很有經驗、很資深的dancer（舞者），但是對方提到一個很好的問題，她說這個作品有一種孤獨感，認為由我自己來做會是不一樣；的確，在時間之下，我們總是渺小的，都是 alone（孤獨）的」，於是舞作維持了獨舞的模樣，繼續探索人與時間的關係，「我在追趕時間，時間又在追趕著我。」
「時間」是《So Low》的創作起點，由2017年的首演到十二月的重演，編了、跳了三個年頭，超過一千個日與夜，讓阿威重新認識「時間」，「我想是看輕了一點點吧，例如晚上六時多，以前會想『是時候回家了，要去趕車，否則會很擠塞』，有一種來去匆匆的感覺，現在看到的是『天開始黑、開始陰，太陽少了一點，要日落了』，感覺上舒服些」，如果你都想停一停、想一想自己與時間的關係，不妨考慮在繁忙日程中抽出一個多小時，嘗試走入阿威的《So Low》之中。
——
賽馬會藝壇新勢力：黎德威《So Low》
日期及時間：
06.12.2019 (五) 晚上八時
07.12.2019 (六) 下午三時* 設演後談
地點：香港兆基創意書院多媒體劇場
《So Low》精彩片段：https://bit.ly/2BzhEDQ
關於「賽馬會藝壇新勢力」：https://www.newartspower.hk</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>未知死，焉知生？ — 7A班戲劇組《大笑喪：喪笑大晒》</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AA%E7%9F%A5%E6%AD%BB-%E7%84%89%E7%9F%A5%E7%94%9F-7a%E7%8F%AD%E6%88%B2%E5%8A%87%E7%B5%84-%E5%A4%A7%E7%AC%91%E5%96%AA-%E5%96%AA%E7%AC%91%E5%A4%A7%E6%99%92/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Sep 2019 16:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AA%E7%9F%A5%E6%AD%BB-%E7%84%89%E7%9F%A5%E7%94%9F-7a%E7%8F%AD%E6%88%B2%E5%8A%87%E7%B5%84-%E5%A4%A7%E7%AC%91%E5%96%AA-%E5%96%AA%E7%AC%91%E5%A4%A7%E6%99%92/</guid>
      <description>談死論喪，華人禁忌。即使香港年均死亡率約四萬人，「生、老、病、死」亦本屬人生常態，奈何因迷信或恐懼，大眾總對這尋常議題避之則吉。
但世代變更，觀念亦轉。尤其近年時有學童自殺案，6月反修例風波以來，又接連有青年以死明志、示威者攜同遺書上前線，均反映新一代看待「生與死」的態度正微妙變化。
如此時勢，老中青該怎樣相伴與自處？恰好9月中旬，藝術總監梁承謙（一休）帶領的7A班戲劇組，將於「賽馬會藝壇新勢力」支持下，重演話題喜劇《大笑喪：喪笑大晒》，並聯同聖雅各福群會專業人士，在社區及校園合辦生死教育工作坊，我們無妨以戲劇揭開「禁忌之盒」，探看當中生命之道。
「死亡」不是買六合彩
生命滿是難以預計的變卦，像7月31日跟一休相約的專訪，卻因巧遇八號風球韋帕突然來襲，不得不改期至8月1日進行。我倆碰面之際，同聲感嘆：「人生難料！」由此細想，「死亡」亦復如是，它出現的形式千百樣，或以長期病、或以意外，或以自殺等方法將人的性命帶走，無從預料。
 《大笑喪》劇照 攝：Benny Luey
 「唯一肯定，『死亡』不同於買六合彩，有些人會『中』，有些則不會。它絕不是突然存在的，從你出生的一刻，就注定有一天必然發生，而且非常公平，不管你的年紀、性別與階級，都必須面對。」一休說得堅定。
無奈大眾倒非個個敢直視「終有一死」的現實，「基於華人社會顧忌討論生死話題，香港亦缺乏相關的生死和情感教育，人們面對生命裡各種抽象情緒與複雜想法，往往難以解讀及消化，亦未必能有技巧地給自己及他人作支援，久而久之，容易產生畏懼、誤解，以至抗拒的身心反應。」一休以醫師的客觀態度給現象「把脈」。
戲劇教育撫慰人心
看見問題癥結自得對症下藥。縱然表演藝術工作者不是「真．醫師」，可是他們能以「戲劇」作心靈良藥，而從孩提及青少年時代去開始作情感訓練，亦更能夠打好基礎迎向成長裡的各種生命考驗。像英國現代戲劇教育學先驅Peter Slade，以戲劇介入教育及心理治療領域，運用兒童劇（Child Drama）協助身心缺陷、家庭困擾或學習障礙的孩子紓壓，建立表達力及激發創造力，影響深遠。
經歲月演化，近代的教育劇場 （Theatre in Education，TIE）愈趨普及，也從歐美發展至亞洲地區，成為「藝術與人文」課程備受關注的應用媒介。7A班戲劇組的「死亡三部曲」——《想死》與《大笑喪》，就是應「千禧教改」而誕生，將戲劇融入中小學教學，以「遊藝」方式促進學習 。
 《大笑喪》劇照 攝：Benny Luey
 堅持原創文本的理由
回溯兩部劇的創作過程，「開荒牛」一休感受猶深。「最初教改建議將戲劇融入常規課程，老師們常有『即係叫小朋友去演戲？即係我哋要預備劇本？仲要改稿排戲？』等誤解，以為變相加重工作量及工時，推廣不易。」
出於劇場人的熱血與自覺，一休還是決定迎難而上，甚至挑選了自己關心，卻少人探問的生死議題為方向，「這議題最貼身，也值得提早去思考。」他和團隊主動針對本地情況撰寫原創劇目，於2002年及2007年先後推出《想死》及《大笑喪》，再配合演後講座與工作坊，鼓勵師生就演出內容以至個人經驗提出觀察和意見。」
「這種創作手法無疑困難一點、辛苦一點，但卻是劇團一直堅持的使命。我們不想隨便翻譯個劇本、接個戲劇節，就當成將戲劇帶入了教育，唯有破除學界的誤解，讓教育工作者掌握戲劇技巧，正規地融入教學工作裡，才能改善現況。」一休說。
建立閱讀情感的基礎
譬如人們為何畏談生死？多是認知不足，才導致情緒落差與不安。放諸教學，理論互通。「情感是抽象的，道理是生硬的，只靠言傳耳聽，很難接受和消化。舉例，跟小朋友講《狼來了》，指出主角『好悶』然後上山玩，何以孩子的反應有時似懂非懂？因為『悶』是複雜的情緒狀態，他們就算字面上知道有這東西，亦未必理解『人為何會悶？』、『悶要做什麼？』等；放諸傳統教學，先要孩子看篇文言文或英文文章，再自行擴寫和續寫，就算讀明字與字、句與句的意思，也未必閱讀到背後的情思，無可避免會害怕或抗拒。當普通生活議題都如此難搞，更何況深奧的生死議題？」
 《大笑喪》劇照 攝：Benny Luey
 故此一休特別重視運用戲劇的「移情」（empathy）、「涉入（involvement）及、「美學距離」（aesthetic distance）等心理功能，透過紮實的文本、豐富的情節、精心的場景與對白，營造一個內容具體而寫實的虛擬空間，刺激學童或不同觀眾，以想像代入角色的處境、心情，理解劇場呈現的世界和困局，並參與解難，從而鍛練及加強本身的感受力、詮釋力與表達力。
別將「生與死」看成二元
另外，一休也強調故事保持開放式的討論，而非一蹴而就的結論。像《想死》與《大笑喪》命題同樣環繞生死，但各有切入點及發展方向。《想死》探討的不是「想去死」，而是藉由一名死囚竭力「求生」的輕喜劇，引導觀眾「想一想關於死亡的東西」；身為姊妹作的《大笑喪》取態更調皮和荒誕，通過一名八旬老爺爺誤服藥物後，錯手自製一場「大笑喪」，要求孫兒於其死後代為打理家中蘭花，展開一場老與幼的生死對話，牽引連串「求死」的思辨，另類且尖銳地詰問「活着是為了什麼」，「死亡何以不可怕」等道德矛盾。
各有層次與觀點，是一休樂見的效果。「畢竟時代改變得太快，無人可一本通書讀到老，戲劇教育的好處是富可塑性和靈活性，因應不同時期的民情變化帶出不同見解。開初寫《想死》，學界對戲劇教育以至生死議題較陌生，我們就由淺入深用『求生』為起點，以輕喜劇幫大家抒發情感，進而思考生存價值，年輕人普遍受落也好奇，還間接地改善語文能力，令老師們開始接納這教學方式。到2007年首次推出《大笑喪》，我們就放膽和跳脫，可以循序漸進去發問更刁鑽的難題，從爺孫的對話提問一個人『求死』的原因或影響。想不到，當時有社工看完，從台詞中發現可呼應臨終者與未亡人的心結，甚至對應到本港有關『預設醫療指示』等善終服務的困境，以及簽紙人與其家人的特殊處境。全是意料之外的回應，很有意思。」
 7A班戲劇組藝術總監梁承謙（一休）
 了解死亡才懂活着
踏入2019年，時局大為突變，年輕人以至成年人，面對生死的考驗更多，用心的一休這次跟「賽馬會藝壇新勢力」重演《大笑喪》時，就非常大膽地建議舉辦校園巡演外，也邀請來自聖雅各福群會的社工和死亡學院士參與專業人士觀賞場，以及協辦「演後生死教育延伸工作坊」，以求進一步擴展討論空間，「 2016年曾重演過一次《大笑喪：喪笑大晒》，當時文本的改動主要就藝術層面出發，亦直接討論生命的價值是什麼，要怎樣生存才值得？但今時今日社會氛圍大不同，我們發現急需有改變，如果現在入到中學再講『人是否不可以死？』，一定被後生仔取笑，『大佬，我哋面對社會現況，連遺書都寫定了！』」
與時共進，一休說整體的演出及分享形式，也必須因時制宜地更新，「請來專業人士參與，以求想像與實踐兼備，既於戲劇中給觀眾歡笑紓解壓力，也盡點綿力於生活中為人提供實用資訊。這些年來，從《想死》到《大笑喪》，聽社工分享的個案，發現最可怕不是『死亡』，而是面對死亡前的『過程』，尤其長期病者與其家屬，常因過程中處理的困難太多太磨人，徘徊於希望和絕望之間。藉由《大笑喪》重演之機，我們想給大家安慰，多去討論死亡來到前，中間活着的漫長日子裡，想一想，何謂『生存』與『生活』。」
——</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>世界巡演27站後終回港　《孤兒》 以身體尋真紀歷</title>
      <link>/articles/%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%B7%A1%E6%BC%9427%E7%AB%99%E5%BE%8C%E7%B5%82%E5%9B%9E%E6%B8%AF-%E5%AD%A4%E5%85%92-%E4%BB%A5%E8%BA%AB%E9%AB%94%E5%B0%8B%E7%9C%9F%E7%B4%80%E6%AD%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Sep 2019 12:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%B7%A1%E6%BC%9427%E7%AB%99%E5%BE%8C%E7%B5%82%E5%9B%9E%E6%B8%AF-%E5%AD%A4%E5%85%92-%E4%BB%A5%E8%BA%AB%E9%AB%94%E5%B0%8B%E7%9C%9F%E7%B4%80%E6%AD%B7/</guid>
      <description>許多學生也做過「Hon Pro （畢業功課）」，但他在2010年所做的「Hon Pro」，自法國Jacques Lecoq 國際戲劇學校畢業後，仍不斷演化與昇華，更實現了在學時對創立新劇團的構想—劇團帶領作品巡演、聚合多元文化背景的團員及讓團員能夠不斷藉巡演累積經驗。他，是二零一七香港藝術發展獎－藝術新秀獎（戲劇）得主，是綠葉劇團的創辦人，是把「Hon Pro」《孤兒》由幼苗灌溉成大樹的導演黃俊達（阿達）。漂過27站，下月《孤兒》強㔟回歸香港，作品內容預期更見精煉外，另一層意義是以身體說故事的演員的成長，為作品帶來獨一無二的力量。
《孤兒》探討真相、良知與道德
《孤兒》沒有如一般畢業功課一樣隨畢業後不了了之，因為這個作品紀錄了阿達在法國學習兩年的成果。技藝上，他深造戲劇和動作研究，如虎添翼。眼光的開拓上，他了解歐洲劇場的蓬勃，來自其健全的巡演生態；與五國同學排練《孤兒》，新靈感與新能量自多元文化互相衝擊，找到開啓創意的鎖匙。更重要的是，《孤兒》其實紀綠了他離鄉別井對自我的探索。「去唐人街，中國人對我說泰文；演戲選角通常被選中當印第安人或少數民族。」望著眼前外形黑實健壯的阿達輕描淡寫，種族歧視的經歷令他開始尋問自己的根在哪裡。
 《孤兒》導演黃俊達（阿達）
 個人尋根之旅一步步把他帶到中國文學，讓他深掘中國文化和傳統的出類拔萃。於是，他改編了第一個翻譯成歐洲語言、為歐洲人熟悉的中國戲劇《趙氏孤兒》，應用形體劇場形式演繹《孤兒》。《趙氏孤兒》是春秋戰國時代一個滿門抄斬，遺孤子復仇的歷史事件，《左傳》、《史記》、元代雜劇都有改編，多年流傳下來變成枝繁葉茂的民間故事。
「《孤兒》也發展出《孤兒2.0》、《孤兒3.0》，但這次我們把劇名改回《孤兒》就像回到最初。到底《趙氏孤兒》的真相是什麼？我們無從稽考。但是，既然大家都知道最為人所知的版本未必是真的，那我可否說說其他版本，令大家知道還有很多不同故事在當中。重要的是，到底我們對真相的了解有多深？真相對你來說是否重要？」阿達解釋，如果真相影響到民生和社會，需要探索各方了解的事，但最後選擇活在夢中還是現實中，就是自己的道德抉擇。
「2017年，我們曾到烏鎮戲劇節演出，那次之後我們為何得到了很多演出的邀請？因為所有的記者也很尊重這個作品的出現。什麼是真相及中立，會令他們聯想到對於良知及道德的探索。」阿達認為，當找不到真相，世界就變得荒謬，人因而絕望，甚至尋死。然而，荒謬的事在這個世界週而復始地發生，人生就是這樣。「重要的是，如果你正在經歷或經歷完那些荒謬的事，到底該如何為其賦予意義？」
巡演豐富作品　與觀眾交朋友
2015年在港演出的《孤兒2.0》，版本是阿達與助理導演孫志鴻（阿根）一起到北京，與當時參與他們另一個作品《我與安樂死》工作坊的北漂創作演員一起構想的。四年後在港重演，相信細節的處理更力臻完美。與一般重演的作品不同，他們不是坐在排練室內計算如何才能更觸動觀眾，反而走過中國大江南北，碰上許多文化背景和生活環境不同的觀眾，藉直面觀眾訓練敏銳度。而且，身處不同的演出場地，也豐富作品的內涵。阿根形容，烏鎮戲劇節藝術氛圍重，劇團在中國古建築裡排練，《孤兒》的故事場景突然活現眼前，對比以前對古建築的聯想依賴網上圖片，靈感及衝擊甚大，更改善了《孤兒》的形式與內容。
 《孤兒》助理導演孫志鴻（阿根）
 監製李宛虹（阿宛）更表示，演員的功架和經歷隨演出日漸深厚，表演的層次更豐富，使觀眾對演出所關心的層次也不同了。「以前觀眾會大讚創作演員健壯又靚仔，又問他們怎樣訓練那些高難度動作。現在，觀眾更在意的，反而是他們以身體演繹的故事和故事與生活環境的對照。」
對阿達來說，他覺得觀眾沒有高低之分，重要的是大家互相坦誠交流。於是，他們每次表演完，也會製造一個交流平台，有時可能是座談會，有時可能是隨性地走出表演場地閒聊。對他們而言，巡演不純粹分享藝術，更像與觀眾交朋友，分享他們認為重要的訊息。演員與觀眾更開始變得熟絡，也是他們認為很珍貴的地方。「作品的語言是普通話，我們到同一個地方演出幾次後，有觀眾笑說阿根的港式普通話進步了。」阿達笑說。
中港文化衝擊　演員也是作品焦點
《孤兒》由中港演員共同演出，他們的文化背景、生活習慣、語言、職業、人的質素都不同，開始合作時發生了很多生活上的笑話，阿宛認為內地演員有原始的爆發力，而香港演員則有對創作的自信，雙方在表演的技巧和創意上能互融互補。
阿根形容內地演員對藝術追求的執着和歇斯底里，經常儆醒他必須繼續進步。「內地演員練習時披頭散髮，對排練衣服又沒有要求，腳底踏到黑了仍繼續練習。排練到午夜12時，他們問我累不累，年輕的我對剛認識的新朋友，當然說不累。然後，我便只好跟着他們倒立半小時，又從房間推出床褥練翻筋斗。」
「香港演員如果不演出，可以找教學的工作，但北漂沒有選擇，很直接及單純，排練就一心一意排練。」阿宛說。就連阿達也沒有預料過，中港兩幫人走在一起排練《孤兒》，讓他變得更純樸。「我在排練《爸爸》和《孤兒》的狀態很不同，《爸爸》的演員全是香港人，大家也很忙碌，很容易放過一些技巧上或創作上的努力。而接下商業演出工作，酬勞比做劇場演出多很多倍，也很容易令我迷失方向。」
 綠葉劇團監製及巡演策劃李宛虹（阿宛）
 「對我來說，《孤兒》是影響我整個創作生涯最重要的創作。每一次排練《孤兒》，與演員一起探索真相，都很重要。所以，當這個創作能夠繼續運行，期待這個作品能繼續保持本來的精神，同時我們隨時間累積提升到另一層次，令觀眾不只純粹看到作品，也看到我們這群人，及思考這我們為何要如此堅持說這個故事。」阿宛曾憂慮內地演員身分令本地觀眾對作品卻步，希望本地觀眾能夠超越中港矛盾，純粹把他們當作是一個表演者。
學校巡演　從生活化故事探討真相
這次《孤兒》將在沙田大會堂演出13場，密集式演出令所有曾經參與《孤兒》演出的演員都有機會聚首一堂，台上5個演員將由9人會輪替上陣，所以每一場次的演員也不同，帶給觀眾新意。縱然演出多次，阿根回答演員的安排時，既緊張又興奮，好像正迎接一個新挑戰，滿滿期待與不同演員合作的新火花。「以前演了幾次時，都會覺得自己已滾瓜爛熟，但再演下去，卻發現那只是錯覺。我很期待有朝一日，我可以對台上的五個演員的表演也瞭如指掌。」
《孤兒》除了在正規劇場演出，也會走進學校。由於《趙氏孤兒》是一個復仇的故事，所以改編的《孤兒》也有血腥的場面，學校巡演上也會特別避重就輕。《孤兒》對真相的引伸討論，來到學校，則會從生活化的例子出發。阿宛表示，對真相的討論可以深入淺出。相信討論麥記薯條是否用薯仔做的，還是討論程嬰是英雄，在當下已殘缺不堪的世界及現時荒謬絕倫的香港，《孤兒》也有其一再重演的價值。只希望世界不是跑向悲劇之路，阿達這個「Hon Pro」也可以完成時代任務，迎向喜劇的新作。
——
《孤兒》 (國語演出，設中英文字幕)
日期 / 時間： 2019年9月17-22日 晚上8時；2019年9月 21-22日 下午2時
地點： 沙田大會堂文娛廳
票價： 港幣$250 (不設劃位) 門票於城市售票網及撲飛公開發售
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
