<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Advertorial on StandOlds</title>
    <link>/topics/advertorial/</link>
    <description>Recent content in Advertorial on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Oct 2021 16:43:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/advertorial/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>全港首個一站式樂齡科技教育及租賃服務　助長者居家安老</title>
      <link>/topic/%E5%85%A8%E6%B8%AF%E9%A6%96%E5%80%8B%E4%B8%80%E7%AB%99%E5%BC%8F%E6%A8%82%E9%BD%A1%E7%A7%91%E6%8A%80%E6%95%99%E8%82%B2%E5%8F%8A%E7%A7%9F%E8%B3%83%E6%9C%8D%E5%8B%99-%E5%8A%A9%E9%95%B7%E8%80%85%E5%B1%85%E5%AE%B6%E5%AE%89%E8%80%81/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Oct 2021 16:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%A8%E6%B8%AF%E9%A6%96%E5%80%8B%E4%B8%80%E7%AB%99%E5%BC%8F%E6%A8%82%E9%BD%A1%E7%A7%91%E6%8A%80%E6%95%99%E8%82%B2%E5%8F%8A%E7%A7%9F%E8%B3%83%E6%9C%8D%E5%8B%99-%E5%8A%A9%E9%95%B7%E8%80%85%E5%B1%85%E5%AE%B6%E5%AE%89%E8%80%81/</guid>
      <description>香港社會服務聯會製圖
 居家安老是很多長者的心願，但老友記可能只因廚房門口的一級門檻，或浴室內缺少一條撐扶借力的扶手，而難以自理起居生活。面對有心無力的情況，可如何居家安老？要達成這個願望，其實可透過輔助器材和家居環境設計的配合，善用樂齡科技提高長者自我照顧能力，同時減輕照顧者的負擔，令長者能夠增強信心，留在熟悉的環境享受晚年生活。
香港社會服務聯會（社聯）近年致力推動樂齡科技發展，除了每年舉辦「樂齡科技博覽暨高峰會」，去年更得到香港賽馬會慈善信託基金捐助，開展賽馬會「a 家」樂齡科技教育及租賃服務（「a 家」服務）。此乃全港首個為長者及照顧者提供一站式樂齡科技教育、租賃與清潔及保養服務的試驗計劃，達至「樂齡科技　帶返屋企」，協助長者居家安老。
善用器材　提升生活質素
93 歲的賴婆婆去年底因肺炎入院，出院後步履能力大不如前，需靠輪椅代步，而且不論起床、如廁、沐浴等皆需照顧者輔助。「a 家」租賃服務團隊接到個案後，隨即安排職業治療師及社工上門評估。團隊建議賴婆婆租用醫療護理超低床和有轆淋浴椅。醫療護理超低床可調校高低，方便把婆婆轉移至輪椅或淋浴椅。淋浴椅的有轆設計同樣易於轉移，減少危險同時減輕照顧者體力上的負擔。
器材送抵賴婆婆家中，隨即由樂齡科技應用指導員及專業技師組裝器材及指導使用方法，服務隊亦持續跟進婆婆的復康進度及照顧者的照顧情況。
賴婆婆與照顧者皆表示，器材非常好用，令日常生活更方便，大讚淋浴椅方便為婆婆清潔與抹身，醫療護理床則讓婆婆比以前睡得更舒服，「經常一覺瞓天光！」
 賴婆婆租用醫療護理超低床後，指睡眠質素大大提升，上落床亦較以前更方便。
 租金考慮長者經濟能力　冀人人皆可負擔
為了讓長者能於可負擔的條件下租用器材，租賃服務參考長者社區照顧服務券的收費模式釐定租金，按長者和其同住家人收入釐定八個共同付款級別，以「能者多付」為原則，負擔能力較低的使用者將繳付較低的租金（見附表）。租金包括器材成本、一站式的評估、送貨、器材的安裝和指導、跟進、維修、清潔和保養。正在領取或合資格領取綜援的使用者，可申請豁免按金。
 以租賃「翻身減壓醫療護理床」為例，說明使用者所需繳付的租金
 「a 家」服務項目總監李錦雄表示，為期四年半的試驗計劃讓長者能以可負擔的價錢租用器材，還有包括職業治療師、社工和樂齡科技應用指導員在內的跨專業團隊提供由租用前上門評估至租用時持續跟進的一站式服務。計劃以沙田區（包括沙田、大圍、火炭、馬鞍山）為首個試點，首要支援剛出院的長者病人、獨居長者、雙老家庭及有長期護理需要的長者。租賃服務日後亦有望擴展至其他地區，令更多長者及照顧者受惠。
設兩大服務中心　讓公眾親身體驗樂齡科技
「a 家」服務由社聯主辦，香港紅十字會、基督教香港信義會社會服務部及聖雅各福群會作為計劃的三個核心營運機構，分別負責教育服務、租賃服務和清潔及保養服務。位於沙田的賽馬會「a 家」樂齡科技教育及租賃服務中心於本年初正式開放予公眾參觀，而在招商局慈善基金會資助下，位於火炭的樂齡科技清潔及保養服務中心亦已投入運作。
 位於沙田的賽馬會「a 家」樂齡科技教育及租賃服務中心，設有擺放各種樂齡科技器材的模擬家居佈置，讓公眾親身試用器材。
  位於火炭的樂齡科技清潔及保養服務中心，參考日本運作模式及標準，並從當地引進十款清洗消毒機械設備。
 佔地約七千平方呎的賽馬會「a 家」樂齡科技教育及租賃服務中心，開放予公眾人士參觀及參加各類型教育活動。中心亦會舉辦各式的專題展覽，於 8 月至 12 月期間舉行的「樂齡科技與家居安全」專題展覽，除了期間限定的樂齡科技器材展示外，更邀請廣大市民參與有獎互動遊戲，共同以樂齡科技打造一個最適合長者的安全家居。在展覽期間，「a 家」服務夥拍香港中文大學賽馬會骨質疏鬆預防及治療中心為長者及照顧者進行基本跌倒風險評估及跟進，並提供多方面支援。展覽無需預約，歡迎各位前來參觀。
 「a 家」樂齡科技教育及租賃服務中心於 8 月至 12 月期間舉行「樂齡科技與家居安全」專題展覽，歡迎公眾參觀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由空間打破當代表演藝術常規　多部製作陸續上演</title>
      <link>/topic/%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%A9%BA%E9%96%93%E6%89%93%E7%A0%B4%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E6%BC%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B8%B8%E8%A6%8F-%E5%A4%9A%E9%83%A8%E8%A3%BD%E4%BD%9C%E9%99%B8%E7%BA%8C%E4%B8%8A%E6%BC%94/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Aug 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%A9%BA%E9%96%93%E6%89%93%E7%A0%B4%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E6%BC%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B8%B8%E8%A6%8F-%E5%A4%9A%E9%83%A8%E8%A3%BD%E4%BD%9C%E9%99%B8%E7%BA%8C%E4%B8%8A%E6%BC%94/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
過去兩年的疫情於表演藝術界來說，最深刻莫過於反覆閉館和逐步恢復50%、75%入座率，及相應在創作和行政上的挑戰。經此一役／疫，表演藝術界加緊腳步發展延伸現場真人演出的表演模式；西九文化區自由空間作為當代表演藝術的新樞紐，亦銳意更廣泛和深入地應用科技和創意。2021下半年，自由空間將上演多元化的製作；除了本地薑，亦​​不乏海外頂尖藝術家身影，當中不少項目正正糅合嶄新科技，持續實驗結合藝術與科技的可能，發掘「現場」、「表演者」和「觀眾」關係的新面向。
觀眾自主劇場****感受更深刻──許雅舒、黃碧琪、黃嘉瀛《千高原》
《千高原》由獨立電影導演許雅舒、舞蹈家黃碧琪及藝術家黃嘉瀛組成研究及創作團隊的多媒體沉浸式劇場作品。虛擬實境一向以視覺為主導，限制了觀眾的其他感官，創作團隊這次則希望給予觀眾自主度，用整個身體去體驗劇場，解鎖視覺、聽覺、甚至觸感等各種感官。

創作團隊搜集了各種關於身份認同、性別、關係、情慾，及一般大眾容易忽略的新聞事件等的真人真事，如像《千高原》的根莖（rhizome）系統，在佈滿網般的無定向線路中，觀眾可以在虛擬實境（VR）影像、多重聲音景觀及現場實景的佈局下，自主地來回往返，投入多樣性的互動。根據自己的行動與選擇，每場體驗都將會是獨一無二的。
創作理念源至當代法國哲學家德勒茲和瓜塔利著作《千高原》中對安東尼・阿陶的「無器官身體」概念的演繹。「無器官身體」意指尚未被編碼、未被確定的身體。當身體脫離組織和規範，則能將蘊藏的自由、慾望與強度釋放，持續生成，永不竭息。
讓觀眾成為賈寶玉──自由空間 x 非常林奕華**《寶玉，你好》**
適逢非常林奕華創團30周年，第三度改編《紅樓夢》，聯同自由空間，度身訂造了一個人在台上的《寶玉，你好》。以《紅樓夢》第56回和第115回，賈寶玉和甄寶玉於夢中及現實中的兩次相會為靈感。賈寶玉和甄寶玉兩人在原著中幾乎一模一樣，藉此設定帶出「我即是你」、「你即是我」，不禁引人思索：我是誰？我如何成為了這個我？
由鬼才伍宇烈一人置身自由空間的大盒裏與置身台灣的演員王宏元為伴，糅合物理在場（physical presence），以及在數位時代逐漸普遍的遠程在場（tele-presence）即時傳輸，共享一個舞台，合演一齣獨腳戲。《寶玉，你好》空間文本為主軸，演出全長75分鐘，不設觀眾席，觀眾可於場內自由站立或走動，在光影之間穿梭，遊走虛實空間中。《寶玉，你好》是為此時此刻打造的一齣劇場作品，每個人在裏面將會感受到和寶玉的「十二重連結」，是命、是運、是鏡、是夢，是借賈的寶玉，是遇真的自己。
對萬物流變、人類身份交迭轉換的思考──古佳妮與十口無團《遷徙》
中國當代舞壇炙手可熱的編舞家古佳妮與十口無團，新作《遷徙》在香港首演，同樣值得期待。古佳妮以肢體和物件在舞台建構出世界縮影，呈現人、事、物不同階段的狀態，從斷裂的碎片觀察生命的流變與遷徙。過去三年，他們在北京不同空間，創作和排練這部高能量作品，打磨成舞台上極精準、大膽驚人的演出。
作品創作概念源於編舞觀察消費生活留下的廢棄物, 以至人及自然萬物流動，繼而對動物遷移、人類移居等現象的思考。古佳妮在《遷徙》中延續獨樹一幟的創作風格，發揮舞者之間的精湛默契及堅韌的能量。通過融入不同裝置、視覺及聲音等劇場設計，嘗試打破場域的局限，展現作品的生命力和探索人與人、空間、萬物的關係，引發觀眾反思自我與他者、限制、自由和價值觀等等問題。
與文化人來一場輕鬆漫談**——藝術宵夜9****月嘉賓莊梅岩、羅乃新**

自由空間全新系列節目「藝術宵夜」，每次邀請來自不同範疇的文化人來到地下的留白Livehouse，交流各種想法和觀察，並送上現場音樂表演。主廚會配合不同的嘉賓組合，為觀眾設計當晚餐牌，讓整晚節目成為一場滿足聽覺、味覺及精神需要的饗宴。9月2日頭炮邀請香港劇作家莊梅岩和鋼琴家羅乃新，和大家漫談音樂和戲劇創作，並分享現場鋼琴演奏。
這對好朋友在各自的藝術領域獨當一面，但原來莊梅岩自幼習鋼琴，對音樂興趣濃厚，而羅乃新除了琴技精湛，對在舞台上演戲亦有憧憬，自幼夢想當演員。晚餐以兩人的味覺地圖為靈感，隨後緊接台上交流，還可欣賞到羅乃新美妙的鋼琴演奏。
觸不到的舞者 熒幕上的真實身影──梅田宏明《密不可分》
來自日本的編舞家、舞者同時也是多媒體藝術家的梅田宏明為我們帶來新作《密不可分》階段展演。通曉電子影像與聲音藝術的他，化身成光影粒子，不停分解聚合，獨創出一套結合身體、影像、官感刺激等元素的美學及肢體語言。《密不可分》不僅僅是將演出拍攝上載到網上，而是結合眼球追蹤及擴增實境（AR）技術，實驗如何真正地連結線上觀眾，結合眼球追蹤及擴增實境（AR）技術，即使觀眾無可避免地透過熒幕的二維畫面欣賞直播或錄播演出時，仍能投入一場叫人目眩的、幻覺般的另類空間。
自由空間各節目門票現正發售。請瀏覽以下網頁了解節目詳情及購票：https://wk.org.hk/2VNcrpU</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>當我們談論編舞，我們在談論甚麼 — 「舞蹈新鮮人2021」三位新生代編舞訪問記</title>
      <link>/topic/%E7%95%B6%E6%88%91%E5%80%91%E8%AB%87%E8%AB%96%E7%B7%A8%E8%88%9E-%E6%88%91%E5%80%91%E5%9C%A8%E8%AB%87%E8%AB%96%E7%94%9A%E9%BA%BC-%E8%88%9E%E8%B9%88%E6%96%B0%E9%AE%AE%E4%BA%BA2021/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 15:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%95%B6%E6%88%91%E5%80%91%E8%AB%87%E8%AB%96%E7%B7%A8%E8%88%9E-%E6%88%91%E5%80%91%E5%9C%A8%E8%AB%87%E8%AB%96%E7%94%9A%E9%BA%BC-%E8%88%9E%E8%B9%88%E6%96%B0%E9%AE%AE%E4%BA%BA2021/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
旨在為新一代編舞提供專業表演平台的「舞蹈新鮮人」系列（‘New Force in Motion’ Series），今年首度由香港舞蹈聯盟主辦。自去年底開始接受申請 ，經過遞交計劃書和面試等環節，不久前選出陸慧珊、麥琬兒和潘振濠三位編舞新鮮人，於今年九月在葵青劇院黑盒劇場的演出中，呈現各具特色的原創舞作，呼應時事，亦映照各自成長與創作路上的思索與心得。
 「舞蹈新鮮人」編舞／舞者：陸慧珊 （攝：Worldwide Dancer Project）
 與另外兩位新晉編舞不同，陸慧珊（Vivian）本科時並未修讀舞蹈或戲劇專業，而是就讀市場傳播專業。「當時，屋企人會覺得跳舞搵唔到食。」在Vivian看來，自己始終是樂於表達的人，如果說市場傳播學是用口、用文字表達，那麼跳舞則是「另一種表達」，藉助身體語言，同樣不乏生動。因此，大學畢業後，她沒有遵照家人的意願，選擇按部就班兩點一線返工放工，而是轉去「另一種表達」裡，在香港，甚至遠赴英國，探索現代舞世界的多變與豐盈。
她即將在「舞蹈新鮮人」中演出的新作品《考古》，靈感來源於不久前在Netflix看過的一套紀錄片。片中講述考古學家如何窮盡畢生的時間與精力，只為探知遙遠時空的未解之謎。這樣的執著、耐心與勇氣，讓Vivian欽佩且感動。由彼及此，她想到對於舞蹈的熱愛，想到自己未來的事業發展，是否能像紀錄片中那些考古學家一樣，專一而恆久呢？
因應作品名稱，Vivian的「考古」之旅，希望探知的內容，從微觀上說，是關於舞者的身體潛能與情緒外化；從宏觀上說，是個體與社會、與時代的種種關聯。她希望合作編創這作品的陳俊瑋、鄧鴻業、余巧兒三位舞者，能從這場向內及向外的探索之旅中，發現自己、了解自己、認識自己，她亦希望入場欣賞作品的觀者，能從25分鐘肢體的律動、闡釋與表達中，看見過去、思考現在，並想象各自的未來。所謂「鑒古知今」，以過去映照當下和未來，正正是Vivian創作與思考的源頭與因由。
 「舞蹈新鮮人」 編舞：麥琬兒（攝：Worldwide Dancer Project）
 另一位新生代編舞麥琬兒（Natalie）與Vivian同為女性編舞，作品卻並不沉溺於小女子式的溫柔甜美，而是更注重理性的思考與自省。當Vivian借作品思考時間與空間的遷變和流轉時，Natalie編創今次作品，更傾向於探究自己的內裡與情感。因應作品名《由離分子》，其新作呈現出游離與跳躍的質感。從此處到彼處，由當下到舊時，Natalie抽取童年及少年時經歷的數個片段或者瞬間，拼貼重組，以構成此次半抽象半寫實之舞作。
在身邊親友的眼中，Natalie性格活潑，思維跳躍，不按常理出牌，時有驚人語。如是性格特質，常常為她的習舞與編舞帶來意料之外的靈感與啟發。Natalie從香港演藝學院中國舞系畢業後，2014年加入城市當代舞蹈團擔任全職舞者，其間亦有發表實驗舞作《被扔到世上的石頭》，而此次的《由離分子》則是她在舞蹈世界中潛泳十數年的一次回顧與再思。「你是我，我是你；我是誰，誰是我？」Natalie新作不斷探究此處與他處的邊界，由此細味個體存在於這世上的意義所在。
資深劇場工作者何應豐為Natalie新作擔任藝術顧問，為其舞台佈局和舞作結構等提供建議。在一次次的排練與排練間隙的交談中，陳庭軒與林靖嵐兩位創作舞者與Natalie經過磨合，默契亦漸多。對於Natalie，編舞是相較於舞者更複雜、更具考驗的工作，既要了解自己，也要嘗試了解身邊的舞者，了解舞台，了解台下的觀者。如是身份轉換，給她壓力，亦給她學習與嘗試的動力。
 「舞蹈新鮮人」 概念構思／編舞／表演者：潘振濠（攝：Worldwide Dancer Project）
 另一位編舞潘振濠雖說是「編舞新鮮人」，舞台經驗卻已相當豐富。他畢業於香港演藝學院戲劇學院，主修表演，曾憑藉香港話劇團《傾城無方》獲第十一屆香港小劇場獎「優秀男演員獎」。今次作品《Before&amp;hellip;》，延續2018年第四十六屆香港藝術節與中國培青計劃委約作品計劃之《…after…》，從時間與空間的流動移轉間，思考個體的命運、情感與存在的意義。
不論在劇場演出中，抑或編舞跳舞的時候，酒神巴克斯（Bacchus）一直是讓潘頗感興趣的形象。巴克斯在希臘神話及其後世眾多文本詮釋中，向來是慾望、熱烈與狂喜的象徵，其在善與惡、罪與美、神與魔之間遊走的特徵，讓潘好奇十足。作品簡介中，潘引用但丁．阿利吉耶里（Dante Alighieri）的詩句「由於有了愛，世界往往才變得一片混沌」，以解釋自己的創作初衷。愛與情感，是潘編創此作品的出發點，亦是落腳點。
潘振濠此次作品，佈景和道具皆求簡不求繁，希望觀者更聚焦於肢體語言本身，著意凸顯舞者之間的關聯，以及更形而上的、空間與身體之間的關聯。在20多分鐘非敘事、純抽象的舞作中，他帶領陳伯顯、趙加雋、鄒柏賢、洪麗君、吳希維五位創作表演者，以激烈的、富有表現力的肢體語彙，共同營造一種熱烈、生猛的情緒，讓觀者在身體律動、燈光及音樂的影響下，沉浸在這劇場空間的「異托邦」中，任由想象紛飛遊走，於混沌中窺見澄明。
陸慧珊的考古溯源之旅，麥琬兒的向內探知之旅，與潘振濠的撥雲見日之旅，各具特色風格，卻萬變不離探索啟新之意，由相異中見相同，互為映照，一同記錄過去及當下，亦想象未來。
「舞蹈新鮮人」系列2021**：陸慧珊、麥琬兒、**潘振濠
地點：葵青劇院黑盒劇場
場次：10-11*.9.2021 (五至六) 晚上八時
11-12.9.2021 (六至日) 下午三時
*設有演後藝人談
票價：$200（不設劃位 購票優惠詳情，請參閱城市售票網及香港舞蹈聯盟專頁)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>照顧者的喘息空間</title>
      <link>/topic/%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E7%9A%84%E5%96%98%E6%81%AF%E7%A9%BA%E9%96%93/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E7%9A%84%E5%96%98%E6%81%AF%E7%A9%BA%E9%96%93/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
前言：每次看到有關照顧者家庭悲劇的新聞時，往往令人心痛和難過，同時，亦擔憂社區上有多少照顧者身處困境，卻苦無出路？如果有適切支援介入，悲劇會否改寫，為照顧者的人生帶來轉機？有長者地區中心同工，兩年前起開設喘息服務，透過不同的放鬆體驗與同路人聚會，讓護老者適時喘息，關懷自己。
照顧患病太太十六載
「太太50多歲患上失智症（認知障礙），試過煲水後忘記關火，明明要出門上班，搭升降機下樓後卻折返回家。再過多三、四年，她開始重覆說話、重覆洗菜，每一樣事情都重覆做。還會頂嘴，『頂心頂肺』，因為她以為自己沒病！」年逾七旬的文炎，在「照顧同學會」上，分享十多年來照顧太太的經歷。
文炎的妻子約16年前起，患上認知障礙及柏金遜症。隨著太太病情惡化，他的照顧挑戰亦大增。他最記得有一次，太太突然當街大便。「那時真的尷尬到不得了，唯有立刻把太太的襪子拉高包著褲腳，不要讓它（排泄物）漏出。」
當街當巷處理大小便，並不容易。同為護老者的參加者聽到這裡，都替文炎感到難堪，有的搖頭嘆息，其中一位更忍不著回應道：「他們有便意是不會告訴你，不會看時間及場合。街道人來人往，真的很令人丟臉。」
文炎也坦言，自己都生氣過，但又覺得太太生病也沒辦法，不能丟下她不顧。「你愛佢個人，一定要愛埋佢個病。」他形容這段日子很痛苦、漫長，一邊悉心照顧她，一邊看著她喪失活動和說話能力、甚至退化至連自己丈夫都認不到的地步。
照顧過程辛苦、壓力大，但文炎一刻也沒有想過放棄。除了基於對太太的愛，亦因為有這個護老者群組互相支持，坦言如果沒有同路人支援、訴訴苦，壓力可能一早爆煲。
照顧同學會：促進護老者互助
基督教香港信義會馬鞍山長者地區中心兩年前起，推出試驗計劃「賽馬會社工創新力量：Cafe C.照顧生活館」，為護老者提供喘息空間。其中，計劃設有「照顧同學會」，促進護老者互助。中心的高支援需要護老者服務服務主任李海珊表示，照顧同學會透過資深護老者與新手護老者交流、分享照顧心路歷程、彼此勉勵、傳授「照顧智慧」，組成互助社群。
李海珊稱，留意到護老者很多時都把長者放在首位，但卻忽略了自己的身心狀況其實都需要、值得受到關顧，故希望計劃能提醒他們覺察自己需要。「（照顧者）在照顧長者的同時，其實都可以照顧好自己。希望照顧者與長者不用一個要為第二個犧牲，而是大家都可以『雙好』。」
 照顧同學會透過資深護老者與新手護老者交流，組成互助社群。
 從照顧者福祉出發回應需要
照顧者年中無休地負起照顧責任，甚至放棄工作擔任全職照顧者，犧牲了個人發展及社交生活。其實照顧者與其他在職人士一樣，同樣需要「放假」、休息喘口氣，才能保持良好的心境和體力繼續擔當照顧者的角色。
奈何現時本港並沒有全面的照顧者政策，社區上的支援服務亦供不應求。面對照顧者長期受壓，甚至壓力爆煲這個社會問題，香港社會服務聯會（社聯）倡議，政府應制訂「照顧者為本」的政策及服務，從照顧者福祉角度出發，回應照顧者的需要。
社聯建議：
 建立「照顧者為本」政策，關注照顧者身心健康、個人發展及財務保障等需要 提供不同的喘息服務：短暫上門托管、住宿暫顧服務等 提供緊急支援服務：24小時支援熱線、朋輩支援、危機介入及輔導等 完善及恆常化照顧者津貼 提供培訓，裝備相關照顧知識，如照顧技巧和危機處理 推動建立照顧者友善環境，加強跨界別支援 增加社區服務名額  今期社聯的季刊雜誌《社情》探討照顧者支援議題，立即閱讀網上版</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【重構經典】巴赫清唱劇邂逅本地流行曲　《婚岔路》反思相處「調教」婚姻關係</title>
      <link>/topic/%E9%87%8D%E6%A7%8B%E7%B6%93%E5%85%B8%E5%B7%B4%E8%B5%AB%E6%B8%85%E5%94%B1%E5%8A%87%E9%82%82%E9%80%85%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%9B%B2-%E5%A9%9A%E5%B2%94%E8%B7%AF%E5%8F%8D%E6%80%9D%E7%9B%B8%E8%99%95%E8%AA%BF%E6%95%99%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%97%9C%E4%BF%82/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 13:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%87%8D%E6%A7%8B%E7%B6%93%E5%85%B8%E5%B7%B4%E8%B5%AB%E6%B8%85%E5%94%B1%E5%8A%87%E9%82%82%E9%80%85%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%9B%B2-%E5%A9%9A%E5%B2%94%E8%B7%AF%E5%8F%8D%E6%80%9D%E7%9B%B8%E8%99%95%E8%AA%BF%E6%95%99%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%97%9C%E4%BF%82/</guid>
      <description>巴赫黑盒劇場 －《婚岔路》於2021年7月3至4日在葵青劇院黑盒劇場上演。
 （資料由客戶提供）
【文︰Elaine】
「大家可能會覺得，巴赫的音樂『神聖不可侵犯』，但經過這十多年研究他的作品，發現其個性是flexible的，也喜歡把自己的作品重新包裝成新作。」聲蜚合唱節總監、巴赫黑盒劇場 —《婚岔路》概念及聯合導演趙伯承（Patrick）指，這次演出亦有模仿上述巴赫（J.S. Bach）把舊作改成新作的做法，將聲蜚過往曾演出的《BWV82 我心滿足》與巴赫的「婚禮」清唱劇《BWV202 離開吧，悲傷的陰影》重構成新作，更把多首近期的本地流行曲重新編曲融入劇中，交織成以婚姻關係為主題的「合唱劇場」（choral theatre）新作。
「巴赫的音樂和本地流行曲結合，其實也像婚姻！」Patrick稱，這次創作為他帶來驚喜，「我沒有刻意鋪排，但最後卻用上巴赫音樂中經常出現的Symmetric Form（對稱的形式）編排演出！」2016年，聲蜚上演首部「巴赫劇場」製作，也是聲蜚首部「合唱劇場」作品，同樣是演出《BWV82 我心滿足》，在《婚岔路》中又有何新嘗試？
 《婚岔路》重構巴赫兩部清唱劇，並把本地流行曲重新編曲融入劇中。（Photo: 張志偉）
 回到創作初心，繼續講……
對於聲蜚合唱節音樂總監、《婚岔路》音樂總監及指揮林浩恩（Dominic）而言，這次巴赫清唱劇「邂逅」本地流行曲的新嘗試，令他既緊張又期待。「大家都要離開『舒適圈』演出，感激樂師和歌者抱持開放心態，願意一起嘗試！雖然我們會聽流行曲，但演繹流行曲與古典音樂，心態上和怎樣去感覺音樂上都有所不同。而且我們還要把古典和流行音樂與劇場結合，怎樣去演繹和運用這些歌？的確需要好好消化！」Dominic又坦言，「今次演出的特色在於我們有兩個清唱劇，把兩者融為一體之餘，甚至將一個清唱劇穿插於另一個清唱劇中呈現，在音樂編排上，或許是頗具爭議的做法，卻是我們希望做的新嘗試。」
Dominic續指，「聲蜚以往的『巴赫劇場』演出多用上仿古樂器演奏，今次則選擇以現代樂器演繹這些幾百年前的音樂。同時，為配合劇情，更用上有趣的配器法，演繹劇中流行曲！在人聲方面，我們亦打破清唱劇原有的聲部規限，按劇情重新分配獨唱部分，甚至改以一人一句的對話形式，帶出婚姻主題。」
 《婚岔路》獨唱（左起）陳皓琬、曾麗婷、錢深銘。（Photo: Charlotte in White）
 嶄新形式演繹清唱劇 5位獨唱眼中的《婚岔路》
是次演出由5位獨唱飾演劇中人物，究竟他們會如何形容自己的角色？對於《婚岔路》的新嘗試又有何看法？
「Flora是開心、幸福和被照顧的新娘，但我會思考，她看見父母不開心，會有怎樣的想法？這次演出特別之處，是用上『古老』的清唱劇文字和音樂，演繹和發掘一些情緒，例如人與人之間的關係。嘗試在比較正統的音樂中，尋找與當代、與我們日常生活比較接近的元素、角度或情緒。」
──── 曾麗婷 飾 女兒（Flora）
「Phoebus是風趣幽默、爽朗好動、十分愛護伴侶的新郎。今次是我第一次放下傳統形式（拿譜站著唱）表演清唱劇，是個截然不同的演出體驗，感覺非常新鮮！製作團隊從全新視角，為觀眾呈現一個嶄新的清唱劇形式，這也是聲蜚合唱節一向的創作特色。希望自己在演出上能突破舊有框架，為觀眾帶來耳目一新的感覺。」
──── 錢深銘 飾 未婚夫（Phoebus）
「今次要分飾3個角色，我會自稱為『任何人』；他們的共通點是喜歡關心別人，助人解開心結。在音樂處理上，部分段落由2人演唱改為3人演唱，即使我們在唱相同的歌詞，卻因角色的不同，而用上不同的方式演繹相同歌詞，以交代劇中故事。」
──── 陳皓琬 飾 場地管理人 / 音樂家 / 婚姻監禮人
 《婚岔路》獨唱（左起）胡永正、羅芷盈。（Photo: Charlotte in White）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《襄音》跨媒體藝術呈現 — 聲音展覽及聲景演出</title>
      <link>/topic/%E8%A5%84%E9%9F%B3-%E8%B7%A8%E5%AA%92%E9%AB%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%91%88%E7%8F%BE-%E8%81%B2%E9%9F%B3%E5%B1%95%E8%A6%BD%E5%8F%8A%E8%81%B2%E6%99%AF%E6%BC%94%E5%87%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jun 2021 11:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A5%84%E9%9F%B3-%E8%B7%A8%E5%AA%92%E9%AB%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%91%88%E7%8F%BE-%E8%81%B2%E9%9F%B3%E5%B1%95%E8%A6%BD%E5%8F%8A%E8%81%B2%E6%99%AF%E6%BC%94%E5%87%BA/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
&amp;ldquo;No piece of music can be fully comprehended in one listen&amp;rdquo;
由藝團敲擊襄策劃，取題為《襄音》的聲音展覽，以跨媒體藝術呈現—融合擊樂與展覽裝置、多頻道聲音裝置及全新委約創作的聲音序列，整輯了藝團數年來的擊樂藝術嘗試。2019年六月，《襄音》受舊金山中華文化中心邀請，首次於三藩市策劃展出。《襄音》同時亦獲選越後妻有大地藝術祭 — 香港部屋2023年的展覽委約，是首個獲選入圍部屋的表演藝術團體。今年展覽由H Queen’s 及 HART 冠名贊助，於6月19日至7月8日對外開放，展覽坐落於中環核心地段、有別於傳統的藝展空間 — H Queen’s 17樓。而六場聲境演出回應展覽主題，選曲配器不局限在傳統敲擊樂器，更多的是音樂廳以外、存在於你我日常生活的物件。
敲擊音律的多端變化，音樂家或作曲家距離完全的破讀還有很遠。他們對於敲擊樂的探索，至今未曾停歇，不斷嘗試以各種日常生活物件作配器，創作出最貼近日常的音樂和節奏。我們甚至能在這些聲音中重新思考「聆聽」的過程和意義，探究聲音如何能勾起我們的回憶，觸發我們的情緒。展覽邀得本地兩位本地作曲家為擊樂和聲音的主題上，作不同面向的藝術回應： 由聲音藝術家及作曲家趙朗天創作的場域聲音裝置 — &amp;ldquo;But it&amp;rsquo;s been a long long while”，作品投影中的法、德城市畫面與中環街景不斷切換，置於裝置內的物件和聲音的錯置與對點中建構聲景。藝術家嘗試在展覽中校正觀者的聆聽外，亦為觀者帶來一次思考「空間」這一議題的機會。
藝術裝置《圈》是作曲家林丰對擊樂藝術的趣味探索。作品以麻雀演奏樂曲，預設的食糊結局、洗牌和樂手即興等不同演奏方式，以聲音影像重塑此趣味盎然的擊樂小品。另外，林丰亦為《襄音》創作聲景作品，從散序的聆聽聚耳純粹的擊響音樂，以新的方式解讀敲擊樂。
展覽的六場聲景演出亦會演繹萊許、約翰基治、楊嘉輝及林丰的音樂作品，配以全新多頻錄像回應擊聲樂韻。觀者可以選擇屬於自己的聆聽角度，從中解讀我們可以如何在音樂廳的空間以外，選擇和演繹音樂。整個展覽及聲景演出是藝團對敲擊樂的又一藝術嘗試，縱使現在無法完全破讀敲擊樂律，我們仍可以先調整聆聽習慣，用「襄聽」發見身邊可以雙重聆聽的音樂。
節目詳情：
展覽日期：19/6 - 8/7 (一至五 13:00-21:00; 六、日及公眾假期 11:00-21:00)
聲景演出日期：19-20,27/6 (18:00 及 20:00)
地點：17/F, H Queen’s (香港中環皇后大道中80號)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>仍是靜默</title>
      <link>/topic/%E4%BB%8D%E6%98%AF%E9%9D%9C%E9%BB%98/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jun 2021 12:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BB%8D%E6%98%AF%E9%9D%9C%E9%BB%98/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
凝視
年輕時會跟室友互相理髮，好省錢又方便合意，是很功能的日常。後來，友人說過理髮的意象其實很詩意，但我作為第一身的參與者，那是現實中的活動，沒有什麽意象可言，大底只是一個被看者。不過就觀看者來説，也許是二人之間在利器之下所存在的某種親密和信任，那可是曖昧和反差的混合。
就是這些本來很功能性的情景，當我們能夠對它凝視而抽離一點現實，那就成像。要在腦海中構成這個意象，可以是我們的幻想，去把現實間斷，攝影機的使用則為這目的帶來方便。當時不在乎想像，日後卻可以透過影像來重新審視；時間的差距配上模糊的記憶，更可以豐富了意象的質感。
那年因為佈展的緣故我要把偌大的牆壁塗上紅色，阿昆來幫忙，但記憶中已欠缺來龍去脈，只留下可當凝視的片段——兩個人推動滾筒上下塗抹的動作，和休息時抽煙的吞雲吐霧。那是什麼意義，不就是沒完沒了，定格抽取下來的畫面？撇開活動的功能，可以看到身體肌肉和器官的如何和物件互動，重複的動作並不機械化，似是展現出一種有機的節奏，跟環境和空間建立關係。再把鏡頭放大，看到滾筒上的毛刷擠壓出油漆到牆上，又黏回一點，一直往上下推，紅色的牆壁留下了毛線刮破氣泡的痕跡。
在畫幅前走來走去，即使有很多大動作，在接觸畫面的一刻，卻可以留下細微而獨特的痕跡，為畫家/油漆工人建立和畫面必然的關係。今天用電腦修補圖像，都不由自主地把影像極度放大，要超越肉眼局限；又或者是要局部專注，就是要捉住眼前隨時溜走的光影。這一切看來都很單純，就是執着那小小的一點要找出什麼破綻。但凝視也可以無目的打量嗎？就是看着那線條的彎轉、光暗塊面交疊、細點的聚積⋯⋯ 也可以感到滿足，近乎於着迷，是認知的建立，還需要其他原因嗎？ 靜物
由凝視轉而成為沉思，是思緒交織情緒而沉澱的過程，由淨化視覺感知到心竅放空也不定。剛剛看過Ivy 的畫展，當中畫幅不大，但是看到對空間和造型的專注；所描繪的靜物雖外觀簡約，卻是許多時光的反照，線條和色塊都是通過眼光反射出來。那是甚麼靜物（still life）？多數是日常生活中可見的東西，可以是花草可以是器物，有說是在生之物，也可以是已死之物（natura morta）。西方靜物畫的傳統，就是描繪平常生活之中餐桌上擺放的東西，也是畫家最平常練習的對象；日常可以是單純平凡，但也可以透過選材和背景之安排，展現時令和階級之不凡。 靜物在平凡中載着不平凡，是透過凝視所達成的戲劇，也讓普通人也可扣上自己的記憶和經驗。但它似生還死，被凝視的生活加上了距離，平易近人的親切感卻平添一點傷愁。好不矛盾！日常的不斷往前就是難以按耐的現實，只有影像好把它馴服下來，我們才可對生活感有所掌握。
舞台上的情景本來就是藝術家的意象，以靜物的實時影像至於舞台中央，我們看到的是兩層次通過媒體的凝視，也可以說是對觀看方式的審視和對媒體的實驗。除了技術上分工，我不太清楚阿昆和 Ivy的合作方式，但兩人對「觀看」的關心應該是很合拍的，由眼看、凝視、見解到選擇都是跟媒體展示息息相關。實時播放是關於當下，就是當下的現實，但影像的現實卻不代表真實，最多只展現真實的局部。
靜物畫是情景的建構，但以劇場的方式表演出來，除了可說是對類型藝術的解構，也可算是具有時限序列的沉思。敘事內容沒大不了，但也小不了，即使微不足道卻就是觀看和媒體本身。要看那平凡而能動人的細節，小心翼翼取放物件的動作和不太專業地塗抹牆壁也會同樣可觀，在於那觀看的方式、角度、氛圍和姿態。 《躺在桌上的物件》
25.06.2021 (五) 8pm
26.06.2021 (六) 4pm &amp;amp; 8pm
27.06.2021 (⽇) 4pm
地點：⾹港⼤會堂劇院
門票：$280（$140 優惠票價）
票務查詢：3761 6661
節目查詢：[email protected]
門票於各城市售票網售票處、網上、流動購票應用程式My URBTIX (Android及iPhone版)及電話購票熱線發售
購票︰2111 5999 / www.urbtix.hk
策劃及製作︰
No Discipline Limited
www.nodisciplinelimited.hk</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四條邊．面對面</title>
      <link>/topic/%E5%9B%9B%E6%A2%9D%E9%82%8A-%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E9%9D%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jun 2021 13:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9B%9B%E6%A2%9D%E9%82%8A-%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E9%9D%A2/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
四條邊，一對一
一張畫介定了觀眾和作品的相遇方法，是面對面的訴説形式；舞台可以是一幅畫的伸延，是一幅內容會動的畫。及後，藝術家擴展了繪畫而出現了裝置藝術，而劇場也離開了單向舞台，發展了沉浸式多向度經驗。然而，畫框作為窺視世界的窗戶的隱喻，並沒有因種種新的體驗世界的方式而變得不合時宜，我們仍有窗，有門丶有電視，有電腦屏幕⋯⋯我們每天都碰到那令我們感到熟悉安穩的，那四條互相垂直的邊。
繪畫是一種視覺藝術的體裁，也是一種態度，在新媒體多向度刺激的時代，它的不合時宜會變得更合時宜，我們可以設想一幅畫只是面對一個畫家，一幅畫也很多時只面對一個觀眾。一對一的關係是私密的，獨有的，也是在眾聲喧嘩時代裏所必需的。
從一對一的看畫經驗，到一對眾多的劇場經驗，在昏暗的劇院燈光中可能得到調解，劇場觀眾會有獨自一人的錯覺；但除了其他觀眾，其實也有台上台下的溝通，演員知道你在看他，你的呼吸也許影響着他的步伐節奏。和新劇場不同，如果不著意追求新鮮感和變化，傳統劇場所設定的，靜靜坐下面對面的相處形式可能是最簡潔、最誠懇的溝通方式，就如同一幅畫的單純直接，讓訊息自然流動，此消彼長，也讓觀眾變得主動積極。
靜物、空間
在室外看到的是風景，在室內看到的是靜物。
風景其實也是靜物，都是經過人工介入的「自然」— 我們其實很難看到交通工具去不到的地方 — 腳下的路，就是人對自然的介入。塞尚（Paul Cezanne）的風景畫和靜物畫其實是相同的東西，他的蘋果和花瓶，其實是把立在地上的風景，移置到桌上，成為可被任意移動的感情物件；而他的結論，卻是科學地解構人如何「看亅，和物質世界的幾何構成。
塞尚的畫，是在解釋畫家如何看世界，他提供了一個框架，一個取景器。
莫蘭迪（Morandi）的靜物畫讓我們看到物件的本質和關係。他用繪畫的質感去體驗靜物物件的質感，繪畫於他是鍊金術，把看到的物件的世俗能量轉換成精神能量；又把物件透過空間關係連結丶凝固丶提煉⋯⋯。靜物的實與虛形成一體，空間也成為物件。
畫室與舞台
畫室是畫家和自己對話的地方，他讓自己的作為包圍着自己，滋養着自己；他建造與人隔絕的藩籬，但移植他人的風景，來灌溉自己⋯⋯畫室只容許燭光，溫暖潮濕而安靜，畫室藏着不能被解釋的秘密。
舞台是公共空間，是把翻譯過的秘密公佈的場所，也是眾人交換秘密的地方；它也是一個市集，一切看似明碼實價，但到處都是暗號，明眼人會會心微笑，平常人就算不明所以，但各取所需。
畫家要到市集兜售他的作品，明眼人說：「先把畫框裝好再說。」畫框決定內容的合理存在。
兩個導演一個劇場
Ivy 馬琼珠是個畫家，她喜歡片斷，她切入世界的方式也是零碎的、片面的，世界於她是事物片斷的總和，但貫穿各種零碎想法的是畫家獨有的修辭文法，是時間、空間，是光、是風。她的畫的整體感是來自黏貼片斷的技巧，她關心的是物件與物件之間的縫隙，她的詩也是意義與意義之間的留白。
吳子昆的作品也重視時間空間，他把藝術看成是科學，而目光總投放在事物的出現方式，喜歡故事但更喜歡殘篇斷章，喜歡圖文並茂的書藉也喜歡集紙成書的結構；喜歡知識但更喜歡由知識引伸出來的玄虛。他說步移景轉，不同的角度會看到不同的風景，他關心看的方法，卻不太在乎看到什麽。
Orlean 黎蘊賢是監製，是喜歡破框的人，這次她找來造框的人，打算共同繪製一張靜物畫。大家在曠野重新想像一個室內的格局，類似把風景搬到室內變成靜物，把日常搬到舞台變成劇場。他們在野外中豎起一個畫架，畫框的位置不變，風景就不變，面對面。
真的是這樣嗎？
《躺在桌上的物件》
25.06.2021 (五) 8pm
26.06.2021 (六) 4pm &amp;amp; 8pm
27.06.2021 (⽇) 4pm
地點：⾹港⼤會堂劇院
門票：$280（$140 優惠票價）
票務查詢：3761 6661
節目查詢：[email protected]
門票於各城市售票網售票處、網上、流動購票應用程式My URBTIX (Android及iPhone版)及電話購票熱線發售
購票︰2111 5999 / www.urbtix.hk
策劃及製作︰
No Discipline Limited
www.nodisciplinelimited.hk</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>擺、脫繮繩的人們 — 記當代舞獨腳戲《牢∞性》</title>
      <link>/topic/%E6%93%BA-%E8%84%AB%E7%B9%AE%E7%B9%A9%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%80%91-%E8%A8%98%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%88%9E%E7%8D%A8%E8%85%B3%E6%88%B2-%E7%89%A2%E6%80%A7/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Apr 2021 12:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%93%BA-%E8%84%AB%E7%B9%AE%E7%B9%A9%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%80%91-%E8%A8%98%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%88%9E%E7%8D%A8%E8%85%B3%E6%88%B2-%E7%89%A2%E6%80%A7/</guid>
      <description>上：大館舞蹈季｜198491牆後的赤祼信息節目 - 《睇・女》（2018） 下：大館舞台｜《牢∞性》創作特輯（2020）
 （資料由客戶提供）
「……2萬2560名因跌倒受傷的傷患中，71％是女性。女性骨折的機率是男性的2.2倍，女性必須住院治療的機率是男性的1.8倍。」引至《被隱形的女性：揭露以男性為本的世界潛藏的資料偏誤》一書，這句引言是香港當代舞編舞／舞者黃碧琪於「大館表演藝術季：SPOTLIGHT」系列最新創作《牢∞性》裡甫演出便邀請觀眾一同朗讀的對白。《牢∞性》創作團隊中的聲音藝術家李穎姍特意為此段落的演出設計了一個小互動，帶領剛坐下的觀眾們熱身進入接下來張力萬軍的表演；從你一發聲誦讀以上句子，與眾人共同構作是次演出中的聲景時，就代表著你也是制度的一份子，而無人能逃過自己也是建構籠牢的幫兇的責任。
黃碧琪於2018年首度與大館合作，以作品《睇‧女》詰問自己和社會以何等目光看待女性胴體。黃畢業於香港演藝學院，主修現代舞及編舞，熱衷編舞並發表多部研討情慾、性別及身體政治的作品。她在《睇‧女》中模仿美術館裡的人體雕像，將裸身近距離地迫近和展示予觀者，把玩「被觀看的」和「觀看別人的」兩者之權力關係，大膽直面觀者凝視，重奪表演者身體自主的話語權。觀看過《睇‧女》的朋友固之然能在《牢∞性》的演出中，看到創作者自上次表演延伸下來的發展以及關於性與性別討論，但新的觀眾也能藉是次全新創作，在浮世裡把握當下，審視現況，反思權力關係的置換和自身在社會上的身位。黃在構思創作初期，已經非常確定要提示觀眾人人也身處現代社會權力系統中的意圖，而性別正是所有人一出生便已參與其中的堅磐體制，及其二元分化的暴力。誠如題目所言，「牢」意指籠牢，「性」可解作性別，或結合兩字暗指人有被奴役的習性，自困而不自知。
《牢∞性》的創作團隊與《睇‧女》幾近相同，惟今次黃碧琪邀請了劇場導演梁曉端加入，擔任劇場構作一職。《牢∞性》原定上年公演，惟受疫情影響，延至今年四月尾方才看到終能與觀眾面對面切實交流的曙光。原定的工作日程被延長了，在得靠團隊合作來相互支援的時光裡，更增添了梁曉端對是次創作的細微觀察和深刻感受。梁指出是次創作更著重純粹的創作主體表述，誠實傳遞表演者的情感，不囿於工具和方法，亦不妥協於表演形式的分類和規範。黃碧琪並不拘泥於界定自己的演出是舞蹈還是戲劇表演，她於《牢∞性》中加入了文本、獨白的元素，以劇場構作輔助觀眾解讀舞者的肢體律動。黃與梁的合作恰巧減輕了了文字一向霸道的指向性，同時免卻過份標榜技藝的斧鑿之痕，重申直觀表演者自然流露的身體反應和感情的重要性。黃指自己天生就是感情豐富的人，表演中的一些表現非為演藝訓練的結果：舞蹈只作為基礎，必需要加上創作者忠實的自白，方能成就赤誠之作。
在舞台之外也是創作者實踐信念的場域，總不能台上說一套，台下作的是另一套。如果《牢∞性》探討的是社會固有的制度籠牢，那麼是次的創作團隊仍在跟隨男性主導的劇場製作傳統嗎？如《被隱形的女性》指出，現在不同工種、工具、崗位其實在設計時根本從來沒有把女性考慮其中，是故女性在勉強跟隨將其摒棄的系統，長期受傷和受欺壓，而鮮有在位者反思事情的不公和讓受忽視的被看見。監製盧君亮和梁曉端同是資深的劇場工作者，二人均見過劇場創作這種群體工作在性別分工上卻不甚「群體」，如性別定形等情況在今時今日仍然存在，只是大家將問題內化了而已。作為順性別男的盧君亮提醒自己就是手握優勢的人站在權力位置之上，他的每一個動作皆決定自己是要繼績鞏固既有的權力階級和壓迫別人，還是與團隊的同工一起站在改革的正道上。《牢∞性》的創作團隊警醒的態度，與作品理念同出一轍，他們始終反省人自出娘胎後或因教育，或因文化而沒覺察到霸權和封建制度的存在，養成了馴服的習慣，且時刻提醒人不要掉入不問究竟，但求服從的麻木之中。
黃與梁有感現今世代缺乏神秘的儀式，可能是源於被權力育成的自大，人類沒有了因著自身無知而對大自然和未被了解的東西的崇敬，無視人的動物性而恣意狂妄， 也是奴性帶來的惡果。創作團隊在設計上場境時特意營造詭秘感，以表演者的形體動作為主，並試驗繩子等道具作為束縛的符號以外，連結觀眾的可能性。觀眾也許會追問，在覺知每人正身處在各自的籠牢中然後互相連結以後，還可作什麼？本地藝術寫作者楊陽曾經提出，藝術創作者們要掙脫被操控的手段，就是要藉著持績創作來權充自己，豐富自我管治的能力，挺身展示創作者最為擅長及成就自我的事，只由你自己去支配自己，才不會讓別人說了算。《牢∞性》正是場讓藝術創作彰顯身而為人可以擇善的美麗示範。
大館表演藝術季：SPOTLIGHT 《牢性》
29.04-02.05.2021
8pm (29.04-01.05.2021)
5pm (02.05.2021)
大館17座F倉展室 門票於 art-mate.net 發售
更多詳情 Learn more on https://bit.ly/3d9Yxmv
#大館 #古蹟及藝術館 #表演藝術季 #SPOTLIGHT #PerformingArtsSeason #舞蹈 #TaiKwun #CentreforHeritageandArts #黃碧琪 #當代舞蹈 #contemporarydance #rebeccawong #dancetheatre #舞蹈表演</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>樂齡科技如何入屋？</title>
      <link>/topic/%E6%A8%82%E9%BD%A1%E7%A7%91%E6%8A%80%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%85%A5%E5%B1%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Mar 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%A8%82%E9%BD%A1%E7%A7%91%E6%8A%80%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%85%A5%E5%B1%8B/</guid>
      <description>香港社會服務聯會提供圖片
 （資料由客戶提供）
香港人平均壽命冠絕全球，大家有否想像過自己的晚年生活會是如何？近年本港開始推動發展樂齡科技，作為應對人口高齡化及提升復康果效的策略之一，愈來愈多院舍正在嘗試應用樂齡科技提升照顧效能。但要把樂齡科技帶進一般家庭生活當中，關鍵是普及。
長者、殘疾人士同樣受用
樂齡科技是指結合創新科技與安老、復康元素，改善長者以至殘疾人士的生活質素及自理能力，同時減輕護理人員及照顧者的負擔。例如一些小巧的家居復康訓練器材、扶抱工具、多功能輪椅、以至專為吞嚥困難人士而設的照護食等，正是透過應用科技，協助解決長者及殘疾人士在「醫、食、住、行」方面不同的生活難題。
 參觀者於第四屆「樂齡科技博覽暨高峰會」試用科技產品。
 社聯自 2017 年起舉辦樂齡科技博覽暨高峰會，讓公眾親身體驗及了解樂齡科技，並嘗試引進適合本港的樂齡科技產品及服務。不過樂齡科技器材價錢一般較昂貴，未必人人能負擔，而且器材種類繁多、用法各異，市民未必掌握如何選擇及正確使用。而這也是其中一個令市民對使用樂齡科技卻步的原因。
發展教育及租賃服務
故此，社聯近期於社區試行教育及租賃服務，推出賽馬會「a 家」樂齡科技教育及租賃服務試驗計劃，以沙田區為首個試點，旨在加強市民對樂齡科技的認識和應用，讓不同家庭都能以可負擔的價格租用器材，增強居家安老及解決照顧困難的信心和能力，讓長者能夠留在熟悉的環境中安享晚年。計劃亦包含器材清潔及保養服務，參考外國包括日本及歐洲國家的流程和標準，為器材嚴格消毒及維修。
 賽馬會「a 家」樂齡科技教育及租賃服務中心位於沙田愉翠，中心模擬家居佈置，擺放各款樂齡科技器材。
 建立「樂齡科技平台」
然而，要推動本地樂齡科技整體發展，需要集眾方之力方能成事。社創基金最近正式委聘社聯為協創機構，牽頭並夥同 9 間協作伙伴機構，建立一個可容納各方參與的「樂齡科技平台」。這個為期三年的計劃把科研、應用和巿場連結一起，跨界別合作建立知識庫、網絡建設和能力提升、提供顧問服務、樂齡科技產品本地化和測試支援，及效益評估，協助本港加快廣泛應用樂齡科技。
社聯業務總監陳文宜期望，透過建立「樂齡科技平台」、發展教育及租賃服務等，開拓本地樂齡科技生態，捉緊人口高齡化帶來的機遇。「樂齡科技由醫、食、住、行，到工作、玩樂、社交都可以應用得到。樂齡科技可以滲透到生活每一個環節，這就是我們所指的普及。」
延伸閱讀：《社情》3 月號 —「樂齡城市」網上版</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「住屋 × 社會服務」實驗</title>
      <link>/topic/%E4%BD%8F%E5%B1%8B-x-%E7%A4%BE%E6%9C%83%E6%9C%8D%E5%8B%99-%E5%AF%A6%E9%A9%97/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2020 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BD%8F%E5%B1%8B-x-%E7%A4%BE%E6%9C%83%E6%9C%8D%E5%8B%99-%E5%AF%A6%E9%A9%97/</guid>
      <description>本地首個組合社會房屋項目「南昌 220」
 （資料由客戶提供）
基層住屋問題嚴峻，入住公屋遙遙無期，不少基層瑟縮於劏房、天台屋等惡劣住房，過著非人生活，小朋友更屈膝於斗室中讀書，影響發育成長。三年前，民間倡導推行過渡性社會房屋，突破公私營房屋既有框架，開闢第三條路，為基層提供可負擔的適切住所。惟「過渡」一詞，似乎限制了市民對住屋的想像，甚至把社會房屋與上世紀的臨時房屋劃上等號。事實是否如此？全港首個組合社會房屋項目「南昌 220」嘗試來一場「住屋 × 社會服務」的實驗，住屋不只是有瓦遮頭，更要有舒適的居住空間，提升住戶生活質素。
人均居住面積不少於 75 呎
今年 8 月，「南昌 220」正式入伙，提供 89 個一至三人單位予輪候公屋最少三年、現正居於不適切住房的基層人士入住。「南昌 220」由社聯統籌，在關愛基金資助、恒基兆業借出土地、香港賽馬會慈善信託基金捐助下，概念於三年前提出，但由組裝到竣工，只需短短幾個月。樓宇採用組裝合成建築法，雖然只屬過渡性質，但仍按照永久性房屋規格建造，無論設計與安裝均符合法定上防火、防風、防噪音的要求。單位實用面積介乎在 130 至 293 平方呎，社聯更規定單位內的人均居住面積不少於 75 平方呎。每個單位附設獨立洗手間及浴室、冷氣機、電熱水爐，並採用開放式廚房設計。
月租減半　活動空間增
張先生一家三口原本居於油麻地的天台屋，面積僅百多呎，經常有蛇蟲鼠蟻出沒，一到夏天，還要承受「火爐」的考驗，即使開冷氣，屋中溫度依然高達廿六、七度，無法散熱。雖然天台屋環境惡劣，但月租卻仍高達約六千元，佔去張生一家月入約四成。作為家庭經濟支柱，張先生坦言負擔沉重，「我連想替兒子報讀興趣班也做不到，心情很難受。」今年疫情爆發，經濟環境轉差，張先生的業主更堅持加租，令其生活百上加斤。 直至今年暑假，張先生成功申請入住「南昌 220」兩年，一家三口生活出現轉機。「得知抽中入住組合屋那天，我與妻子高興得連續兩晚都睡不著……現在我跟太太都少了吵架，兒子以前脾氣暴躁，現在變得開朗，因為多了活動空間。」這兒月租只需三千多元，比以前減少約五成。新居闊落乾淨，單位對出更有一小片空地，可作為住戶共享的活動空間。 張先生說搬進新居首晚，一家人打邊爐慶祝。打邊爐聽起來好像很普通、隨時都可以吃，但對於張先生一家而言，這一餐得來不易。因為舊屋環境差劣加上租金壓力大，他們已兩、三年來沒有打過邊爐。入住可負擔的居所，張先生坦言一家的生活壓力大大減少、關係得到改善，生活比以前更快樂。  張先生於五年前買下這部滑板車送給兒子，惟以前天台屋附近沒有空曠地方，故兒子一直未有機會踏。現在搬進新居後，終可有一片玩耍地方。
 實踐社區營造
香港建築師學會會長李國興認為，隨著全港首座組合社會房屋竣工及入伙，可見本港已具備組合屋建築技術，下一步可於設計概念上再推進，實踐社區營造。
「我覺得社聯已經做好第一步，行向第二步的話，就是說如果發展組合屋，公共空間方面可否做得好點，讓住戶、小朋友、長者都有伸展空間。即使大人也好，如果經常留在家中也未必理想。」李國興指組合屋大可善用空曠地方，設計小花園或兒童活動等的公共空間，讓居民休憩之餘，同時凝聚住戶。
塑造人性化房屋
但李國興強調，組合屋並非獨立屋邨、令住戶自成一角，相反，是考慮到要讓住戶方便融入社會。「（社會房屋）最緊要以人為本，其實就是要幫人嘛。」他形容，社會房屋為人性化的房屋，關顧社群需要、發揮互助精神，而這正是非政府機構擅長領域，它們可因應住戶需要提供適切社會服務。他又稱，香港房屋供應持續不足，已是不爭事實，過渡性社會房屋的出現，正正為有需要人士帶來緩解。他相信，除非有一天公屋供應充足，否則這房屋計劃應繼續發展，發揮其作用。
近年，愈來愈多社會房屋項目相繼營運，讓住戶建立睦鄰互助，重新投入社區生活，擺脫孤立無援的困境。這場社會房屋運動由三年前發展至今，讓我們看到社區的無限可能。
文章摘錄自《社情》12 月號 —「不只房子的社會房屋」，閱讀全書： https://www.hkcss.org.hk/第70期-不只房子的社會房屋</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不一樣創作過程，發掘表象下的《視外之景》</title>
      <link>/topic/%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A8%A3%E5%89%B5%E4%BD%9C%E9%81%8E%E7%A8%8B-%E7%99%BC%E6%8E%98%E8%A1%A8%E8%B1%A1%E4%B8%8B%E7%9A%84-%E8%A6%96%E5%A4%96%E4%B9%8B%E6%99%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2020 18:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A8%A3%E5%89%B5%E4%BD%9C%E9%81%8E%E7%A8%8B-%E7%99%BC%E6%8E%98%E8%A1%A8%E8%B1%A1%E4%B8%8B%E7%9A%84-%E8%A6%96%E5%A4%96%E4%B9%8B%E6%99%AF/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
讀著「跳格黑盒」第二齣作品《視外之景》的演出資料，工作人員列表中沒有導演／編劇／舞台設計等崗位名稱，取以代之的是實驗領航員／話語／空間．視覺／立體．光影…… 從這微小的顛覆手段，或許已能看出《視》的創作團隊銳意突破傳統的戲劇製作模式，嘗試打破創作過程中的階級與界限，踏上一趟全新的劇場大冒險，最終為觀眾呈獻不一樣的觀演體驗。
《視》的實驗領航員（導演）陳冠而（Fee），提到今次作品緣起乃來自香港話劇團助理藝術總監馮蔚衡的邀約。事關劇團在年底這個檔期本預留了給國際黑盒劇場節的節目，但因疫情持續，有關節目被逼取消，所以大約在六月份的時間，馮就找來小息跨媒介創作室（小息）的藝術總監Fee，商討合作可能。考慮到準備時間不多，二人經討論後就決定可從小息前作《清醒做夢時間》的主題：夢與現實出發，以「Seeing」（觀看）作切入點，重新發展成一齣全新創作。
Fee指上次《清》的展演形式雖然比較特別，但始終未能突破傳統的敘事形式，所以談不上十分滿意。不過她依然對探索夢的語言感興趣，故今次新作就嘗試透過全新的故事及班底，重新處理，以「Project Seeing」（觀看計劃）之名，於話劇團的黑盒劇場內作進一步探索。為了尋找更多新鮮可能，Fee也特別找來不同的人合作，其中不少更是首度參與小息的製作。
首先她邀請了兩位資深跨媒介劇場創作人馮程程與劉銘鏗，分別參與「話語」（文本創作）及「立體．光影」（裝置與光影設計），同時也找來近年參與不少舞蹈創作實驗的音樂人劉曉江，與及過往主要聚焦展覽，零劇場經驗的視覺團隊mmmmor studio，來共同發展「聲音」與「空間．視覺」。Fee指她刻意找來這一班非一般的設計團隊，並冠上不同的崗位名稱，是因為她覺得劇場人太多固有習慣，不同背景及經驗的創作人走在一起，或許更能引入不同的思考角度，為演出帶來更多突破。
除此之外，她認為在工作模式上也需要作出改變，結果才會有變化，故早於七月的時候，就先以六節創意工作坊去展開是次創作。首四節就先由主創及設計團隊成員輪流主持，從大家的生活經驗及感受分享開始，做了不少練習，並相互交流當下觀看的經驗，而各演出者就於第五節才加入，而非像一般戲劇創作的排練過程，由文本先行，演員再圍讀，設計只在後期加入的模式。尤其今次作品並非以劇本語言主導，敘事形式也較片碎，以此實驗形式撞擊一下，容讓不同元素同時開展，也促進各創作成員作出更多討論互動，思考如何可以好好整理及表達感受。
至於三位負責「身體．行動」的演出者李思颺、文瑞興及許晉邦，Fee形容三人在表演特質上可謂南轅北轍，但同樣都勇於思考嘗試。好像話劇團演員文瑞興之前雖然多參演敘事劇場的製作，對於生活化的演繹自然駕輕就熟，但這次也很願意投入作形體演出，極具可塑性。相信隨著編創發展，眾演者將能碰撞出不一樣的火花。
總的來說，過程中Fee感受最深的，是大家都很願意去坦誠分享自己的看法，特別是在過去一年多，大家於香港都經歷了很多，有不少感受與困惑需要去梳理。大家都十分珍惜可以在這個時候一起回到劇場去探索，尋找不同的創作方向及重點，再各自用自己最熟悉的方式作出回應、發問、溝通。她坦言大家都很清楚這次不一定能夠做到一齣完美的作品，但相信透過整個創作團隊，不分高低你我去進行思想撞擊，將能融合不同元素，發掘不同的觀看角度與層次，去啟發觀眾思考眼前東西的真與假，看出「視外之景」。你，準備好打開眼界了嗎？
跳格黑盒：《視外之景》
27.11-5.12.2020
香港話劇團黑盒劇場（上環文娛中心8樓）
$200（手續費$10）
節目詳情：https://www.hkrep.com/event/project_seeing/
購票：https://www.popticket.hk/event/project-seeing/
本劇含強光效果
適合六歲或以上人士觀看
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美的實驗 — 香港舞蹈團的「武×舞」創作之路</title>
      <link>/topic/%E7%BE%8E%E7%9A%84%E5%AF%A6%E9%A9%97-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%88%9E%E8%B9%88%E5%9C%98%E7%9A%84-%E6%AD%A6%E8%88%9E-%E5%89%B5%E4%BD%9C%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2020 11:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%BE%8E%E7%9A%84%E5%AF%A6%E9%A9%97-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%88%9E%E8%B9%88%E5%9C%98%E7%9A%84-%E6%AD%A6%E8%88%9E-%E5%89%B5%E4%BD%9C%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</guid>
      <description>客戶提供圖片
 （資料由客戶提供）
一直以來，香港舞蹈團在訓練上也頗多元化，除了有芭蕾舞的基本訓練，亦會因應不同節目的演出需要，邀請相關老師來帶領工作坊，獨立教授一些特別技巧作為切磋點綴。然而，此等訓練一般都是短期學習。香港舞蹈團策劃的「中國舞蹈與中國武術之交互研究與成果呈現計劃」則突破了過往舞團創作及演出的模式，先從舞者的個人發展入手，鼓勵持續學習，透過研究與開發，加強舞者的身體訓練，向本地武術界交流學習，冀能從中一步一步獲得更多有關（中國）舞蹈編創的啟發。
舞武過招 — 從忘記舞者身份開始
計劃自 2018 年展開，首兩階段為「舞蹈及武術互動交流學習及訓練工作坊」，開放給舞蹈團或獨立舞者及舞蹈學生，以研究員的身分參與，專注學習中國南方武術，一方面培養學習的氛圍，另一方面也可讓舞者有多一個自我發展的機會。經過 120 小時，共 52 節的工作坊，各參與者在首兩年內就分別學習了嶺南洪拳、蔡李佛、永春白鶴及八卦掌等不同門派的特色套路，並嘗試以實踐研究的方法，在過程中根據自己的經驗與感受撰寫反思記錄，再輔以分享討論，緊接為第三階段「深化實踐及創作排練」。
 Print
 香港舞蹈團藝術總監楊雲濤強調，整個計劃並非要將一班舞蹈員訓練成為武術運動員，儘管在學習招式時他／她或者要先忘記自己舞蹈員的身分，去改變一些固有的動作習慣，清空自己去重新學習另一套技巧，但最後也要以舞蹈員的身體意識去進行分析。歸根結底還是要以一個舞蹈員的身分，去思考武術的身體，例如在速度、發力、動作與重心變化上，武與舞兩者之間的異同。
從動作與狀態入手，分析思考並編創舞蹈
誠然，對楊雲濤來說，身體鍛鍊與套路練習只是切入點，他最感興趣的其實是習武中的那種狀態，而不是功夫招式。他覺得有時候作為舞蹈員，跳舞時大多着重於外表，卻鮮有如打功夫的人身上所擁有的一種氣場。故他特別希望舞蹈員能透過學習套路，找到打功夫時候的狀態，親身體驗一下，再嘗試將這種狀態延伸到舞蹈表演的訓練與創作當中。
既是藝術總監，又有一同參與研習的楊雲濤指出，演出《凝》跟平常舞團一向的創作模式絕不一樣，因為整個作品的形式與內容都是由一眾舞者兼研究員，從自身的習武體驗中獲得啟發。即使此階段再沒有武術師傅前來作教授指導，但各人仍然透過堅持練習，像基本功一樣繼續去熟習各式套路，再從中發掘其感興趣的元素，去思考與實驗創作。希望最後除了會有一些文字可以跟不同範疇的學者與觀眾分享，也能夠用一個舞蹈員們最熟悉的展示形式 — 舞台演出，去呈現他／她們在這整整三年來通過此計劃所習得與領悟到的重點、發現及啟發。
承先啟後，建立舞團風格特色
除了希望各參與的舞蹈團舞者都可以透過這次計劃，在工作當中尋回學習的感覺外，楊雲濤亦想借此機會去衝擊一下審美，好好思考自己與及舞蹈團的未來創作方向。他特別提到經常被問及舞蹈團的表演是甚麼？或者被問到甚麼叫中國舞？他也覺得難以回答，事關我們總不能簡單說內地的民間舞就是中國舞，又或者將古典舞定義成中國舞，作為紮根香港的香港舞蹈團，又可以怎樣承先啟後，開闢中國的民族、民間舞、古典舞的新天地，是楊雲濤一直很重視，也是一直在思考的一個問題。今次這個「中國舞蹈與中國武術之交互研究與成果呈現計劃」，可作為有關思考起動的第一步，在表演模式上，望能給大家一種不同看法，希望將來會有其他資源及空間，甚至有更多不同平台，可以繼續深化研究、學習，為中國舞蹈的創作及表演形式帶來更多改變。
 Print
 創作實驗成果《凝》
歷時整整三年的計劃，前後有十多位舞者參與其中，來到項目最後一年，由藝術總監帶領，八位舞蹈團團員，共同編創出《凝》。取武術精妙之處，大家可欣賞到別具心思的編排和動作。其中蔡李佛的經典手法「穿、拋、掛、捎、插」配合馬步，展現出快、狠、準的勁道與爆發力，引人入勝；白鶴拳重剛柔並濟，取形為名，生動多姿，柔美中充滿看不見、觸不著的張力；洪拳大開大合，收放自如，呼吸吐納之間，隱藏著魅力整勁，動作舒展。舞蹈員以中國舞的動人身韻，穿梭其中，為觀眾呈現令人耳目一新的舞 × 武作品。
 中國舞蹈與中國武術之交互研究與成果呈現計劃
Research Study on Chinese Martial Arts and Chinese Dance</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>年輕人都不信任大人了？</title>
      <link>/topic/%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA%E9%83%BD%E4%B8%8D%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E5%A4%A7%E4%BA%BA%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA%E9%83%BD%E4%B8%8D%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E5%A4%A7%E4%BA%BA%E4%BA%86/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
社會事件持續未歇、世紀疫症來襲，快要把市民壓得喘不過氣，港人精神健康已響起警號，更有人形容香港正面臨「精神健康海嘯」。惟在社會失去互信下，精神受困的人，尤其是年輕人，拒絕向專業求助，怎辦？ 「先識別後轉介」正是沿用已久、向情緒受困的年輕人伸出援手的模式。但這舊有模式能否承接當下年輕人的需要？香港心理學會臨床心理學組主席鄭寶君與基督教家庭服務中心社工張家寶一起討論。 鄭：鄭寶君 張：張家寶 鄭：記得有「衝衝子」來見我，連在哪裏讀書都不肯說，全無信任可言。我告訴他，想講多少就多少，也得保障自己。我們之間有權力差異，必須讓年輕人明白自己的權益。我們見了四次，經歷漫長的過程，釋出很多的善意與尊重，他才願意提起在警民衝突現場的經歷。 張：我不否定識別工具的價值，但在缺乏信任基礎下，要怎樣用才有效呢？這是我們要深思的。 去年九月，同事在中學做簡單識別，請學生寫出心聲。有低年班同學叩問社會為什麼會變成這樣，覺得人生沒希望。也有同學直言死了更好。年輕人都變得很敏感，有時社工因為擔心他們，說一句不認同的話，他們就會退縮，不願再溝通。 有同事跑去支援參與罷課的學生，負責的主席同學直言：「這陣子大家都承受很大壓力，如有需要可找社工，但千萬別什麼都告訴他。」同事於是每天都經過那群學生的班房，每天都去打招呼，直至學生主動來叩門，接着連主席同學也來傾心事了。我們都得用幾倍的時間來建立信任。 年輕人需要甚麼？ 張：有回我問一位中六生，有什麼想我們幫你的？他反問：「社工的網絡是否很強？有沒有方法聯繫政府的人？我很想他們聽我們的意見，少少轉變都很滿足。我並非『衝衝子』，只想有直接對話的機會，你可否幫我？」我們努力尋找資源應對他們的情緒需要，但他們再一次告訴我，現在需要的不只這些。 鄭：充權很重要，社會事件上，青年常常覺得自己無權、沒事可以掌控。你得把選擇權交給他們，讓他們決定如何照顧好自己。業界不能再專注於個人的行為情緒困擾，應由全人角度出發提供支援。我們需要合力建構一個集結資源的平台，引入青少年參與，一起討論資源運用，由他們決定怎樣幫自己。 張：因為信任崩潰，社工面對前所未有的挑戰，社區工作變得舉步維艱。我們得發掘年輕人身邊的資源，譬如配對有共同經歷的學生，定期傾談，好讓彼此知道自己並非活在平衡時空中，沒有被遺忘被孤立。關係很重要，對學生而言，這是很即時的療癒。 拒絕向專業求助是很正常的，我們應該是最後一着，但請別一個人過，至於相信誰/要跟誰一起過，我相信他們有能力去選擇。 同行．共學．療癒
對話重要，尤其在社會轉變的浪潮下，香港社會服務聯會推出「港講訴 Time to Heal」計劃，希望與社群同行，處理心理、精神創傷，築起促進家庭及社會對話的空間。
計劃支援因社會危機或疫情而出現心理及精神創傷的市民。計劃不限年齡、不分政見、毋須入息審查，只需申請人提供姓氏，性別及身份證頭四個數字，由社工轉介提交申請。
計劃提供「心理治療現金資助」及「精神科醫療現金資助」，每項資助上限為7,000港元，讓申請人可用津貼自行向心理學家或精神科醫生求診。其中，心理治療資助使用範圍涵蓋臨床心理治療、輔導心理治療、教育心理治療、家庭治療、藝術治療、音樂治療等。申請人與醫生或心理學家的對話會保密，即使負責轉介申請的社工也不會知悉內容。
計劃網址: https://www.timetoheal.org.hk/
電話/Whatsapp: 9010 2980│電郵: [email protected]
文章摘錄自《社情》10月號 ─ 港講訴Time to Heal，閱讀全文： https://bit.ly/2RWdrCB</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不到位的失業支援</title>
      <link>/topic/%E4%B8%8D%E5%88%B0%E4%BD%8D%E7%9A%84%E5%A4%B1%E6%A5%AD%E6%94%AF%E6%8F%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2020 10:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%8D%E5%88%B0%E4%BD%8D%E7%9A%84%E5%A4%B1%E6%A5%AD%E6%94%AF%E6%8F%B4/</guid>
      <description>攝: Casper Yuen
 （資料由客戶提供）
疫情下，許多市民面臨停工停薪、甚至失業，承受著巨大經濟壓力的他們，卻未能從現行的福利制度中得到相應支援。坊間一直提倡政府設立失業援助金，向失業或開工不足人士提供短期現金津貼，政府則仍然堅持透過綜援制度支援失業人士。但是，綜援是否真的能有效幫助失業者脫困？
原本從事水務工程工作的黃先生，疫情前靠著每月約一萬五千元的收入，養活一家三口。他與患癌的妻子及就讀小五的兒子，蝸居土瓜灣百呎劏房，正在輪候公屋，布衣蔬食，生活總算過得去。
但到三月中旬，疫情打擊經濟下，黃先生遭即時解僱，只獲發萬多元的遣散費。縱然陷入困境，黃先生未有立即依賴綜援，希望自食其力。不過失業一個多月後，他仍然找不到新工，而積蓄及遣散費亦已所剩無幾，黃太的醫療費、一家溫飽、以至連繳付下月五千多元的房租也成問題。黃先生坦言，非常徬徨無助，「我如今只求生存，想有錢交租及買食物而已。」幸在明愛九龍社區中心社工協助下，黃先生申請了渣打社聯劏房住戶租金資助計劃，獲得一筆過五千元資助金，解決燃眉之急。
李先生在一間運輸公司當了近30年司機，月入接近三萬元，與任職文員的太太，一起養活兩個孩子。但疫情來襲，一家四口的安穩生活自此遭徹底打亂。李先生今年二月中開始停工，要靠月入僅萬多元的李太擔起養家責任，但實在還不足以應付家庭開支。「她（太太）非常擔心我到九月仍然未能復工，所以她常常跟我說晚上頭痛失眠。」
停工後，李先生每天只做兩件事：找臨時工與申請財政援助。面對經濟不景，尋找短期工作自然老是吃閉門羹，而尋求財政援助的過程同樣處處碰壁。他本來欲為家庭申請綜援，結果卻因為太太收入超額而不合資格申請。其後，他在社工協助下嘗試申請食物援助，惟向其中一間食物銀行查詢時亦遭拒。李先生最終獲社工轉介至香港聖公會麥理浩夫人中心申領「公益金及時雨基金」，獲取約九千元的一筆過資助及少量食物援助。但考慮到兩夫婦的積蓄不多，未必夠捱下半年，李先生最終決定向銀行貸款七萬多元過活。
一個礙於綜援的負面標籤效應而不欲申領綜援，一個則是想申請卻不合資格，大家想找工又找不到。黃先生與李先生的經歷，相信是不少失業人士的寫照，同時也正正看到綜援機制處理失業問題的不足之處。社聯總主任（政策研究及倡議）黃和平表示，綜援除了存在多時的污名化問題外，其資產限額苛刻，令短期失業者、尤其是非低薪人士難以申請。再者，綜援資助金額偏低，不足以保障基本生活。他認為，要處理失業援助問題，長遠要思考的是究竟社會應否繼續以綜援制度去援助失業人士。
明愛專上學院湯羅鳳賢社會科學院黃於唱教授指出，現時政府對失業者的援助確實太少，根本不能單靠綜援作為失業支援措施，面對當下失業人數高企，政府當務之急應設立失業援助金，向非自願失業者及嚴重開工不足人士發放現金津貼。惟他強調，失業援助金只是應急之舉，長遠政府應加強失業保障，其中一個可行方向為研究設立失業保險制度。
所謂失業保險，主要由勞資雙方共同供款，當僱員面臨非自願失業時，便可申領失業保險金作為短期的財政援助，避免因收入中斷而陷入經濟困難。內地、台灣、日本以至歐美等多地都已經設立相關制度。
黃於唱教授稱，失業保險於多個國家或地區應用多年，制度已發展得相當完整、成熟，值得香港借鏡。當然，失業保險是複雜而長遠的政策課題、需要深入的討論及研究，但他認為香港長遠可研究設立供款式失業保險，並一併考慮遣散費及長期服務金是否需要配合改革。
在這段艱難時期，有賴民間機構與企業攜手推出多項資助計劃，賑濟失業人士。然而，為市民提供生活保障乃政府之責。今次疫情正正反映香港社會保障制度的一大空隙，如何為勞動人口提供完善的失業保障，是社會今後必要探討的課題，當局不妨聆聽多方意見，積極考慮推行失業援助金及失業保險制度，做好長遠福利規劃。
社聯季刊《社情》7月號與大家初探失業保障，立即按此閱讀。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《聲築行旅》：時空停擺的狹縫中一個不近情理的夢</title>
      <link>/topic/%E8%81%B2%E7%AF%89%E8%A1%8C%E6%97%85-%E6%99%82%E7%A9%BA%E5%81%9C%E6%93%BA%E7%9A%84%E7%8B%B9%E7%B8%AB%E4%B8%AD%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%B8%8D%E8%BF%91%E6%83%85%E7%90%86%E7%9A%84%E5%A4%A2/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%81%B2%E7%AF%89%E8%A1%8C%E6%97%85-%E6%99%82%E7%A9%BA%E5%81%9C%E6%93%BA%E7%9A%84%E7%8B%B9%E7%B8%AB%E4%B8%AD%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%B8%8D%E8%BF%91%E6%83%85%E7%90%86%E7%9A%84%E5%A4%A2/</guid>
      <description>「在這道時空停擺的狹縫中，為城市注加一些音樂的註解，那又會是什麼？」動畫由 San Wong 製作。
 【文：hoyingyi｜敲擊襄、圖：敲擊襄】
（資料由客戶提供）
《聲築行旅》最初是發想自一次颱風引起的大型的都市停擺。
在香港每次颱風過後，媒體很快將焦點聚光於「返工」的千姿百態。有人冒著風雨出行，為的是避開人潮高峰；有人守在電視電台旁邊，等一錘定音的宣布；有人攀枝摸爬，在一片樹倒頹垣中仍然前行…暑氣襲人，不出新事的酷暑，突如其來的一場風雨搖曳，罩下一道時空停擺的狹縫，也為我們展現了一幅也許是香港獨有的「返工」浮世繪。
「點解咁鐘意返工」是醞釀《聲築行旅》的第一道迷思。
香港的交通系統之八達，儼然一幅不能被割斷運作的神經脈絡。而通勤作為一種巨大的都市人口集體移動，日復日塑造出了香港城市的獨特圖像。一個颱風的來襲，令平日魚貫進退於鐵路巴士的忙碌通勤族瞬間蒸發，止住了上下班高峰時候疾速來往的列車、退減了紛亂擁擠的人群，一個城市的停歇，在視覺上，運輸系統一下子變得清冷疏落。然而，我們更想探討，視覺以外，聽覺的體驗又有何不同？城市進入了短促的停擺，除了日常風景的退場，那些習以為常的城噪消弭了，也意味著城市的聲景也同時經歷著深刻可察的嬗變。當一覺醒來，不再「塞車」、「逼車」、「追車」、「等車」，所有日常交通的噪響，城市人認為不悅耳的種種雜音都戛然而息，填補這塊聲音空白的音樂，又能否詩意地築構一個城市的聲景記憶與認同。
 《襄聲平台：聲築行旅 - 擊樂 x 動畫多媒體新作》節目內容
  《襄聲平台：聲築行旅 - 擊樂 x 動畫多媒體新作》節目內容
 《聲築行旅》音樂以外，加入了動畫的元素。在構思開初，幾乎斷定了動畫的主角、故事的主人翁是一群「面目模糊的大多數」。通勤上班族在鐵路的延爪中匆遽來往，明明每一個人目的地不一，各有路徑，換了一個宏觀視野，從這幅千篇一律城市通勤景色裡看，所有獨立的個體，卻都成了數據的巨集，這些「moving objects」行色匆匆地交集又退散，沒有可辨的面貌特徵，卻在同一個城市做同一個夢，故事的主角，既是你，也是我。
一個不近情理的夢是《聲築行旅》的解答。
加劇的氣候變化以至年初至今仍反覆的疫情，令我城對於日常中的無常，有愈來愈深的體會。能剎住都市脈搏的，從來不只一個從海中央直捲撲來的颱風。在城市短暫停頓的時光狹縫裡，只能信仰音樂仍然是能夠照見人心的微光。這些短促而終歸要回復正軌的暫息之間，即使經歷種種顛倒、狂喜與失落、風雨飄搖和光怪陸離，幸而只是一個以音樂織構的、也許不近情理的夢，縱深陷斷港絕潢，你我卻不至絕望，夢是《聲築行旅》對於城市忽地停緩的一個解讀，寄寓醒來過後，所有凋零都不過是夢魘，還有當下和遠方。
《聲築行旅》是敲擊襄創作的多媒體擊樂新作，以城市的通勤行旅為動畫藍本，配以擊聲樂韻，在無法正常之日常，發見我城平凡「擊」動。作品動畫藍本取材城市，角色正是你我的寫照，上班族的奇異幻想在一次都市的停擺中展開。敲擊襄信仰「擊樂有聲，響於日常」，以音樂寄寓日常。作品將於今周末於 JCCAC (全名：賽馬會創意藝術中心) 上演，敲擊襄作為藝發局年度資助團體 (音樂)，積極委約作品、以發展、合作、專業培訓、表演、錄製和巡迴演出當代作品來創作新音樂，表演題材貼近生活，啟發年輕的觀眾洞察藝術脈搏，共襄樂事。
節目詳情：
日期：2020年7月10日
時間：晚上 7:30
演出地點：賽馬會黑盒劇場
購票網站：www.art-mate.net/doc/56978
票價：$150; $105（優惠門票適用於全日制學生，60歲或以上高齡人士，殘疾人士及看護人）
參與樂手：邵俊傑（藝術總監）、鄭美君、李伊翱、雲維華、陳彤、林天俊、陳啟彥、陳俊燊*、陶永琼*
*藝術人才實習計劃由香港藝術發展局資助
活動專頁：www.facebook.com/events/682801835898675/
節目查詢：6351 2673｜[email protected]</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
