<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>來生不做表姐 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E4%BE%86%E7%94%9F%E4%B8%8D%E5%81%9A%E8%A1%A8%E5%A7%90/</link>
    <description>Recent content in 來生不做表姐 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sun, 18 Jul 2021 13:08:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E4%BE%86%E7%94%9F%E4%B8%8D%E5%81%9A%E8%A1%A8%E5%A7%90/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>脫下身份的外袍後 — 評《手捲煙》</title>
      <link>/topic/%E8%84%AB%E4%B8%8B%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E7%9A%84%E5%A4%96%E8%A2%8D%E5%BE%8C-%E8%A9%95%E6%89%8B%E6%8D%B2%E7%85%99/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jul 2021 13:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%84%AB%E4%B8%8B%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E7%9A%84%E5%A4%96%E8%A2%8D%E5%BE%8C-%E8%A9%95%E6%89%8B%E6%8D%B2%E7%85%99/</guid>
      <description>電影《手捲煙》劇照
 【文：@vasreadiphilia】
關於《手捲煙》如何拍出昔日的港產黑幫電影味道，已經有不少人評論過了，所以我不碰這塊。導演曾在媒體訪問中表示《手》透過在裂縫中掙扎的邊緣群體描繪香港，並衍生出身份認同的問題。電影確有各種不同背景身份的角色，但不等於電影帶出身份議題的探討。
「為何這個人物是這般設定，而不是別的？不是這樣的話，劇情有什麼分別？」我們要常常問這個問題，但一般都不會問，若電影本身把人物塑造得合理，能說服觀眾他一定要是這個身份，故事才說得下去的話，你根本沒空想這個問題。「為什麼關超（林家棟飾）非得是個前華籍英兵？為什麼文尼（Bipin Karma 飾）非得是個南亞裔少年？對電影的決定性有多大？」觀影後我不得不提出這些疑問。整體來說，人物刻劃單薄，編導未有好好利用角色的身份背景建立故事，電影人物的身份設定與故事的關係薄弱，雖不致不合理，但令故事變得複雜、累贅多餘，「身份」成了整套電影的佈景板，電影頂多是呈現了一幅香港多元種族文化的圖畫，距離「身份認同探討」還差很遠。
 文尼 (Bipin Karma 飾) — 《手捲煙》
 電影一開場講述關超與同袍在山上出動，勾劃出回憶中的 good old days。兄弟情是此片的主線，關超後來與兄弟反目的原因，隨著劇情推進慢慢清晰，但全盤揭盅之時已接近全片完。華籍英兵是一個特別的人物設定，充滿政治意味，身份複雜，若你煞有介事呈現一個角色的身份亮點，劇本便應為此留下相當的份量，但導演沒有利用這個可發揮的身份。電影起頭得極好，但劇情一直發展下來，這個身份逐漸變得模糊，甚至可有可無，今日的關超身上還留有什麼昔日英兵的影子？除了家中保存的英兵物品，文尼喊他一聲阿sir，找不到其他痕跡。若你說他是昔日皇家香港警察，故事發展亦無差別，頂多是退役冇咗份工，又轉唔到行，最後撈偏；而關超與同袍的兄弟情，是否華籍英兵亦可言之成理。
 《手捲煙》
 電影中另一段兄弟情是關超與文尼，這段友誼超越了年齡和種族 —— 若要為文尼這個角色的設定增添意義，便是令這段友誼更難能可貴。文尼的南亞裔身份一下子便能得到觀眾的注意，始終很少港產片起用少數族裔演員（而且幾靚仔，講廣東話又cute cute 哋），南亞裔的身份使他住在重慶大廈這個設定顯得合理 —— 不過香港人關超也住重慶，其實南亞裔人士遍佈全港，為什麼南亞裔就是住重慶呢？但今時今日講南亞裔大家都一定首先講重慶，重慶一出現，其豐富濃厚的色調和龍蛇混雜瞬間便能為電影添上神秘奇情的氛圍；「南亞裔＋重慶」是個順理成章的典型設定，順著觀眾對此兩個元素的典型印象來走。而似乎南亞裔人士在港的生存方法也離不開撈偏，有評論說這反映了南亞裔難以向上流動的社會現實，但關於此點，劇情著墨不多，導演是否有這個意圖不得而知。你可以說這個劇情「反映現實」，但我也得說這不是現實的全部。如果文尼不是南亞裔，他是一個讀唔成書又冇屋企人嘅廢青，是否也能反映新一代在港難以向上流動的現象？若文尼不是南亞青年，他與表哥和弟弟的關係不會那麼緊密，要把故事的發生場景聚焦在重慶也有難度，但與關超的友誼沒有太大影響，因為他們之間沒有衝突和劇情轉捩點是基於種族身份；就算追捕文尼的黑幫對不同種族也顯出一種「一視同仁」的態度（理得你係咩人，總之要死），總的來說，電影的主要劇情並不是用種族身份來支撐起，談論身份認同因而顯得牽強。
至於人物設定上的其他沙石，有文尼的弟弟文素，衝動牛脾氣，動輒打同學鬧到見家長，有人指這反映了南亞裔學生在港求學的難處，若電影真有意探討少數族裔的身份議題，不能只停留在這片面的刻板形象，小人物也該有自己的故事，但弟弟的角色是為哥哥而存在，他為文尼挺而走險提供了理由，並為電影增加一點親情味，否則基本上他是可有可無。另一方面，按摩店老闆娘則是為弟弟而存在，她是內地人，關超是她的熟客，關超要為文素找地方落戶時，便投靠老闆娘。老闆娘曾表示打算回鄉，遭關超揶諭是否發現香港沒想像的那麼好，就此兩幕，老闆娘便完成任務了。每個角色都有用處，每句對白都有理由，這段對話是否反映了一群對香港有過多幻想的新移民的心聲？若只給她短短一句對白就想觸及這個議題，把她置放在邊緣群體的一員，成為描繪香港身份多元大圖畫的一部分也未免是過於勉強。
人物的身份和設定沒有得到充份發揮，使劇情變得單薄，身份成了外衣，脫下亦沒差。他們也許呈現了不同身份的人在香港生活的難處和掙扎，人物間的互動交錯編織成一幅「香港味濃」的圖畫，但仔細一看便發現圖畫瑕疵甚多，細節粗糙，抓著「身份」這點往下探索，不過是一句起兩句止，未能說服觀眾這是一個非如此不可的故事，更遑論是探討身份議題了。若劇本在人物刻劃和塑造方面去蕪存菁，並讓人物身份與劇情有更緊密的扣連，相信「身份」這個主題會成為整部電影的動力。
作者簡介：百無一用神學生，喜歡文學音樂電影但不知怎麼走上了神學之途。Instagram: vasreadiphilia</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【來生不做表姐 ‧ 下】他們的中港矛盾史</title>
      <link>/topic/%E4%BE%86%E7%94%9F%E4%B8%8D%E5%81%9A%E8%A1%A8%E5%A7%8A2-%E4%BB%96%E5%80%91%E7%9A%84%E4%B8%AD%E6%B8%AF%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E5%8F%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2015 18:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BE%86%E7%94%9F%E4%B8%8D%E5%81%9A%E8%A1%A8%E5%A7%8A2-%E4%BB%96%E5%80%91%E7%9A%84%E4%B8%AD%E6%B8%AF%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E5%8F%B2/</guid>
      <description>（ 專題【來生不做表姐】系列文章之二 ）
「你會稱自己為香港人、中國人、香港的中國人，還是中國的香港人？」
三個觀眾，三個年代。六十後、七十後、八十後，不同世代的人，理所當然過著不同的人生。
與此同時，他們卻又呼吸過同樣的空氣，經歷過同樣的事，目睹過同樣的物。
他們看過≪表姐，你好嘢！≫，也看過≪來生不做香港人≫。在這兩部作品誕生的二十五年間，他們，也曾經，在不同的時點上喜歡過中國。他們共同經歷過九七、零三、一四，知道甚麼叫「香港皇家警察」，也知何謂「黑警」。他們記得樓價崩潰、經濟低迷的日子，也體驗到（而現在還在經歷）當時被稱為「強心針」的自由行，在今日的後果。
用過皇冠頭，換過紫荊花。他們曾經同坐一條船。如今，他們在各自的電視、電腦、手機上，聽到那句對白：
「一艘快要沉沒的郵輪，除了棄船之外，應該沒有甚麼需要留戀吧？」
他們一起見證了，一個政權，用甚麼方法，把這艘郵輪搞沉。
而他們仍然在這艘郵輪上。
他們選的不是「中國人」，不是「香港的中國人」，甚至不是「中國的香港人」。正是一個政權的敗壞，導致了本土意識的誕生。
一九八零
如今會直接用「垃圾」兩個字形容大陸人的阿妙，對中國也曾經有過好印象。那是八十年代，中國開始實施改革開放。1980年中國 GDP 4545.62 億元，是2013年數字的一百二十五分一。
阿妙如此形容當時的大陸人：「肯搏肯捱、待人熱情。」
「絕對沒有絲毫壞印象。」1980年，她19歲，自東莞來港18年。那時候的她是車衣女工，與四兄弟姐妹和母親在港謀生。還有一個家姊在大陸。每幾年一次，阿妙回鄉探親，帶鹹魚、帶油、帶朱古力。送禮的人開心，收禮的人也開心。
阿妙記得，那時候她的一個閨密常去廣州，看望當地朋友。朋友一家視阿妙閨密如家人，父母把她當做女兒，孩子與她稱兄道弟。這讓阿妙閨密覺得很有家庭溫暖。他們結伴遊山玩水。許多年以後，這個閨密依然對阿妙說，這是她一生中最開心的日子，儘管付旅費的總是她。
回鄉探親，受熱情招待，是香港人八十年代的集體回憶。這當然與香港是一個移民城市有關。≪來生不做香港人≫中姊妹分隔的劇情，是現實中常有的事。
與阿妙同樣，這一年六歲的利耀堂也有一個哥哥在大陸。他在香港出生，三歲才知道自己原來有個大哥。年紀小小的耀堂並不很理解，「有個哥哥在大陸」是怎麼一回事。一年前電視播放≪網中人≫，他盯著螢幕，腦袋轉著「哥哥如果來香港，會不會就是阿燦」的問題。
他們一家也有試過申請哥哥南來，只是沒有成事。當時的審批比現在嚴謹得多。當時由於中國偷渡入境的情況嚴重，檢查也變得日益嚴格。終於在這一年的10月23日，抵壘政策取消。從此耀堂的哥哥直至去世一天，一直是大陸人。至於香港出生的耀堂，則名正言順當香港人。
 大陸人偷渡來港（《來生不做香港人》劇照）
 然而兄弟之間的感情還是好的。≪來生不做香港人≫有一個細節勾起了耀堂回憶：謝月美把一件又一件的衣服裹在身上，回鄉後脫下，用來送親人。這小技巧當時許多人都懂，耀堂也有試過。他說，那個年代的香港人是外星人，在大陸人眼中穿的總是奇裝異服，就連耀堂一個身型較胖的香港哥哥（他們有五兄弟姐妹），在大陸人眼中也是異類 ── 那時候在大陸，不容易見到肥人。
 《來生不做香港人》截圖
 當時的耀堂雖然還是孩子，但已經懂得何謂優越感。「一個大陸家庭有香港親戚，是一件威風事。」
「感覺像是去教化大陸人，高高在上的。」他說。
五年後，瑩瑩出生。
一九九零
《表姐，你好嘢！》在這一年的 6 月 28 日，也就是六四大約一年之後發表。製作的時候誰也不知道反響將會如何。身兼導演、編劇、演員的張堅庭在二十五年後的今日，憶述當時嘉禾高層在開拍前一天曾經問過他，這部片子是否真的能賣。
畢竟對當時的香港人來說，中國大陸是迷樣的世界。有一場戲張堅庭印象特別深刻：表姐鄭裕玲問香港總督察梁家輝月入多少，梁家輝答說兩三萬。聞言，鄭裕玲像是被五雷轟頂，受到天大打擊。
「大家都係捉賊，她的人工卻可能只有三四百。」張堅庭事後回想。1990年，中國 GDP 18667.82 億元，是2013年數字的三十分一。
這一年，瑩瑩和家人租錄影帶看了《表姐，你好嘢！》。只是對於電影的許多細節，瑩瑩已不記得，畢竟她才5歲而已。她對中國大陸的了解，亦只限於返廣州探望親戚。
倒是最近網路又翻出一段老片段熱傳，讓她重新勾起對這部電影的印象。鄭裕玲當日的對白，25年後恍如預言：
「聯合聲明，完喇！一國兩制，完喇！基本法，完喇！」
誰知有日共產黨會說，聲明有效期只到 1997。
《表姐，你好嘢！》上畫的時候，耀堂任職於嘉禾電影公司，在發行部幫忙送文件。那時候他不過是一個16歲小伙子。25年後他還會記得許多花邊傳聞，比如說為甚麼《表姐，你好嘢！》叫《表姐，你好嘢！》？他說這部電影本來只叫《表姐，你好》，但張堅庭和拍檔陳友找相士算過，電影名要五個字才能大賣，於是又加上個「嘢」字。
「《表錯七日情》呀，《古惑大律師》呀，《不脫襪的人》呀，都是這樣來的。」他笑道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【來生不做表姐 ‧ 上】張堅庭 ✕ 鮑偉聰　「大中華膠」的中港25年</title>
      <link>/topic/%E5%BC%B5%E5%A0%85%E5%BA%AD-%E9%AE%91%E5%81%89%E8%81%B0-%E5%A4%A7%E4%B8%AD%E8%8F%AF%E8%86%A0-%E7%9A%84%E4%B8%AD%E6%B8%AF25%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2015 20:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%BC%B5%E5%A0%85%E5%BA%AD-%E9%AE%91%E5%81%89%E8%81%B0-%E5%A4%A7%E4%B8%AD%E8%8F%AF%E8%86%A0-%E7%9A%84%E4%B8%AD%E6%B8%AF25%E5%B9%B4/</guid>
      <description>（ 專題【來生不做表姐】系列文章第一篇 ）
《來生不做香港人》一月十五日大結局，不少觀眾大感「 受騙」。
初看此劇首數集，見劉美君在金舖買金，財大氣粗面目可憎；張可頤罵餐廳菜牌「色拉」而不用「沙律」，捍衛本土文化，許多觀眾以為這是一部「為香港人出氣」的作品。然而追看到一半，他們就知道自己錯了 ── 愈來愈多中港和諧的元素浮現。及至最後，張可頤一句「新移民應叫新港人」，一鎚定音，為這部劇集的和諧主題最終定調。編劇鮑偉聰以至整個港視，被指維穩。
無獨有偶，在整整25年前，《表姐，妳好嘢！》結局一幕，中港齊心捉毒梟，也似乎隱含了中港一家親的含義。某種意義上，兩者的劇情路線是相通的：文化差異 → 矛盾激化 → 互相理解 → 團結一致 → 冰釋前嫌；另一方面，對中港關係的描述，卻又迥殊：大陸人在《表姐，妳好嘢！》中是核突惹笑的，來到《來生不做香港人》，與其說是惹笑，不如說是令人討厭。這可說是現實香港社會心理的投射。25年前鄭裕玲不通英文鬧出笑話，今日的劉美君依然不懂，望住張可頤口啞啞；然而鄭裕玲時代幾乎天方夜譚的大陸豪宅與暴富，卻已為劉美君所享有。時代、中國人、香港人，哪些變了，哪些沒變？
《立場新聞》邀請了《表姐，妳好嘢！》編劇張堅庭和《來生不做香港人》編劇鮑偉聰，從他們的作品開始，展開「中港會談」。在兩位創作人眼中，中港矛盾是怎麼一回事？為何他們要寫許多人眼中的「和諧劇」？
「或許用現在的說法，我叫做『大中華膠』── 我們對中華民族是有種情意結的。」張堅庭如是說。
鮑偉聰也接道：「我可能也會被人覺得是『大中華膠』。對於歷史，我是有些執著的。」
＊　＊　＊
創作緣起：共鳴
**張：**起初構思《表姐，妳好嘢！》時，想法是純粹拍一部商業處境喜劇。當時沒有甚麼身份考慮，當然我個人是有身份危機的，也像當時許多香港人那樣，不斷尋找自己的身份。那個時代的香港人，許多都想移民，七至八成年輕人也是移民專家。
**鮑：**其實明眼人也能看清楚，《來生不做香港人》中的兩姊妹，一個代表香港價值觀，一個代表中國價值觀。
它的緣起是創意總監蔡淑賢認識一對姊妹的真人真事。開始構思是在 2011 到 2012 年左右，當時中港之間發生很多事，其中一件影響較大的就是廣東道 D&amp;amp;G 不讓香港人拍照，而大陸人卻可以 ── 後來演變成連黃夏蕙也去了示威。
這件事差不多等於點燃了中港矛盾。一直以來大陸人有錢是肯定的，不過是從這件事開始，人們才發現原來他們有錢，竟會影響到香港人的生活和自由。
從這一點起，許多中港價值觀差異的問題產生了。我就把這些問題放進那對姊妹的真人真事上，開始創作這部電視劇。
電視劇萬法歸宗最後也就是講求共鳴與情感宣洩。共鳴方面，這幾十年來，中港兩地出現這麼多社會政治事件，我相信隨便一件都會讓所有住在香港的人產生共鳴。有共鳴，就贏了一半。接下來只是表達得好不好的問題。
另外一點就是情感宣洩。1997 後，香港人有很多壓力。而電視與電影作品卻沒有很多機會給香港人宣洩。我不知道原因是市場問題還是自我審查，但無論如何，我會覺得這個市場是空缺的。既然有這麼大的龍門放在這裡，我就一腳抽下去──就這樣簡單。
張：表姐某程度上也是共鳴。不過共鳴點是潛化的。因為那時 1997 未到，香港人最害怕的是 1983 （中英雙方就香港問題會談）。當時大部份香港人都有種恐共情緒。因為從共產黨搞政治運動開始，到改革開放，我們已經聽過太多家破人亡的真實故事。
到1989年，這種恐懼變成了我的創作動機，讓我創作出鄭裕玲的角色。也可以說，我是「利用」了香港人的恐懼去拍這部電影。
說起來六四的時候其實我在北京。我錯過了五四運動，上北京掹一下歷史的車邊。怎知一北上就見證了八九六四。回來後我有想過把六四的元素寫進電影裡。但因為一旦放進去，作品便會有時空限制。最終只能痛苦地把寫好的東西又丟掉。
**鮑：**事實上你當年對觀眾心態的掌握，其實也影響了我。因為我那時還是一個剛入無線的新編劇而已。
除了恐懼之外，八九十年代香港人對大陸人的輕視和嘲笑，也是潛藏在我們內心的。這種又要笑又要害怕的心情，複雜微妙。這就等於現在的香港人，又要賺大陸人的錢，又要嫌棄他；或者對自己的親戚，又要接待他，但又怕他煩 ── 這種複雜的心理，就是我想通過影視作品去反映的東西。
其實香港人很習慣把一些情緒埋藏在內心深處。只要你用適當方法去觸碰它那個支點，它便會爆發。於是觀眾會有代入感，願意一直看下去。我覺得這是我和張堅庭的創作共通點。
大中華膠
**張：**我們香港人八、九十年代，確實是有優越感的。我記得我姐夫八十年代回鄉的時候，穿的衣服多些顏色，整條村的人便已經圍著他。香港的電視、收音機、雪櫃，也可以讓他們談得眉飛色舞。這是生活條件的優越。除此以外還有思想上開放的優越。儘管這樣，我自己對他們不會採用一種看不起的態度。
反而我記得自己讀書的時候，每次與同學從廣州搭火車回香港，總會一直哭，心想為什麼中國與香港會這麼不一樣。那時候香港學聯還是很左的，我們還會唱≪我的祖國≫。我和同學就這樣在火車一邊唱歌一邊流淚，慨嘆為甚麼我們幾個學生帶著數百元回國，已經好像大爺一樣。
當時中國的生活很困難，但當然也有一種樸實和寧靜。現在就很混亂了。
**鮑：**我九十年代時對大陸認識不深，只是在大學年代上過廣州買書，所以我對大陸的印象並不全面。記得當時大陸的賓館還有木蝨，晚上在我的腳毛走來走去，感覺很恐怖。排隊坐公車又「打曬尖」，基本上沒有必要我不會回去。不過感覺倒是安全的，不像這個年代，隨時有甚麼古靈精怪的事情發生。
**張：或許用現在的說法，我叫做「大中華膠」── 我們對中華民族是有種情意結的。**我兩三歲時自大陸來港，因為父母在廣州，所以我經常都要去廣州。所以這種情意結是比較濃厚的。我會很希望中國會改變。以前這個「中國」是中華文化的「中國」，與共產黨分得很清楚。現在新一代的後生，基本上和中國割裂，因為他們對「中國」的概念很模糊。
**鮑：我可能也會被人覺得是「大中華膠」。**對於歷史，我是有些執著的，也對電視劇一直以來對歷史的忽略感到若有所失。所以當我有機會自己搞一部新劇本，我會想要「玩盡佢」，加進許多例如大逃港潮等等歷史元素。
我覺得，我們對於過去的事情很多都不想記得，或許中國也想我們忘記，但我們做創作人的還是有種責任去讓人記得。我覺得自己有責任要告訴香港人，我們從何處來，與及一些真實的、我們上一代或者上兩代經歷過的事情。
維穩與和諧
**鮑：**其實大陸許多評論網站也覺得我們把大陸人寫得太溫和。
確實很多元素我也沒放進去，因為我不想刻意抹黑或詆毀某些行為。**我們做電視劇或者電影的，操守之一是不挑撥仇恨。**對一些人，你可以笑，可以「唔抵得」，但不可以引起憎恨，這條底線是我設定給自己的。有句說話叫「過猶不及」，正如喜劇過火了便會變成鬧劇。創作上我個人追求的是一種「雋永」，希望劇作的藝術性可以達到這個境界。
**張：**也有很多人批評說我美化了大陸公安。實在如果你看中國政治鬥爭的歷史，好像《表姐》這麼浪漫的公安是生存不到的。你看習近平的父親習仲勳，他對自己人生的總結就是「我一生從來沒有迫害人」。我們香港人不會覺得自己一生最大成就就是沒有迫害人吧！他坐到這個位置，還是說了這樣的話，大陸的政治狀況可想而知。對此我只能說，戲劇實在形容不了中國大陸的真實情況。
現在香港人接觸大陸人越來越多，會發覺他們有些轉變。例如我在浸會大學教書，會發現一些課程中八、九成是學生是內地人。當我跟他們談話的時候，會知道他們雖然有錢，但也不是個個發達。你會看到他們是好學的，可能只來了一兩年，便已融入香港的生活習慣。我們如何判斷他們是什麼人呢？
**有時候香港人說話會有些過份。**例如有「蝗蟲」，我覺得這說法有問題，自己也寫了一兩篇文章回應。
又比如之前有大陸小孩在地鐵小便，當然在這些地方小便是不衛生的，但他們的意識中根本沒有這種想法。因為大陸的經濟發展得很快，他們根本不習慣錢可以買到什麼尿片。又或者當一些在鄉村打工的夫婦帶小孩來香港，他們可能不知道原來地鐵是沒有洗手間的。小孩要大小便，說來就來，那也沒有辦法。其實大陸鄉下的小朋友真的習慣隨地小便當淋花，這也算有機環保呀！對於這些事情，如果你知道得多，會給他們多些同情。如果我見到，第一：我不會罵他；第二：我不會走過去用相機拍他。
我覺得香港人可以怎樣做呢？把骯髒抹掉，丟進垃圾桶，跟他說：這是不衛生的。那麼他對你會帶有一種感激。如果你去罵他們呢？他們也明白是自己不對，但會很討厭你。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
