<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>抗爭之夏 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E6%8A%97%E7%88%AD%E4%B9%8B%E5%A4%8F/</link>
    <description>Recent content in 抗爭之夏 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Feb 2020 17:07:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%8A%97%E7%88%AD%E4%B9%8B%E5%A4%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【專訪】被指咬斷沙田警員無名指　杜啟華等待開審的漫長日子</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%A2%AB%E6%8C%87%E5%92%AC%E6%96%B7%E6%B2%99%E7%94%B0%E8%AD%A6%E5%93%A1%E7%84%A1%E5%90%8D%E6%8C%87-%E6%9D%9C%E5%95%9F%E8%8F%AF%E7%AD%89%E5%BE%85%E9%96%8B%E5%AF%A9%E7%9A%84%E6%BC%AB%E9%95%B7%E6%97%A5%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Feb 2020 17:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%A2%AB%E6%8C%87%E5%92%AC%E6%96%B7%E6%B2%99%E7%94%B0%E8%AD%A6%E5%93%A1%E7%84%A1%E5%90%8D%E6%8C%87-%E6%9D%9C%E5%95%9F%E8%8F%AF%E7%AD%89%E5%BE%85%E9%96%8B%E5%AF%A9%E7%9A%84%E6%BC%AB%E9%95%B7%E6%97%A5%E5%AD%90/</guid>
      <description>因反修例而起的抗爭運動爆發 7 個月，被捕、被控者不計其數。根據警方數字，截至今年 1 月 9 日，警方在各區示威活動中共拘捕 7019 人，年齡介乎 11 至 84 歲，他們被指參與暴動、非法集結、傷人、縱火、阻差辦公、藏有攻擊性武器等多項罪名。其中 1092 人已被起訴。
在龐大數字背後，是超過 7000 個人的真實生活，變得不再一樣。
 2019 年 7 月 14 日的沙田新城市廣場衝突，彷彿已是整個世紀前的事。
去年 7 月的香港，每個周末總有組織輪流舉辦地區遊行。當日的沙田區反送中大遊行由車公廟對出的翠田足球場起步，行至沙田鐵路站巴士總站終點，主辦方於傍晚左右宣布遊行結束，不過當時示威者未有散去，並在源禾路、沙田鄉事會路、沙燕橋等位置與警察對峙。至晚上近十時，數十名防暴警察進入新城市商場，在場的市民擲物還擊，觸發一場當時仍非常罕見、埋身肉搏的警民混戰。港鐵更突然宣布不停沙田站，無法離開現場的市民陷入恐慌，有人需徒步前往大圍、或在洗手間等候衝突完結，戰戰兢兢離開&amp;hellip;.
當然至去年年尾，警察全副武裝衝進商場、放椒、圍捕、港鐵飛站，統統已經司空見慣。
 7.14 沙田新城市廣場
 23 歲的杜啟華是沙田衝突的被捕者之一。控罪書指，他當晚涉嫌在新城市廣場內，用雨傘打向兩名警察，並在雙方互相掙扎期間，咬斷偵緝警長梁啟業的右手無名指前端。
他現時一共被控襲警、對他人身體加以嚴重傷害、有意圖傷人，及在公眾地方擾亂秩序共 4 罪，其中最嚴重的有意圖傷人（《侵害人身罪條例》第 17 條），一旦定罪，最高可被判處終身監禁。
 攝：Tam Ming Keung @USP社媒
 半年下來，案件先後 5 次提堂，還未正式開審。控罪撤銷一項又加了一項，押後數次等候索取警員口供、商場閉路電視等證據，控方又指基於控罪嚴重，等候文件申請將案件轉介區域法院。
案件原訂於 1 月 30 日第六次提堂，但礙於武漢肺炎疫情，司法機關 28 日宣布，除了緊急聆訊，2 月 2 日前所有法院及審裁處的聆訊將會延期。來來回回押後再押後，距離審訊結束仍然遙遙無期，杜啟華不覺得多了仍然自由的時間，反而納悶。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】被昔日同袍割席絕交痛如失戀　前警員：他們不信抗爭者為公義犧牲「咁戇居」</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%A2%AB%E6%98%94%E6%97%A5%E5%90%8C%E8%A2%8D%E5%89%B2%E5%B8%AD%E7%B5%95%E4%BA%A4%E7%97%9B%E5%A6%82%E5%A4%B1%E6%88%80-%E5%89%8D%E8%AD%A6%E5%93%A1-%E4%BB%96%E5%80%91%E4%B8%8D%E4%BF%A1%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85%E7%82%BA%E5%85%AC%E7%BE%A9%E7%8A%A7%E7%89%B2-%E5%92%81%E6%88%87%E5%B1%85/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 22:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%A2%AB%E6%98%94%E6%97%A5%E5%90%8C%E8%A2%8D%E5%89%B2%E5%B8%AD%E7%B5%95%E4%BA%A4%E7%97%9B%E5%A6%82%E5%A4%B1%E6%88%80-%E5%89%8D%E8%AD%A6%E5%93%A1-%E4%BB%96%E5%80%91%E4%B8%8D%E4%BF%A1%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85%E7%82%BA%E5%85%AC%E7%BE%A9%E7%8A%A7%E7%89%B2-%E5%92%81%E6%88%87%E5%B1%85/</guid>
      <description>由初夏到寒冬，一場反送中運動讓香港成為蒙面之都，無論警員及抗爭者都選擇蒙面隱藏身份，前者更拒絕出示委任證，兵賊難辨。一眾抗爭者則期待運動勝利後可於「煲底除罩相見」。
現年 29 歲的 Canaan Wong 曾任職警員，這場運動他則是抗爭者。這獨特身分有助他理解示威者與警察於思想上的分歧，但同時為他帶來煩惱 — 曾經他與百多名前同袍相熟，近月關係割裂只餘三、四個警隊好友。「好唔開心…」他形容感覺有少許像失戀。
社會紛擾、關係撕裂，是許多香港人近月的共同煩惱。但此時 Canaan 沒選擇退後，反而除下面罩，接受傳媒訪問，為的是增強說服力，讓更多人知道仍有人願站出來以真面目示人，推動這場抗爭。
 彌敦道旺角及太子一帶的防暴警察（資料圖片）
 中學就讀於傳統男校，大學取得社會學學士學位的 Canaan，是一名基督徒。2015 年雨傘運動後加入警隊，初衷是進入相對封閉的警察圈子，透過與他們相處生活，親身了解這個群體與市民口中的警察有何不同、是否真的難以溝通。任職警員約一年後，Canaan 認為自己對警隊文化已有一定了解，故決定辭職，探索從事其他職業的可能性，現職教學助理。
始於去年初夏的一場反修例運動，Canaan 一如很多香港人，多次走上街頭參與示威遊行，更數度與昔日同袍於示威現場相逢對峙。而現時唱至街知巷聞的「願榮光歸香港」，Canaan 亦是初期版本其中一位演唱者，並坦言當初未能估計迴響會如此大。
警隊存「擦鞋」文化　學歷矛盾
持大學學歷的員佐級警員算是警隊中的少數，Canaan 2015 年加入警隊時社會相對平靜，與同袍相處融洽，他更認為大部分前線警員都是「被剝削的一群」，很多人家境不佳，無法獲得更好的事業發展機會，故不少人毅進畢業、不夠 20 歲就加入警隊，與外界的接觸不多，加上警隊內部有不少不良文化，例如「擦鞋」討好上司，博取升職機會等，縱使部分有理想的警員不認同這些文化，但「你當做戲又好，咩都好」亦要屈服，否則可能會被排擠，這也令部分警員為了工作而做出一些違背良心的事。
此外，Canaan 也認為警隊內部存在一定程度的撕裂，因由學歷造成的矛盾一直存在，不少大學生畢業便考取督察，甫入警隊就比已有 20 多年經驗的「老差骨」職位為高，部分下級警員難免對此不滿，質疑「點解佢可以上到位，咁快可以騎住我」。同時欠缺經驗的督察亦要依賴經驗豐富前線警員協助，故對前線警員管束相對寬鬆，此現象亦體現於反修例運動中，部分前線警員不受上級控制的事件。指揮官即使知道前線不聽從指示，但因害怕「無人肯出前線」而選擇不處分違規警員，「咁班前線繼續做嘅，只會越嚟越無後果，越嚟越癲。」
Canaan 眼中，警隊高層對前線工作亦不甚了解，通常只聚焦於一堆可以向政府及保安局交代的數據，並為此舉辦很多無甚意義的活動，例如舉辦反罪案活動不斷查市民身份證等，不同警區更會攀比查身份證的次數，視為指標向上級「交數」。近月情況當然不同，但邏輯相通，「我諗而家警隊濫捕都係差唔多道理。」
 前警員 Canaan
 香港重光　方談復和
這半年來政府及警隊不斷呼籲社會各界與「暴力」割蓆，卻似乎不得其門而入。另一邊廂，「和理非」與「勇武派」相互支持「和勇不分」，大部分市民與警隊處於對立面，社會撕裂日益嚴重，警隊與抗爭者彷彿身處平行時空，互不理解。Canaan 認為，大部分警員並不相信抗爭者會為追求公義而自我犧牲，「佢哋覺得示威者點會為咗公義、為咗無錢賺嘅嘢，犧牲咁多時間、前途、甚至自己條命去行出嚟，大部分警察都唔會信有咁戇居嘅人，好多警員嘅價值觀都係利益為先、賺錢為先、安定繁榮為先」。Canaan 眼中閃過一絲無奈，「我諗呢個都係其中一個原因，導致示威者同警察或者藍絲，思想上有咁大分歧。」
對於成立獨立調查委員會調查警暴，Canaan認為只有等待香港「重光」、於真普選下成立的獨立調查委員會，才可推倒警隊不良文化，建立可行制度追究濫權警員，從而真正修補社會撕裂，否則只是敷衍持「淺黃」政見市民的手段。
 6 月 21 日示威者包圍警察總部期間，警察總部外牆被投擲大量雞蛋。
 同袍好友數目驟跌　心痛如失戀
曾與一眾前線警員相處約一年，Canaan 表示，離職時仍慶幸能與百多名前同袍保持聯絡，但隨著反修例運動發展，他的警隊好友數目驟跌至只剩 3、4 人，前同袍因視他為「黃絲」，更將他從通訊群組中移除。說到此處，Canaan 一度「眼濕濕」：「好唔開心，有少少好似失戀咁，好誇張，嗰排瞓唔著覺。」他曾想過，有天可與他們和好，或讓對方知道何謂真正的公義，怎料對方選擇在這刻停止這段關係，「我就好心痛。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【流亡台灣】支援逃亡抗爭者　收集前線物資　台灣牧師黃春生：天國無林鄭份</title>
      <link>/articles/%E6%94%AF%E6%8F%B4%E9%80%83%E4%BA%A1%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85-%E6%94%B6%E9%9B%86%E5%89%8D%E7%B7%9A%E7%89%A9%E8%B3%87-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E7%89%A7%E5%B8%AB%E9%BB%83%E6%98%A5%E7%94%9F-%E5%A4%A9%E5%9C%8B%E7%84%A1%E6%9E%97%E9%84%AD%E4%BB%BD/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 12:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%94%AF%E6%8F%B4%E9%80%83%E4%BA%A1%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85-%E6%94%B6%E9%9B%86%E5%89%8D%E7%B7%9A%E7%89%A9%E8%B3%87-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E7%89%A7%E5%B8%AB%E9%BB%83%E6%98%A5%E7%94%9F-%E5%A4%A9%E5%9C%8B%E7%84%A1%E6%9E%97%E9%84%AD%E4%BB%BD/</guid>
      <description>位於台北的基督長老教會濟南教會，已經有過百年的歷史，仿哥德式建築風格在台北鬧市中別樹一格。近月教會閘門外多了一幅連儂牆，貼滿台灣人對香港抗爭者的祝福。大禮拜堂旁邊是一座新建成的宣教中心，中庭放著遍地紙箱，裡面裝滿了頭盔、防毒面具、濾罐……
香港反送中運動持續超過半年，數以千計的市民被捕。有部分人選擇逃往台灣，期望在對岸尚能呼吸一口自由的空氣。濟南教會一方面在台灣收集物資送往香港，另一方面成為逃亡者的避風港。
對於濟南教會牧師黃春生而言，教會就是要彰顯愛和公義，與弱者站在一起，他對得起信仰，也對得起良知。
教會接觸逾 200 名香港抗爭者
自香港爆發抗爭運動以來，濟南教會一直擔當重要的後勤角色。每當有香港抗爭者上門求助，教會就會協助安排在台住宿，並提供免費醫療協助，在台居留的問題，則會轉介義務律師團。如果逃亡者需要在台灣升學，教會亦安排介紹。
黃春生牧師在台北接受《立場新聞》專訪時，透露由七月以來教會已經接觸了超過 200 名香港抗爭者，目前最少尚有超過 30 人仍然身處台灣，並與教會保持聯絡。
這些逃到台灣的抗爭者，不少都在示威現場受了傷，他們擔心在香港求醫會有被捕的風險，因此負傷來到台灣。 黃春生親眼目睹這些抗爭者，如何帶著滿身傷痕來到台北求助：不少人支氣管受傷，有人骨折，亦有人持續腹瀉超過一個月。
這些傷者他們來到台灣後呼吸到清新的空氣，加上醫生的治療，催淚煙的後遺慢慢就會消退。但最嚴重的傷害，往往是肉眼看不到的。
「有人跟我說，住宿的地方半夜有人走動，他被嚇醒了……他聽到聲音就以為是警察來抓他，後來才發現這裡是台灣，不是香港；還有一個女生，有一天睡到半夜時嚇醒了，她聞到催淚瓦斯的味道……在台灣怎麼可能有催淚瓦斯的味道？」
更難受的，是作為逃亡者的內疚，覺得逃離示威現場是背叛，「他們來到台灣，有一個更大的心理壓力，覺得自己拋棄手足。」
收集逾 1,500 萬新台幣物資
龔昭勳是一位作家，在教會內是黃春生牧師的秘書，一直參與收集物資的工作。他指教會至今收集到的物資，價值已經超過 1,500 萬元新台幣。
他帶著記者走到宣教中心的中庭，這裡放滿一地紙箱，除了頭盔、防毒面具、濾罐之外，也有寫著打氣字句的手工棉花糖。他說教會收集到的物資大部分會盡快運往香港，如今留在教會的，大多數都是規格較低的裝備。他們擔心這些裝備，例如普通的地盤頭盔保護力不足，送去香港反而害人。
龔昭勳告訴記者，教會原本只是為香港示威辦了一場禱告會，過後有一班年輕人決定實際行動幫助港人，決定收集物資。後來收集的種類亦跟隨香港運動情況改變：一開始收集頭盔；見到警察出動催淚彈，就四出收集防毒面具、生理鹽水；到警察出動水炮車噴藍色水劑，他們就找用來擦藍水的酒精紙巾。
漸漸地，各式各樣的人都來教會捐贈物資，有的是年輕人，也有年長的。有些年紀較大的不懂到哪裡買物資，放下錢就掉頭離開。不過教會強調只會處理人道救援的物資，棒球棍等武器，教會絕不會收。
「這次香港的事情，令我覺得我應該對香港人致最高的敬意。因為香港人真的太團結、太厲害。」龔昭勳感嘆道。
「我接觸過台灣很多白色恐怖的受難者，最年輕的現在也將近90歲」，著作主題是台灣白色恐怖年代，龔昭勳親身接觸過不少當年受害人，香港現在的情況，讓他想起不少歷過黑暗歲月長者的話語，「他們很多人都跟我講一句話：不能放棄希望，不能絕望。」
「我也希望向香港朋友說這句話。」
黃春生：真正在施暴的是港警
早在反送中運動開始之前，黃春生已經一直留意香港的情況。去年佔中九子案中朱耀明牧師被判「串謀犯公眾妨擾」罪成，同為牧師的黃春生特別關心。
他認識不少香港的牧師，在七月他就聽聞有香港年輕人帶著遺書走上街頭，令他更覺得不能袖手旁觀：「教會的存在意義，是要彰顯更高的價值，有愛與公義的價值。」
對於香港抗爭運動，北京以一貫「香港事務是中國內政」、「外國勢力不得干預」的口吻處理，黃春生想起曾經幫助過的家暴案婦女：「這句話我以前聽過，我以前在協助被家暴婦女的時候，她先生就這樣跟我講：我家的事，外人不能插手」。
「當我們見到隔壁的鄰居被家暴，我們要去保護她。今日我們見到香港的問題也是一樣……我不會站在家暴者的一端，我會站在被家暴的一方。」
「在上面的掌權者，會（對示威者）扣上暴動罪。誰才是暴？真正在施暴的，是香港警察。」
黃春生：天國沒林鄭的份
「耶穌自己也說，不是所有叫我『主呀』的人，都能夠進入神的國。」香港不少政界人物都自稱基督徒，特首林鄭月娥更曾自稱「天堂已留位」給她，對此，黃春生說得斬釘截鐵：「我很清楚告訴她，她的作為，天國沒她的份。」
「耶穌會用催淚彈打人嗎？不會，耶穌不會用武力做這些事情呀！她（林鄭）不是在學耶穌，所以我可以說，她這句話太膨脹自己。」
「就像耶穌所講的：你們當中誰要做大人物，就要做眾人的僕人。如果你沒有謙卑成為眾人的僕人，事情沒有辦法落幕。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【流亡台灣】一名勇武巴的牽掛、內疚與迷惘</title>
      <link>/articles/%E6%B5%81%E4%BA%A1%E5%8F%B0%E7%81%A3-%E4%B8%80%E5%90%8D%E5%8B%87%E6%AD%A6%E5%B7%B4%E7%9A%84%E7%89%BD%E6%8E%9B-%E5%85%A7%E7%96%9A%E8%88%87%E8%BF%B7%E6%83%98/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 09:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%B5%81%E4%BA%A1%E5%8F%B0%E7%81%A3-%E4%B8%80%E5%90%8D%E5%8B%87%E6%AD%A6%E5%B7%B4%E7%9A%84%E7%89%BD%E6%8E%9B-%E5%85%A7%E7%96%9A%E8%88%87%E8%BF%B7%E6%83%98/</guid>
      <description>過去半年，香港催淚彈四射，示威者被截查拘捕，年輕人頭破血流。走在最前線的抗爭者，隨時面對上 10 年監禁，部分人唯有告別香港，展開顛簸流離的逃亡生活。22 歲的 Nick（化名）是其中之一，他近日在台北接受《立場新聞》的訪問。
 台北的空氣沒有刺鼻的催淚煙，但也沒有家的溫暖；台北街頭沒有防暴警察，但也沒有了愛人相伴。苦悶、牽掛、失眠、內疚、迷惘……逃亡半年，百感交集。
錢包與合照
1 月某天，Nick 和記者相約定在台北某處見面。他拿出錢包，中間夾著與愛人的甜蜜合照，他一臉自豪地展示給記者看。
流亡台灣半年的他，最掛念的，就是相片中、目前身處香港另一半。
類似的愛情故事，我們近來聽過不少：一人是勇武的「前線巴」，另一人參加和平遊行。二人曾經一起走上街頭，最終卻分隔兩地，「他有怪責我為何選擇抗爭，令到要離開自己的家……我覺得有些事情，值得我付出沉重代價去爭取。」
對方最終願意理解他的決定，如今二人仍然維繫著異地戀，有時間就會在台灣相聚，但未來如何走下去，Nick 顯然了無頭緒。
「見步行步，始終多年感情。」
「和理非」與「勇武巴」
在運動開始之前，Nick 亦曾經是一名「和理非」。直至 6 月 9 日過百萬人走上街頭，他在入夜後眼見警察驅趕示威者的情況。從此他決定走上前線，「既然我年輕，為何不拿著盾牌走到前面，保護其他人呢？」政府對和平遊行的訴求充耳不聞，他更認定勇武抗爭才是出路。
走在最前線， Nick 捱過警棍，中過胡椒噴霧，下身近距離中布袋彈，瘀黑了兩大塊。7 月 1 日示威者佔領立法會，Nick 當時都在現場，加上之前曾經多次被警察截查等，他評估風險後，決定負傷逃往台灣。
離開香港時，他還一拐一拐地撐著雨傘前行。逃到台灣後，他在香港的寓所多次被警方上門搜查，他更確定自己已成追捕目標，「那一刻知道，回去（香港）的機會很渺茫」。
內疚與贖罪
來到台灣，人生路不熟的 Nick 來到台北的基督長老教會濟南教會求助，教會為他安排住宿和醫療。
流亡的生活，絕對說不上多姿多采。Nick 很多時間就是賴在床上，起床就看香港示威集會的直播。沒有直播的時候，他有時會到處閒逛、散心，「在這裡無法讀書、無法工作，生活是很苦悶的」。
「只有等待，很消磨意志。」
他希望找到一份填補空虛時間的工作，好讓生活過得充實一點。而除了生活上的不適應，最大的問題其實是情緒，他睡覺時會震顫、大叫、驚醒，又夢見認識的「手足」被虐待，如今他要服安眠藥及抗抑鬱藥，方能入睡。
「日日看著直播，始終抽離不到。」人在台北，心繫香港。Nick 幾乎每日看著手機直播，關心香港示威。「看著直播黑警如何打人……大家也睡不著，在偷偷地哭。」
對昔日共進退的手足，他滿是內疚，「你在前線就是要幫人擋、保護人去抗爭，來到這裡（台灣）就丟下自己責任……不停都有這種內疚自責的心情。」身處台灣，他會協助教會收集物資，送回香港﹐他形容這是流亡者的「贖罪券」，身處異地，只能以此方式出力。
大選與前路
事實上，逃亡往台灣的不只 Nick 一人。他粗略估計目前尚有過百逃亡者身處台灣。
1 月 11 日將會是台灣大選，選舉結果不僅影響台灣的政治版圖，或甚亦會影響 Nick 和其他逃亡者的前景。
國民黨韓國瑜雖然曾表明支持香港爭取雙普選，但選舉前夕（1月3日）國民黨卻發聲明，要求蔡英文政府說明到底庇護多少反送中「暴力分子」來台。一旦韓國瑜當選，他會用怎樣的態度對待來自香港的逃亡者，仍是未知數。
Nick 坦言，台灣政局一旦變天，最壞的後果可能是他們這班逃亡者被送中，而即使最壞的結果沒有出現，他亦擔心在台灣就學、就業會遇到更大阻礙，「走來台灣的香港人，是很好的政治籌碼，可以送回大陸討好中共。」
致家人的話
由於政見不合，Nick 與家人一直刻意避談政治。即使如今他流亡異地，與家人亦無多談細節。
訪問來到尾聲，記者問出最後一條問題：「可有說話想對香港的家人說？」
沉默了一會，Nick 緩緩說道：「希望你們有一日明白，我們年輕人出來不是收了錢，不是被人煽動。我們出來是因為見到自己的香港被侵蝕、被破壞，我們覺得不公義才站出來抵抗。為何有人用生命來控訴，你也不了解呢？」
背對鏡頭，Nick 只希望身處香港的母親，有朝一日能真真正正明白兒子的心聲。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】進貨困難、義工流失　黃店旗艦「光時」存亡關口：唔係咁易㗎葉師傅！</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%80%B2%E8%B2%A8%E5%9B%B0%E9%9B%A3-%E7%BE%A9%E5%B7%A5%E6%B5%81%E5%A4%B1-%E9%BB%83%E5%BA%97%E6%97%97%E8%89%A6-%E5%85%89%E6%99%82-%E5%AD%98%E4%BA%A1%E9%97%9C%E5%8F%A3-%E5%94%94%E4%BF%82%E5%92%81%E6%98%93%E3%97%8E%E8%91%89%E5%B8%AB%E5%82%85/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2020 19:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%80%B2%E8%B2%A8%E5%9B%B0%E9%9B%A3-%E7%BE%A9%E5%B7%A5%E6%B5%81%E5%A4%B1-%E9%BB%83%E5%BA%97%E6%97%97%E8%89%A6-%E5%85%89%E6%99%82-%E5%AD%98%E4%BA%A1%E9%97%9C%E5%8F%A3-%E5%94%94%E4%BF%82%E5%92%81%E6%98%93%E3%97%8E%E8%91%89%E5%B8%AB%E5%82%85/</guid>
      <description>去年 6 月，二百萬人的群眾力量，促發連登巴打出了一個帖子，題為「200 萬人既社運購物平台」。帖文提議成立非牟利機構買賣日常生活用品，聘用被捕者營運，以 200 萬人的消費力撐起自給自足的群體長期抗爭。帖子一呼百應，義工透過網上通訊軟件埋班，傾足三個多月。10 月初，網店「光時」誕生。
作為第一家專為支援反送中運動而成立的網店，光時盛載大眾很高期待。第一批顧客購物後紛紛截圖分享，未有貨想買的亦查詢捐款方式。網民想像光時可以取代百佳、惠康、被視為「藍底」的網店「士多」，消費之餘又養起同路人；甚至有人提出將來以送貨車隊和貨倉支援社運物資運送，或帶頭罷工。
但理想與現實總有差距。開業以後，有物流公司明言不做光時生意，入貨亦比想像中困難和耗時，顧客落單個多月仍未收到貨。網店內，有些商品種類只有一、兩款貨品，不少支持者表示：「真係無嘢買得落手。」12 月，群眾對於何謂「黃店」的討論越來越仔細，所租店舖的業主、原材料產地、製造地點都要研究，最好一分錢不落藍絲和中資之手。再看光時的貨物清單：「中國貨嚟嘅？」
原有難題未解決，新的挑戰又來。最初從網上相約的 50 人義工團隊，現在活躍參與的只剩約 10 人。開業三個月之際，核心義工不諱言身心疲累，形容光時面臨存亡關鍵點。
 圖片來源：光時 Facebook (Illustration Credit: Kin)
 *　*　*
靜靜雞贏真係唔得？
「收唔到貨，同埋少貨揀，我哋其實知道嘅。」義工 Joanne (化名) 迅速的概括光時開張以來兩大問題，因為同樣的投訴和提點，團隊已回應過無數遍，每日為此奔波煩惱。
但追本溯源，光時最急待解決的一點，可能是它作為商業機構與社運背景之間的矛盾。「因為我哋嘅立場，做好多決定時都唔同一般公司，雖然我哋好想做到一間一般公司。」她說。
最初的連登帖子裡，發起人曾提出以眾籌或向抗爭基金借款作為起動資金；然而團隊認為靠捐款長貧難顧，應該找出一套即使以商業運作都可行的營運方式，光時才會持久。於是他們決定不籌款，開始營運後接到訂單便會有錢，以第一批顧客所付款項向供應商入貨，亦在網上對客戶解釋了當中操作，預計落單後兩至三星期才會收到貨。
當時黃絲客戶群對光時期待已久，樂見其成，不介意遲一點收貨，開業首天便接到 728 張訂單。未料運作起來，進貨所花的時間遠超兩星期。主要原因是，即使對供應商，他們也不願意曝露光時的地址。
接洽時不透露公司名稱，或幾經轉折地收貨；有些供應商因為交易對象不明而拒絕合作，尤其是一些大品牌。有些公司第一輪供貨時讓光時含糊帶過，但第二輪補貨時沒法再避答問題，於是就不再供貨。結果，不只第一批顧客等了超過兩、三星期，第二批等待的時間仍未能縮短，沒法做到像一般網店那樣幾天內出貨。
目前光時仍沒打算在這環節上改變，「一開始已經決定咗，倉的地點要好保密嘅。因為我哋所有資產都喺裡面，義士又喺度返工。我覺得保障到佢哋安全係比生意發唔發大更加緊要囉。如果哩啲嘢衰咗，基本上盤生意都唔駛做架喇。」Joanne 說。
 光時將倉庫地址視為高度機密，但為返貨速度造成不少障礙
 送貨給客戶也是大問題，他們不希望員工身份曝露，故不會去送貨直接面對顧客，「就算唔係受薪的義士，都唔想啦。而家白色恐怖咁嚴重，義工都唔知道露面之後會受到佢公司或者出面啲藍絲點樣對待。」但負責送貨的人會知道光時的客戶地址電話等資料，又必須要找信得過的合作伙伴，「無奈物流哩一行係好藍嘅，我哋最近先搵到一間黃的 logistic partner。」
就連送貨的紙箱，都沒有光時的名字和商標，因為考慮到客戶收貨時未必想讓旁人知道自己的政治立場。打開箱，則有一封來自受聘「義士」的感謝信，然而也有客人特別註明不要附上，以免藍絲家人發現。在光復之前，同路人的一句感謝，也只能如此秘密傳遞。
*　*　*
杯葛中資的理想與現實
開業初期，光時最暢銷的貨品為熱浪薯片，最近則變成津路烏龍茶。以現時黃色經濟圈的標準，前者來自「撐警藍絲」四洲集團，後者則是中國製造，都理應屬罷買之列。但如果下架，失去熱門暢銷產品，收入會否進一步受影響？
「哩個都係好得意的現象，其實反映緊我哋香港社會係俾咩壟斷咗。」義工 Ken（化名）說，「我哋都知道長遠要避免入中國製造的貨品，最好全部品牌都係黃。但係一開始的時候，我哋（入貨）的選擇真係好少，選擇權唔喺我哋度。咁都要賺錢去維持架嘛，所以慢慢加新貨時，我哋會諗辦法再篩走佢哋囉。」
最初光時的構想只是提供 100 種貨品，因貨種少必定較易管理，入的貨都比較大路。但現在徇眾要求，貨品已增加至 280 種，仍經常有支持者反映「無嘢揀得落手」。
 「藍底」四洲集團生產的熱浪薯片，一度成為光時最暢銷產品</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】時代選中的會長　馬仲儀：做醫生良知大過中立</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%99%82%E4%BB%A3%E9%81%B8%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%9C%83%E9%95%B7-%E9%A6%AC%E4%BB%B2%E5%84%80-%E5%81%9A%E9%86%AB%E7%94%9F%E8%89%AF%E7%9F%A5%E5%A4%A7%E9%81%8E%E4%B8%AD%E7%AB%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2019 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%99%82%E4%BB%A3%E9%81%B8%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%9C%83%E9%95%B7-%E9%A6%AC%E4%BB%B2%E5%84%80-%E5%81%9A%E9%86%AB%E7%94%9F%E8%89%AF%E7%9F%A5%E5%A4%A7%E9%81%8E%E4%B8%AD%E7%AB%8B/</guid>
      <description>訪問前剛與醫管局高層開會數句鐘，馬仲儀顯得有點疲倦。她沒選擇約在寬廣明亮的辦公室，卻匆忙前來即將關門的員工餐廳，在寧靜的一角接受訪問。
身穿便服，左手拿著手袋、右手提著滿滿文件的布袋的她，唯一向記者請求是在正式訪問前簡單補妝。眼前的馬仲儀，外表看似是一名普通文職人員，實質卻是一名老人科專科醫生，更是代表逾 6800 名醫生的公共醫療醫生協會會長。
馬仲儀今年 6 月 6 日上任會長一職，3日後反送中運動正式爆發。此後半年，協會多次為良知、公義、人道發聲，但馬仲儀受訪時再三謙稱自己只是普通醫生，沒做甚麼偉大的事。
「我唔係因為有好高尚嘅情操，冇一個屋企人係醫生，我冇患過大病，唔係識好多醫生朋友，更冇一個特別志向要做醫生。」
但似乎，時代選中了她。
 馬仲儀於前年 8 月一次醫護集會發言
 社會不公有伏線
馬仲儀出生於小康家庭，從無立志成為名醫，亦無想過一天會擔任協會會長。她只希望當一名普通醫生濟世為懷。
2003 年沙士襲港，正是馬仲儀從中大醫學院畢業之年，「懵閉閉入咗 8A 病房、瑪嘉烈醫院，當時口罩都冇戴，有同學染上沙士，幸好啲菌冇搵到我。其實當年畢業已經有一個好特別的感覺，社會的情況原來同醫生工作好有關係。」
惟沙士後經濟蕭條，公營醫療被削減開支，面對同工不同酬、薪酬多年未有調整，大批新晉醫生紛紛轉投私營市場，馬仲儀亦是其中之一，2007 年離開醫管局。公院醫生轉投私營市場大多「搵真銀」，馬的選擇卻是到觀塘區及油尖旺區開設診所，數年間為低下階層懸壺行醫。
她說，自己非家境清貧，以往對貧苦大眾生活沒大認知，直至做私家醫生那幾年，接觸不少老人家，霎時大開眼界。除了為長者診治頭痛、失眠問題，「老友記」更愛與馬仲儀大談生活情況，小至婆媳關係、大至中港融合等議題，「有老人家講生活幾唔掂，只係用醫療券睇醫生，因為老人津貼要供養孫兒。」貧窮長者的困境，令她開始反思如何更好照顧長者，「如果生活好拮据，你同佢講最好嘅嘅醫療、最好嘅營養，佢唔會聽你講，因為佢冇咁嘅能力。」
很少醫生會選擇由私營市場重返公立醫院，馬仲儀卻成了異數。2011 年她決定重返公院，接受專科培訓，以進一步服務長者，至今已是老人科及復康科專科醫生。
從長者生活窺看整個社會一點一滴，慢慢令她向社會踏前一步，亦發現世間不公乃環環相扣。「咁多年來香港社會一啲不公情況，當我做醫生去睇院舍、睇安老服務時間，基本上睇到有伏線。」近月的反送中運動，亦如是。「其實社會運動唔係一、兩日，亦唔係一條反送中條例，運動係有一路嘅伏線，伏線就係一個不公的地方，亦都有政治上錯誤的考量，先會有呢場運動出現。」
社會希望我們發聲
除了每日工作十小時，作為公共醫療醫生協會會長，馬仲儀還要額外處理協會事務、與醫管局開會、回應傳媒提問，工作壓力臨近「爆煲」。明明只想做個「普通醫生」，為何願意擔任無糧出的要職？
令她從「普通醫生」中走出來的那個人，是前協會會長、現任醫學界立法會議員陳沛然。
馬仲儀憶述，雨傘運動期間認識陳沛然，對方鼓勵她參與協會工作，起點是 2015 年醫學界政改研討會，亦是醫學界首個有關政治的論壇，「當時社會好大迴響，有好多唔同聲音，冇人諗過會有醫生為一個政治議題而舉辦論壇。」其後醫委會改革起爭議，馬仲儀亦與時任醫學界立法會議員梁家騮、陳沛然、醫學會等游說立法會議員，「陳沛然令協會行前咗，以往只係醫生協會，睇醫生福利事宜……陳沛然令我睇到協會喺業界及社會有一定責任、身份。」
作為公營醫療中最大協會，代表人數超過 6800人，包括公院醫生、衞生署醫生、牙醫等，要衝破白色巨塔，走進社區亦絕不簡單，「因為係公共醫療醫生的協會，涉及好多社會議題，例如輸入海外醫生，慢慢社會大眾期望你對公共健康、衞生、民生議題，都應該要有睇法同意見畀到大家。」
然而你不找政治，政治始終會找上你。說的是協會於反送中運動的角色。
6 月 9 日 103 萬人遊行，反送中運動正式爆發，馬仲儀於 6 月 6 日上任會長，稱得上是「被時代選中的會長」。她亦笑言，過去五個月就像做了兩年會長，「有些事情是社會希望我哋發聲，有些是我哋成個內閣、委員會自己覺得應該發聲，有時兩樣嘢係互動。」
公共醫療醫生協會在運動以來多次就事件發出聲明，馬仲儀則多次以個人身份出席集會發言。是次訪問，她亦叮囑內容不代表協會立場。
 馬仲儀於「吸吸可危」集會發言
 但其言論仍多次引起爭議，其中 10 月 1 日荃灣「健仔」被近距離槍傷左胸後，協會發聲明譴責警方，引來四個警方職方協會去信，質疑公共醫療醫生協會聲明超越本身專業範疇、歪曲事實、顛倒是非、立場偏頗、亂扣帽子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>抗爭半年記：香港人怎樣由初夏走到寒冬？</title>
      <link>/articles/%E6%8A%97%E7%88%AD%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E8%A8%98-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA-%E6%80%8E%E6%A8%A3%E7%94%B1%E5%88%9D%E5%A4%8F%E8%B5%B0%E5%88%B0%E5%AF%92%E5%86%AC/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2019 22:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%8A%97%E7%88%AD%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E8%A8%98-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA-%E6%80%8E%E6%A8%A3%E7%94%B1%E5%88%9D%E5%A4%8F%E8%B5%B0%E5%88%B0%E5%AF%92%E5%86%AC/</guid>
      <description>過去半年，《立場新聞》緊貼時代的深度長文（按時序）： 關於《逃犯條例》聯署</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】右眼失明印尼記者：中槍改變人生　堅持訴訟為阻警暴重演</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8F%B3%E7%9C%BC%E5%A4%B1%E6%98%8E%E5%8D%B0%E5%B0%BC%E8%A8%98%E8%80%85-%E4%B8%AD%E6%A7%8D%E6%94%B9%E8%AE%8A%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E5%A0%85%E6%8C%81%E8%A8%B4%E8%A8%9F%E7%82%BA%E9%98%BB%E8%AD%A6%E6%9A%B4%E9%87%8D%E6%BC%94/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Dec 2019 15:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8F%B3%E7%9C%BC%E5%A4%B1%E6%98%8E%E5%8D%B0%E5%B0%BC%E8%A8%98%E8%80%85-%E4%B8%AD%E6%A7%8D%E6%94%B9%E8%AE%8A%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E5%A0%85%E6%8C%81%E8%A8%B4%E8%A8%9F%E7%82%BA%E9%98%BB%E8%AD%A6%E6%9A%B4%E9%87%8D%E6%BC%94/</guid>
      <description>採訪 「929 全球反極權大遊行」期間，疑遭警方槍傷右眼致永久失明的印尼籍女記者 Veby Mega Indah ，日前經已出院。早前她入稟高院，要求警方披露涉事警員身份，以提出私人訴訟，不過事隔七星期警方仍未有回覆，其法援申請也音訊全無。
Veby 接受《立場新聞》專訪時，促請當局公開開槍警員身分，並斥法援署沒有正視案件只有六個月訴訟期限，做法令人感到十分失望，亦反映制度出現問題。她又指，若警暴繼續被默許「無後果地」持續發生，所造成的傷害，會如同她被「爆眼」一樣，在其他人身上重演，她將繼續留港追究警方責任、尋求公義。
「今次訴訟不是單純為了自己，也是為許多（在警暴下）受傷的港人和前線記者，所以我要堅持下去。」
 圖片授權：眾新聞
 （影片來源： SUARA，事發現場 Veby 所拍片段）
*　*　*
受訪當日，Veby 精神尚算不錯，她對記者表示右眼傷口仍感疼痛，不過已減少服用止痛藥，醫生早前確認其右眼將會失明，她曾動手術減輕眼壓痛楚，目前在休假養傷。她指仍在適應失去右眼視力後的生活，走動時會伸出手去量度眼前物件的距離，以免「撞柱」。
她深深吸了一口氣說：「很多時我仍會感到沮喪，今次受傷改變了我整個人生。」
她指留院時曾反覆思考應否提出訴訟，令她最後拍板，是源於感到有責任為其他人發聲。「反送中」運動以來，有不少人甚至前線記者，在示威現場因警方的武力而受傷，不過擔心若果提控，可能反招來警方控告，因而不敢追究。當日，她在灣仔天橋與一眾記者行家採訪，反光衣、記者證及防毒面具等記者裝備「樣樣齊」，卻仍遭警方槍傷，她因而能「理直氣壯」地控告警方，「這是我的案件重要之處，對我來說，放棄或會更易，留醫時也多次考慮，但我知道，今次訴訟不是單純為了自己，也是為許多（在警暴下）受傷的港人和前線記者，所以我要堅持下去」。
取得開槍警員姓名提訴最為迫切
中槍後，Veby 向投訴警察課（CAPO）投訴，並多次去信要求當局披露開槍警員姓名，以進行民事訴訟。惟警方一直以「案件仍在調查中」為由，未有實質回應，也沒有確認該警員是否被停職；而據她所知，當日目擊經過的記者，警方至今也未有聯絡他們作證。
其代表律師韋智達（Michael Vidler）稱，目前最迫切的是取得開槍警員姓名，因案件有六個月提訴時限，現在兩個月已過去，故此才入稟高院。他們因此亦一早申請法援，並表明案件具迫切性，惟七星期以來毫無進展。她斥法援署當此案作「普通傷人案」而拖延處理，她批評法援署用的是納稅人的錢，當市民申請法援時，卻阻擬他們遵法律途徑尋求公義，這顯示制度出現問題，「他們對此案的迫切性視而不見，此案是有時間上的限制，他們卻在拖拖拉拉（dragging their feet）。」
 印尼女記者 Veby Mega Indah
 她提到韋智達是「七警案」事主曾健超的代表律師，當年同樣是因為要取得涉案警員名字而入稟高院，他們也有申請法援，結果法援在一天之內批出申請，「他們是可以做到的，為何我的案件卻不能？究竟發生什麼事情？」。日前警察公共關係科高級警司江永祥在記者會上表示，不認為警方是拖延回覆，亦不存在包庇，而是有涉及個人私隱的法律觀點要解決，投訴警察課與投訴人代表律師有密切溝通，又指警方做事要符合法規要求，當中亦涉及個人私隱考慮，由於涉及法律程序，因此時間可能會長一點。
「（法援）不單止令我感到失望，也令港人感到失望。此案若拖延的話，不止槍傷我的那名警員，可能其他警員也會因而覺得這樣做毫無問題，可以任意妄為；如他們恐慌起來，連槍擊他人也是可以的。這是個文明的都市，不容這種事情發生，若這種事被默許持續，若他們再不正視此案的迫切性，這將會在其他人身上重演。」Veby 難掩激動，指著自己蓋有紗布的右眼說。
香港新聞自由汲汲可危
受傷後，她的心理創傷仍需時復原，Veby 稱這陣子難以入睡，她仍然不想見到灣仔告士打道行人天橋這個事發現場。過去數月在前線面對警暴以及中槍，完全顛覆了她對警隊的信任，從前她覺得有事致電「999」，警察自然會來幫她。當她在街上看到防暴時，心裡不期然焦慮起來，「我立刻會想：天呀，他們會對我做什麼？我估目前再沒有人會在香港感到安全。在沒有後果之下，（警察）可以任意妄為&amp;hellip;這是不對的，我們是有法律，這是個文明都市，香港並不是個叢林（jungle），不是你有武器就可以對他人為所欲為」。
身為記協新聞自由小組成員，Veby 坦言對香港的新聞自由狀況，深感憂慮。她指，現時已有逾 50 宗記者在前線採訪時，遭警方武力所傷或受粗暴對待阻擬採訪的事件，她指這不單止是傳媒的事，全港市民也受到影響，她從沒想過香港會變成這樣，她認為這反映了制度上出現了問題，各界也不能繼續當一切生活如常，她又批評投訴警察課（CAPO）是「自己人查自己人」，根本無助投訴者找出真相。
Veby 指，若沒有大規模的制度改革，而警方用武又不需要承擔後果，她擔心記者在前線採訪時，只會面對愈來愈高的風險，尤其是當近日警方明顯加強武力。「（記者）被警方持棍追打，被阻礙拍攝採訪，又怎會有新聞自由？有記者因在現場做訪問而被捕，他們做錯什麼？他們只在從事他們的工作。我又做錯了什麼？我也只是在做我的工作」。
曾為中槍不能續採訪感羞恥
任職記者 13 年，Veby 多年來在印尼報道環保新聞，當地雨林被企業大規模破壞，原住民不時要群起抗議，因而累積了衝突現場報道的經驗。 她 2012 年來港，現時是本地印尼媒體《Suara》副編，專門報道勞工權益及移工新聞，她萬料不到，在香港也要走到仿如戰爭的前線採訪，更因而中槍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>同事猜忌、安全成疑、工運倒退 — 國泰風暴後遺</title>
      <link>/articles/%E5%90%8C%E4%BA%8B%E7%8C%9C%E5%BF%8C-%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%88%90%E7%96%91-%E5%B7%A5%E9%81%8B%E5%80%92%E9%80%80-%E5%9C%8B%E6%B3%B0%E9%A2%A8%E6%9A%B4%E5%BE%8C%E9%81%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2019 17:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%90%8C%E4%BA%8B%E7%8C%9C%E5%BF%8C-%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%88%90%E7%96%91-%E5%B7%A5%E9%81%8B%E5%80%92%E9%80%80-%E5%9C%8B%E6%B3%B0%E9%A2%A8%E6%9A%B4%E5%BE%8C%E9%81%BA/</guid>
      <description>在舊啟德機場年代，一架國泰波音 747 客機在九龍城上空掠過，孩子走上唐樓天台用晾衫竹「篤飛機」；身處外地，仍然可以在飛機上聽到熟悉的廣東話廣播……
這曾經是香港人對國泰航空的印象：一間屬於香港人、教香港人自豪的航空公司。
近年「因管理不善而在全球最佳航空公司排名榜中節節下跌」，國泰光環漸漸褪色。到今年 6 月反送中運動以來，國泰及旗下港龍航空被指因政治理由解僱超過 30 名員工。昔日那間「香港人的航空公司」，似乎與港人漸行漸遠。
這次國泰解僱風波，不僅導致數十人頓時失業，更帶來更長遠的影響。《立場新聞》訪問了多名在事件中被解僱的空中服務員，了解在風波過後，同事之間的不信任、員工對公司的不滿、恐懼等，如何蠶食國泰這個曾經令人自豪的香港品牌。
 2019 年 8 月 28 日，國泰工會反白色恐怖集會（職工盟圖片） On 8 August 2019, the CX union organised a rally against the white terror. (Photograph: Hong Kong Confederation of Trade Unions)
 港豬空姐 Alice
Alice（化名）在國泰航空擔任機艙服務員近 12 年，對於能夠在這間香港人的航空公司工作感到無比自豪。她熱愛這份工作，和記者談起昔日的飛人生活，眼裡散發著熱情。
她仍然記得飛機上的人和事：某一次見到小孩在飛機上吵鬧，她就把他帶到一旁陪著玩，好讓其他乘客能安靜休息；另一次機上來了一名只說西班牙語的老婆婆，她就叫老婦將想吃的寫在白紙上，她再在機上找乘客幫忙翻譯……
明明不需要這樣做，Alice 卻樂於多做一步。
「我真的很喜歡這份工作呀！」她重覆強調著。
Alice 笑言自己一直是政治冷感的「港豬」，2014 年佔領運動期間，她只關心中環金鐘一帶交通是否暢通。2019 年反送中運動在香港爆發，她才開始關心社會，但亦只參與過一次機場集會，短短逗留一小時就趕著回家。
她沒有想過，政治原來會找上門，即使是「港豬」也避不過。
媽媽群組聊反送中被舉報
有一個 4 歲的女兒的 Alice，數年前加入了一個由國泰空服員媽媽組成的 WhatsApp 群組，群組內有約 50 名成員，互相分享育兒資訊。6 月香港爆發的反送中運動，難免成為媽媽群的閒聊話題。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】西灣河中槍青年：信念唔會俾子彈打死　父擔心仍支持：你唔去我又唔去，香港無架啦！</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%A5%BF%E7%81%A3%E6%B2%B3%E4%B8%AD%E6%A7%8D%E9%9D%92%E5%B9%B4-%E4%BF%A1%E5%BF%B5%E5%94%94%E6%9C%83%E4%BF%BE%E5%AD%90%E5%BD%88%E6%89%93%E6%AD%BB-%E7%88%B6%E6%93%94%E5%BF%83%E4%BB%8D%E6%94%AF%E6%8C%81-%E4%BD%A0%E5%94%94%E5%8E%BB%E6%88%91%E5%8F%88%E5%94%94%E5%8E%BB-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%84%A1%E6%9E%B6%E5%95%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2019 18:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%A5%BF%E7%81%A3%E6%B2%B3%E4%B8%AD%E6%A7%8D%E9%9D%92%E5%B9%B4-%E4%BF%A1%E5%BF%B5%E5%94%94%E6%9C%83%E4%BF%BE%E5%AD%90%E5%BD%88%E6%89%93%E6%AD%BB-%E7%88%B6%E6%93%94%E5%BF%83%E4%BB%8D%E6%94%AF%E6%8C%81-%E4%BD%A0%E5%94%94%E5%8E%BB%E6%88%91%E5%8F%88%E5%94%94%E5%8E%BB-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%84%A1%E6%9E%B6%E5%95%A6/</guid>
      <description>11 月 11 日早上，西灣河太安街及筲箕灣道交界，交通警員關家榮在馬路上連開三槍實彈，其中一槍打中 21 歲香港專業教育學院學生周柏均腹部。周柏均中槍後即時倒地，被送院搶救。經過 4 小時手術後，周柏均需切除右腎及部分肝臟，幸好性命得保。
周柏均留醫 9 日後，現時已經出院，他今日（23日）在立法會議員及律師陪同下見記者。律師先友善提醒記者，由於周同學早前已被警方以涉嫌非法集結罪名拘捕，雖然還未正式落案起訴，但還望盡量不要談及案情。
周同學撐著拐杖勉強自行步入會議室，右手掩著腹部傷口，聲線因曾插喉而變得非常微弱。
甫坐下，周柏均透過傳媒鏡頭向關心他傷勢的香港人道謝。他又笑言，之前不經意說起想吃熊仔餅，現時收到的熊仔餅，疊起來已有一個人那麼高。
 周柏均同學在立法會議員及律師陪同下見記者
 能撐拐杖步行短距離　傷口仍疼痛
他表示，連醫生都想不到他康復神速，現時他已能撐著拐杖步行一段短距離，雖然食量不如受傷之前，亦能進食一般食物。不過醫生提醒他，由於右腎及部分肝臟被切除，年長後有可能更容易患上腎病、糖尿病等。不過周同學笑言，說幸好今次受傷沒有致癱，不然他本來想當化妝師的夢想，恐怕要幻滅。
周同學說，自己留院的首五天，每一晚都睡得很差，除了因傷口劇痛，不時都會夢見警員關家榮在馬路上，用左輪手槍指著他，然後扣下扳機 — 「開槍嗰一下係 … 好驚。」
周同學憶述，中槍躺在地上一段時間，第一個念頭，先是想起家人、朋友，或許因此非常擔心。之後又想到自己，會不會就此喪命呢？
「但如果我咁諗，意志力就會更加薄弱 — 我要活落去，先可以見到香港有民主的一日。」
周同學做完手術後，在醫院昏迷了幾天才醒來，他清醒後做的第一件事，是立即上網，希望了解運動的最新發展。但他看到的新聞，只有更多示威者因警暴力而受傷，令人非常擔憂。
「我希望警察停止用不公公義的手段對待追求民主的市民。」
 周柏均需撐拐杖步行
 強調信念不因受傷動搖　「信念唔會比子彈打死」
21 歲的周同學自言，他在 2014 年開始認識政治，2016 年接觸到本土派思潮，不久後目睹香港政府以行政手段阻止候選人入閘；以宣誓無效為由，褫奪民選議員資格。
現在身受重傷，就算是和平的集會遊行，周同學都難以親身出來參與。但他強調，自己支持運動的信念，絕不會因此動搖，他會繼續在其他崗位、例如在文宣崗位上，繼續與其他抗爭者砥勵前行。
「人就可以俾子彈打死，但信念，係唔會比子彈打死。信念係可以人傳人，一傳十、十傳百。」
周同學中槍後一週，香港烽煙四起，戰場由鬧市，蔓延至各大學，警方與示威者武力同樣升級，警方已不諱言或開實彈鎮壓。周同學認為，香港衝突日趨嚴重的最大責任，無疑在於香港政府。
「由 6 月 9 日一百萬人（遊行），林鄭唔撤回；到有人死，梁凌杰、周梓樂，政府都無一個正確的回應俾我哋，」
「更大的示威，唔係因我而起，而係因為政府一路都無一個回應，所以市民更加憤怒，要為同伴爭取應有嘅嘢，伸張同伴（面對）嘅不公。」
 周柏均同學
 周父：頭破血流個個都唔想　不會阻兒子抗爭</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】槍彈攻票站　踢拖街坊協辦公投　加泰人的未完革命</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8A%A0%E6%B3%B0%E7%A4%BA%E5%A8%81%E8%80%85-gerard-%E7%82%BA%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%84%A1%E6%87%BC%E6%B5%B7%E6%A3%89%E5%BD%88/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2019 16:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8A%A0%E6%B3%B0%E7%A4%BA%E5%A8%81%E8%80%85-gerard-%E7%82%BA%E6%B0%91%E4%B8%BB%E7%84%A1%E6%87%BC%E6%B5%B7%E6%A3%89%E5%BD%88/</guid>
      <description>2012 年以來，每年西班牙西北部自治區加泰隆尼亞均有示威， 人數以百萬計。扶老攜幼，彩旗飄揚，人頭湧湧的畫面擠滿巴塞隆拿廣闊的市中心大道；加泰人把這個堅持多年的運動稱作「微笑革命」 ── 保持和平，保持微笑，讓世界看見加泰的團結與決心，是運動的主軸。
今日的加泰，微笑不再，取而代之的是街頭對峙，徹夜衝突與火光熊熊。10 月 14 日，西班牙最高法院就 2017 年的加泰獨立公投，判處 9 名加泰前政府官員及公民社會領袖 9-13 年的刑期，引發加泰民眾不滿，示威浪潮再起。
「這項判刑是令杯子終於滿溢的一滴水。」加泰示威者 Gerard 形容。
判刑頒佈後的第三日晚上，本身任職獸醫的 Gerard 在市中心格拉西亞大道（Passeig de Gracia）附近的示威人群當中。當時他沒有防具在身，示威者還未發難，警察已先發制人；Gerard還沒反應過來，一枚海棉彈就在百米外直射左胸。
他只是數百名在警暴下受傷的示威者之一；加泰示威再起至今，已有至少四人因被橡膠子彈擊中而失去眼睛。
從百萬人和平遊行演化成佔路、佔機場等「激進」抗命行動，加泰示威者的關注與訴求，也出現變化。「不支持獨立的人也上街，因為他們看到了他們不能認可的不公義。」Gerard說：「我們是為民主而戰。」
＊ ＊ ＊
自治受打壓　地區民生事務均無法自決
獨立聲勢成為主流，不過十年間的事。目前在民調中，支持與反對獨立的加泰民眾不分上下；但在僅僅十多年前，支持獨立者在加泰只是不足 20% 的少數。十年間，支持獨立的民眾大增，是甚麼讓他們感到非脫離西班牙不可？
「我支持加泰獨立，但我不是民族主義者。」今年 30 歲的 Gerard，剛好卡在兩個世代中間。
示威中，不論是數以十萬人計的大型遊行、徒步兩小時佔領機場這樣的「激進」行動，還是每晚發生在街頭的警民對峙，參與者的年齡分佈都十分平均，中、老年人甚至比年輕世代更多。
對於佛朗哥政權打壓記憶尚存的一代，捍衞加泰自主是關乎尊嚴的事，來自馬德里的警暴與對權利的打壓，也喚起了在獨裁下噤聲求存的記憶；但對於生長在自由社會的一代，國界與國族身份已不重要。記者與示威現場的加泰年輕人傾談，不少都並不支持獨立（或對此沒有特別取向），但對馬德里政府的態度十分不滿。
外界習慣以文化、身份與經濟因素，理解加泰獨立運動，但這幾項因素已非示威者最關注的問題。在馬德里政府越趨強硬之下，加泰雖名為「自治區」，但自治權相當脆弱，隨時被凌駕。
2006 年，加泰議會、西班牙國會先後通過新版「自治法」（Statue of Autonomy），再獲加泰民眾公投通過；然而，其時在野的西班牙右翼人民黨入稟挑戰，憲法法院於 2010 年否決當中部份條文，包括承認加泰為「民族」，以及地區稅收、司法、語言等多項權力。
爭取自治權利受阻，原本僅為少數聲音的獨立運動，自此在加泰一路壯大。2012 年以來，人口約七百萬的加泰隆尼亞，幾乎每年都有數以百萬人的遊行，爭取舉行獨立公投。
隨著馬德里右派政府上台，加泰不僅無法「擴大」自治，其既有權力更一路被收緊：包括向憲法法院入稟，推翻加泰地方議會的議決。不僅是與獨立相關的議案，甚至是扶助貧困家庭用電、碳排放稅等地區事務，也一一被否決。
「自治」的虛妄，在近日示威裡更被人們切身感受。加泰地區早於 2014 年已立法禁止當地警方使用橡膠子彈，但西班牙國民警察多次在示威現場使用，十月今已有至少 4 人因中彈而失去眼睛。警方武力不受制約，一週內有 65 名記者在採訪期間受傷，當中兩人為頸部、臉部中彈。
「橡膠子彈禁令是經加泰民選議會投票通過的，但西班牙警察根本睬你都傻。」Gerard 不忿，加泰「自治區」究竟有幾大自治權，可見一斑。
＊ ＊ ＊</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】留守理大的 16 歲少年：如政府回應訴求，我願自首</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%95%99%E5%AE%88%E7%90%86%E5%A4%A7%E7%9A%84-16-%E6%AD%B2%E5%B0%91%E5%B9%B4-%E5%A6%82%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%9B%9E%E6%87%89%E8%A8%B4%E6%B1%82-%E6%88%91%E9%A1%98%E8%87%AA%E9%A6%96/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2019 22:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%95%99%E5%AE%88%E7%90%86%E5%A4%A7%E7%9A%84-16-%E6%AD%B2%E5%B0%91%E5%B9%B4-%E5%A6%82%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%9B%9E%E6%87%89%E8%A8%B4%E6%B1%82-%E6%88%91%E9%A1%98%E8%87%AA%E9%A6%96/</guid>
      <description>上週四（14日）有網民發起「曙光行動」，有示威者堵塞理工大學旁的紅磡海底隧道，並留守理大校園，與警方爆發衝突。中大、浸大、城大示威者先後離開據點，但理大示威者依然選擇留守於校園內。今年 16 歲的中四生「大眼仔」（化名）通宵留守理大，希望「守住 Poly（理大），守住紅隧」，並明言：「有手足留喺度，我點都會返 Poly 增援」。
大眼仔雖然不是理大學生，但在過去三晚，他都選擇通宵留守在校園內，確保理大未被攻陷，直至白天情況穩定才回家休息。他坦然，自己不希望示威者失去集合點，「其他大學打得咁辛苦，咁多人受傷，（我哋）話唔守就唔守，好似好對唔住佢哋」。對大眼仔而言，紅隧還有另一個意義：「癱瘓交通，三罷，罷市罷工罷課」，令紅隧成為不得不守的一個據點。
昨晚（16 日），示威者與防暴警察爆發衝突，大眼仔聞風趕至理大增援。儘管趕到時防暴已相繼離去，他仍選擇留守，「聽講今日三點有人清場，無就返屋企」，「如果守唔到，就返屋企瞓得㗎啦。」
內部爭執 仍到理大增援
大眼仔憶述，第一晚決定留守時，大家準備不足，難免出現爭執。就分工而言，校園內有同學「做哨」，負責觀察周圍環境、警察去向，「哨兵群半個鐘都無人報」，未能及時更新理大附近警察的去向，「外援都好嬲」。同時，身分也是爭執的源頭。大眼仔表示，週四晚有人呼籲「Poly 人就留低，唔係 Poly 人就去各地開花」。大眼仔不忿，「你哋朝頭早叫我哋入嚟之後，叫我哋走就走啊？」
縱然第一晚留守有不少爭執，大眼仔亦與部分示威者一度拂袖而去，但回家休息過後，他又選擇回到理大，「諗諗下又入返嚟，多一個人，唔做嘢，佔個人數都好」。留守三晚，他認為理大哨兵系統和安全度有所提升，令他覺得「安全咗好多」。
 理大
 九月變勇武 不時流鼻血
中四學生，似乎理應留在課室中無憂無慮地學習。但大眼仔坦言，自六月起警察濫權、濫暴，自己完全看不過眼，「佢唔停課，我都罷課啦，死左咁多人，我都無哂心機。」他又認為勇武人數始終不足，「雖然話宜家全民勇武，黑衫黑褲、戴哂豬嘴，但佢哋和理非的心態都係喺度，只係衣著變咗」，「前線需要人，我去做」，希望和理非能夠用自己的方法，例如救人、幫被捕者拍大頭照等，繼續幫助勇武。
九月，大眼仔由和理非變成勇武，選擇與其他前線示威者並肩作戰。一邊上學一邊上前線的他嘆息：「好攰，日日打，日日食彈，唔係講笑。」受催淚彈影響，腹瀉無可避免。當他吸入過多催淚煙時，更會一日留一、兩次鼻血，情況持續兩日左右。身體情況逐漸變差，他不以為然，「之後無流，就由佢。」
政府回應訴求後會自首
學習場所由學校變為街頭，大眼仔認為自己得著更多。他形容，過往的自己十分衝動，想到什麼就做什麼。經歷這場運動後，他變得更加謹慎，每次做決定前必先瞻前顧後，思考前因後果，包括自己要承擔的責任。大眼仔明白，自己用汽油彈可能犯法，他亦願意承擔有關責任。他肯定地說：「我會去自首，如果佢哋肯回應我哋嘅訴求。」
「宜家最驚俾人拉係驚被自殺，如果我哋成功爭取民主，我哋仲驚咩？講真入去佢吿我暴動、縱火，坐十年。我覺得十年換返嚟一個民主 ，係開心的社會，大家滿意的社會，我覺得十年都值。」
他理性認為，要求政府撤銷被捕者控罪並不可行，亦有違大家希望重建法治、民主社會的大原則。他理解大家當刻不甚相信、完全依賴香港法律制度，「但係你（未來）爭取到之後，妳爭取完嘅嘢自己都唔相信佢，咁你當初爭取嚟係為咩？如果我成功爭取，我會選擇相信。」
訪談後期，記者向他再三確認年齡，「16歲？」
他抬頭看著記者苦笑，之後繼續低頭，調整眼罩的頭帶。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】政治浪尖上的大律師公會　戴啟思：我們不是反政府，是捍衛法治人權，捍衛基本法</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%B5%AA%E5%B0%96%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E5%85%AC%E6%9C%83-%E6%88%B4%E5%95%9F%E6%80%9D-%E6%88%91%E5%80%91%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%8F%8D%E6%94%BF%E5%BA%9C-%E6%98%AF%E6%8D%8D%E8%A1%9B%E6%B3%95%E6%B2%BB%E4%BA%BA%E6%AC%8A-%E6%8D%8D%E8%A1%9B%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2019 15:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%B5%AA%E5%B0%96%E4%B8%8A%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E5%85%AC%E6%9C%83-%E6%88%B4%E5%95%9F%E6%80%9D-%E6%88%91%E5%80%91%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%8F%8D%E6%94%BF%E5%BA%9C-%E6%98%AF%E6%8D%8D%E8%A1%9B%E6%B3%95%E6%B2%BB%E4%BA%BA%E6%AC%8A-%E6%8D%8D%E8%A1%9B%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%B3%95/</guid>
      <description>戴啟思
 因反對《逃犯條例》修訂而起的抗爭運動，即將踏入第六個月。
「我沒有預料過事情如此發展，但我能夠理解，當我看著事情發生。」大律師公會主席戴啟思（Philip Dykes）如是說。
「大家的關注不再限於《逃犯條例》，畢竟它不太可能直接影響到你，但現實有其他更加逼切、市民關注的問題，都在今次運動中浮面。」
大律師公會是最先表態反對政府修訂《逃犯條例》的團體之一。早於 2 月中，戴啟思在《壹周刊》撰文，質疑政府聲稱修例能堵塞法律漏洞之說有誤，表明建議值得社會憂慮及認真審視。民陣 3 月底舉辦的首場反修例遊行，大會統計參與人數約為 1.2 萬。
之後幾個月，公會多次就修例向政府提交意見書、發表聲明、多名執委接受媒體採訪，均表明反對修例。香港各界、甚至國際社會，開始紛紛就修例表達不同程度關注。
6 月 6 日，法律界發起主權移交後第五次法律界黑衣遊行，近 3,000 名律師參與，為五次遊行中人數最多。當日戴啟思和法律界立法會議員郭榮鏗，及多名法律界選委，站在隊伍頭排，由終審法院靜默行至政府總部抗議。
3 日後，民陣舉辦第三次反修例遊行，參與人數為 103 萬 — 然後就是一路走來到今天，不少人形容為 no way back 的境況。
「用諺語來說，（逃犯條例）就是壓垮駱駝背的最後一根稻草。是大家在過往幾年對香港政府不滿，累積而成的後果。」
「很遺憾地，政府沒有儘早與示威者對話，也沒有承諾回應他們的關注，重啟達致普選目標的政治程序。如果政府當初盡快對話，回應示威者希望獨立調查警隊的要求，或者事情一早已經完結。」戴啟思明言，「情況之所以繼續惡化，是因為政府無所作為。」
戴啟思：比起非法集結　警隊濫暴對法治更大侵蝕
戴啟思，以至其領導的大律師公會，在外界眼中一向更為敢言，且對政府態度強硬。雖然戴啟思和不少法律界人士經常強調，律師談的是法律，不是政治，但戴啟思亦承認，不少議題雖然是法律，但同時有其政治含義（political connotation）。而在近日尖銳的政治紛爭之中，就算公會再想撇清法律和政治，似乎無可避免捲入其中。
左報、建制派一直批評公會攻擊政府、誤導市民、製造恐慌，至近日，公會內部似乎同樣出現暗湧。資深大律師蔡維邦月初辭任公會副主席一職，他在報章撰文解釋辭任原因，是因為不滿執委會大部分成員對示威者暴力保持沉默。蔡維邦指，政府在此事上的處理不當，部分警員亦可能對示威者使用過分武力，但他認為，「有人首先犯錯，也不能為暴動分子的猖獗行為開脫。」
不過蔡維邦的師傅、同為大律師公會執委的資深大律師駱應淦，其後在電台節目《香港家書》中談及自己對運動的看法。駱應淦認為，雖然暴力不能被寬恕，但是問題的起點是「政府要硬闖」，強行通過《逃犯條例》修訂。
駱應淦反問，僅譴責暴力有何用？這並未觸及問題的根源，「是那些掌權者的頑固，播下了暴力的種子。」
除了師徒之間有分歧，副主席辭任，主席自然需要解畫。
戴啟思不認為公會對示威者暴力保持沉默，他早前向公會成員發內部信件，羅列公會過去幾個月曾發出的聲明：612 衝擊、71 破壞立法會大樓、8 月尾阻塞機場及港鐵等運輸服務、及 9 月底有公眾人士在法庭辱罵一名高級檢控官，公會統統有發聲明譴責。只不過公會在多份聲明中，同時批評有警員對和平示威者及記者使用過分武力、促請政府打破沉默與示威者對話，及強調除了守法，法治更強調一個會問責、能受獨立司法機關制衡的政府。
在政府、警方連月「止暴制亂」、「依法追究」，建制派的「譴責任何暴力」論述下，大律師公會作為專業團體，能說一句「譴責警隊濫權」，已贏得公眾不少掌聲，甚至相信大律師公會站在抗爭者一邊。
蔡維邦認為公會譴責示威者暴力的態度不夠強硬，戴啟思不以為然。「如果你每星期都說，『我們譴責暴力』、『我們譴責暴力』，你聽起來只是一張壞掉的錄音帶。」
「市民無需大律師公會去告訴他們，擲汽油彈是非常嚴重的罪行，他們可能會傷害自己及其他人，或者破壞港鐵站是嚴重的刑事毀壞罪 — 這是很顯淺的。」
但戴啟思強調，無論大律師公會批評政府、警隊，還是批評示威者，宗旨只有一個，就是捍衛法治。而法治亦非如政府所言，幾百個示威者在街上縱火破壞，就能所謂「破壞法治」。
「你可以說示威者是在『違法』。但當他們被逮捕、帶上法庭，獲律師代表，接受公平審訊，罪成後獲判適當的刑罰，這就是『法治』。」
戴啟思指，維護「法治」不只是要市民守法，「法治包括一個肯問責的政府，及尊重人民的權利。」
「比起有市民參與一場非法集結，對法治造成更大潛在侵蝕的，是有警員濫用暴力，且無需為此負責。」
戴啟思認為，法律專業對政府及警隊以更嚴謹標準審視，不是雙重標準，更不是反政府，而是捍衛《基本法》及人權。
「大律師公會的責任是捍衛法治、《人權法案條例》，及捍衛《基本法》。如果我們看見有人破壞《基本法》和人權法，我們就要發聲。」
「如果我們不就問題發聲，政府下次只會變本加厲，這是我們的責任 — 這不是反政府，而是捍衛《基本法》和《人權法案條例》賦予市民的權利及自由。」
「《基本法》不是因要為政府提供高床軟枕而存在，它是為了香港人而存在。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】王宗堯　不過是個抗爭者</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%8E%8B%E5%AE%97%E5%A0%AF-%E4%B8%8D%E9%81%8E%E6%98%AF%E5%80%8B%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Oct 2019 19:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%8E%8B%E5%AE%97%E5%A0%AF-%E4%B8%8D%E9%81%8E%E6%98%AF%E5%80%8B%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85/</guid>
      <description>9 月 30 日清晨，不少人仍在床上呼呼大睡，王宗堯幾乎徹夜無眠，直至天亮。
前一天，港島區舉行「全球反極權大遊行」。遊行未開始，警方已在銅鑼灣、金鐘及灣仔發射多輪催淚彈，又出動水炮車驅散。最終有 97 人被捕，其中 96 人其後被控暴動；另有 48 人受傷送院，其中印尼記者右眼懷疑被警方布袋彈打傷。王宗堯肉緊地看新聞直播至深夜，看累了，就小睡一會。「但都無乜點瞓。」這種狀態，過去數月香港人太熟悉。
「咯咯咯。」早上 7 點半，屋外有人敲門，敲完一次又一次。他只覺古怪，「順豐唔會咁早。」一開門，一群 O 記警察帶同搜查令，凶神惡煞地踏進來。女友 Chloe 在旁舉機想拍下過程，但被警員阻撓；家裡有兩隻貓，一隻較怕事，只懂蜷作一團望著主人，「佢和理非少少」，另一隻貓比較勇武，盯著警察，警戒地叫。
「嗰下個心有些難過，唉，隻貓都咁勇敢咁想保護你。但你自己做唔到任何嘢。」王宗堯被捕了。
 王宗堯
 囚室裡圍爐取暖
訪問約在金鐘一間餐廳，事前記者特地 send 訊息通知王宗堯：「請放心，不用踏足夏愨道。」
因為法庭下了禁足令。10 月 3 日，王宗堯被控 7.1 進入立法會會議廳一案於東區裁判法院提堂，他獲准保釋，不用遵守宵禁令，但需要每星期到所屬警署報到一次，及禁足涉案金鐘一帶——即夏愨道、立法會道、添華道、龍和道。
司法程序的關係，有關案情，王宗堯不便多談。但對於被捕及扣留的經歷，他有不少觀察。
清晨被捕後，王宗堯交出手機、八達通，其後被押入灣仔警署，先在律師陪同下於調查室落口供，然後再被送到大囚室。裡面除了他，還有四、五個人，當中有人有眼不識王宗堯。「佢係所謂詐騙案的受害者，比較離地少少，對呢場運動好唔熟悉。」也遇上被控非法集結的示威者。「有些罪名比較嚴重少少，入嚟就搖哂頭，覺得無喇，今次大鑊喇。又會擔心班警察究竟跟咗你幾耐，有無朋友、手足，甚至相遇過但唔識的同路人會受牽連？」
一間囚室幾個人，如何度過扣留時日？王宗堯路經其他囚室，通常都是愁雲慘霧，死氣沉沉。「都係瞓覺，個個瑟縮一角。」
他身處的囚室卻有些分別。「無乜嘢做梗係傾計啦。」他憶述。「我們鋪哂啲毯喺地下，大家圍埋坐喺度休息、訓覺、傾計、飲嘢，食飯……氣氛相對比較似去 camp。啲阿 sir 都幾莫名其妙。」
這叫苦中作樂。「大家嘗試去……圍爐取暖囉。其實你都已被拉咗入嚟，起碼我哋未死先吖。」
我的經歷算什麼
被捕看似很不幸。但實情是 6 月以來，整場抗爭已有超過二千人被捕。說到底，王宗堯只是二千分一。
而他也一早想過被捕。這種心理準備，未必源於他做過什麼，而是因為明瞭自己身處什麼時代。五年前傘運，王宗堯被拍到頭戴工程帽現身龍和道，一夜間變成抗爭者心目中的「男神」。但在他眼中，當時抗爭風險畢竟較低，「前線同後面支援的人區分比較大，你可以在較安全的區域遊走，或者行去前線時會有心理準備，戴定充足的防禦用具。」
2019 年當然無呢隻歌仔唱。「你發覺，無論喺咩地方，係唔係所謂示威區；無論你係咪示威者，還是純粹出來食花生；無論你做的是鬧警察、嗌口號、唱《願榮光歸香港》、派水、做 first aid、記者……係人都拉得囉。」他苦笑。「俾人拉，你會覺得唔出奇。」
最近王宗堯與相熟的黃之鋒、羅冠聰等談起被捕，也難免自嘲：「係呀係呀，我都被人拉咗。大家可以 checkbox 呢樣嘢……好似入咗嗰個俱樂部。」說這句話的時候，他臉上有笑容，又或從容。
從王宗堯身上，你不太找到一種「我被捕了」的悲情。
「唔知點解，我成日睇件事好似好無乜所謂咁…」他同意這一點。「我冇乜嗰種『我係受害者』的心態。」
他被捕獲釋後，有些「黃絲」讚他是「真男神」，王宗堯倒不覺得自己「神」在哪兒。「你話係咪為香港人做咗好多嘢、犧牲好多，我覺得唔係囉。」四個多月來，二千多人被捕，一些人了結生命，王宗堯覺得，自己所遭遇的根本微不足道，「今時今日起碼我未死先……我未被人虐打，或者未試過喺一些示威的地方、範圍被警察暴力對待先。或者我未被自殺先，我未被消失先。」
正如被扣留灣仔警署那 36 小時，王宗堯一直擔心的，不是囚室內自己的罪名，而是警署外手足們的安危。當日是戰況最激烈的 10 月 1 日。「你知道有一個好大的示威、全港遍地開花的活動，你會擔心出面的朋友，仲有幾多人被人拉，或者有無人受傷。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
