<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2021 回顧 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7/</link>
    <description>Recent content in 2021 回顧 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Dec 2021 07:07:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【2021 回顧．體育】奧運過後　運動員 IG 追蹤者大增　「忽然球迷」變忠粉　繼續撐起港隊</title>
      <link>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E9%AB%94%E8%82%B2%E5%A5%A7%E9%81%8B%E9%81%8E%E5%BE%8C-%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%93%A1ig%E8%BF%BD%E8%B9%A4%E8%80%85%E5%A4%A7%E5%A2%9E-%E5%BF%BD%E7%84%B6%E7%90%83%E8%BF%B7%E8%AE%8A%E5%BF%A0%E7%B2%89-%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E6%92%90%E8%B5%B7%E6%B8%AF%E9%9A%8A/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2021 07:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E9%AB%94%E8%82%B2%E5%A5%A7%E9%81%8B%E9%81%8E%E5%BE%8C-%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%93%A1ig%E8%BF%BD%E8%B9%A4%E8%80%85%E5%A4%A7%E5%A2%9E-%E5%BF%BD%E7%84%B6%E7%90%83%E8%BF%B7%E8%AE%8A%E5%BF%A0%E7%B2%89-%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E6%92%90%E8%B5%B7%E6%B8%AF%E9%9A%8A/</guid>
      <description>今年 7 月 26 日，逾 300 人聚集在觀塘 apm 商場，眾人屏息凝視眼前的大螢幕，張家朗最後一劍乾脆利落刺中對手，力挫意大利劍手、衞冕金牌得主加羅素，全場掌聲雷動，有人高呼「We are Hong Kong」，甚至興奮得開香檳慶祝。當晚，更多市民在客廳、餐廳、商場等地見證這場歷史性賽事——港隊史上第二面奧運金牌 。
那刻，全城哄動，或成為大家今年最快樂的集體回憶。
2021 同樣是不容易的一年，但 7 月底揭幕的東京奧運，加上首次五台聯播，讓眾人久違地重新聚集起來。今屆奧運，港隊派出 46 位運動員參賽，贏得 1 金、2 銀、3 銅參賽以來的最佳成績，其後再於殘奧摘 2 銀、3 銅。
目睹本地運動員創下一個又個精彩時刻，眾人一起喝采、鼓掌、相擁，這段日子，亦可能是香港人 2021 年無憂無慮的半個多月。
 奧運掀起一股前所未有的運動熱潮，運動員 Instagram 的追蹤人數爆升至十萬人以上，但賽事完滿落幕至今逾 5 個月，支持者是曇花一現，抑或仍有留下來的人，身體力行繼續撐起港隊嗎？
《立場新聞》趁年末前，透過接觸忠實粉絲，以及東奧乒乓球女團銅牌得主蘇慧音，跟進這場世紀奧運之後的變化。「我會話唔係淨係一個熱潮，而係好似一支火柴點起咗，然後佢一路蔓延開去。」謝影雪 Instagram 粉絲專頁管理員 90 後「站姐」如是說。
_ （數據由 Cloudbreakr 提供）_
 ＊　＊　＊　＊　＊　聖誕假期第一天，中四的 Alex 睡眼惺忪地看到手機 Instagram 傳來新通知，「cheungkalonggggg 開始追蹤你」。他怔了怔，禁不住擦擦雙眼，緊張地解開螢幕密碼，花近數分鐘才相信偶像竟然追蹤了自己僅得 458 名的粉絲專頁（@cheungkalong.fanspage）。
「Wtf Wtf 我啱啱瞓醒，我唔係係度發緊夢嘛⋯依家個心跳得勁快 Wtf ，No wait 大家俾少少時間我冷靜下，成個身係度震緊。」他立即截圖分享到專頁，再傳訊息向記者形容心情「激動到嘔泡」，「但係一個好好嘅聖誕禮物」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2021 回顧．移民】前中大學生領袖：展開新生？我做唔到　彭晴：咁樣走咗啱唔啱？</title>
      <link>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E7%A7%BB%E6%B0%91%E5%89%8D%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%94%9F%E9%A0%98%E8%A2%96%E5%B1%95%E9%96%8B%E6%96%B0%E7%94%9F%E6%88%91%E5%81%9A%E5%94%94%E5%88%B0-%E5%BD%AD%E6%99%B4%E5%92%81%E6%A8%A3%E8%B5%B0%E5%92%97%E5%95%B1%E5%94%94%E5%95%B1/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2021 07:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E7%A7%BB%E6%B0%91%E5%89%8D%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%94%9F%E9%A0%98%E8%A2%96%E5%B1%95%E9%96%8B%E6%96%B0%E7%94%9F%E6%88%91%E5%81%9A%E5%94%94%E5%88%B0-%E5%BD%AD%E6%99%B4%E5%92%81%E6%A8%A3%E8%B5%B0%E5%92%97%E5%95%B1%E5%94%94%E5%95%B1/</guid>
      <description>根據加拿大《國家郵報》今年 10 月報道，加拿大政府今年 2 月對香港人放寬工作簽證門檻後，首四個月就接獲 3,481 宗申請。今年 1 至 7 月，透過一般途徑申請加拿大永久居留權的香港人有 1,219 人。截至今年 6 月，有 30 名港人正等待加拿大政府審批難民資格申請。
「講真呢度幾好，幾多華人，我喺度食到香港嘅嘢仲多過喺香港。」電視電台節目主持人彭晴今年 9 月辭掉 NOW TV 工作後，遠飛 12,500 公里到多倫多。人們都以為她移民了，她說還在猶豫，因為她想再給香港一個機會。
即使已決心長留加拿大的人，也不見得對香港沒有留戀。前中大學生會會長周豎峰今年 1 月收到「中間人」的威嚇後，決定與妻子登上離港的航機。但身在自由國土的九個月來，他仍走不出前塵：「你要我走返出嚟展開新生，我做唔到。」 （系列三之一：加拿大篇)
 與周豎峰相約在麗晶廣場二樓，這裡與香港一般的美食廣場沒有分別，周圍的人都在說著廣東話或普通話，小吃攤賣的都是雞蛋仔、肥牛米線、乾炒牛河、凍檸茶&amp;ndash; 有一剎那恍神，以為自己仍然身處香港，但其實這裡是溫哥華本拿比（Burnaby）的一個華人市場。
今年 3 月 25 日，周豎峰倉促登上飛機，飛越一萬公里，來到加拿大。疫情下多國持續鎖國，他沒有太多可選擇的目的地，加上太太本來正在溫哥華讀書，所以他就決定來溫哥華，並隨本身屬加籍的太太申請入籍。等待了快九個月，他仍未收到加拿大領事館的回覆，因此一直未能正式工作。像在香港時一樣，他繼續接不同寫作的工作，為香港雜誌寫稿，也為一些台灣組織撰寫香港研究的學術文章，但仍是不足以維生，只能一直靠積蓄度日。
早就作好流亡準備
生活雖然較以前拮据，但他過得比在香港時輕鬆。加拿大畢竟也是一個移民國家，香港文化隨處可見，來了不久，他很快也適應了這裡的生活。他每天除了為報讀碩士課程做好準備以外，就是鑽研不同的新菜式，他喜歡為太太和朋友下廚。最近，他更領養了一隻只有三隻腳的小狗，改名 Tripod，一家三口不時出外散步，算是挺寫意。
周豎峰從來沒有想過自己會離開香港。自 2012 年反國教運動起，他在朋友邀請下擔任學民思潮的義工，自此他踏足社運圈，持續參與香港民主運動。到了 2014 年升讀大學，未幾發生雨傘運動，他從中大中文系轉到政政系； 16 年成立「星火」，擔任中大學生會會長，成為學界本土派的代表。畢業後，熱愛寫作的他退居幕後，出任議員助理，做代筆，在不同平台發表政論文章。至 19 年反送中運動爆發，這一切對他來說，都是可以預見的歷史進程。身邊的戰友早在魚蛋革命後或流亡、或坐監，他早就作好了心理準備，自己可能也有著類似的命運。
 身邊戰友多年來被拘禁或被逼流亡，周豎峰早就為自己的命運做好心理準備。
 但政權的打壓，還是來得比他想像中快。去年，十七區區議會舉辦聯合會議，後通過成立「香港公民議政平台」，周竪峰擔任籌委會秘書。但在平台成立前夕，平台被《大公報》及《文匯報》批評企圖成立「在野影子議會」，或違《國安法》，又被民政事務局局長徐英偉指違法。
今年 1 月，政府以「串謀顛覆國家政權」罪名大舉拘捕參加民主派初選的人士，連提供技術支援的民主動力都不能倖免。2月底，有中間人接觸周豎峰，語帶威脅地想要調查民主動力的內幕消息，實則想他「篤灰」，他斷言拒絕。當時正好是初選案提堂，他連續幾天到法院旁聽，難忘譚文豪在庭上陳詞時，說著自己熱愛的家庭和工作，哭得聲嘶力竭。他開始在去留之間思考，一個月後，決定登上飛機。
至今仍心存內疚
離港九個月，周豎峰至今仍對這個決定存有內疚。「每個人想留低嘅原因不同，有人覺得身土不二；有人覺得呢個係我地方，我要留低先做到嘢，離開咗就冇 stake。我出發點係我覺得我有個責任，過去咁多年，如果有一個學弟妹係因為我講嘅一句嘢而行咗呢條路，令佢有佢要承擔嘅後果，咁我諗我係對佢唔住，呢個 guilt 我係一直都有。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2021 回顧．移民】柳廣成：珍惜自由空間描畫香港　曾志豪：精神仲係俾人囚禁住</title>
      <link>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7-%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%9F%B3%E5%BB%A3%E6%88%90-%E7%8F%8D%E6%83%9C%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%A9%BA%E9%96%93%E6%8F%8F%E7%95%AB%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E6%9B%BE%E5%BF%97%E8%B1%AA-%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E4%BB%B2%E4%BF%82%E4%BF%BE%E4%BA%BA%E5%9B%9A%E7%A6%81%E4%BD%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2021 07:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7-%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%9F%B3%E5%BB%A3%E6%88%90-%E7%8F%8D%E6%83%9C%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%A9%BA%E9%96%93%E6%8F%8F%E7%95%AB%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E6%9B%BE%E5%BF%97%E8%B1%AA-%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E4%BB%B2%E4%BF%82%E4%BF%BE%E4%BA%BA%E5%9B%9A%E7%A6%81%E4%BD%8F/</guid>
      <description>港人移居台灣的數字自 2019 年起顯著上升。2019 年獲批居留許可的港人有 5,858 人，較 2017 或 18 年上升約四成至四成半。2020 年更有破萬港人獲批居留許可，達 10,813人，較 2018 年上升約一倍；而今年首十個月則有 7,615人。入籍台灣的港人亦有所增加，近三年入籍人數維持在每年 1,400 至 1,500人之間，2018 則只有 1,090 人。這股赴台人潮當中，有很多是港人熟悉的身影。
今年年中，漫畫家柳廣成、傳媒人曾志豪分別飛抵台灣，尋找新天地。如同這波移民潮中散落四周的香港人一樣，他倆在過程中縱未至於遍體鱗傷，但放棄的、失去的確也不少。記者在台灣拜會了二人，講講自己辛苦建立的新家和新生活，也談談這半年間遇到的辛酸和困難，作出的適應與改變，以及在自由土地上體會到的「不自由」。 (系列三之二：台灣篇)
 離開香港前，柳廣成開展了一個短篇漫畫創作。故事的主角，是他自己。
身處孤島的他，抬頭瞥見空中一隻老鷹在盤旋，既強大，又自由。他跟著鷹的飛行方向，不顧一切地墮進海中，離開孤島。一心追隨自由，卻忘了弱小的他，在大海中滿是天敵的。好不容易游到對岸，老鷹已靜靜地佇立著，凝望遍體麟傷的自己。
「係形容緊要付出好多、或者揼底好多先走到嘅人，好似徒手過海嘅嗰種感覺。」柳廣成為這個未完成的創作下註腳。
柳廣成這次出走，算得上是破釜沉舟。
 柳廣成在台北的家。
 國安法自 2020 年 6 月 30 日起生效。緊接的 7 月，柳廣成將自己社會運動期間的政治畫作，結集成《被消失的香港》一書，主力在台灣發售。自此，他在港的插畫工作大幅減少。早就搬出來過獨居生活的他，開始要燃燒積蓄渡日。及後他申請台灣就業金卡獲批，卻又因當地疫情爆發而一再延期。篤定出發日期時，積蓄已幾近乾塘，但仍要再花數千元買單程機票、寄物資，十五晚隔離酒店更要盛惠萬二蚊港紙。
七除八扣，出發前一刻，銀行戶口只剩 $4,000。不過，錢財還算身外物，最痛是跟親人道別。
懷念父母做的北方餃子
9 月，柳廣成在台灣過第一個中秋節。朋友辦了個小型派對，十多個年輕人分享月餅，對酒當歌。他卻想念著當廚師的爸媽每年過節時所煮的家常菜：北方餃子、麻婆豆腐、魚香茄子、日式咖哩飯&amp;hellip;&amp;hellip;
食物透露著背景。山東出生的爸媽，在香港生下柳廣成後，曾舉家到日本生活數年。後來事業遇上阻滯，柳廣成剛升上小學，又突然要回山東一年，最終決定在香港定居。
 柳廣成父母出席他日本小學的開學禮。
 向家人告白了離開的決定後，柳廣成與過往寡言的父親，反而有了更多深入交談的機會。「佢都算係過來人，年輕嘅時候離鄉別井去日本，隻身衝出去。所以佢明我今日嘅決定，同埋之後會面對嘅困難。好似佢個角色轉到我身上。」臨離開前幾天，父親哭著對柳廣成說：「你以後千祈唔好返嚟喇。」這畫面深深印在他腦海中。
這趟離開，柳廣成要告別的，還有愛情。
自身的愛情，曾是他創作的題材。去年年底，柳廣成推出個人畫集誌《Zine》，將自己想跟女朋友說的話，透過一幅幅漫畫表達出來：
「妳看著王家衛的電影，相信著『凡事總有限期』。我不希望你相信，但確實如此。很殘酷。」
像預言一樣。數年的愛情，在狹小的台北防疫旅館中，宣告分手。被困的柳廣成全然沒有挽留的能力。
離開防疫旅館時，柳廣成孑然一身，由零開始。
 《Zine》2020</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2021 回顧．政治】DQ 區議員　選舉被「完善」　民主派從政路斷　前區議員王卓雅：無人再相信制度</title>
      <link>/topic/2021%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E6%94%BF%E6%B2%BBdq%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1-%E9%81%B8%E8%88%89%E8%A2%AB%E5%AE%8C%E5%96%84-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%BE%9E%E6%94%BF%E8%B7%AF%E6%96%B7-%E5%89%8D%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E7%8E%8B%E5%8D%93%E9%9B%85%E7%84%A1%E4%BA%BA%E5%86%8D%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E5%88%B6%E5%BA%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2021 07:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2021%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E6%94%BF%E6%B2%BBdq%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1-%E9%81%B8%E8%88%89%E8%A2%AB%E5%AE%8C%E5%96%84-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%BE%9E%E6%94%BF%E8%B7%AF%E6%96%B7-%E5%89%8D%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E7%8E%8B%E5%8D%93%E9%9B%85%E7%84%A1%E4%BA%BA%E5%86%8D%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E5%88%B6%E5%BA%A6/</guid>
      <description>「無㗎，其實完全無生存空間…你要喺制度入面帶來改變，就係你要相信個制度，先會覺得可以，但無人會再相信個制度。」已經移居英國的前西貢厚德區議員王卓雅，這樣總結在香港作為一個真正的民主派、反對派的前路－斷絕。
 回望這一年開始前，香港雖然似乎已經在下坡路上，民主派已從立法會總辭，但彼時延任立法會任期未定、選舉制度尚未「完善」，民主派仍牢牢握有 17 個區議會的控制權。但 2021 年，轉變來得既快且急。
1 月 6 日，警方國安處拘捕 53 名民主派初選參與者和組織者，到 2 月 28 日大部分人被落案起訴並還押，即使後來陸續有人獲准保釋，國安法重壓和嚴苛保釋條件下都只能保持沉默，民主派、本土派、反對派，不管以甚麼名義稱呼，本身最有政治能量和代表性的頭面人物被一網打盡，元氣大傷。
之後事態惡化的速度有如山泥傾瀉，47 人案被告被收押不足兩星期，3 月 11 日，全國人大表決通過「完善」香港選舉制度，不足一星期後的 3 月 17 日，政府修例要求區議員宣誓效忠的條例草案，正式提交立法會。從 2 月 28 日到 3 月 17 日，十日間，香港反對派的從政空間接近「消失」。
政府放風 DQ　十日間逾二百區議員辭職
「都唔係好 care，心諗唔緊要啦，居民為先，就宣誓啦。」身處漩渦中，王卓雅曾經以為自己可以坦然面對，但事態發展恰恰相反，5 月 12 日，《2021年公職（參選及任職）（雜項修訂）條例草案》在立法會極速通過，之後流言滿天飛，多次傳出不同的宣誓日子、政府列出不同「紅線」，例如在初選排名單中、借過議辦做初選票站等，到 7 月初，多間電視台、電台幾乎同一時間引述「消息」，指被 DQ 區議員會被追討上任至今全數薪津，多達 200 萬元。
 其他政治委任副局長及政治助理，已於去年 12月由特首林鄭月娥見證下宣誓。
 DQ薪津「消息」風聲鶴唳
「我好記得出咗個 news 話，DQ 會破產，好快有個日子幾多號就要宣誓，要辭職就快，得幾日時間決定你要留定辭職。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2021 回顧．國安】88 人被控　60 人保釋無期　國安法下的法庭「新常態」</title>
      <link>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E5%9C%8B%E5%AE%89%E7%AF%8788-%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8E%A7-60-%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%84%A1%E6%9C%9F-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E5%B8%B8%E6%85%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2021 07:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E5%9C%8B%E5%AE%89%E7%AF%8788-%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8E%A7-60-%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%84%A1%E6%9C%9F-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E5%B8%B8%E6%85%8B/</guid>
      <description>很多人仍記得，2021 年法院震撼的一幕幕。
47 人案提堂，呂智恆養母 Elsa 聞悉呂智恆須還押後，一度情緒崩潰，跑出法院停車場，尖叫不絕；一眾被告親友受訪後，手挽手、堅定望向鏡頭。
壹傳媒高層案提堂，法院外排起長長人龍，等候旁聽的不少是《蘋果日報》員工。
在我們的記憶中，更多的是，市民亮起手機燈，目送一架架囚車遠去。
《港區國安法》去年 6 月 30 日起生效，今年全面執行，律政司共起訴 88 人，涵蓋四大罪行，當中有議員、新聞工作者，亦不乏普通市民。
年初，47 名參與初選的民主派人士被控顛覆國家政權，法庭首歷四日三夜「馬拉松式」保釋聆訊，大部分被告還押近 10 個月，案件至今仍在提堂及申請保釋的程序中輪迴。
下半年，矛頭指向《蘋果日報》及支聯會，兩個機構先後停刊、解散，員工、常委遭起訴；首宗國安法案件審結，24 歲的唐英傑被裁定「煽動他人分裂國家罪」及「恐怖活動罪」兩罪成，判囚 9 年。
有律師形容《港區國安法》是「艱難的一頁」，看著當事人飽受還押之苦，不禁感到無力。即使這樣，他說：「我哋仍然有我哋要做嘅嘢同本分」。被告家屬和被捕人士則提醒自己要好好生活，「無論正面負面，日子都係要過。」
《港區國安法》是否真的如當局所說，只影響「一小撮人」？就讓我們回顧 2021 年的法庭聆訊，讓數據說話。  2020 年 10 月 6 日，唐英傑在西九龍裁判法院再提訊後，繼續還押。法院外大批市民聲援，囚車駛走時，支持者紛紛亮起手機燈光追車。（攝：PW）
 *　*　*
四大罪行全面執行　被告包括 15 歲學生
翻開《國安法》，條例列明分裂國家、顛覆國家政權、恐怖活動及勾結外國或者境外勢力危害國家安全，共四大罪行。法例實施年半，律政司作出的檢控，已涵蓋所有罪行，最多人被控的為「顛覆國家政權」，共有 61 人次，包括 47 人初選案、賢學思政案及光城者案等。國安處亦動用國安法實施細則，9 月初要求支聯會交出資料，鄒幸彤等 5 常委其後拒交資料，被控「沒有遵從通知規定提供資料」。
88 名被告中，一半是 30 歲或以下，其中 7 人尚未成年，更有 3 人年僅 15 歲。未成年的 7 人全屬「光城者」案，被指計劃在香港不同地方放置炸彈，被控串謀顛覆國家政權或串謀恐怖活動罪。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2021 回顧．教育】被釘牌老師全放棄上訴　教協解散　離開校園後　vawongsir繼續畫下去</title>
      <link>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E6%95%99%E8%82%B2%E8%A2%AB%E6%89%93%E7%89%8C%E8%80%81%E5%B8%AB%E5%85%A8%E6%94%BE%E6%A3%84%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E6%95%99%E5%8D%94%E8%A7%A3%E6%95%A3-%E9%9B%A2%E9%96%8B%E6%A0%A1%E5%9C%92%E5%BE%8Cvawongsir%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E7%95%AB%E4%B8%8B%E5%8E%BB/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2021 07:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E6%95%99%E8%82%B2%E8%A2%AB%E6%89%93%E7%89%8C%E8%80%81%E5%B8%AB%E5%85%A8%E6%94%BE%E6%A3%84%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E6%95%99%E5%8D%94%E8%A7%A3%E6%95%A3-%E9%9B%A2%E9%96%8B%E6%A0%A1%E5%9C%92%E5%BE%8Cvawongsir%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E7%95%AB%E4%B8%8B%E5%8E%BB/</guid>
      <description>2021 年，香港的教育界繼續被「整改」，這一年，全港最大的工會教協解散了、再有老師被釘牌，全部已放棄上訴、國安教育正式推行、公社科來了、中小學明年起須每日升掛國旗。《立場新聞》重訪今年四月被裁定「專業失德」的 vawongsir。離開校園後，他情緒曾受困擾，大半年來，也未能找到代課工作。他表明，不會放棄藝術教育，也寄語同業：「可以用唔同嘅方法去闡釋，或者避過一啲灰色地帶，千祈唔好比政權逼迫到你連講真話嘅能力都冇」。
 專業失德－上訴與放棄
教育局指，自 2019 年 6 月中至 2020 年 12 月底，共接獲 269 宗有關「社會動亂」的教師專業失德投訴，除了涉及司法程序等特殊情況，教育局已完成的個案中， 102 宗不成立；成立的個案當中，共 3 名教師被「釘牌」，49 教師被發信譴責、52 教師被發書面警告、38 教師被發出書面勸喻，以及 36 名教師被口頭提示。
早於去年 10 月，九龍塘宣道小學一名教師被教育局指在教學時宣揚港獨信息，被當局以「嚴重專業失德」為由，取消其教師註冊，該校校長及副校長收譴責信，其餘採用教材的老師則收到書面警告。一個月後，嗇色園主辦可立小學一名教師也因涉教錯小二常識科的鴉片戰爭內容，以及說出造紙術是「防止動物絕種」論，遭教育局取消教師註冊資格。
vawongsir裁定「專業失德」
今年 5 月，龍翔官立中學通識科教師也因於堂上提及反修例事件緣起，被局方釘牌，屬首名因反修例失教席的官校教員。三名被釘牌老師一直未公開身份及回應傳媒，一年多以來，只有專頁「vawongsir」版主願意公開已被教育局裁定「專業失德」。
教授視覺藝術的「vawongsir」今年五月受訪時曾指，原本只為建立個人作品集而私下開設漫畫專頁「vawongsir」，但適逢反送中運動爆發，結果他在課餘工餘時間，畫出一幅又一幅政治漫畫：殺死言論自由的荷槍警員、模仿艾未未向政總舉中指、因報道真相而被關入獄中的人&amp;hellip;
學校指「資金不足」不續約
2020 年初，他即被匿名投訴，半年後任教的學校以「資金不足」為由不和他續約。
「我認清楚以往一路做嘅嘢冇錯，即使所謂嘅投訴成立，我都依然相信我做緊嘅嘢，係能夠幫到下一代」，5 月時，飽受情緒壓力影響的「vawongsir」，儘管迷惘，但他仍努力向記者說出了「志氣bite」，當他指收到海量的支持訊息、於市集得到眾多讀者、敬重的教授到場支持，更變得有信心起來，「繼續做落去，因為我相信香港人可以養起香港人。」
「入不敷支㗎、仲有飯食」
時隔半年，現在的「vawongsir」生活如何？
「都仲係食緊啲積蓄、入不敷支㗎」，他在一個咖啡廳插畫展苦笑道，「撐到幾耐？而家仲有飯食啦」。
「vawongsir」說，半年以來，一直嘗試去尋找代課工作，但因為需要申報曾因「社會動亂」收到警告信，一直以來，從未收到第二次面試機會。出版社在其新書《假如讓我畫下去》，特意提供比市面高的版稅分紅，「vawongsir」當時有一份較理想的收入，再加上為《動物農莊》提供封面及插畫，以及節日時間的 freelance 設計工作，稱得上有一些幫補，但絕不是一個穩定及可觀的收入，更無法與他在日校教書的薪水相提並論。
 vawongsir
 「留得低嘅人，都真係鍾意我作品」
他指，自己並非「小品插畫家」，一直以來大部分都是民主派人士互相支持。今年四月底被裁定「專業失德」事件剛發生時，不少人到場支持，「vawongsir」指，較多人抱持「感性消費」態度而來支持。「最近擺嘅市集，不論營業額又好、人潮又好，都真係大減好多，但我唔會因為咁而唔開心，因為留得低嘅人，都真係鍾意我嘅作品、畫風」。
「vawongsir」未有因人潮減少而失望，他的個人壓力反而也輕了，「坦白講，呢半年來我自己都叫做沉澱一下，好多媒體嘅訪問我都唔做，因為件事對我好大影響，直情係情緒上嘅困擾，需要搵心理學家&amp;hellip;雖然無諗通咗一啲嘢，但係心情，俾自己真係休息一下」。
繪本案、黃照達被投訴受衝擊
半年期間，他漸從錶光燈退下，但其他畫畫之人，卻被捕、受壓。今年 10 月遭政府刊憲撤銷登記的香港言語治療師總工會 ，其 5 名成員因發布刊物「羊村」系列兒童繪本，被控「串謀刊印、發佈、分發、展示或複製煽動刊物」罪；警方亦在 9 月高調向浸大視覺藝術院助理教授、政治漫畫家黃照達發信，指黃在《明報》專欄刊載的六格漫畫中，有學生角色提及「假新聞」是從少年警訊的朋友圈中傳出，警方批評黃「無故作出毫無事實根據的指控」，最終黃照達公開表示歉意。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2021 回顧．移民】電話疑遭竊聽　王惠芬被迫逃英做「難民」　「中間人」恐嚇　蒙兆達愧疚離港：對唔住阿人</title>
      <link>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E7%A7%BB%E6%B0%91%E9%9B%BB%E8%A9%B1%E7%96%91%E9%81%AD%E7%AB%8A%E8%81%BD-%E7%8E%8B%E6%83%A0%E8%8A%AC%E8%A2%AB%E8%BF%AB%E9%80%83%E8%8B%B1%E5%81%9A%E9%9B%A3%E6%B0%91-%E4%B8%AD%E9%96%93%E4%BA%BA%E6%81%90%E5%9A%87-%E8%92%99%E5%85%86%E9%81%94%E6%84%A7%E7%96%9A%E9%9B%A2%E6%B8%AF%E5%B0%8D%E5%94%94%E4%BD%8F%E9%98%BF%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2021 07:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E7%A7%BB%E6%B0%91%E9%9B%BB%E8%A9%B1%E7%96%91%E9%81%AD%E7%AB%8A%E8%81%BD-%E7%8E%8B%E6%83%A0%E8%8A%AC%E8%A2%AB%E8%BF%AB%E9%80%83%E8%8B%B1%E5%81%9A%E9%9B%A3%E6%B0%91-%E4%B8%AD%E9%96%93%E4%BA%BA%E6%81%90%E5%9A%87-%E8%92%99%E5%85%86%E9%81%94%E6%84%A7%E7%96%9A%E9%9B%A2%E6%B8%AF%E5%B0%8D%E5%94%94%E4%BD%8F%E9%98%BF%E4%BA%BA/</guid>
      <description>根據英國內政部數字，自從今年 1 月 31 開放 BNO 持有人前往英國居留的政策實施後，截至 9 月，已有 88,800 宗申請。他們當中，有曾經坐在你鄰座一起上課的同學，有曾經與你一起努力打拼的同事，也有曾經一起哭一起笑的家人、朋友。
他們在驚濤駭浪下被迫出走，離開戰友、離開家園。在香港多年來協助少數族裔融入社會的融樂會創辦人王惠芬，被迫二次移民向英國政府申請政治庇護；在香港多年來為工友爭取權益的前職工盟總幹事蒙兆達，無奈坐上飛往英倫的班機逃避國安法的尖刀。同樣身在英國的資深傳媒人陶傑則勉勵移英港人，積極開拓新生：「火鳯凰呀！」 （系列三之三：英國篇)
 外公是村裡首個大學生，文革時淪為批鬥對象，阿媽親眼看著外公被打。後來一家由福建移民香港，六四後，阿媽扔掉她的王丹 T 恤，還提醒她講句說話也要小心被人蒐集、被秋後算帳。早已愛上自由和多元的王惠芬 (Fermi)，嫌棄阿媽「恐懼入骨」。30 多年後，清算的大時代開始，身邊的朋友都被抓進監獄，更懷疑自己電話遭到竊聽，「我從無諗過離開香港。但當要離開時，我就明白阿媽嘅恐懼」。
王惠芬接受《立場》專訪時表示，去年底以政治難民身份入境英國，近期方取得 BNO 簽證。在港創辦融樂會，幫助少數族裔多年的她，為幫助移英港人圍爐和融入，曾舉辦電影放映會、輔導「手足」情緒、創辦香港協會，「思鄉才有希望，只要一諗返曾經好愛嘅香港，我就會好努力。唔係偉大，而係一種自我救贖」。
 上月底，Fermi 出席香港協會活動，與香港監察 CEO 羅傑斯合照，那時她才正式公佈自己已移居英國。
 抵英至今逾一年，每天仍然會看香港新聞，尤其是法庭版，總是填滿朋友們的名字，「好想知啲 case 點判。好掛住黃之鋒、Benny（戴耀廷），仲有鄒幸彤、何桂藍，好多唔同嘅朋友，我對佢哋係好大嘅尊重」。202 1年由 47 名民主派大抓捕開始，朋友們對她的問候，劈頭第一句就是「點解妳仲喺度？」「吓，我好危險咩？」她這樣回答，「就算身邊有好多人被捕，我都無諗住走」。
不過，就連長輩和親姊也勸她盡快離開，「屋企好多人需要照顧，但家姐話寧願我享受自由。」她表示，一直不相信自己會被捕，「但如果佢（警察）5 點鐘嚟敲門就已經太遲」。直至去年 11 月初，她懷疑自己電話被人偷聽。她說，當年 911 之後融樂會的電話不時被勾線，早已對這些很熟悉也很敏感，「電話裡頭有時好靜，有時好深遠咁。係一種白色恐怖，仲要畀你知你嘅電話被人偷聽」。
入境人員 Google search　第一張相就是之鋒合照
Fermi 在十天內辦理好病歷紀錄、照肺，11 月底啟程往英國，「仲當去旅行咁」。沒有 BNO 的她指，原打算隨丈夫先以LOTR 入境，惟入境人員查問他們來英國的原因，「因為我哋嚟得好急，我先生教書嘅，仲有一個學期要完成，就照講話係同太太入嚟先，之後 1 月佢再過返英國」。不料職員指，LOTR 如有家屬（dependent）同行，主申請人是不可離開英國。若其丈夫說不回港，即是與一開頭的答法不一致，變相就是講大話。
職員說，二人或需原機遣返，日後再入境英國可能會較麻煩。「我同職員講話我有種 fear（恐懼），可能受到潛在嘅政治檢控。佢哋就 google 我個名，第一張出現嘅相就係我同黃之鋒羅冠聰嘅合照」。職員即表示若將二人送回港，不會感到安心，建議她申請政治庇護，「但我唔想做難民，我太了解政治難民條路有幾艱難。亦好擔心如果屋企有咩事，我唔可以返港」。但她當刻除了申請政治庇護，已別無他法。最終她以政治難民身份入境，丈夫則獲人道理由以 BNO 入境。
 入境英國時，Fermi 被邊境管理局人員查問，對方還以 Google search 起底，結果第一張相就是她和黃之鋒和羅冠聰的合照。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2021回顧．教育】學生會解散　幹事被捕　重訪年初上莊內閣　從熱血到無力、孤單</title>
      <link>/topic/2021%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E6%95%99%E8%82%B2%E5%AD%B8%E7%94%9F%E6%9C%83%E8%A7%A3%E6%95%A3-%E5%B9%B9%E4%BA%8B%E8%A2%AB%E6%8D%95-%E9%87%8D%E8%A8%AA%E5%B9%B4%E5%88%9D%E4%B8%8A%E8%8E%8A%E4%B8%89%E5%85%A7%E9%96%A3-%E5%BE%9E%E7%86%B1%E8%A1%80%E5%88%B0%E7%84%A1%E5%8A%9B%E5%AD%A4%E5%96%AE/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2021 07:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2021%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E6%95%99%E8%82%B2%E5%AD%B8%E7%94%9F%E6%9C%83%E8%A7%A3%E6%95%A3-%E5%B9%B9%E4%BA%8B%E8%A2%AB%E6%8D%95-%E9%87%8D%E8%A8%AA%E5%B9%B4%E5%88%9D%E4%B8%8A%E8%8E%8A%E4%B8%89%E5%85%A7%E9%96%A3-%E5%BE%9E%E7%86%B1%E8%A1%80%E5%88%B0%E7%84%A1%E5%8A%9B%E5%AD%A4%E5%96%AE/</guid>
      <description>「香港仲有學運咩？」也許看到標題的你，會忍不住如此暗忖。
這一年大概是香港學運的重要轉捩點。年初，一個又一個年輕的學生領袖傾巢而出，他們青春熱血、關心社會，眾人意志高昂地參選學生會和成立公民組織。當中，有些是未來的工程師、護士或教師，有些被形容為「學界男神」，大好前途原本等著他們。
不足 12 個月，法庭犯人欄後再次看到他們，眼神裡再沒有多個月前的稚氣和熱情。平均年齡僅約 20 歲的眾人，被冠上「煽動顛覆」和「宣揚恐怖主義」的罪名，等待被審判。
的確，今年是香港學運的「轉捩點」。《立場》重訪問了部分學生領袖，看見他們有的消沉、有的重新出發、有的妥協求存。
  1 月至 5 月 — 上任 17 小時的中大學生會
  2021 年 3 月 1 日，中大學生會內閣「朔夜」宣布總辭。
 各大學學生會在《國安法》實施後，第一次招募參選內閣（下莊）。初時，多間院校已傳出將會「斷莊」，唯獨兩間院校有內閣成功出選，分別為中大學生會內閣「朔夜」與理大學生會內閣「煥曜」。《立場》當時訪問了兩支內閣，「朔夜」及「煥曜」均表示參選時已有被捕準備，其中「朔夜」外務副會長羅子維在訪問更指，若有一天需為香港而被捕、脫離所有關係，也沒有問題，「如果死係可以令香港民主嘅話，我會即刻跳落去。」
（詳見報道：前人被捕、後有承者　抗爭代價沉重　中大學生會候選副會長：我願為香港死）
 《立場》今年二月訪問了兩支內閣，「朔夜」及「煥曜」均表示參選時已有被捕準備，其中「朔夜」外務副會長羅子維在訪問更指，若有一天需為香港而被捕、脫離所有關係，也沒有問題
 「朔夜」在 2 月 24 日以 3983 張信任票，高票當選，惟翌日即遭到校方暫停其學生會職務、暫停代收會費、要求學生會註冊為獨立社團或公司等等，稱因「朔夜」的參選宣言及受訪的言論可能違法。事件引起社會迴響，「朔夜」最終在 3 月 1 日上任當日，宣布因學生會已名存實亡，通過總辭。
儘管「朔夜」其中 5 名成員仍以臨時行政委員會身分，協助中大學生會基本運作，但校方在 4 月 1 日再在學生會會室外張貼通告，指明有關成員不可使用會室，臨政主席馬活言當時形容，校方如同對他們「封殺到底」。最終，「朔夜」臨政成員也在 8 月總辭，由於一直沒有學生願意成為臨政成員，中大學生會幹事會一直懸空，直至代表會再於 10 月 7 日宣布解散。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2021 藝文年結專題】離散時代在地連結 － 四個文化空間的故事</title>
      <link>/topic/2021-%E8%97%9D%E6%96%87%E5%B9%B4%E7%B5%90%E5%B0%88%E9%A1%8C%E9%9B%A2%E6%95%A3%E6%99%82%E4%BB%A3%E5%9C%A8%E5%9C%B0%E9%80%A3%E7%B5%90-%E5%9B%9B%E5%80%8B%E6%96%87%E5%8C%96%E7%A9%BA%E9%96%93%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Dec 2021 10:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2021-%E8%97%9D%E6%96%87%E5%B9%B4%E7%B5%90%E5%B0%88%E9%A1%8C%E9%9B%A2%E6%95%A3%E6%99%82%E4%BB%A3%E5%9C%A8%E5%9C%B0%E9%80%A3%E7%B5%90-%E5%9B%9B%E5%80%8B%E6%96%87%E5%8C%96%E7%A9%BA%E9%96%93%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>年晚 round-up，如果要為 2021 年擬一張 balance sheet，恐怕很難 break even。民主派初選參加者被捕，公民組織逐一解散，《蘋果日報》停刊，無數親戚朋友移民。藝文界的處境也不例外。西九 M+ 博物館開幕，但業界的壓抑和消沉依然難以掩蓋：年初，中聯辦報系和立法會議員先後點名批評大館、M+ 及藝術發展局，情況一度被形容為「香港文革」；其後，政府引入電檢條例修訂，普遍認為香港正式進入「禁片時代」；年尾，公立圖書館下架的書籍愈來愈多，由政治書蔓延到文學創作，「禁片」之後再有「禁書」……
失去太多，擁有太少。說 2021 年，很容易得出這樣的結論，但擺在面前就只有絕望嗎？
以獨立書店為例，英文書店「清明堂」因老闆離港而結業，精神書局亦因加租而遷出西環。但同時，不少新書店進場，而且選書貴精不貴多。就像西環的 Hiding Place 每期只推介十本書，荃灣的「一瓢書店」更是每月只推一本。他們不求賺大錢，只願在困難時刻提供聚合的空間，讓人呼吸換氣。展覽場地亦然。M+ 博物館佔住傳媒鎂光燈之際，燈影外藝術家自資開業，散落各區。舉如九龍灣的 WURE AREA 和炮台山的 Mist Gallery，均聚焦陳列新晉創作人的成果。相對大型機構的影響力，它們可能微不足道。自主空間不求愈做愈大，唯盼努力「存在」，讓觀眾可以多一個選擇。
「石屎地太硬。社會動盪，裂開的位置造成罅隙，罅隙就可以生長新事物。」Mist Gallery 創辦人 Cathleen 說，而罅隙冒生的文化空間在 WURE AREA 的創辦人 Jeremy 眼中是「不只生存，更多一個角度去生活」的實踐。要活下去，自然需要地方。一瓢書店創辦人阿昌認為「可以讓人細緻交流的空間愈來愈少」，但自營書店尚能「保留住一個地方」。個體力量雖然有限，但莫因小善而不為，Hiding Place 創辦人之一的 Gabriel 也道，「這個時代能在這裡，做我們喜歡做的事情，而又被人看見，讓大家覺得『有人都係努力緊』，就是以『好好地活著』來回應時代。」
這時候，在這裡，這些今年新開的文化空間，用行動實踐努力活著。從喜歡和擅長的小事出發，他們透過開店分享所愛的作品，連結身邊人；同時也學習經營一個地方，守護一種自主價值。在幽暗與離散的時代之中，【2021 藝文年結專題】通過四個文化空間的故事，在一片頹垣敗瓦當中找出正在萌芽的新苗，與讀者一同展望未來。
 Hiding Place 的聖誕／新年選書之一，吉竹伸介的繪本《未來是這樣嗎？不一定喔！》（相片來源：Hiding Place Facebook）
 細場之美：討論藝術練習溝通 疫市中逆流而上。早前《明報》曾以「M+ 之外『疫市』藝術空間湧現」為題，訪問幾個藝術家自主經營的藝術空間（artist-run artspace）。然而，所謂「湧現」並不限於「疫市」，上個「湧現」時期大概是五、六年前，雨傘運動之後，多名本地藝術家自發開辦展覽空間。要是繼續往前追溯，再上一個浪潮可能就是油街、牛棚、Para Site 創辦的時代，恰巧也是九七前後。
「像是一個浪完了，又另一個浪。」Cathleen 說起藝術浪潮與社會狀態同步，Jeremy 也覺得是「好正常好自然」的事，「藝術史上，人們經歷悲劇之後，都會投向藝術」。
今次，社運與疫情接踵而來，湧浪可能更大。
 位於炮台山富利來商場的 Mist Gallery，今年 2 月開業。（圖片來源：Mist Gallery Facebook）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2021 回顧．採訪手記】解散不是灰飛煙滅</title>
      <link>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E6%8E%A1%E8%A8%AA%E6%89%8B%E8%A8%98%E8%A7%A3%E6%95%A3%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%81%B0%E9%A3%9B%E7%85%99%E6%BB%85/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Dec 2021 17:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E6%8E%A1%E8%A8%AA%E6%89%8B%E8%A8%98%E8%A7%A3%E6%95%A3%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%81%B0%E9%A3%9B%E7%85%99%E6%BB%85/</guid>
      <description>回望 2021，至少 58 個公民團體或傳媒解散，組織不復存在，剩下零星的個體，他們如何走下去？《立場新聞》嘗試逐一聯絡他們，惟部分解散組織已無法接觸，部分人已身陷囹圄，還有一大部分接觸到聯絡上，卻表明不想受訪。只剩下 22 個組織有人願意來到攝影機面前接受訪問。
這 22 個組織的故事巧合地構成 22 分鐘的影像記錄《2021 解體：你們還好嗎？》。即使公民社會要解體，也不是灰飛煙滅，讓我們留一個真實的記錄，親耳聽著、親眼看著，他們的組織為甚麼解散？他們現在好嗎？未來又會變好嗎？
 《立場新聞》記者在傳媒報導以及社交媒體公告上點算解散組織的數字，包括工會、教會、地區組織、傳媒等等所有公民團體。無奈 58 個解散組織必有遺漏，因為很多解散根本沒有公佈。而公佈的資料顯示， 2021 年首半年有 9 個組織解散。直至 6月底《蘋果日報》被迫結業， 6 名前高層被控違反《國安法》，公民社會開始大幅崩潰，一個月之間便有 22 個組織解散。 8 月至 10 月再有大型組織解散，「民陣」、「612人道支援基金」、「教協」、「石牆花」、「支聯會」、「職工盟」，都是香港人熟悉的名字。有如「石牆花」創辦人邵家臻所說：「要哪一板塊倒下那便倒下，要哪一條線倒下那便倒下，予取予攜。」
一）為何解散？
我們訪問了 22 個解散組織的代表或成員，雖然當中有 2 個錄影後擔心有風險要求取消，但綜合所有人的答案，解散的主要共通原因是「恐懼」，也害怕「株連」。
前《米報》攝影記者梁柏堅說，《米報》在 7 月 1 日解散，是籠罩著恐懼而結束。他說：「《蘋果》結業絕對是一個好大的&amp;hellip;未到原爆，也是大爆炸。我們見政府可以用一條法例，一條《國安法》，把一間上巿公司整治。一直追求已久，應該捍衛的新聞自由，可以一夕之間這樣處理。」《米報》是在 2015 年創辦的網上媒體， 2019 年梁柏堅獨家拍攝到 8.31 防暴警察在太子站內向市民揮棍的情況。
「香港職業治療師工會」前主席 Patrick 說，組織解散的觸發點是「香港言語治療師總工會」成員涉發佈煽動刊物被捕，他說感覺「很近」，甚至害怕外界由言語治療師的工會聯想到他們的職業治療師工會，雖然他認為這種擔憂有點非理性。他說大家在恐懼下決定解散工會，還希望無聲無息，不要引起任何關注，所以連是否在社交媒體上通知會員解散，他們的成員也有一番爭論。他說恐懼的瀰漫，是連會員都不想現身出席會議，所以他們難以按會章召集三分二會員通過解散議案，最後唯有等到年結，等大部分會員不續會，才能大大減低幾百名會員的總數，較易達至三分二門檻。他說這是何其悲哀。
不能明言的恐懼
那一種恐懼甚至是不能明言。2020 年 12 月創立囚權組織「石牆花」，到 2021 年 9 月被保安局局長鄧炳強不點名批評，指石牆花散播危害國安種子。 大約一星期後，石牆花宣佈解散，邵家臻在眾多鏡頭前面，雙手合十，痛苦地抽泣，說不出話。
我們在 11 月訪問他，他說：「當時的眼淚是很委屈的，也沒有甚麼辦法疏導，現在也感到鬱結，所以皮膚也出毛病，敏感、濕疹。很多事也不能講，為甚麼解散，也不能講。」
「職工盟」在 9 月解散，一個有 31 年歷史、工會人數超過 14 萬人的大型工會，都要在一夕間結束。幹事 PY 狠狠說：「政權要把一個民主的工會，活生生地砍掉，是你下這一刀，是你把我們殺得一頸血，不是我們自己解散，這是一定不甘心的，我們係被迫的。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2021 回顧．序】你的香港、你的顏色、你的心事回顧</title>
      <link>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E5%BA%8F-%E4%BD%A0%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E9%A1%8F%E8%89%B2%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%BF%83%E4%BA%8B%E5%9B%9E%E9%A1%A7/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Dec 2021 20:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E5%BA%8F-%E4%BD%A0%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E9%A1%8F%E8%89%B2%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%BF%83%E4%BA%8B%E5%9B%9E%E9%A1%A7/</guid>
      <description>2021 年， 不忍回望，更不容忘記。
曾經，我們相信，香港的命脈在自由與法治，那是核心價值、那是國際都會的基石、也是香港的獨特瑰寶。2021 年，我們見證法律成為工具、自由扣上枷鎖、公民社會解體、香港人離散、一切被完善。
曾經，我們預想，五十年不變那 2047 年限期，香港怎麼了、前路如何走？如今，我們不用設想、毋須等待，2047 提前抵達，祖國來了，就在你跟前，與你面貼面。
回望 2021，回望一個年代的真正終結，一個新時代的開始。
回顧大事之際，我們也邀請大家回顧心事，《立場新聞》挖了「樹洞」，請大家向 2021 年呼喊，深情說話，多是抑壓與失落的回聲：
 「走或留的人其實同樣難過，物理距離不會改變我們作為痛苦的共同體的事實&amp;hellip;&amp;hellip; Let there be light，願我們成為彼此的光」—— 前 NGO 小薯 （摘自「立場樹洞」IG）
  立場樹洞：「三天後起飛的人」留言
 　 「我的肉身繼續在現實中生活，但靈魂卻一直不忿氣留在結界中，覺得或許可以再多做點甚麼。」—— 一直在分裂的 S　（摘自「立場樹洞」IG）
 2021 年香港，是噤聲、禁語的一年，如果不能用語言表達，如果感覺有顏色，你會用哪種顏色去形容你這一年的感覺？《立場新聞》邀請香港人，點一點 2021 你的顏色，你會選擇色版哪一抹色彩？
至今，已有幾千人選擇了他的 2021 顏色，最多人選擇的，是 #000000，即是黑色。
如果 2021 年的感覺是黑色，序幕就從第一週拉起，初選大搜捕預示國安法無遠弗屆，《蘋果日報》七一前被倒閉停刊、公民組織相繼解散。《告別 2021》長篇影像記錄〈2021 解體〉，追訪 58 個已解散組織，他們還好嗎？還有人願意說話嗎？就算是謝絕採訪的回覆，都是 2021 年歷史記錄的重要一筆。
2021 的主軸，是告別。不論離留，我們都要告別熟悉的香港，長篇影像故事〈2021 離散〉(即將播出)，記錄一個家庭告別家園的最後日子，回望香港，縱是戀戀不捨，終要放手遠去。一個家庭的故事，也就是 2021 的香港故事。
2021 年，香港進入禁語時代，有些口號不能再喊、有些電影沒法公映、有些演唱會無法開咪、有些書籍被圖書館下架、舊香港電台被閹割倒下。2021 年，國安大法四大宗罪先後啟動；愛國愛黨，牢牢植入生活每個層面；完善了融合大計、完善了愛國教育、完善了地區行政、完善了選舉制度、完善了一國兩制、完善了完善。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【立場樹洞 ‧ 序】香港人，你的 2021，過得好嗎？</title>
      <link>/topic/%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E6%A8%B9%E6%B4%9E-%E5%BA%8F%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%BD%A0%E7%9A%84-2021%E9%81%8E%E5%BE%97%E5%A5%BD%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Dec 2021 22:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E6%A8%B9%E6%B4%9E-%E5%BA%8F%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%BD%A0%E7%9A%84-2021%E9%81%8E%E5%BE%97%E5%A5%BD%E5%97%8E/</guid>
      <description> 香港人，你的 2021，過得好嗎？
這一年，我們失去的人、事、物，實在太多，各種感情不斷交織，甚至到了一個程度，我們忘記因爲甚麼而悲痛。面對這種超負荷，《立場樹洞》邀請香港人，與我們分享你們的 2021 故事。用一個字詞概括你的 2021 年，也告訴我們這一年最觸動你的事。
有話想說？歡迎把你的心聲傳到 Telegram standnewstreehole，並關注《立場樹洞》Instagram @standnewstreehole。
 既然要圍爐，不如圍個大一點的爐
對於編者而言，若要用一個詞語代表 2021，我們選的是「失語」。許多說話不能說，不敢說，也有許多說話，不知道可以和誰說。思緒交織在心頭，話到嘴邊，最後還是「咕」一聲吞回肚子。
不知道多少香港人有相同的感受。但我們相信，在最壞的時代，圍爐取暖不可恥，而且很有用。
既然要圍爐，不如造個大一點的爐。於是，在這個年末，我們決定建立這個空間，讓不同背景、不同經歷的香港人，都能在這兒放下自己的心事。我們不需要知道你的名字，也不用你公開現實中的身份。如同樹洞一般，你可以安心地，大聲呼喊你的感受，訴說你的故事。不僅 2021 年的事，只要你願意說，我們樂意聆聽。
於是，便有了《立場樹洞》這個 Instagram 專頁。
 【立場樹洞】既然要圍爐，不如圍個大一點的爐
【立場樹洞】既然要圍爐，不如圍個大一點的爐 立場樹洞 Instagram：https://www.instagram.com/standnewstreehole/ 香港人，你的 2021，過得好嗎？ 對於編者而言，若要用一個詞語代表 2021，我們選的是「失語」。許多說話不能說，不敢說，也有許多說話，不知道可以和誰說。思緒交織在心頭，話到嘴邊，最後還是「咕」一聲吞回肚子。 不知道多少香港人有相同的感受。但我們相信，在最壞的時代，圍爐取暖不可恥，而且很有用。 既然要圍爐，不如造個大一點的爐。於是，在這個年末，我們決定建立這個空間，讓不同背景、不同經歷的香港人，都能在這兒放下自己的心事。我們不需要知道你的名字，也不用你公開現實中的身份。如同樹洞一般，你可以安心地，大聲呼喊你的感受，訴說你的故事。不僅 2021 年的事，只要你願意說，我們樂意聆聽。 於是，便有了《立場樹洞》這個Instagram專頁。https://www.instagram.com/standnewstreehole/ 但也要先致歉，雖然我們很想把大家寫下的心聲一字不漏刊出，但紅線處處，為了保護大家，也為了保護這個園地，我們只能無奈地自我審查——我們會盡力保留原文，但有時不免要節錄，甚至修改字眼。希望大家原諒。 2021年來到尾聲，不知道大家今年過得怎麼樣，但至少，此刻我們還有安心圍爐的空間。在此，先預祝大家聖誕快樂，好人一生平安。 《立場樹洞》團隊上
由 Stand News 立場新聞發佈於 2021年12月16日星期四
 紅線下，無奈的自我審查
但也要先致歉，雖然我們很想把大家寫下的心聲一字不漏刊出，但紅線處處，為了保護大家，也為了保護這個園地，我們只能無奈地自我審查——我們會盡力保留原文，但有時不免要節錄，甚至修改字眼。希望大家原諒。
2021 年來到尾聲，不知道大家今年過得怎麼樣，但至少，此刻我們還有安心圍爐的空間。在此，先預祝大家聖誕快樂，好人一生平安。
 【這一年，你過得怎樣？ 與《立場》心事樹洞分享你的 2021】 💬🌳 樹洞傳送門：&amp;hellip;
由 Stand News 立場新聞發佈於 2021年11月24日星期三
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
