<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Back Up 香港 on StandOlds</title>
    <link>/topics/back-up-%E9%A6%99%E6%B8%AF/</link>
    <description>Recent content in Back Up 香港 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 11 Sep 2021 08:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/back-up-%E9%A6%99%E6%B8%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【Back up 香港．4】從城市街頭到軍事遺跡　重構香港自古以來的模樣</title>
      <link>/backup%E9%A6%99%E6%B8%AF4-%E5%BE%9E%E5%9F%8E%E5%B8%82%E8%A1%97%E9%A0%AD%E5%88%B0%E8%BB%8D%E4%BA%8B%E9%81%BA%E8%B7%A1-%E9%87%8D%E6%A7%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%87%AA%E5%8F%A4%E4%BB%A5%E4%BE%86%E7%9A%84%E6%A8%A1%E6%A8%A3/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Sep 2021 08:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/backup%E9%A6%99%E6%B8%AF4-%E5%BE%9E%E5%9F%8E%E5%B8%82%E8%A1%97%E9%A0%AD%E5%88%B0%E8%BB%8D%E4%BA%8B%E9%81%BA%E8%B7%A1-%E9%87%8D%E6%A7%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%87%AA%E5%8F%A4%E4%BB%A5%E4%BE%86%E7%9A%84%E6%A8%A1%E6%A8%A3/</guid>
      <description>此為「Back Up 香港」專題第四篇，按此閱讀專題前言及首三篇文章。
 寫歷史是一種敘事的過程，在浩如煙海的史料中選取什麼來講述一城一地的歷史，背後總有人的觀點與考慮。由政府營運的歷史博物館，展現的就是官方的觀點。
Reynold 曾研究過戰後由港英政府到特區政府策劃的三代「香港故事」展，每一代都有配合其時政治議程的隱惡揚善；特別是六七暴動之後，政府就開始塑造「小漁村變身成大都會」的神話。比對新加坡、馬來西亞和澳門等前殖民地的博物館設計，此城的無根，也許從來都與「故事」被刻意掏空有關。
 資料相片：香港歷史博物館「香港故事」展覽
 但民間也可以各種方式重述我們的故事。除了上篇提及的社交媒體歷史 page 熱潮外，亦可以透過實體公眾活動，展示並讓人體驗一城之歷史。
經營本土文化深度旅遊的「活現香港」（Walk in Hong Kong），過去八年持續將城市地景化為策展和講故事的埸所。創辦人陳智遠認為，香港人的歷史意識雖然底子較弱，不太懂珍惜和保護舊物，「但你只要持續對一個地方，像蚯蚓般鑽得夠深時，一定會搵到新的發現和體會。」本身是旅遊狂熱的他疫情下無法外遊，卻越來越發覺，香港的歷史資源和底蘊，不輸於世上任何一個地方。
主打香港軍事史的 Watershed Hong Kong，亦從 2016 年起透過「真人重演」導賞團及各式活動介紹香港保衛戰歷史，逐點將二戰時「港英政府不戰而降」的誤解推翻，重新發掘香港本地人、外藉居民、英軍與外地援軍並肩抗戰的故事。
而專研開埠前香港古代與近代史的 Dexter，從鄉村政治及武裝衝突入手，更發現與傳統「小漁村」論述大相逕庭的另一個香港，「我只覺得，香港在成為英國殖民地之前實在太犀利、太發達了！」
 2021 年 7 月底，SUPERNOVA 中環英式市集
 *　*　*
「香港故事」進化史 90 後的 Reynold 自小是個歷史迷，博物館就是他的遊樂場，當時最愛歷史博物館「香港故事」常設展的懷舊商店街，「好似 time travel 咁，走進了維多利亞城的街道。」大學讀歷史時發現香港很多人會評論博物館所展示的內容，卻很少人研究博物館本身的歷史，「例如策展人本身的取態、建構博物館的過程等，只得幾個館長有用近似回憶錄的形式去寫過一點，但不是嚴謹的學術著作。」於是他的碩士論文就以香港博物館演變為主題，現於英國牛津大學讀博士，進而比較其他前殖民地的博物館歷史。
香港第一間由政府營運、舉辦歷史展覽的是 1962 年設立的「大會堂博物美術館」（即現時中環大會堂），直到六七暴動前，策劃過兩次香港歷史展，主要以照片形式介紹開埠以來一個世紀的大事件，並無明顯故事線或論述。
六七暴動後，港英政府方針是在各方面加強建立香港人的公民身份和社區意識，以維持社會穩定和凝聚力；此後的歷史展覽就開始建構「從小漁村到大都會」的故事。像 1970 年的〈100 Years Ago – A Picture Story of Hong Kong in 1870〉，展覽場刊形容香港這片荒蕪落後之地、於 1870 年開始出現種種進步和崛起。1975 年新建的「香港博物館」便出現了第一代的香港歷史常設展〈Outline of Local History〉，由新石器時代講到 1945 年香港重光的故事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Back Up 香港．3】本土歷史熱　填補課本與學術以外的空白</title>
      <link>/back-up-%E9%A6%99%E6%B8%AF3-%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E7%86%B1-%E5%A1%AB%E8%A3%9C%E8%AA%B2%E6%9C%AC%E8%88%87%E5%AD%B8%E8%A1%93%E4%BB%A5%E5%A4%96%E7%9A%84%E7%A9%BA%E7%99%BD/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2021 15:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/back-up-%E9%A6%99%E6%B8%AF3-%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E7%86%B1-%E5%A1%AB%E8%A3%9C%E8%AA%B2%E6%9C%AC%E8%88%87%E5%AD%B8%E8%A1%93%E4%BB%A5%E5%A4%96%E7%9A%84%E7%A9%BA%E7%99%BD/</guid>
      <description>此為「Back Up 香港」專題第三篇，按此閱讀專題前言及首兩篇文章。
 牛津大學博士研究生 Reynold 早前整理了社交媒體上的以香港歷史為主題的專頁列表，發現每場大型社會運動之後，香港歷史專頁的數量都會顯著增加—— 2014 年前只有 16 個，隨後的五年間就增加了 35 個，2020 年至今這一年半間，又多了 20 個，可說是出現了研究討論香港史的熱潮。
在剛過去的書展，以中立或本土觀點書寫香港歷史的新書，雖然於「三中商」等大型出版集團絕跡；但堅持出版的中小型出版社則銷量報捷，像《香港簡史》、《空白的一百年——教科書不會告訴你的香港歷史》等，於書展首三天就賣斷市。群眾認識我城歷史的願望，越打壓越強烈。
《空白的一百年》作者 Elvis 和 Margaret，正是反送中後才開始關注歷史的一群。2020 年初街頭運動暫止，被無力感籠罩著的 Margaret 有日聽 Heyo 的《我歌》唱到「用我嘅聲音去延伸我哋民族嘅根」後，就一直想究竟「民族的根」是什麼？「好多人會講話好鍾意香港，但係&amp;hellip; 當我哋想去改變、去追求我哋嘅理想時，又會發覺，你其實講唔出究竟鍾意佢啲乜嘢。」
 蜂鳥出版於今年書展推出多本以香港歷史及文化為主題的新書，均在書展迅速售罄。
 大學畢業沒多久的兩人，就這樣開始翻書、開 IG page 寫文章，想解答自己對香港的感情所謂何事、政治社會問題的根源是什麼。「除咗過去兩年的事要好好記錄，對於再之前的歷史，應該都要抱這種想法。」危牆之下惡補一座城市的前世今生，他們的專頁叫「Last Minute 香城史」。
早一批於 2014 年傘運後開專頁的「Watershed Hong Kong」和「港識多史」，負責人雖同為 90 後，談歷史時則多了幾分「前輩」的沉著和從容。Watershed 的版主 Taurus 發覺這兩年讀者很想從閱讀歷史中獲得一種共鳴和力量，「所以我哋都多咗講二戰、淪陷時期的人物故事，讓大家知道，就算在好困難的情況下，以前的人係點樣面對、點樣繼續向前走。」
向來走幽默路線、專長社會文化史的「港識多史」負責人 Haidee 笑言，早前整理舊文章結集出書，發現曾經寫過「胡志明以前真的很靚仔」這樣的 caption，「而家嘅我哋應該寫唔出了。」但她還是想努力拾回當初的好心情，「我希望香港人認識歷史唔好只係基於責任、覺得因為呢兩年的事所以我哋有義務去學，而係做到令大家真係鍾意、覺得歷史好有趣所以我想知。用這種心態去睇歷史，會比較長久。」
 「港識多史」成員 Haidee。
 *　*　*</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Back Up 香港．2】後真相時代　Fact check 的技藝與堅持</title>
      <link>/back-up-%E9%A6%99%E6%B8%AF2-%E5%BE%8C%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E6%99%82%E4%BB%A3-fact-check-%E7%9A%84%E6%8A%80%E8%97%9D%E8%88%87%E5%A0%85%E6%8C%81/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jul 2021 16:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/back-up-%E9%A6%99%E6%B8%AF2-%E5%BE%8C%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E6%99%82%E4%BB%A3-fact-check-%E7%9A%84%E6%8A%80%E8%97%9D%E8%88%87%E5%A0%85%E6%8C%81/</guid>
      <description>先閱讀【Back Up 香港】專題前言，以及第一篇文章《維基百科編輯戰：誰在定義香港抗爭？》
 國安法生效後的首個書展，本土政治社運書幾乎絕跡，取而代之是建制觀點的歷史、法制研究和中共黨政人物的著作。
中聯辦全資擁有、主導書市的「三中商」集團，門店仍在售的「反修例運動」書籍均傳遞官方論述，抽空脈絡地大量展示「黑暴」、遍地磚頭與火舌，讚揚「正義的警察」，批判「亂港政棍」，將整場運動定性為外國勢力資助的「本土恐怖主義」、「港獨」及「顏色革命」。
翻閱這類書籍，發現當中不少已洗脫傳統黨媒味道，由文筆、排版到敘事方式都接近專業報導水平。例如以溫情的人物特寫訪問拆路障的市民、受影響商戶、被批鬥的藝人、「正義」老師、前線警員等。其敘事更自成一套邏輯，故意略去對政權不利的部份；若非本已對事情前因後果非常清楚，很容易被說服。
 2021 年書展一角。
 以往要為歷史事件保存真相，需要收集的證據主要是文件檔案、相片、新聞剪報；但 2019 年發生的一切，很大部份在網絡上進行。Telegram channel、連登討論區和私人群組擔當著組織動員、實時報料、集資及善後支援等角色，亦有大量經修改剪接、或缺乏證據支持的假消息通過這些平台流傳。
若不熟諳這些網絡平台的運作和語境，即使在事件發生的當下都會跟運動脫節；要進一步保留整理網絡上發生過的事、讓後人都能立體地理解這場運動的實況，已牽涉到更專業的數據搜集和分析能力。
一直研究中港社交平台資訊戰的香港大學新聞及傳媒研究中心副教授傅景華觀察到，去年 7 月國安法生效後，大量活躍於反修例運動的 Telegram channel 追蹤人數大跌並陷入停運，相反立場偏向「藍絲」社群的 channel 則繼續活躍。此消彼長之下，這場記憶與遺忘的戰爭不容樂觀。
 傅景華
 *　*　*
在數據的海洋中重組事件 傅景華團隊建立的「反修例運動研究數據庫」，至今已發表了幾項由數碼資料整合的研究成果，包括整場反修例運動的時間軸、催淚彈地圖、各區的公眾活動地圖、文宣搜尋器及被捕者統計等。項目研究材料主要來自 2019 年 6 月起從逾千個 Telegram channel 收集到的訊息，包括文字、相片和影片等；亦搜集了 Facebook、YouTube 和 Twitter 的數據，並配合主要媒體的新聞報導作佐證。
歷史學者對實體檔案文獻已發展出專業的鑑別方法，但當大量資料僅有網上版本，在有圖未必有真相的時代，這些數碼材料將來是否可以成為歷史證據？備份時又有何「搜證」的基準？
傅景華解釋，核實數碼資料的工作有兩個層次。第一層是確認材料本身的來源、以及有否經過修改。目前團隊使用的軟件，在搜集材料的時候已紀錄了每則資料的來源、發佈日期和時間等；亦有電腦技術可以檢驗圖片及影片是否經過修改或剪接。
確認數碼材料並非偽造以外，要證明它跟真實發生的事件有關，就是第二個層次的 fact check。比如有人在某個時間點發佈一張顯示警察在黃大仙放催淚彈的照片，而照片被驗證是未經修改的，但事情是否一定在照片於 Telegram 發佈那刻發生？「這個就要再尋找多一個資料來源對證，」傅景華說，「可能是現場目擊者，或者同時有其他 channel 和報導都提及這件事，或在不同的角度都拍攝到這件事。」
研究團隊整理催淚彈地圖的初衷，是見到無論警方或傳媒，都只會報導當天發射催淚彈的總數，而沒有分區數字及使用地點；若有人想研究催淚彈使用方式及其地區性影響，會需要更詳盡的地理位置數據，這方面的資料基本上只能從多個實時報料 Telegram channel 搜集。團隊綜合 84 個全港性及地區報料群組、以及 8 條由傳媒經營的 Telegram 頻道，以電腦程式整合當中提到發射催淚彈地點及時間的訊息，亦要求有多於一個頻道同時報料，才採納為製作催淚彈地圖的數據。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Back Up 香港．前言】好好讀寫歷史，記住此城發生過的事</title>
      <link>/back-up-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%89%8D%E8%A8%80%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E8%AE%80%E5%AF%AB%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E8%A8%98%E4%BD%8F%E6%AD%A4%E5%9F%8E%E7%99%BC%E7%94%9F%E9%81%8E%E7%9A%84%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 14:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/back-up-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%89%8D%E8%A8%80%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E8%AE%80%E5%AF%AB%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E8%A8%98%E4%BD%8F%E6%AD%A4%E5%9F%8E%E7%99%BC%E7%94%9F%E9%81%8E%E7%9A%84%E4%BA%8B/</guid>
      <description>傳媒網站一夜消失，政治書籍及舊報紙紛紛被圖書館下架；中小學課本不斷改版，將人們所不認同的概念灌輸給下一代。走在街上，柏油路面、石壆、天橋躉、隧道牆壁，到處是深淺不一的油漆色塊；被遮蓋掉的標語大家仍記得，但那字跡與畫面已不再鮮活。Telegram 對話頁裡充斥一長串「deleted account」，好些臉孔從未看清已失散。
當集合不再可能，集體記憶是否無可避免要遺失？
2019 的下半年，大事每天接踵而來，消化與追 post 都來不及，別說好好理解和紀錄。2020 年至今，政權及建制力量急速改寫事實；由社交媒體流傳的訊息、到報章評論、實體書刊，不斷散播「另一種真相」。對某些群體來說，2019 年的事件，就是暴力、黑衣人打砸搶、天使、搞港獨、外國勢力資助的恐怖襲擊。
網絡年代，我們以為有大量證據的事實，其實相當脆弱。一紙國安法，一句口號之不被允許，足以讓大量資料文獻被刪除和消失。如何書寫、留住、以及傳遞記憶，成為前行者留給我們的功課。
常有人說，今天的新聞，就是明天的歷史；但實際上，歷史是一種 narrative。在悠悠數千年的人類文明中，無數轟動一時的大事件，一旦不再有人講述、記載，就會被遺忘。即使是發生於現代、發生於這城市的「新界六日戰爭」、「香港保衛戰」，過往亦幾乎不存在於香港人的認知裡；全靠近年有心人整理和講述，歷史才得以重光。
〈Back up 香港〉系列專題，訪問了以不同方式去記述、保存、研究及推廣香港歷史的人們；從最新近的反修例運動開始，上溯至整體香港論述的前世今生。在這個未能上街、長期限聚、社群離散，一切方向都未明的關口，讓我們來好好讀歷史、寫歷史，理解並記住此城裡發生過的事。
然後，找一個最堅實的立足點，將香港故事延續下去。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
