<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>概觀民主黨 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8/</link>
    <description>Recent content in 概觀民主黨 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Aug 2016 19:21:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【概觀民主黨．後記】政黨起伏　時代不滅</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E6%94%BF%E9%BB%A8%E8%B5%B7%E4%BC%8F-%E6%99%82%E4%BB%A3%E4%B8%8D%E6%BB%85/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Aug 2016 19:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E6%94%BF%E9%BB%A8%E8%B5%B7%E4%BC%8F-%E6%99%82%E4%BB%A3%E4%B8%8D%E6%BB%85/</guid>
      <description>2007 年民主黨區選誓師大會。
 香港小說家董啟章說過一句話：「有咁真時寫咁真，有咁深時寫咁深。」這其實也是我們用近15 萬字去寫這個【概觀民主黨】系列的理念。
 專題全部26篇文章，請看：http://bit.ly/25u9sQo
 話說回來，其實董啟章也說過另一句話：「寫長篇是一個自殺式的狀態。」誰不知道長篇報道沒市場？然而我們還是要寫，不僅是因為民主黨歷史悠久，影響深遠，更是因為她走過的路，其實幾近等於香港爭取民主的路。凡路總有曲折，如今香港已抵岔口。前望，無論你選擇往前走也好，轉軚也罷；背看，無論你覺得民主黨的奮鬥是個知其不可而為之的故事也好，又或是警訊式的寶藥黨騙案也罷，我們都必須承認：這二十二年來民主黨及其核心成員，一直在與中共交鋒、爭取香港民主的路上，肩負過重要角色。
對此本專題希望在完結前抬頭望天，向白鴿敬禮；同時冀望借助民主黨的故事，將其一路走來的經驗、示範，以至如今碰到的問題呈現人前，從而為所有追求香港政治革新的人，帶來教訓和啟示。
這就是本專題的唯一立場。除此以外我們自問未曾對民主黨有過惡意中傷，又或曲意逢迎的意圖。不過，一如去年我們所寫的專題【匯點：原罪背後】，【概觀民主黨】也被無數人批評，這邊廂有人指摘我們寫小說、旨在抹黑民主黨，另一邊廂則狠批我們幫民主黨塗脂、賣廣告。或者世事大多如那條不知是藍色還是金色的連身裙，我們的局限是只可以用自己的眼睛理解世界。既然如此，就讓讀者用自己的眼睛去看好了。
不過，讓我們欣慰的是，也有讀者回應說，他們看到的是時代的局限，感到憤慨的是中共咄咄逼人的政治手段。我們認為這是比單純捍衛民主黨或叫民主黨落地獄更有價值的視角。畢竟民主黨生於時代，也概觀於時代。正如人有生老病死，唯人處身的環境，時代 — 不滅。
如此想來，這專題雖稱作【概觀民主黨】，其實卻是【借民主黨概觀時代】。於是我們必須向民主黨致謝：我們之所以能借民主黨概觀時代，無疑是因為她的黨員，大多都是坦白、誠懇、開放的。事實上，古今中外無論甚麼政黨，都必然會有黨爭與內訌。我們記錄了民主黨的諸多問題，不等於其他政黨就沒有問題。甚至乎，民主黨很可能不是最有問題的那一個。問題只是其他政黨未必願意把它們公諸於世。難得的正是民主黨心甘情願，掏心挖肺，讓我們的讀者以至後世可引以為鑒。一個人為理想奮鬥半生後，願意坦誠回望、檢討得失，其實需要相當高尚的情操。
最後，也讓我們作自我檢討：儘管我們已敲破鍵盤去寫這專題，但裡頭無疑仍闕漏處處。有些題目我們曾想探討，終因力有未逮或資料有限而沒能做成，比如民主黨的資金來源問題。另一些題目我們雖是做了，唯頗簡陋，不能全面。其實也無法真正全面 — 世事就如羅生門，同一件事你問千百個人可以有千百個版本，而它們都可能是正確的。
若你閱畢我們的專題，不同意裡面對民主黨某個片段的描述，或有另一版本的理解，懇請來郵賜教。今後若有機會，我們還想把這個專題延續下去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．世代交替 2】接棒 — 他們終於 Evolve 了，然後呢？</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E4%B8%96%E4%BB%A3%E4%BA%A4%E6%9B%BF-2-%E6%8E%A5%E6%A3%92-%E4%BB%96%E5%80%91%E7%B5%82%E6%96%BC-evolve-%E4%BA%86-%E7%84%B6%E5%BE%8C%E5%91%A2/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Aug 2016 19:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E4%B8%96%E4%BB%A3%E4%BA%A4%E6%9B%BF-2-%E6%8E%A5%E6%A3%92-%E4%BB%96%E5%80%91%E7%B5%82%E6%96%BC-evolve-%E4%BA%86-%E7%84%B6%E5%BE%8C%E5%91%A2/</guid>
      <description>民主黨 2016 會員大會 民主黨 2016 會員大會
 終於，新的擔起大旗了。然後呢？
如果民主黨的世代交替早在 2010 年已經展開，那一個不幸的事實似乎就是，交棒並未能解決民主黨的種種問題。2010 年後，港人特別是年輕世代對民主黨的批評，並未有減少跡象，如果不是反而增加的話。
在【概觀民主黨】最後一集，我們終於要展望將來，問一個重要問題：交棒了，what&#39; s next？
&amp;ldquo;Evolve&amp;rdquo;，其實 Evolve 了甚麼？
青年新政梁頌恆以下這番話，在輿論間並不罕見。
「我會勸他們（民主黨新一代）趁還有時間，退黨自創新組織啦。他們很多前輩不是都也出走自立門戶了嗎？比如說陳偉業、范國威、鄭家富&amp;hellip;&amp;hellip;」
確實，「退黨保平安」這句話，相信每隻乳鴿都曾聽過。有些果然離去，有些依然留下，即便他們不少與民主黨在諸多議題上政見不一。
為甚麼要留下？
有人出於理念，比如許智峯就有這樣的答案：「好多人問我，你咁鍾意硬淨（衝突）又唔鍾意溝通，不如退黨啦！但其實我又唔會喎。我都會覺得可以同北京、同中央溝通。如果有中間人搵我食飯，我都會去。我只是覺得，時機要拿捏得準確而已。」
許智峯
 許智峯
 一個不願透露姓名的民主黨員，則另有更實際的說法。
「因為民主黨個餅真係夠養好多人囉！」
確實，截至目前為止，民主黨無論在區議會還是立法會，都仍然是非建制派最大政黨。尤其是在區議會，民主黨穩佔 43 個議席，遠遠拋離排第二的泛民政黨民協（25 個）。
「你想一下，哪個泛民黨派，仍可以有 40 幾個位畀後生仔上？」那位民主黨人說。「其實好吸引架喎。即係你只要做到基本成績，就唔會太難當選。」
出於理念而留黨者，固然與民主黨核心價值相去不遠；即便從實際角度出發，其實亦不能偏離太多，因為接棒一代若希望「繼承」上代衣缽，就不能背棄他們的選民。他們的選民是誰？正如何俊仁和羅健熙所言，不是年輕人，而主要是中年或以上人士。他們大多陪伴民主黨一路走來，始終都是「溫和理性」路線的忠實信徒。
「所以，我們還是應該紮實做好我們該做的事。」何俊仁說。「需要調整的就調整，但說到價值觀的改變，就真係要沉澱、諗清楚。這是十分重要的。」
這個道理，新一代是清楚不過的。八十後的羅健熙，作為「最溫和的乳鴿」，就很大程度上繼承了民主黨的跨階層溝通路線。論政治，他支持民主黨見馮巍（事實上他和胡志偉當時都是與會者之一）；對商界，他也主張應多加照顧，「雖然你唔鍾意他們的營商手法，但他們也是香港一分子，你都要跟他們合作的。」
今年爭取在立法會連任的胡志偉，直言他的目標就是將民主黨的舊路，行落去。他認為，本土派的理念大多是「空中樓閣」。
「我認知的共產黨，最想就係你們全部搞空中樓閣，但這樣是行不通的。」他說。「所以民主黨的路線一定要有人做。」
從這個角度講，民主黨的 Evolve，只是新人舊路。
胡志偉
 胡志偉
 新．大佬文化？
因此你不難預料，舊路曾經有過的問題，不會因為換了新人而消失。
「黎志強在黨內面對過的，我完全清楚。」說話的是趙家賢，1985 年生的乳鴿，現任東區區議員。他也是香港開埠以來最年輕區議員 — 2007 年初次當選時，他只有 22 歲。
「其實後生那一輩，除了柴文瀚外最資深就係我，我連續兩屆都是港島區議會票王，但在港島民主黨卻當我無到，到底係咪想逼我退黨呢？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．世代交替 1】 交棒 — 21年後，他們終於 Evolve 了</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E4%B8%96%E4%BB%A3%E4%BA%A4%E6%9B%BF-1-%E4%BA%A4%E6%A3%92-21%E5%B9%B4%E5%BE%8C-%E4%BB%96%E5%80%91%E7%B5%82%E6%96%BC-evolve-%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Aug 2016 14:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E4%B8%96%E4%BB%A3%E4%BA%A4%E6%9B%BF-1-%E4%BA%A4%E6%A3%92-21%E5%B9%B4%E5%BE%8C-%E4%BB%96%E5%80%91%E7%B5%82%E6%96%BC-evolve-%E4%BA%86/</guid>
      <description>民主黨二十一周年黨慶
 2016 年 2 月 25 日夜，在尖沙咀金域假日酒店麗晶殿宴會廳，「民主黨二十一周年黨慶」佈景板前，多達三百位達官貴人聚首一堂，套話此起彼落。一個來客在某民主黨大佬面前讚賞某乳鴿：「我成日都話佢好勤力架！」
西裝骨骨的乳鴿微笑舉杯。
「盡做！盡做！」大佬亦招呼。
晚宴筵開三十六圍，八時入席。MC 是副主席羅健熙（32 歲）和外援傳媒人彭晴。開場節目是綽號「肥仔明」的李華明（61 歲）上台唱歌：
「Congratulations~Congratulations~When I tell everyone that you&amp;rsquo;re in love with me&amp;hellip;」
然後到黨主席劉慧卿（64 歲）致詞：
「九月底立法會任期完結後，我同何俊仁（64 歲）、單仲偕（56 歲），都將不會尋求連任。但我們很相信，民主黨的成員 — 有人叫佢哋乳鴿，其實都唔係咁『乳』架啦（眾笑） — 他們會盡力爭取你們支持，希望代表你們入到立法會！」
這一年，民主黨黨慶的主題是，Evolve。創黨 21 年後，民主黨終於迎來了它的第一次全面交棒。
點解咁遲？這是許多公眾憋在心裡的一個大問題，如果不是責難的話。
唔型
「民主黨呢，的確是要新舊交替。我覺得無論黨內外都有幾大壓力，我們是必須要有新面孔的了。」
說話的是許智峯（33 歲）。當時我們正在他逼仄的中西區區議員辦公室裡面。訪問在今年四月一個上午進行，那時候他還未知道，自己將會代表民主黨出選立法會港島區議席。連同黃碧雲（57 歲）、胡志偉（53 歲）、林卓廷（39 歲）、尹兆堅（47 歲）、鄺俊宇（33 歲）、涂謹申（53 歲）計算在內，組成的七人團隊平均年齡 44.9 歲，比上屆的 53 歲及前屆的 49.4 歲都要年輕 — 民主黨對外宣傳特意強調這一點。
 2016年民主黨會員大會
 無可厚非。因為民主黨近年給人、特別是年輕人的印象是，老頑固。許多黨員對這一點也是直認不諱的，如副主席羅健熙就直接以「老餅」形容民主黨給年輕人的印象。
「簡單來說就是一個大學生如果公開話自己支持民主黨，就等於他是老套。其實避免唔到。好似卿姐，做了二十五年立法會[1]，她開始做立法局時，後生一代都未出世。」
關於民主黨的形象問題，我們也有問民主黨總幹事林卓廷。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．大佬文化 2】制度令大佬長存</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%A4%A7%E4%BD%AC%E6%96%87%E5%8C%96-2-%E5%88%B6%E5%BA%A6%E4%BB%A4%E5%A4%A7%E4%BD%AC%E9%95%B7%E5%AD%98/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2016 19:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%A4%A7%E4%BD%AC%E6%96%87%E5%8C%96-2-%E5%88%B6%E5%BA%A6%E4%BB%A4%E5%A4%A7%E4%BD%AC%E9%95%B7%E5%AD%98/</guid>
      <description>民主黨有沒有大佬文化？不少受訪的民主黨人認為，現在沒有。
例如副主席羅健熙說，近年民主黨一眾中委不時在 WhatsApp 群組互相「鬧到趴喺度」。討論無分世代，有理必爭。「年青人有什麼覺得不同意，都會毫無保留照講。」黨內長輩也懂得聆聽。
現任黨主席劉慧卿的處事作風，也是例證。林卓廷說，他試過當住卿姐拍枱反駁，事後對方竟反過來安撫自己：「唔好咁勞氣，我不是這樣意思。」許智峯則回憶，某次本土派光復行動後，卿姐主動致電，就如何回應記者問他意見。「我親身認識的何俊仁、劉慧卿，肯定不是不聽年輕人的講法。」
不過，也有受訪的民主黨人形容，就算現在民主黨大佬文化不怎樣盛行，但架構、制度上的潛在缺陷，卻有可能令黨內大佬文化植根，甚至千秋萬世。
換句話說，即使現在沒有大佬文化，也不代表過去沒有，更不代表將來沒有 — 假如缺陷長存。
勤王，才是理由 范國威算得上是多年來，鞭撻民主黨大佬文化最不遺餘力的人。
最矚目的一次在 2006 年。當時仍為民主黨黨員的他，撰寫一篇名為《民主黨大佬文化千秋萬世》的文章，力數時任黨主席李永達五宗罪，文章自此成為討論大佬文化的指定讀物。
也於是，不少人誤以為，「大佬文化」這四字，乃范國威當時發明。
 范國威
 其實不。「大佬文化」一詞首次出現於 1998 年。當時民主黨少壯派炮轟民主黨大佬壟斷權力，主宰決策，於是先以大量授權票將副主席張炳良拉下馬，再與主流派在最低工資議題上糾纏、爭論、罵戰。
少壯派成員當中，最為人熟知的是陶君行、陳偉業、鄭家富、陳國樑、曾健成。
但其實，范國威也是其中一員。
「1999 年最低工資少壯派的崛起，是要勤王。」范國威說。當年他加入民主黨不久，正擔任李柱銘助理。其間他發現李雖然名義上是黨主席，但實質權力卻被架空。
「我們要令不能發揮大佬角色的李柱銘上返來。」
有別於陶君行、陳國樑等人將少壯派崛起詮釋為路線之爭，范國威一直想著的，卻是要挽回「真大佬」的地位。
李柱銘雖是民主黨創黨主席，更一連當了四屆（共八年），看似威風八面，但長期在黨內「話唔到事」，卻是公開秘密。
當年報章就曾引述一個民主黨內的笑話。話說張炳良被拉下馬後，在一次民主黨中委會議，有成員大力鞭撻黨內「大佬文化」，這時候李柱銘一臉無奈地表示︰「講到大佬文化，我必須說句心底話 — 我已經無做大佬好耐。」[1]
另一次接受訪問時，李柱銘甚至坦言：「或者有人會認為黨魁應該只是一個精神領袖。」[2] 好聽就是精神領袖，明確一點，就是站在幕前的扯線公仔。
那麼，真正操盤的大佬是誰？答案是張文光、李永達、楊森 — 即少壯派口中的「張李楊集團」。
「開會的時候，（他們三個）已經傾好哂個 agenda，預備好點行，我就贊成，但永無參與。」李柱銘如今對被架空一事直認不諱。「我個人就不計較這些東西，但我猜他們（少壯派）看不過眼囉。」他如是評價范國威的「勤王」說法。
 李柱銘
 這個被架空的主席最擅長自嘲。「我是無權的人，咁先開心。人家話 power corrupts 嘛，我無 power，咪唔 corrupt 囉。」臉上掛著苦笑。
當事人李永達則否認「張李楊集團」的存在。「咁何俊仁會投訴點解唔計埋佢，李柱銘會投訴點解個『李』唔係佢。」他說，民主黨的「大佬」不僅是「張李楊」，還加上何俊仁、李柱銘、司徒華，都是由港同盟年代開始合作的戰友。
「有人話，嘩，你咪好勁，張李楊個『李』不是 Martin，而係你（李永達）。我覺得，take it easy 啦。」面對指控，他如常一臉輕鬆。
旁邊的人怎樣看？何俊仁說，他已不想再回應有關「張李楊」的指控。「不是三個人壟斷一個黨……這個一早已經無人再講，如果再講，是 out 得好緊要。」
何俊仁的說法不無道理。既然「張李楊集團」已成歷史，今天再談，還有沒有啟示？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．大佬文化 1】原來大家一直誤會了嗎？</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%A4%A7%E4%BD%AC%E6%96%87%E5%8C%96-1-%E5%8E%9F%E4%BE%86%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E4%B8%80%E7%9B%B4%E8%AA%A4%E6%9C%83%E4%BA%86%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jul 2016 11:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%A4%A7%E4%BD%AC%E6%96%87%E5%8C%96-1-%E5%8E%9F%E4%BE%86%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E4%B8%80%E7%9B%B4%E8%AA%A4%E6%9C%83%E4%BA%86%E5%97%8E/</guid>
      <description>李柱銘、司徒華、張文光、李永達、楊森、何俊仁、劉慧卿（由左至右）
 民主黨和「大佬文化」，一直分不開。
數字說明一切。用 WiseNews 搜尋 1998 – 2016 年香港報刊，提及「大佬文化」的文章共有 633 篇。再以「民主黨 ＋ 大佬文化」搜尋，結果顯示有 489 篇。換言之，過去 18 年來，香港報刊近八成有關「大佬文化」的文章，都與「民主黨」扯上關係。
以上統計方法或略為粗疏，卻多少反映了多年來大眾、傳媒，對民主黨「大佬文化」的取態。
有關「大佬文化」的討論，最早見於1998 年。當年，以陶君行為首的「少壯派」炮轟民主黨大佬壟斷權力，主宰決策。誰是大佬？不是時任黨主席李柱銘。根據報道，當年他似乎是權力被架空那一位。少壯派成員認定，真正大權在握的，是李柱銘身邊的張文光、李永達、楊森。
為此，繼「大佬文化」後，他們又發明了另一詞彙：「張李楊集團」。
十八年過去，時移世易，「少壯派」已成歷史名詞。然而，「大佬文化」、「張李楊集團」之說，卻仍然纏繞民主黨眾人，甚至深入民心。
不過，在深究民主黨是否存在「大佬文化」前，我們得搞清楚，到底何謂「大佬大化」？
 民主黨 facebook 圖片
 定義 攤開歷年來批評民主黨的評論，不難歸納，所謂「大佬文化」，指的基本上都是兩件事。
一是指黨內有些「大佬」，如李柱銘、司徒華，資歷過人，地位超然，就算沒有實職在身，一舉手一投足一句話，依然能夠在黨內發揮巨大影響力。
 李柱銘和司徒華一樣，是反對派民主黨的「創建」人，當過多年的黨主席和立法機構議員，是民主黨中「大佬文化」的主要代表人物。（劉迺強）
  民主黨有大佬文化早就不是新聞了，任何政黨也可能會有幾個開國功臣，雖不在位但仍然享有元老的權威，一怒一笑皆可動天下，例如共產黨。（梁文道）
 二是批評黨內決策不民主，基層黨員、年輕乳鴿被冷落，大小事務時常由三兩個領導層說了就算。
 「大佬文化」除了有大佬本人之外，還要有願意跟隨大佬的一群人，才能成事。結果就造就了一個一點也不民主的民主黨。（程介南）
  司徒華對教協的管理方法，跟他後來搞支聯會、港同盟、民主黨都一脈相承，很傳統左派化。首要考慮就是防滲透，很不民主；民主黨的「大佬文化」便由此而生。（劉迺強）
  回顧近幾年的紛爭，批評民主黨充斥「大佬文化」的聲音不絕於耳。而事實上坐在民主黨領導位置上的，來來去去都是那十幾個老臉孔。黨內的權力運作，很可能並不夠民主。（徐承恩）
 對於這兩點批評，民主黨人都有話要說。
大佬 沒有人否認，民主黨內有大佬。
「由九十年代數起十幾年，都是那批領導層。你所說的張李楊，加埋何俊仁、李柱銘、華叔，數埋五六個人，是唯一由開始到現在都未斷過的。所以才予人印象是，他們掌控個組織。」說話的人，是「張李楊集團」中的「李」，李永達。
但有大佬，不代表有大佬文化。起碼，林卓廷是這樣想。
 林卓廷
 林卓廷曾為民主黨擔任主席助理多年，輔助過楊森、李永達、何俊仁三代黨主席，其後離開，改往廉署任職。2011 年，他重返民主黨擔任總幹事，與現任主席劉慧卿緊密合作，今年立法會選舉劉更會退下來，排在名單第二位，為他抬轎助選。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．左右政策 6】議會失效的時代　政黨的悲歌</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E6%94%BF%E7%AD%96-6-%E8%AD%B0%E6%9C%83%E5%A4%B1%E6%95%88%E7%9A%84%E6%99%82%E4%BB%A3-%E6%94%BF%E9%BB%A8%E7%9A%84%E6%82%B2%E6%AD%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2016 23:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E6%94%BF%E7%AD%96-6-%E8%AD%B0%E6%9C%83%E5%A4%B1%E6%95%88%E7%9A%84%E6%99%82%E4%BB%A3-%E6%94%BF%E9%BB%A8%E7%9A%84%E6%82%B2%E6%AD%8C/</guid>
      <description>香港人記得 2003 年 7 月 1 日。那天，50 萬港人身體力行，走到街頭反對《基本法》 23 條立法。整場遊行歷時超過六小時，至約晚上九時方結束，遊行規模是為六四後最大。
整條馬路黑壓壓都是人的場面，當年曾經感動不少港人。民主黨元老盧子健看在眼內，卻有另一印象：香港公民社會要抬頭了。
由此他隱約看見民主黨未來應走的路。「第一線民主黨領袖其實應該返回公民社會搞組織。好多人本來的資產根本就不是反共，而是公民社會。這才是他們的出身！」
「但這班人進入議會後呢 ──」他一頓，半開玩笑說：「身型真係膨脹架。因為日日坐著睇文件、同政府開會嘛。唐英年又請飲紅酒呢。慢慢（民主黨）就會 animal farm，人同豬差唔多樣。」
「這真是個大問題。」他搖頭。
 盧子健
 *　*　*
這個「大問題」，其實又是一個香港時局的不幸。
民主黨是個政黨。甚麼是「政黨」？儘管不同學者對此有不同定義[1]，然而大抵上它們都有一共通點，即政黨會試圖循選舉等方式進入體制，獲得政治權力，從而實踐他們的理念。而不同於政黨的則是公民社會。「公民社會」指[2]的是「圍繞共同利益、目標和價值，非強制的行動團體」，它通常運作於非政府組織、工會、社運團體等之中。
簡而言之，政黨與公民社會的最大分別，就在於政黨在體制內謀取政治權力；公民社會在體制外就個別議題行動、發聲。
民主黨許多黨員本身來自公民社會，如司徒華早在 70 年代就投身於多場與教育相關的社會運動，並在 1973 年成為教協首任會長；李永達參政前以其公屋居民運動聞名 ；尹兆堅曾以社工身分為大澳棚屋、屋邨重建及臨時房屋區進行地區工作等。當時他們辦遊行、搞抗爭，但未有意進入議會；直至 1990 年，港同盟正式成立，這些人方正式從公民社會走入政黨，全面涉足香港社會議題，並積極透過選舉進入立法局，取得政治權力。
在健康的政制中，政黨與公民社會分工明確，並可互相支援：公民社會需要政黨介入體制，實現他們的訴求；政黨也需要仗賴與公民社會合作，獲得民眾支持，進而在體制中獲取更大政治權力。正常來說，應該是這麼一回事的。
當然問題就在於，香港不正常。
政黨唔易做
區諾軒是民主黨中，較能獲公民社會認同的黨員之一。由他出任民主黨「政策行動部」部長，負責與黨外民間組織溝通，實不無原因。
儘管他認為自己的努力，成功令民主黨與公民社會關係相對良好，但他亦有這樣的慨嘆：「在香港搞政黨，真係兩面不是人。」
** 區諾軒**
 「本身政黨的功能是將民意帶入政府，但在香港，政黨是無法做到這一點的，因為你無論如何表態，政府都不會理你。於是公民社會就會覺得你做唔到嘢，覺得你做甚麼都是為選票、都係抽水。」
2012 年反國教一役，就是區諾軒這番話的例證。當時由學民思潮、國民教育家長關注組及教協組成的「民間反對國民教育科大聯盟」，一手掀起一場 12 萬人參與的反國教集會，最終成功逼使梁振英擱置課程指引。整場運動中，無論是大聯盟、公眾與傳媒都有一個清楚的想法，即運動必須小心不讓政黨「沾污」，否則就會變質，淪為被政黨「抽水」的工具。
同一論調在 2014 年雨傘運動再次出現。那年曾為真普選絕食、剃頭、自首的胡志偉嘆道：「其實在佔領運動，大部份民主黨黨友都只是做 backup，上台講嘢你都唔見我哋啦。就算有（上台），都係學生邀請。」儘管如此，包括民主黨在內的傳統泛民，仍不斷被指搶奪光環。胡志偉絕食被質疑偷食，剃頭被嘲「影響整個神州大地」（只因他說了一句，希望今日踏出剃頭的一小步，讓民主運動延續，繼而影響整個神州大地），自首被斥左膠行為。
公民社會對政黨的不信任，由此可見一斑。
一些黨內元老意識到時移世易，自己的心態須要調整，如張賢登。1989 年，他曾經在香港為支援天安門民主運動的遊行集會擔任糾察；2014 年，他在雨傘運動再次擔當同一角色。
 張賢登</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．左右政策 5】97後：將民主黨邊緣化的五個步驟</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E6%94%BF%E7%AD%96-5-97%E5%BE%8C-%E5%B0%87%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8%E9%82%8A%E7%B7%A3%E5%8C%96%E7%9A%84%E4%BA%94%E5%80%8B%E6%AD%A5%E9%A9%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2016 16:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E6%94%BF%E7%AD%96-5-97%E5%BE%8C-%E5%B0%87%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8%E9%82%8A%E7%B7%A3%E5%8C%96%E7%9A%84%E4%BA%94%E5%80%8B%E6%AD%A5%E9%A9%9F/</guid>
      <description>2015 年 12 月 17 日是民主黨大日子。那天，在立法會《版權（修訂）條例》二讀會議，黨員黃碧雲把她的第一次獻給了黃毓民。
這真是艱難的第一次。早在黃碧雲決志之前，記者已經問過民主黨主席劉慧卿他們會否拉布。卿姐明言不會。「如果要完全唔入去（立法會會議廳），唔做嘢，我哋做唔到囉，我哋係議員嚟㗎！」
就算是拉布過後，起初黃碧雲也是不肯承認的，正如獻出第一次者羞於開口。記者追問，她也只敢說民主黨「不是原則性反對拉布」。
再過一星期後，她才在 dbc 有了以下一段對話：
主持：「黃碧雲，貴黨到底係拉布定係唔拉布？」
黃：「都唔知點解啲人咁有興趣知道 ──」
主持：「（打斷）妳實質行動畀我覺得妳有參與拉布嘛，既然係咁點解唔認呢？」
黃：「── 我認我拉布啦。咁啦，講返政治，咩叫拉布呢&amp;hellip;&amp;hellip;（略）」
她終於講出這句話：「民主黨比較歷史性地參與了這個拉布行動。」
其實誰都知道，在這個老牌大黨處女下海之前，拉布早已成為慣常的議會抗爭形式，甚至是老套，甚至是「行禮如儀」— 今屆立法會點人數共 1,478 次，流會 18 次，耗用了 220 小時。
民主黨這下遲來的初戰，到底算是矜持還是老套？
 民主黨黃碧雲2015年也罕有地在《版權（修訂）條例》二讀辯論時參與拉布
 *　*　*
上兩回提到，民主黨在 1997 前經歷其演藝事業最風光的歲月，直至 1997 後，舞台被拆，形勢大逆轉，黨爭隨之而來。
再之後，等待著民主黨的，便是每況愈下的政局。這個政局把民主黨一步一步推向邊緣。
它可以分成五個步驟。
第一步：更改議會規則
97 前，立法局曾經容許議員提出「私人條例草案」。儘管草案有「不得增加公帑開支」的限制，好歹議員還是可以利用它向政府施壓甚至立例，如《保護海港條例》便是其一。
不過，這支本來已很難唱的歌仔，來到 1997 後，更不可能唱了，因為它又再加上一項規定：議員提出的條例不得涉及政府運作，否則便要特首同意。
 《基本法》　第七十四條
香港特別行政區立法會行使下列職權：
香港特別行政區立法會議員根據本法規定並依照法定程序提出法律草案，凡不涉及公共開支或政治體制或政府運作者，可由立法會議員個別或聯名提出。凡涉及政府政策者，在提出前必須得到行政長官的書面同意。
 很耐人尋味的條文：到底怎樣的法例才會既不涉公共開支，又與政府運作無關呢？
在《基本法》裡面，中共還要再加上**「分組點票」**的辣招。
 《基本法》　附件二
立法會對法案、議案的表決程序
除本法另有規定外，香港特別行政區立法會對法案和議案的表決採取下列程序：
政府提出的法案，如獲得出席會議的全體議員的過半數票，即為通過。
立法會議員個人提出的議案、法案和對政府法案的修正案均須分別經功能團體選舉產生的議員和分區直接選舉、選舉委員會選舉產生的議員兩部分出席會議議員各過半數通過。
 「分組點票」的最大實效，在於規定直選議員提出的法案及修訂，均須功能組別議過半數同意才可通過。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．左右政策 4】18 年前一齣連續劇：路線之辯怎樣變成派系之爭？</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E6%94%BF%E7%AD%96-4-18-%E5%B9%B4%E5%89%8D%E4%B8%80%E9%BD%A3%E9%80%A3%E7%BA%8C%E5%8A%87-%E8%B7%AF%E7%B7%9A%E4%B9%8B%E8%BE%AF%E6%80%8E%E6%A8%A3%E8%AE%8A%E6%88%90%E6%B4%BE%E7%B3%BB%E4%B9%8B%E7%88%AD/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2016 19:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E6%94%BF%E7%AD%96-4-18-%E5%B9%B4%E5%89%8D%E4%B8%80%E9%BD%A3%E9%80%A3%E7%BA%8C%E5%8A%87-%E8%B7%AF%E7%B7%9A%E4%B9%8B%E8%BE%AF%E6%80%8E%E6%A8%A3%E8%AE%8A%E6%88%90%E6%B4%BE%E7%B3%BB%E4%B9%8B%E7%88%AD/</guid>
      <description>少壯派（由左至右）：陶君行、陳國樑、鄭家富、陳偉業、曾健成；主流派（由右至左）：李永達、楊森、李華明、單仲偕、羅致光
 1999 年 9 月 19 日下午，灣仔小童群益會總部大廈一樓禮堂，氣氛有點緊張。民主黨正舉行特別會員大會，表決是否將「設立最低工資」列入年底區議會選舉政綱。
這是該黨歷來首次就政策取態召開會員大會。表面看來，這代表他們對政策的重視。但實情卻是，事前不少民主黨人稱當日為「九一九決戰」。這可不是單純的路線辯論，而是複雜的派系「決戰」。
決戰正式上演。「少壯派」鄭家富率先發言，他建議設立最低工資，令低收入人士能收取有尊嚴的薪酬。他的隊友還有陶君行、陳國樑、曾健成、陳偉業等。
然後輪到反方登場。發言者是羅致光，他和張文光、李永達、楊森、單仲偕、李華明等被稱為黨內「主流派」。羅發言稱，設立最低工資將更不利競爭力低的勞工，同時會加重中小企負擔。
起初，這是一場平和理性的政策討論。直至陳偉業發言，氣氛突然改變了。「香港許多人出身低下階層，但卻有很強烈背叛自己階層的感覺。」矛頭直指此前表明自己出身基層的黨副主席楊森。「有些黨高層活於象牙塔，卻扮作代表低下階層的心聲！」前副主席張炳良也不能倖免。
向來優哉悠哉的李華明，終於看不過眼：「你是否搞分裂？陳偉業！」何其押韻。
當時民主黨確實陷入分裂危機。1999 年，主流派和少壯派就最低工資議題不斷鬥法，就如會員大會一樣，起初雙方理性辯論，其後卻隔著傳媒開火互轟。有主流派成員甚至曾揚言，若路線之爭持續，將會出走另組「新民主黨」。
究竟一場路線辯論，最終如何演變成派系之爭？這齣連續劇得由九個月前 — 即 1998 年 12 月說起。
第一幕：暗湧 1998 年 12 月 13 日，民主黨循例舉行周年會員大會，會上將循例選出正、副主席。為什麼是「循例」？因為外界一直預料，李柱銘、楊森、張炳良將會在沒有競爭對手下，無風無浪，自動當選，一如 1996 那次主席改選。
直至選舉前三日，海面翻起暗湧。事緣民主黨會員大會向來採用授權制度，若黨員不能出席，可事先申請將選票授權予他人代為投票。誰會申請授權票？假如那次選舉無關痛癢，基本上沒太多人會辦授權。反過來說，假如突然有許多授權票出現，便是一場風暴的前奏。
發現暗湧的人是李永達。「當日是授權票 deadline，我睇到咁乸多（授權票），梗係去刮料。」經過打聽，他得知原來以陶君行為首的少壯派，近日暗地向黨員收集授權票，以圖把時任副主席張炳良拉下馬。李永達覺得不妥，立即致電司徒華求救，華叔也束手無策：「佢都攞哂授權票，（我哋）做唔到嘢啦。」
 李永達
 今天回想，李永達仍然不同意陶君行的做法。「陶君行那次做的是合法，但同我在黨一貫行事方式不同。」他說，自己信奉公開辯論那一套。「如果真的對張炳良有不滿，話他對共產黨太信、太寬容，是可以公開辯論嘛！」
李永達後來同樣被指摘用授權票來鞏固實力，這是後話。不過李似乎還是搞錯了一點。當日少壯派之所以悉心部署，針對的其實不是張炳良本人，而是整個民主黨的路線。
 事實上，經過九七回歸，香港已由港英管治過渡至中國主權下的特區，雖然「嚴冬」已過，但隨著政經環境的變化，民主黨須因應「新環境」，在政治上重新定位，使民主運動能重新上路。
— 陶君行〈民主黨在新政經形勢下的路線與定位〉
 「當年我在黨入面文件寫過嘅，講民主黨未來道路，總結三個綱領，第一是議會工作服膺群眾運動，第二是旗幟鮮明的反對派，第三是走基層路線。」對於自己的主張，陶君行今天仍然記得。
他當時的分析是，九七回歸後，民主黨再沒有明確目標，於民主運動迷失方向，徒據議會議席，卻「淪為特區政府的民主花瓶」。因此他和少壯派提出民主黨新路線的三大綱領，建立鮮明反對黨定位，回歸基層，組織群眾。
「要真正可以實踐民主，市民不只相信代議士，更要因政治意識提高，而參與政治。」十多年後的陶君行依然深信這一套。「不過都係左膠諗法，無咩市場架喇。」他苦笑，不忘自嘲。
 陶君行
 陶君行當時的好拍檔叫陳國樑，如今在新加坡教書。當年他是少壯派召集人。
「同匯點合併後，選咗咁多屆，成個民主黨已經無咗港同盟同八九民運的熱誠，變成建制民主派，入咗建制就忘記街頭。」他批評當時民主黨的路線過於注重於議會爭取，變相選舉導向，完全是「固步自封」。
他自問不認同這路線。
不過，陳國樑也明瞭，「講就容易，實踐比較難。」要改變白鴿飛行路線，該怎麼辦？
第二幕：突襲 一段時間，陶君行、陳國樑，聯同民主黨內志同道合之士，經常聚頭，商量應該如何改革民主黨。這是「少壯派」的雛形。陳國樑回想，起初少壯派與司徒華、李柱銘、李永達等關係不錯，時常對話，謀求在制度裡變革。
但一直未見成效。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．左右政策 3】97前：立法局上演那台650萬觀眾的戲</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E6%94%BF%E7%AD%96-3-97%E5%89%8D-%E7%AB%8B%E6%B3%95%E5%B1%80%E4%B8%8A%E6%BC%94%E9%82%A3%E5%8F%B0650%E8%90%AC%E8%A7%80%E7%9C%BE%E7%9A%84%E6%88%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2016 21:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E6%94%BF%E7%AD%96-3-97%E5%89%8D-%E7%AB%8B%E6%B3%95%E5%B1%80%E4%B8%8A%E6%BC%94%E9%82%A3%E5%8F%B0650%E8%90%AC%E8%A7%80%E7%9C%BE%E7%9A%84%E6%88%B2/</guid>
      <description>出任港督時的彭定康　（youtube片段截圖）
 議會內，民主黨最風光的年代是 1995 至 1997 年。
那時候的立法局，民主派佔過半數，而當中又以民主黨為最大黨。
「點搞呢，31 席，如果香港是行民主制度，那民主派就會組成聯合政府。我就是港督了！」當年黨主席李柱銘這樣說。
這句話解讀方法有二。第一，即民主黨取得民意授權，在立法局擁最大權力；第二，即就算它有最大權力，也不怎麼樣 — 李柱銘終究不是港督，也不可能成為港督，因為港英政府和中共都不會容許這樣的事發生。
事實是，贏了過半數又如何？行政權永遠不在你手裡。就連議員想要「立法」，立法局也是限制多多，沒有肥彭點頭你休想越雷池半步。
當然你會說，那兩年間政府確實作出了許多壯舉，而這些壯舉均與民主黨的議會工作不無關係。就算後世真的不知道也好，刻意不記得也罷，這些功績都已經寫進史冊裡：制定公屋加租上限，設立保護海港條例，大幅提高個人免稅額&amp;hellip;&amp;hellip;
我們該如何理解港英政府的施政，與民主黨作為香港民主之聲的關係？
對此，自 1991 年起先後在港同盟、民主黨處理政策工作的劉細良有一套講法。
「那所謂民主只是想像，即係好似日本 AV，打晒格仔，其實係意淫民主。只不過因為英國表面做到似模似樣，香港人咪以為有民主參與囉，其實無。」
他說，那年頭民主黨許多爭取與成功爭取，原是一場戲。這戲曾經騙倒香港六百五十萬人，甚至騙倒了，作為主角的民主黨本身。
 劉細良（朝雲攝）
 舞台
從某個角度講，民主黨其實也是「建制派」。
當然意思並不是說民主黨親政府，且聽聽盧子健如何理解「建制」二字：
「其實『建制』這個名好古怪。你說『左派』、『親北京』、『親共』，都比較明確。卻甚麼是『建制』？立法會是建制，司法機關是建制。所以這個用語其實是親共的人把自己立場中性化的修辭。傳媒竟然跟又跟著他們用『建制』二字去，其實根本不應該。」
誠如所言。若按照「建制」的字面意義理解，那不僅是民主黨，所有在立法會有議席，甚至一切有意參選的人都應該是「建制派」一員。
這種理解之所以重要，是因為它反映了一個事實，即香港其實從來沒有一個反對派政黨，堅決留在建制外，作純民間抗爭。打從成立港同盟開始，元老們就已打定主意要走入「建制」：
 民主政制的成功，需要市民的參與；因此，我們決心身體力行，以民主方式組織起來，積極參政，爭取市民的支持，出任公職，實踐我們的信念和政綱。
— 港同盟成立宣言，1990 年 4 月 7 日
 民主黨的想法，恰恰正中港英政府下懷。
回到稍早的七十年代，香港民間政治運動熱潮初掀起，當中不少活躍分子是民族主義者，也有許多對共產主義懷有想像。英國政府隨即意識到，若香港民眾對施政的訴求與中共勢力結合，勢必嚴重挑戰英國在港管治。
那怎麼辦？劉細良如此解釋當時形勢：「英國人好聰明，他們想到的就是利用代議政制去把香港的反對聲音吸納進去。」
「只有拉攏香港民意，才能與北京角力，不然就全無基礎可言。」
這就是七十年代，由社會學家、前中大校長金耀基提出的「行政吸納政治」概念。這套概念後來影響了一代又一代的政治學者。金耀基指出，港英政府一方面繼續掌握行政大權，另一方面吸納大量華人工商專業精英進入諮詢架構，從而締造官商結合、華英結合的「共治」體系。
 在這個行政吸納政治模式運作中，英國的統治精英把政府外的，非英國的，特別是中國的社會經濟的精英，及時地吸納進不斷擴大的行政的決策機構中去，從而，一方面達到了『精英整合』的效果，一方面取得了政治權威的合法性。
— 金耀基[1]
 踏入 90 年代，隨著香港主權移交將近，港英政府期望光榮撤退，行政吸納政治的一貫策略，進一步從純粹吸納工商精英，發展為有限度開放議會作民間直選。1991 首屆立法局地區直選，就是這套概念的產物。
一言以蔽之：港英政府需要一個角色走入議會，為民呈命；以便英國佬可以察納雅言，聽取民意。
而民主黨就是這個角色的最佳選角。隨著 1991 年選戰港同盟獲利、1995 年選戰民主黨大勝，舞台已經搭好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．左右政策 2】為甚麼民主黨總是「站錯邊」？</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E6%94%BF%E7%AD%96-2-%E7%82%BA%E7%94%9A%E9%BA%BC%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8%E7%B8%BD%E6%98%AF-%E7%AB%99%E9%8C%AF%E9%82%8A/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2016 10:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E6%94%BF%E7%AD%96-2-%E7%82%BA%E7%94%9A%E9%BA%BC%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8%E7%B8%BD%E6%98%AF-%E7%AB%99%E9%8C%AF%E9%82%8A/</guid>
      <description>1999 年，民主黨曾在黨務檢討日營中討論黨的社會及經濟政策路線定位。
 利申：文題「站錯邊」三個字有引號括住，意思是：或者你覺得民主黨在政策上老是「站錯邊」，或者許多香港人都覺得它「站錯邊」，但民主黨本身，很多時候並不這樣認為。
比如最近的機場三跑爭議，民主黨一方面要求政府就此發行微債券讓市民獲利，另一方面又批評政府未解決空域問題，結果被民間團體「人人監機會」斥責它取態「左右逢源」，令人「深感厭惡」。
 「作為一個擁有兩個超級區議員及多個直選議席的政黨，沒有關注公眾意見，&amp;hellip;實在令人失望。」
 然而對此，民主黨並不認為自己有錯。類似例子在該黨 22 年歷史裡頭多不勝數，廣為人插的還有支持領匯[1]上市。領匯上市後不久，香港人就對其瘋狂加租趕絕小商戶的做法，深惡痛絕。僅僅 3 年後，何俊仁認錯。
「我們只能承認當年支持領匯上市是判斷錯誤。」他說。
歉是道了，但許多香港人沒有原諒它。人們仍無法忘記民主黨一次又一次，作出與民意相左的政策判斷。你不是說民主的嗎？點解．你要．咁樣做？有人說因為民主黨離地，有人說因為民主黨賣香港，儘管如何離地，如何賣港，鮮有人深究；也有人說民主黨議員好食懶飛，審理議案唔睇文件，儘管事實是，講到睇文件，民主黨議員其實相當勤力&amp;hellip;&amp;hellip;
那麼，為甚麼？
Class Conflict：匯點與港同盟的分別
要理解民主黨的政策取態，何以在外人眼中如此「騎呢」，我們得從它的歷史脈絡講起。
1994 年 4 月 18 日，港同盟宣布與匯點合併。在「聯合發起民主黨記者招待會」的佈景板前，兩個組織的人手拉手，咧嘴歡笑。這一串人鏈的連繫，意味深長，因為它結合的，不僅是兩個團體，更是兩種階級的政治思維。
 1994 年港同盟及匯點宣佈合併，民主黨誕生。（圖：民主黨）
 比如說，其時身在匯點的狄志遠，就這樣看兩者差異：「港同盟中下階層比較多，匯點就中層少少，雖然都唔係話去到中高層。」港同盟的陳國樑，亦與狄志遠呼應：「港同盟是很『基層』的，但匯點就是個中產階級論政團體。」
二人的話有時會被理解為兩個組織成員的身份階級差異，然而這不大準確 — 這一批手牽手的人，在七、八十年代，都曾經是社運、學運的活躍人物，彼此早已認識，甚至曾一起共事。他們都是關心社會的知識份子。後來之所以分別走入匯點和港同盟，與其說是出身不同，莫如說是因為參政方法不一樣：匯點打從成立就是論政團體，儘管後來有參與選舉，但整個團體的路線還是以議政為主；脫胎自支聯會的港同盟，則打從一開始就精於群眾運動，目標在打選戰。雖然事有例外，如港同盟的羅致光就以精於政策研究見稱，而匯點的李華明，在九龍東社區扎根則比司徒華還早，不過大致上，港同盟與匯點仍可視為講「肌肉」（打選戰）、重基層，以及動「腦筋」（擬策略）、傾中產兩條路線。
合併之初，民主黨有過這一條規矩：任何黨員不得再提「匯點」與「港同盟」，否則罰十蚊。「真係有罰架！」創黨主席李柱銘一臉認真告訴我們。然而時至今日，我們許多受訪者仍會有「港同盟派」與「匯點派」的說法，由此你便明白，這兩條路線的差異，不是「罰十蚊」就可以化解的片面矛盾。
Ideological Spectrum：白鴿不是理念型政黨
然而他們還是走在一起了。為甚麼？
陶君行對這問題有一番見解。他曾經是港同盟創黨成員，1998 年曾與多名黨員結成「少壯派」，爭取民主黨採取基層路線，後因與「主流派」、特別是「匯點派」起衝突，終於在 2002 年退黨。
 陶君行
 此刻稱要退休的他，是一名註冊會計師，辦公室在灣仔。那就是我們進行訪問的地方。
「我覺得香港反對派政黨都是有個套路的，就是全部以『反共反中』作基本點。」他說。
陶君行認為，這是民主黨不如許多西方政黨有明顯意識形態的原因。
「它既不會像左翼政黨，相信世界應該公平，財富要再分配；也不會像右翼，說公共政策養懶人，你無市場就是你無努力。一般西方政黨都有這種想像，但香港的反對派不是，他們的想像從來離不開中國問題。」
確實，民主黨成立本身的最大目的，不是為發實踐左翼或右翼政策，而是為爭取香港民主。爭取香港民主的策略基礎，就是等待中國慢慢開放，並在其間確保自己生存。要生存，就要有政治實力，也就是說要有議席、要在選舉中勝出。
因此贏選舉，才是民主黨的王道。正如曾任職於民主黨的政治評論員劉細良所言：「（匯點與港同盟）走埋一齊，意識型態綱領有幾強？其實它不過是個鬆散的政治聯盟。它是 defined by 對北京的態度，而不是左翼還是右翼。」
同時，為爭取最多選票，民主黨不可以只兼顧基層或中產。最理想的狀況，當然是左中右都投票給你 — 怎樣才能收得此效？
對此民主黨有個答案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．左右政策 1】胡志偉的「執政思維」</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E6%94%BF%E7%AD%96-1-%E8%83%A1%E5%BF%97%E5%81%89%E7%9A%84-%E5%9F%B7%E6%94%BF%E6%80%9D%E7%B6%AD/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jul 2016 10:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E6%94%BF%E7%AD%96-1-%E8%83%A1%E5%BF%97%E5%81%89%E7%9A%84-%E5%9F%B7%E6%94%BF%E6%80%9D%E7%B6%AD/</guid>
      <description>胡志偉
 「好多人嫌我講嘢太學術。」胡志偉苦笑說。
他自知說話沉悶，經常長篇大論，而且甚少 soundbite。偏偏這個年頭，人人都希望從政客口中聽到搶耳金句。正如今天提起胡志偉的名字，大家馬上記起的，不是他倡議的什麼政策，而是早前他在電視節目上，跟黃洋達舌戰的場面。
胡志偉自言最喜歡研究政策。訪問中，跟我們談起港鐵加價、全民退保、領匯上市，他滔滔不絕；學術名詞、執行細節、關鍵爭議，無不琅琅上口。「但你要我用十句講完……」卻自問做不到。「記者都唔知點剪啦。」他又笑言，曾想過要訓練自己多講 soundbite，但就是辦不到。
「我都想有 soundbite，只是有些話我說不出口。」
說不出口，因為所有政策均非三言兩語便能解釋清楚。而在胡志偉眼中，做政策倡議，必須考慮能否執行，而非純粹著眼於道德光環、政治正確。事實上，這想法在民主黨很常見，但亦因此，民主黨經常被批評 — 明明是反對黨，永無機會執政，偏偏卻有執政思維，「幫政府諗埋」，忽視社會呼聲。
近年的三跑工程、醫委會改革，民主黨都跟許多公民社會團體，意見相左。
「好多人覺得民主黨說話唔夠盡，但銅板有兩面，事有複雜性。我知係唔 attractive，但無辦法。」胡志偉淡淡地說。
*　*　*
「我好 enjoy 做區」
跟胡志偉約在富山邨一角傾談，他一坐下，便覺渾身不自在。原來他坐的石櫈有點鬆，搖搖晃晃的。於是胡志偉蹲下來，檢查椅子底端。
「無咗粒（螺）絲模呀。」櫈底傳來他的聲音。
富山邨是胡志偉的「老巢」。1999 年起，他連續五次在這區（瓊富選區）出戰區議會選舉，每次均以高票當選。即使 2012 年成功當選了立法會議員，他仍然經常回到自己的選區，或會見街坊，或周圍坐坐，查看螺絲。
「我好 enjoy 做區。」胡志偉從小在九龍東打滾，獅子山下木屋區、九龍城寨、順利邨、黃大仙，他都住過。「在這裡，你隨便說個位置，我都去過。」對於這個社區，他自問很有感情。但這不是他享受「做區」的唯一原因。
「我比較 enjoy 的是，在地見到件事的結果。」胡志偉當上立法會議員後，參與無數政策討論，看似大權在握，實情卻是話事權始終在政府手中，議員的意見終究只是意見。「舉個例，你講完啲嘢，政府話 take 你 advice，跟住就變成政府 proposal。你見不到自己在件事裡頭的成績。」反觀當個小小的區議員，爭取的哪怕只是一粒小小的螺絲模，起碼出來的成果，肉眼會看得見。
諷刺的是，走進議會，做政策倡議，曾是胡志偉的理想。
 胡志偉在富山邨的議員辦事處
 「無得話樣樣都好」
時為 1991 年。 29 歲的胡志偉在美國讀到碩士畢業，回港碰巧遇上九一直選後的議員助理空缺潮。在學時對研究資源分配素有興趣的他，期望學以致用，因此當上港同盟林鉅成的議員助理，做政策倡議。這是他從政生涯的起點。
但真正的啟蒙在四年後。1995 年，已加入民主黨的胡志偉在市政局選舉出戰「彩虹雲及牛池灣」選區，高票當選，成為市政局議員。此後四年，胡志偉自言真正學習了何謂「政策討論」。
市政局是香港三級議會一部分，負責提供食物衞生、街道清潔、文娛設施等市政服務。但跟職能只限於諮詢的區議會不同，市政局有財政自主權。「它的 budget 是 real budget，揸住政府批落嚟的銀碼。」這些錢，就交由市政局議員決定如何運用。「你要自己排資源 — 決定請多 100 人做小販管理隊，就會少咗間圖書館。」
因此可以想像，市政局議員每次討論政策，總不能單從完美主義出發。「如果不用考慮 cost，咁講乜都得啦！」但現實根本不容許。「所以執行一件事要諗成本係點，你用了在這邊，那邊就無。無得話樣樣都好。」
「以為會成為政治上當家作主的人」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．選舉機器 4】社區情與義　樁腳值千金</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E9%81%B8%E8%88%89%E6%A9%9F%E5%99%A8-4-%E7%A4%BE%E5%8D%80%E6%83%85%E8%88%87%E7%BE%A9-%E6%A8%81%E8%85%B3%E5%80%BC%E5%8D%83%E9%87%91/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2016 20:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E9%81%B8%E8%88%89%E6%A9%9F%E5%99%A8-4-%E7%A4%BE%E5%8D%80%E6%83%85%E8%88%87%E7%BE%A9-%E6%A8%81%E8%85%B3%E5%80%BC%E5%8D%83%E9%87%91/</guid>
      <description>鄺俊宇替街坊小妹妹貼膠布
 一個上午，與伍凱欣相約於堅尼地城卑路乍街一家咖啡店見面。從那裡走四分鐘，就是她在吉席街的辦事處。生於 1983 年的她，2006 年起出任民主黨社區主任，至今恰恰十個年頭。2011 年她在我們正身處的堅摩區選過區議員，惜以 1,468 票對 1,721 票，敗與民建聯陳學鋒。2015 年，她再選。今次在稍遠的水街，結果再以 1,619 票對 1,878 票，敗給民建聯楊學明。
記者簿裡寫上的第一個問題是：伍凱欣，你下屆仲選唔選？如果選，便是再等四年。人生沒幾個四年，她已經用了兩個。
有無必要再用第三個四年，去換可能還是得個桔的區議會議席？
與她傾談逾兩小時後，結論是這個問題問錯了。因為，伍凱欣根本唔 care。她關心的不是這些。
政治：香港人其實不大關心
作為新一代政治人物，英文名叫做 Bonnie 的伍凱欣於網路的存在感異常稀薄。她沒有 facebook 專頁，只有個人帳戶，裡面也沒寫甚麼，連「成功爭取」都幾乎沒有。裡面的照片，大多數都是黨友 tag 她的。
當然她還是知道民主黨在網上風評如何。
不過她接觸更多的，還是街坊。比如那些，不知道她是民主黨一員，甚至不認得白鴿就是民主黨，卻記得她是「爭取 18X 個女仔」[1]的叔叔阿姨；又或者，住在她辦事處樓上，會煲粥煲湯然後捧到樓下的公公婆婆。
「街坊不會覺得我是議員助理、地區工作者。」她笑笑道。「他們當我係屋企人。」
此情此景不是孤例，莫如說是常見。在我們與多位民主黨人訪談的過程中，不時目睹他們與街坊打成一片的溫馨場面。現實與虛擬世界對民主黨的印象差異巨大如平行時空，猜猜哪個是「真相」？港大民研的調查揭曉答案：民主黨與公民黨，是全港獲得支持度第二高和第一高的非建制派政黨。第三是工黨，第四是社民連，第五是人民力量，第六是學民思潮。本土派中只有本土民主前線上榜，排在學民思潮後面[2]。
 香港部份政黨支持度
 何以線上線下大不同？箇中涉及社交網路資訊碎片化及迴聲室效應 (Echo chamber effect)[3]等原因，不在此詳述。不過 Bonnie 的親身經驗告訴我們，社區人士對網上爭辯得眼紅耳熱的議題，真的所知不詳，也不大在意。比如 2010 年民主黨因走入中聯辦談判，被狠批「賣香港」，當時將要選區議會的 Bonnie，曾擔心事件會否影響選情，結果呢？「我接觸的居民，都好像不太抗拒這件事。」她一努嘴，若有所思。「真係無乜反應。」
再看看港大民研數字如何解釋：問到民生、經濟、政治三者之中，港人最關心哪個範疇，多達 59.5% 港人回答說是「民生」，19.9% 的人關注「經濟」，「政治」的比例，只有 17.9%。
而回顧歷史， 17.9% 原來已經算多。1997 年來多次調查中，自言最關心「政治」的港人比例，鮮有高於 10%，甚至曾低至 1.1%[4]。即使大家都說，2014 年傘運後港人政治意識提高，說到底也只有兩成人認為政治議題最重要，遠不及重視「民生」的五成半。
 港人最關注問題比例</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．選舉機器 3】圖解選舉制度：白鴿是如何被玩殘的？</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E9%81%B8%E8%88%89%E6%A9%9F%E5%99%A8-3-%E5%9C%96%E8%A7%A3%E9%81%B8%E8%88%89%E5%88%B6%E5%BA%A6-%E7%99%BD%E9%B4%BF%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%A2%AB%E7%8E%A9%E6%AE%98%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2016 14:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E9%81%B8%E8%88%89%E6%A9%9F%E5%99%A8-3-%E5%9C%96%E8%A7%A3%E9%81%B8%E8%88%89%E5%88%B6%E5%BA%A6-%E7%99%BD%E9%B4%BF%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%A2%AB%E7%8E%A9%E6%AE%98%E7%9A%84/</guid>
      <description>今屆立法會選舉何止七國咁亂。
以新界東為例，單是非建制派，傳聞或有意參選者已有多達十人：林卓廷、梁天琦、梁國雄、范國威&amp;hellip;&amp;hellip;
而這十人又分別來自九個組織，民主黨、本民前、社民連、新同盟&amp;hellip;&amp;hellip;連同建制派及「中間派」在內，有意或傳聞參選新界東的組織多達十八個。
遙想 1998 年第一屆立法會選舉，民主派組織只有三個：前綫、民權黨、民主黨。建制派組織也只有兩個：民建聯和自由黨。
那一年，新東五席，泛民取四席，只留一席給後來被稱為垃圾桶的劉江華。1998 年立法會選舉，民主黨地區直選一共贏得多達 9 席，佔直選議席比例 45%。那是香港主權移交後民主黨最好的成績了。其後只有每況愈下：2000 年，41.66%；2004 年，23.33%；2008 年維持在 23.33%；2012 年，11.42%。
為何成績愈來愈差？
這問題的答案可以有很多。不過不容忽視的，肯定是這五個字：比例代表制。
**「比例代表制」**是特區政府自 1997 年來沿用的立法會選舉制度。這套選舉制度一實行即「見效」，民主黨在 1998 年直選議席比例已立時下跌 15個百分點。其後，它繼續有如病毒一樣侵蝕這頭白鴿，外損議席之餘，更導致了民主黨內部許多黨爭、分裂、退黨潮&amp;hellip;&amp;hellip;此一制度的影響是如此巨大，我們甚至可以說，今日香港政治之所以趨向激進，與比例代表制亦不無關係。
那麼，到底是誰、出於甚麼考慮，為香港選擇了這種制度？這制度實際操作又是如何？它又為何有如此巨大的威力？
適逢 2016 立法會選舉將近，在這一章，我們以圖文並茂的方式，在概觀民主黨之餘，也重溫一次這套制度的細節，與及它如何能巧妙地把民主黨玩殘&amp;hellip;&amp;hellip;[1]
選舉制度作為操控香港的手段 「香港可能是世界上選舉制度變化最頻繁的地方。法國在一個世紀內轉變了三次選舉制度，但香港卻只需八年便用了三個不同制度。」馬嶽在其著作《選舉制度的政治效果：港式比例代表制的經驗》中有如此觀察。
為何香港會有如此「有特色」？其實這正正暗示了這個城市的悲哀：縱觀全球民主國家，選舉制度往往都是政府訂定的，而執政政府本身就是選舉的勝利者。既然它能夠在現有制度勝利，就沒有改變制度的動機。
然而香港不一樣。眾所周知，香港的選舉制度，並不是由港府制訂的。九七年話事的是英國佬，九七後話事的是中共。在選舉制度上，香港從來未有真正掌握決定權。
因此，香港選舉制度便如世事常變。而且是，「話事人」想點變就點變。
早在 1991 年香港首次立法局直選已是如此。那年，港英政府行的是**「雙議席雙票制」**。
那年，香港劃分為 9 個選區，選出 18 個直選議員。在「雙議席雙票制」下，每個選民有 2 票可以投選心水候選人。選區內最多票數的首兩名候選人可獲議席。
當年港英政府採用這制度，是沿襲區議會選舉做法。根據馬嶽研究，**當時港英政府想要一個均衡的立法局，不願見到民主派大勝。**區議會的經驗告訴他們，一些選民兩票在手，會傾向一票投民主派，一票投保守派，故殖民政府決定在立法局選舉，沿用此法。
怎料結果卻讓政府大跌眼鏡。在巧妙運用「聯票效應」下，民主黨前身港同盟大掃 12 個議席，足足有三分二直選議席。其餘 6 席有 5 席為其他民主派奪得，只留下 1 席給親中派。
不難預料，選舉結果一出，親中勢力即大呼不公。他們的理據是，其候選人每區取得成績都不太差，但只有首兩名當選的制度，讓他們議席幾乎食蛋。
為扭轉劣勢，親中派必須有所行動。馬嶽說：「當時李鵬飛[2]在立法局已經推動檢討選舉制度。」然而英方反應冷淡。「那時候布政司是霍德。在英國人的角度講，你唔好煩啦。第一，你（選舉失敗）唔好賴聯票，第二，祖家（英國）都是用多票者勝的制度，區議會、市政局都是一樣，英國方面不覺得有問題。」
1992 年，時任港督彭定康推出「肥彭方案」。翌年，中英雙方就方案進行談判。談判在同年年底破裂。中英雙方各走各路。彭定康終懶理親中派意見，拍板於 1995 年立法局直選採用**「單議席單票制」**作選舉模式，把香港劃分做 20 個分區，每區一席，每人一票，多票者勝。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．選舉機器 2】誰家英雄被歌頌　誰成全了誰的夢</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E9%81%B8%E8%88%89%E6%A9%9F%E5%99%A8-2-%E8%AA%B0%E5%AE%B6%E8%8B%B1%E9%9B%84%E8%A2%AB%E6%AD%8C%E9%A0%8C-%E8%AA%B0%E6%88%90%E5%85%A8%E4%BA%86%E8%AA%B0%E7%9A%84%E5%A4%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Jun 2016 18:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E9%81%B8%E8%88%89%E6%A9%9F%E5%99%A8-2-%E8%AA%B0%E5%AE%B6%E8%8B%B1%E9%9B%84%E8%A2%AB%E6%AD%8C%E9%A0%8C-%E8%AA%B0%E6%88%90%E5%85%A8%E4%BA%86%E8%AA%B0%E7%9A%84%E5%A4%A2/</guid>
      <description>2014年4月10日 《議事論事》片段截圖
  我們等待改變世界的英雄　看誰在最後成功
染紅整個天空　成全了誰的夢
這世界需要有人被歌頌
—《英雄》　詞：林夕　唱：王菲
 晚上 9 時 30 分，距票站關閉還有一小時，在觀塘順天邨，民建聯助選團正屏氣斂息，閉門會議。
半小時後，民建聯郭必琤率一隊人馬趕至，立即拉票。再二十分鐘後，四十五歲的譚耀宗現身。
「譚 Sir，已經盡力！」郭必琤神色凝重道。
為保立法局十年江山，其時兼任工聯會副理事的譚耀宗早已謀略盡出。選區內人海湧湧，旗海處處，滿城盡是民建聯。而譚耀宗則一整天站在紅色敞篷吉普車後座，威風凜凜，不住向選民揮手。大丈夫能屈能伸，為展親民一面，譚耀宗不僅摸摸細路哥頭顱，連街坊抱住隻鬆毛狗都摸埋。
他的對手是四十歲的李華明。李華明人同錢都沒譚耀宗多。當然也沒有吉普車。勝算不容樂觀的他只能在酒樓、商場、街市拉票。
「支持我，OK？」李華明笑笑口對街坊說。他的綽號是師奶殺手，夠晒煞食的是其露齒笑容。不過最煞食的，還是這一句：
「支持民主黨，支持我。」[1]
時為 1995 年 9 月 17 日。那是香港至今最民主的一屆立法議會選舉，也是民主黨史上最風光的日子。那一刻，全民正等待改變世界的英雄。卻到底是英雄造時勢，還是時勢造英雄？老問題再問也是一場空。總之，這世界需要有人被歌頌。
民主黨起點　香港政黨政治起點
我們邀約訪問之初，李華明曾以「不再是民主黨核心」為由加以拒絕。記者再三堅持，他才賞面答允。確實，身經百戰後的阿 Fred 今天既非常委亦非議員。現在他的綽號是肥仔明。再過四年，他就可以領長者咭了。
畢竟 1995 年至今已廿一載。時移世易，民主黨打選戰的技藝，亦已從大眾公認的優點，貶謫為被攻擊的理據。如今許多人、特別是本土派每提到民主黨是「選舉機器」，往往帶有貶義，摻雜著對民主黨「識選唔識做」的嘲諷。
 香港政局危機重重，民主黨坐擁巨大資源，卻只是對比例代表制有所反應，只識得全力成為選舉機器，&amp;hellip;可以判斷，民主黨是尸居餘氣，日落西山的夕陽政黨&amp;hellip;收檔執笠，指日可待。
— 陳雲 facebook
 我們的受訪者中，沒有一個人否認民主黨是「選舉機器」。不否認是因為不需要，一如曾在港同盟工作 (1990-1992) 的中大政治與行政學系副教授馬嶽所言，選舉是政黨正常運作的一環。「政黨就是『選舉機器』，這句話不應該是批評。」
 馬嶽
 早在民主黨前身港同盟成立一刻，它已經是選舉機器。馬嶽說，港同盟成立一大目的，就是應付當時即將到臨的三級議會選舉，即 1991 年 3 月的區議會選舉、5 月的兩局（市政局及區域市政局）選舉，與及 9 月的立法局選舉。其中，被稱為「九一直選」的立法局選舉，是香港史上首次立法議會直選，至關重要。「當時因為參政團體太鬆散，不把資源中央化不行，所以組成港同盟。」馬嶽說。
羅志光的說法與馬嶽吻合。儘管一些聲音如楊森曾在公開場合講，港同盟的成立不是為選舉，而是為香港前途云云[2]，有份籌備港同盟的羅志光仍說：「其他人點諗我唔知，最低限度我的動機只有一個，就是九一直選。」他回憶說，由於 1988 區議會選舉時民主派候選人未能協調，導致非民主派漁人得利，因此眾人決意成立港同盟。「因為 1991 是立法局選舉，協調就更加重要。而最好的做法，當然是不用協調，大家在同一個黨，問題便可解決。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．選舉機器 1】老兵不死卻凋零 — 黎志強的故事</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E9%81%B8%E8%88%89%E6%A9%9F%E5%99%A8-1-%E8%80%81%E5%85%B5%E4%B8%8D%E6%AD%BB%E5%8D%BB%E5%87%8B%E9%9B%B6-%E9%BB%8E%E5%BF%97%E5%BC%B7%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jun 2016 19:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E9%81%B8%E8%88%89%E6%A9%9F%E5%99%A8-1-%E8%80%81%E5%85%B5%E4%B8%8D%E6%AD%BB%E5%8D%BB%E5%87%8B%E9%9B%B6-%E9%BB%8E%E5%BF%97%E5%BC%B7%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>民主黨成立初期，黎志強（中）與李柱銘、劉千石、司徒華、楊森等黨大佬合照。（相片由受訪者提供）
 興華（二）邨是柴灣一條老屋邨，依山而建，落成於四十年前。如今走在邨裡，滿目都是蹣跚而行的老人。
這邨有七座樓，其中一座叫和興樓。和興樓地下不起眼的一角，有間議員辦事處。
1989 年 6 月 11 日，辦事處的開幕禮上，有大名鼎鼎的司徒華身影。當日亞視甚至派出記者前來採訪，即使這裡只是區區一間區議員辦事處。
27 個寒暑眨眼過去。到今天，華叔不在人世，亞視不再永恆，而這間議員辦事處，卻仍屹立在老邨一隅。
這間辦事處的主人叫黎志強，民主黨創黨成員。
「嗱，這張相是 1988 年的，當時大家都好後生，哈哈。」某夜，黎志強翻開相簿，一邊談笑，一邊跟我們話當年。
但提起在民主黨的歲月，他心裡有道拔不走的刺。
「我們這些人，由教協開始，到港同盟、民主黨，一直很聽話，將自己一生的政治命運，寄託給這個政黨。」
結局卻是，立法會永遠輪不到他上位，每次選舉黨中央都游說他安份做樁腳。由始至終，黎志強不過是民主黨選舉機器裡的一顆小螺絲。
對，誰都知道螺絲有用。但誰都同樣知道，沒有螺絲不可取替。
廿年過去，浪淘盡。頭上青絲掉剩左右兩邊的黎志強，今天仍然留守老邨，回望相簿裡那個雄姿英發的自己，一臉感慨。
「我們這些從政的，真是一殼眼淚。」
*　*　*
一、初起步，一片康莊
「我和華叔交情很不錯的。」黎志強指著一張與司徒華的合照，說。
 1988 年，司徒華（圖右）到興華邨為黎志強（圖中）助選。（照片中由受訪者提供）
 兩人算是舊相識。八十年代中，任教師的黎志強加入教協當理事，負責組織工作，因此認識了司徒華、張文光等人。1988 年，他首次參與區議會選舉，基於交情，華叔遠道走到柴灣西為他拉票，由下午三點直踩到八點。有政治明星前來助拳，黎志強順利當選。
1989 年 6 月 11 日，黎志強議員辦事處在和興樓地下正式開張。一身黑色西裝的司徒華前來主禮，彼此言談甚歡。「我之前問他來不來，華叔說一定來。」因為兩人是戰友。在辦事處開幕前一周，六四事件發生，正在馬場集會的華叔得悉開槍消息，馬上暈倒當場。扶他到帳幕內休息的，正是黎志強。
二人的交情，不言而喻。
所以不難想像，當後來港同盟成立，並與匯點合併成民主黨，司徒華開到聲邀請他加入，黎志強自然一口答應。「華叔問，點解個個人都入，你唔入？咪入埋囉。」成為民主黨創黨成員，乃順理成章。
黎志強的路，起初順遂。1995 年，他代表民主黨參與市政局選舉，本打算在紮根多年的柴灣西出選，但選前幾個月，有資深黨友來電勸他讓出老巢，改赴鰂魚涌出戰，「你知名度夠，地區工作紮實，無問題的。」黎志強覺得不妥，「我在鰂魚涌完全無做過嘢架」，但亦聽從吩咐，開發新區。
結果如願獲得近六千票，高票當選，成為區議會、市政局雙料議員。
但這也是他從政生涯的高峰了。幾年後，市政局「被殺」，立法局又輪不到他上位，黎志強只得留守興華邨，當一個小小的區議員，直至 28 年後的今天。
 1988 年區選，教協戰友為黎志強拉票。圖中穿直間衫的年青人，是張文光。（相片由受訪者提供）
 *　*　*
二、不埋堆，心灰意冷
別誤會，黎志強其實很享受做地區工作。和興樓的辦事處雖然殘舊，但不少老人家都視之為歇腳的好地方。黎在這區駐紮近卅載，一早跟街坊打成一片，談天說地，寫信幫忙，在所不辭。
「我只想做實務嘢。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．想中國 7】狄志遠的新思維　民主黨的舊思維</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-7-%E7%8B%84%E5%BF%97%E9%81%A0%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%80%9D%E7%B6%AD-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8%E7%9A%84%E8%88%8A%E6%80%9D%E7%B6%AD/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jun 2016 18:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-7-%E7%8B%84%E5%BF%97%E9%81%A0%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%80%9D%E7%B6%AD-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8%E7%9A%84%E8%88%8A%E6%80%9D%E7%B6%AD/</guid>
      <description>狄志遠
 其實差點就沒有新思維。
如果你記得，2012 年反國教時，狄志遠曾公開稱國民教育不會洗腦，並被民主黨極速（僅僅在幾個小時之後）割蓆、紀律委員會徹查，當時他是過到骨的。
因為就黨規而言，黨員講吓意見吹吓水，是 OK 的。
三年後歷史重演，今舖係政改，主角換成黃成智。黃成智高唱有條件「袋住先」方案，民主黨又割蓆，紀委會又調查。這一次，結局有點不同。2015 年 7 月 16 日晚上 8 點，民主黨中委以 17 比 7 的票數，通過開除黃成智黨籍。反對革走他的有何俊仁、單仲偕、徐漢光等元老；17 票贊成票則以年輕黨員居多1。
 黃成智（無綫新聞截圖）
 「（民主黨）裁定我違反黨紀，是沒有邏輯、沒有理由的。」那天，因久未染髮而一頭外黑內白的黃成智，憤怒地在立法會大樓會見傳媒。
點解狄志遠講吓就得，黃成智就唔得？
因為他不是「講意見」，而是「有行動」。自稱為「新一代其中一個最溫和的人」的羅健熙慨嘆：「若他不是搞聯署，我是絕對可以忍受的。即使我不認同他，但我覺得黨內應該有多元聲音。」
羅健熙的邏輯如下：「如果我們可以容納到一些激進言論說要有公民提名，那都應該可以容納到相對溫和的言論吧？如果激進的沒有違反黨紀，那溫和的都不應該有呀。成智講他的意見，我覺得無所謂。只要他不是支持共產黨，我覺得 OK。」
狄志遠得悉老友被革，直斥「今天民主黨是無民主的民主黨」。他隨黃而去。2016 年 1 月 3 日，狄志遠與黃成智等人組成新政黨，是為「新思維」的誕生。
回顧事件始末，若不僅僅是因為黃成智「講大咗」，新思維那許多視為建制、過火、投共、跪低的立場與言論，今天恐怕還是會以民主黨**「某個派系」的聲音存在。這個「派系」，狄志遠稱為「溫和派」**。他說，溫和根本就是民主黨一直走來的路，只是後來，民主黨被逼轉軚。
對，轉軚的是民主黨，不是他。
對狄志遠來說，新思維從不是新思維，而是民主黨的舊思維。真正有「新」思維的，是社會，是新一代。而民主黨，不過是被新思維的時代風暴吹到陀陀擰的一隻白鴿而已。
狄志遠的「新思維」
早在民主黨年代，狄志遠已經以**「溫和派」**的身分自居。
叫得做**「溫和派」**，當然撐民主黨溝通。
「香港過去三十年，有邊次鬥爭係成功的？」民主黨走入中聯辦，他撐。民主黨見馮巍，他撐。他認為是溝通不足，才令中共難以理解民主派想法。所以溝通是個「你統戰我，我統戰返你」的過程。
 2010 年 5 月 24 日，民主黨時任主席何俊仁、副主席劉慧卿、立法會議員張文光，跟中聯辦主任李剛、法律部部長馮巍、法律部副部長劉春華會面，是民主黨創黨以來首次跟中方官員正式會面。（中聯辦圖片）
 對，狄志遠說他在統戰共產黨。反正除此以外他無路行。香港無路行。
「你話要香港自決。好！唔使等十年，聽日就搞。我當你全部市民贊成一人一票選特首啦，咁下一步點呢？上立法會？你又話立法會廢嘅。咁響街頭選特首？點做？你話比我聽點先可以有真正的民主選舉啦。你比條路線我啦。」
對於香港今日搞成咁，他很體諒共產黨。他承認，共產黨高壓控制香港政制發展，但是他會問，你又有無諗過點解阿爺要咁做先？
「Day One 如果你唔搞公民提名，佢又點會出一國兩制白皮書？如果你肯傾，佢哋又點會出 8.31？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．想中國 6】走入中聯辦，信任讓夢魘成真（下）</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-6-%E5%AF%86%E5%AE%A4%E5%85%A7%E5%A4%96-%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E8%AE%93%E5%A4%A2%E9%AD%98%E6%88%90%E7%9C%9F-%E4%B8%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2016 17:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-6-%E5%AF%86%E5%AE%A4%E5%85%A7%E5%A4%96-%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E8%AE%93%E5%A4%A2%E9%AD%98%E6%88%90%E7%9C%9F-%E4%B8%8B/</guid>
      <description>2015 年 12 月 16 日，民主黨主席劉慧卿與立法會議員黃碧雲到立法會外的反對版權條例集會發言，卻不受網民歡迎，離開時更被包圍。
 【接上篇：走入中聯辦，信任讓夢魘成真（上）】
四、信任
就在民主黨進入中聯辦的那個月，香港家家戶戶晚晚收看同一則電視廣告。
片中年輕女生正為畢業舞會準備，於是在家繪畫晚裝草圖，請求以裁縫為業的母親幫忙。母親微笑答允。怎知母親工作繁忙，深夜未歸，布料擱置，女兒打定輸數：「媽咪咁忙，一定趕唔切整我條裙啦！」終於到了畢業舞會前夕，女兒一覺醒來，發現簇新的衣裙已高掛牆上，笑逐顏開。
最後是一把磁性男聲，讀出總結標語：「信任，讓夢想成真，請支持二○一二政制方案！」
誰都知道故事想講什麼。女兒比喻香港人，母親就是中共，廣告想告訴香港人，只要信任北京，普選夢想終會成真。
你信不信？當時許多人都嗤之以鼻。但民主黨，某程度上，是信的。
2010 年 5 月 7 日，張文光說了一個「徙木之信」的歷史故事 [1]：
 秦孝公欲樹立政府和人民的互信，在秦城南門放了一根木頭，貼出告示說：搬木柱到北門，賞金十斤。但沒有人相信，木頭原封不動。孝公增金至 50 斤，有人姑且一試，搬至北門，竟然贏金 50 斤。
一根木頭，50 斤金，是國家的小事；建立信心，履行承諾，是國家的大事。徙木之信與終極普選，時代不同，互信則一。
 為何突然在說故事？
解讀如下：普選關乎互信，偏偏港人從不相信中共。那怎麼辦？張文光期望，中共先放置一根「木頭」，讓人民知道他會兌現承諾，建立信任。
2012 政改改良方案正是這根木頭。
這故事再次反映民主黨人心態。他們相信，只要中央為他們的改良方案開綠燈，雙方就能建立互信關係。有互信，就能持續地溝通。傾呀傾，傾呀傾，中港保持良性互動，中央就會賜下港人夢寐以求的真普選。
這不僅是幾位大佬的想法。6 月 23 日，民主黨舉行會員大會，決定是否要支持方案。出席的 311 名會員中，以 237 票支持、71 票反對，高票通過特首選舉方案；立法會方案則以 246 票贊成、63 票反對。兩方案均取得近八成支持，高票通過。
就如廣告所言：**信任，讓夢想成真。**他們以為。
而這份信任，令民主黨即時付出代價。
翌日，立法會表決 2012 政改方案，民主黨人看來心事重重。前一天會員大會以大比數通過要支持方案，九名民主黨議員理應遵照決定投票，但其中鄭家富與涂謹申卻甚有保留。
最決絕的，是寧退黨也不支持方案的鄭家富。
 在忠義兩難全下，我抉擇投下反對民主黨的改良功能組別方案。我無意強黨所難，批准豁免，亦不能強我所難，違背個人信念，我唯有正式退黨，離開與我共事 16 年的黨友，在黨外繼續為終極普選而努力。
— 鄭家富立法會發言
 同樣反對方案的涂謹申也很頭痛。
「民主黨真誠覺得創造這五個位（超區）就是愈來愈推動普選成分，我判斷是不會。如果其他功能組別跟住做……咁好大鑊喎！」今天回想，他仍認定那方案會令功能組別千秋萬世。
但黨的決定就是一切。他要麼退黨，要麼支持方案。
 涂謹申</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．想中國 5】走入中聯辦，信任讓夢魘成真（上）</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-5-%E5%AF%86%E5%AE%A4%E5%85%A7%E5%A4%96-%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E8%AE%93%E5%A4%A2%E9%AD%98%E6%88%90%E7%9C%9F-%E4%B8%8A/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2016 17:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-5-%E5%AF%86%E5%AE%A4%E5%85%A7%E5%A4%96-%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E8%AE%93%E5%A4%A2%E9%AD%98%E6%88%90%E7%9C%9F-%E4%B8%8A/</guid>
      <description>2010 年 5 月 24 日，民主黨時任主席何俊仁、副主席劉慧卿、立法會議員張文光，跟中聯辦主任李剛、法律部部長馮巍、法律部副部長劉春華會面，是民主黨創黨以來首次跟中方官員正式會面。（中聯辦圖片）
 2010 年 5 月 24 日早上 9 時 45 分，一輛黑色豪華轎車抵達中環文華酒店。時任民主黨主席何俊仁、副主席劉慧卿，以及立法會議員張文光徐徐上車。不消一會，轎車駛達目的地，干諾道西 160 號一幢大樓。門口的小招牌寫著：「中央人民政府駐香港特別行政區聯絡辦公室」。
即是中聯辦。
早上 10 時，何俊仁、劉慧卿、張文光在中聯辦大樓與三名中共官員見面：中聯辦副主任李剛、法律部部長馮巍、法律部副部長劉春華。為表誠意，主人翁李剛一開口就對劉慧卿說：「你的著作我都讀過了，像是《卿描淡寫》、《我在民主黨的日子》、《偏向虎山行》……」
「現在我們就是偏向虎山行呀！」伶牙俐齒的劉慧卿搶嘴。
「不不不，我們可不是老虎…」李剛笑著否認。[1]
不管李剛怎說，中共是隻大老虎這個事實，你知我知，民主黨也知。問題是，明知山有虎，他們為何偏要虎山行，走入中聯辦？
「這是民主黨 1994 年成立以來首次和中央官員正式會面……北京很關注民主黨對政改的立場，願意聽我們的意見……」這是當日何俊仁的答案。
他們始終相信，與中共溝通、互動，能夠為香港換來民主美夢。
可是許多人並不領情。民主黨進入中聯辦的一個月後，有支持者在該黨會員大會門外以燒乳鴿抗議。兩星期後的七一遊行更變成民主黨聲討大會。有人在何俊仁身後撒溪錢，有人罵華叔何不早死，有人領群眾高喊「堅定可信民主黨，關鍵時刻賣香港」。
之後的事，大家一清二楚。民主美夢至今落空，民主黨長期成為眾矢之的。「出賣港人」、「密室談判」、「投共」等標籤，雖未必有實質內容，卻一直牢牢貼在民主黨身上，直到今天。
「入中聯辦，就是原罪。」青年新政召集人梁頌恆也直言， 2010 是他對民主黨觀感的 turning point。
走入中聯辦之後，等待著民主黨的不是民主美夢，卻原來是一場惡夢的開始。
 2015 年 12 月 17 日，反「網絡廿三條」人士於立法會外集會，其中參與者圍堵民主黨立法會議員黃碧雲，並高呼「民主黨賣香港」。
 *　*　*
一、總辭
惡夢，源於一個 2007 年就寫好的劇本。
2007 年 12 月 29 日，全國人大常委會發表聲明，重申三點：
 一、2012 年，行政長官和立法會將不會由普選產生；</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．想中國 4】那夜凌晨，他們搭上永不埋站的民主列車</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-4-%E9%82%A3%E5%A4%9C%E5%87%8C%E6%99%A8-%E4%BB%96%E5%80%91%E6%90%AD%E4%B8%8A%E6%B0%B8%E4%B8%8D%E5%9F%8B%E7%AB%99%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%88%97%E8%BB%8A/</link>
      <pubDate>Mon, 30 May 2016 21:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-4-%E9%82%A3%E5%A4%9C%E5%87%8C%E6%99%A8-%E4%BB%96%E5%80%91%E6%90%AD%E4%B8%8A%E6%B0%B8%E4%B8%8D%E5%9F%8B%E7%AB%99%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%88%97%E8%BB%8A/</guid>
      <description>1997 年，7 月 1 日，民主黨成員在立法局大樓露台上向民眾宣讀「七一宣言」。
 1997 年 6 月 30 日深夜 11 時 30 分，會展新翼大禮堂，米字旗徐徐落下，五星旗冉冉升起。
「歷史將會記住，提出『一國兩制』創造性構想的鄧小平先生。我們正是按照『一國兩制』偉大構想指明的方針，通過外交談判成功地解決了香港問題，終於實現了香港回歸祖國！」中華人民共和國主席江澤民在台上說。
全場鼓掌，當中包括十九名民主黨立法局議員。
 資料圖片：97回歸
 正確來說，是前議員。因為，從中國旗升起一刻開始，他們的議員身份便成過去。臨時立法會議員名單上沒有他們的名字。立法局大樓是屬於他們的，但立法會大樓不是。所以，他們已不可進入那座具英國殖民地色彩的新古典主義大樓裡面。
不過交接儀式過後，十九個前議員還是匆匆登上由政府安排的車，趕到立法會大樓外正在進行的「民主回歸集會」。
他們的計劃是非法闖入大樓，作為抗議中共設立臨立會、令香港民主倒退的手段。
不過，明明是非法行為，政府卻又乖乖配合，甚至一早替他們打開了大樓大門。一眾前議員於是如入無人之境，直接登上大樓露台。他們俯視數千歡呼群眾，以無比興奮的心情抗議臨立會的成立 — 情況就像在，慶回歸。
時任民主黨主席李柱銘發表「七一宣言」：
 「一國兩制是一個偉大的構思。&amp;hellip;我們強烈反對臨時立法會；因為中英聯合聲明及基本法已承諾香港的議會是由選舉產生的。香港市民及國際社會期望中國政府能信守承諾。」
 慢著，慢著，你搞到我好亂。這邊廂在會展慶回歸，那邊廂去立法會示威；明明是非法夜闖政府重地，何以政府又做同謀開門畀你；既然臨立會一開始就違反了《基本法》，你又如何能期望中國政府會信守一國兩制？
民主黨到底想點？香港政府到底想點？
「在建立一國兩制、港人治港、高度自治的過程中，會充滿挑戰，這是歷史給以我們的責任。我們深信終有一天，香港會在民主的基礎上，建立真正的一國兩制，實現真正的高度自治..」李柱銘在露台上繼續道。
那夜凌晨，他帶著民主黨坐上一輛開往民主的列車。只是他那時候不知道，之後這輛列車開呀開，開呀開，卻總是埋不了站&amp;hellip;&amp;hellip;
轉車：在中英角力中再出發
伴隨米字旗落下的是香港旗；緊接五星旗上升的是特區旗。香港旗和特區旗都有個特色，那就是永遠比國旗矮一截。
當時米字旗想的，叫做「光榮撤退」，即係橫掂要走，梗係寧願走得型啲。如何才能「走得型啲」？最佳做法莫過於加快香港民主步伐，以便彰顯英國是個多麼開明的國家[1]。
早在 1992 年，末代港督彭定康提出被稱為「肥彭方案」的政改建議[2]，試圖在距九七僅五年的日子，大幅提高香港政制民主成份。
 1992 年 10 月，彭定康於立法局發表政改方案。（圖：無綫《新聞透視》畫面）
 曾是民主黨成員的葉健民如此形容「肥彭方案」：「嘩，你咁癲嘅去到！基本上就是直選，完全超乎我們所有的要求，肥彭一舖過搞掂佢。」那年，民主黨還未成形，葉健民還身在即將與港同盟合併的匯點[3]。
肥肉在前，匯點與港同盟在 1994 年立法局上，決定攜手為「肥彭方案」投下贊成票。翌年舉行的立法會選舉，至今仍是香港史上民主程度最高的一次。
五星旗一方又怎樣看？不用說他們自然不想在接收香港一刻，見到港人有太大話事權。
「肥彭方案」發表後，時任國務院港澳辦主任魯平即斥肥彭為「千古罪人」，以「三違反」[4]作批評。中共的想法是，你做初一我做十五，既然你搞類似直選，我就不讓你的議員順利過渡九七。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．想中國 3】反共是一場誤會</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-3-%E5%8F%8D%E5%85%B1%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%A0%B4%E8%AA%A4%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Fri, 27 May 2016 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-3-%E5%8F%8D%E5%85%B1%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%A0%B4%E8%AA%A4%E6%9C%83/</guid>
      <description>（圖片來源：《謙卑的奮鬥》
 想當年，李柱銘差點成立了一個「共產黨」。
六四後那一年，為了迎接香港各級選舉 [1]，李柱銘、司徒華、楊森等決意召集追求香港民主的各方人士，籌組新組織。萬事俱備，只欠黨名。他們為此費煞思量。
向來幽默的李柱銘，突然有個瘋狂提議：「香港共產黨」。你沒有眼花，就是這五個字。
「反正你一組黨，中共一定鬧你嘛……」憶起往事，他露出頑童一樣的微笑。「到時候，共產黨鬧『共產黨』，幾過癮呀！」他笑言，此舉可以氣死中共。
聽他這樣說，我們回應：Martin 你一定是講笑。可是他卻一臉認真：「唔係啊！」這個提議結果只得到一票支持。新組織最終以「香港民主同盟」（港同盟）命名，非常正路。
港同盟，亦即是民主黨前身。
為什麼不能叫「香港共產黨」？港同盟成立宣言第一點，已經宣示答案。
 港同盟是一個地方性的政治組織，將致力於本港事務，並無意參與或介入香港以外的中國其他地區的政治…
 換句話說，能否氣死共產黨，從來不是他們關注的重點。事實上，無論是港同盟，抑或後來的民主黨，從來少講中國，多談香港。
許多受訪的民主黨人甚至說，大家都誤會了，這個政黨根本從不「反共」。
為什麼？
又或者，大家都誤會了何謂「反共」。
 李柱銘
 *　*　*
兩頂帽子，一套班子
故事，還得由港同盟的第一天說起。
1990 年 4 月 23 日，港同盟召開記者招待會，宣布正式成立。創會主席李柱銘記得，那一天記者反覆提問的，都是同一條問題：
「請問港同盟跟支聯會有何分別？」
怪不得記者這樣問。翻開支聯會第一屆常委名單：主席是司徒華、副主席是李柱銘，秘書是何俊仁，委員有張文光、李永達、楊森等。至於新成立的港同盟，主席是李柱銘，副主席是何俊仁和楊森，中常委有司徒華、張文光、李永達等。
你沒有看錯，根本就是同一班人。
「記者一定會問，所以要有備而戰，講得清楚兩者分別。」李柱銘說，自己當時只牢牢記住一個標準答案：「支聯會是支援國內民主運動，港同盟是將來香港特區政黨；前者希望大陸有自由法治，後者只理香港事務，是分開的……點問都要咁答。」
「我們是分得好清楚。」同為港同盟核心成員的羅致光亦記得，釐清與支聯會的關係，乃港同盟經過深思熟慮作出的決定。
也是在港同盟成立一年後，李柱銘便被說服，退任支聯會副主席一職，連常委也不再擔任。與此同時，港同盟核心們亦有默契，一直擔任支聯會主席的司徒華，將不會在港同盟，以至後來的民主黨擔當任何實質職位。
港同盟與支聯會的分野，亦見於政治主張。
 左圖：港同盟李永達、楊森、何俊仁、李柱銘；右圖：劉千石、司徒華、李永達（圖片來源：《一起走過的日子》、《謙卑的奮鬥》）
 支聯會 1990 年發表的首份工作報告明確指出，該會的長期目標為「支援愛國民主運動，爭取民主、自由、人權、法治在中國實現」；短期目標則為「支援中國人民推翻當權者鄧、李、楊集團，但要照顧本港的整體經濟穩定和社會秩序；亦要以和平、非暴力的形式進行所有活動。」他們的目光一直投向北方。
港同盟則恰好相反。同於 1990 年發表的成立宣言，很刻意地跟中共，以至中國劃清界線。宣言中，他們多番強調自己「立足香港，紮根香港，全心全力為香港和香港市民貢獻我們的力量」。作為一個「地方性的政治組織」，港同盟只會致力於本港事務 。中國大陸的政治，他們無意介入。
一邊擺明車馬推翻中共政權，一邊自覺地顧左右而言他，明明是同一班人，為何會有這樣大出入？
他們不是精神分裂。港同盟對中國的避忌，主要出於實際考慮。當時距離97年只有區區數年，作為一個為各級民主選舉而生，並打算在回歸後繼續發揮政治影響力的政黨，它不能不考慮中共的存在。倘若港同盟像支聯會一樣高喊推翻共產黨政權的口號，香港回歸中國以後，它會面臨怎樣的下場？
他們不得不擔心。
不過，就連港同盟中人也深知，實際運作上他們與支聯會的分別，其實不大。一名前匯點職員記得，當年在港同盟會址，有人是專門負責支聯會行政事務的。羅致光也認為，在許多港人心目中，支聯會和港同盟無甚分別，不用分那麼細。「你話李柱銘不是支聯會？但所有支聯會活動，他都是坐前排的。」
既然如此，北京有相同想法，更不足為奇。
「當時大陸派人來溝通，都窒我們是『兩頂帽子，一套班子』。」李永達說。
更大的矛盾還在後頭。1992 年尾，彭定康推銷「新九組」政改方案，將香港民主推到史上最盡。北京反應激烈，新華社日日開火炮轟。在這局勢下，香港民主派面臨一個難題：應否不理北京反對，支持肥彭方案 — 即使回歸後北京會把一切推倒重來？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．想中國 2】他們一生追求的是，民主中國</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-2-%E4%BB%96%E5%80%91%E4%B8%80%E7%94%9F%E8%BF%BD%E6%B1%82%E7%9A%84%E6%98%AF-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E4%B8%AD%E5%9C%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 23 May 2016 21:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-2-%E4%BB%96%E5%80%91%E4%B8%80%E7%94%9F%E8%BF%BD%E6%B1%82%E7%9A%84%E6%98%AF-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E4%B8%AD%E5%9C%8B/</guid>
      <description>何俊仁
 他立志從政，已是 1984 年的事。
回首以往走過的路，掛金絲眼鏡，頭髮往左邊八二分界整齊梳起的何俊仁說：「我的最大目標，是中國民主。自八十年代起，我參與香港民主運動，爭取民主基本法，我就渴望建立香港民主，推動中國民主。」
「這個目標多年一直未變，至今日亦然，只是未能落實而已。」
目標未變，模樣也未變。1989 年，同樣是戴金絲鏡，梳八二頭的他，與志同道合的戰友在跑馬地馬場草地籌辦「民主歌聲獻中華」演唱會。黃霑、曾志偉、岑建勳、陳欣健做主持，演出歌手有梅艷芳、張學友、Beyond、李克勤、肥姐、陳百強&amp;hellip;&amp;hellip;甚至有白花油王子顏福偉，與及許多年後因表態支持佔領運動而不獲唱片公司續約的黃耀明。
演唱會台上，掛起一幅寫著「全港演藝界支持北京學運」的紅字白底布條。歌手就在這幅布條前，唱足 12 小時，入場觀眾近百萬，籌得善款 1,300 萬元。為妥善處理這筆善款，何俊仁等成立了一個叫做「香港市民支援愛國民主運動聯合會（支聯會）」的組織。
那是一個全民愛國的年代。
今日，如果你還高呼愛國，那只有兩個標籤供你選擇：「建制派」，或者「大中華膠」。
確實，今年 65 歲的何俊仁和他的戰友沒變，變的只是時代而已。
*　*　*
1984 年是香港關鍵一年。
7 月 18 日，港英政府首度發表《代議政制綠皮書》諮詢文件，是為香港史上首份談及設立代議政制的文件。同年 12 月 19 日，中英雙方在北京人民大會堂簽訂《中英聯合聲明》，為香港前途正式定調。
 中英雙方簽訂中英聯合聲明。　圖：維基百科
 這兩件事，讓三十出頭的何俊仁開始思考是否要從政。
或許是為了香港，但更肯定的，是為中國。
「我仍十分關注內地的發展，所看的書、談論的話題、思考的焦點都離不開跟整個中國有關的議題，但我感到香港已到了歷史的關鍵時刻，因此決定投身香港政治 — 」他在自傳《謙卑的奮鬥》中如此自述。「 — 推動香港成為國家的民主典範。」
何俊仁的想法是，香港這片彈丸之地雖在邊緣，卻是中國最自由的空間。幸運呼吸到自由空氣的知識分子和從政人士，應「有歷史意識、國家胸懷和政治道德的承擔，才能理解香港的民主運動長久抗爭的策略和意義。」
他否認自己是個狹隘的民族主義者，但亦不諱言自己對國家民族有感情。因著此一感情，他創辦支聯會、參與保釣運動、成立中國維權律師關注組。1983 年，匯點成立。何俊仁獲邀評論該會創會宣言，並公開支持回歸，是為香港史上首批站出來支持「香港回歸祖國」的人。
 何俊仁於 1996 至 1998 年，四度出任保釣行動總指揮，乘船往釣魚台宣示主權。（圖：何俊仁《謙卑的奮鬥》）
 其後幾年，何俊仁與中共關係密切，曾獲《大公報》及《文匯報》邀請撰寫文章，又常與新華社聯絡，更獲當時新華社副社長喬宗淮邀請，在中共國慶 35 周年時，與愛國人士組團前往北京參加國宴和閱兵典禮，與鄧小平會面。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．想中國 1】老鴿的包袱　乳鴿的煩惱</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-1-%E8%80%81%E9%B4%BF%E7%9A%84%E5%8C%85%E8%A2%B1-%E4%B9%B3%E9%B4%BF%E7%9A%84%E7%85%A9%E6%83%B1/</link>
      <pubDate>Sat, 21 May 2016 21:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%83%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B-1-%E8%80%81%E9%B4%BF%E7%9A%84%E5%8C%85%E8%A2%B1-%E4%B9%B3%E9%B4%BF%E7%9A%84%E7%85%A9%E6%83%B1/</guid>
      <description>2016 年 4 月 24 日下午 1 時，民主黨於明愛服務中心公眾會堂舉行特別會員大會，黨員魚貫進場。
禮堂門口站著一位老人家，捧著一疊 A4 紙，熱情地派給入場黨友。
那是他寫的文章：
 「民主黨成立的時候，我認為是植根於：（一）我們是中國人；（二）我們是香港人；（三）我們有相同的民主理念；（四）我們願意為此奮鬥……如果我們離開這些基本信約，我們的結合基礎就會有疑問、有偏離，甚至瓦解的可能…
民主黨不應該是一個俱樂部、聯誼會或職訓所，它應該是中國人議政、論政及參政的團體，那麼我們的方向在哪裡？輸或贏一二席是那麼重要嗎？離開了中國人與中國的政治光譜，就什麼都不重要。」
— 謝光宏〈香港政黨（民主黨）的根基〉
 謝光宏是民主黨創黨成員，九十年代初曾代表港同盟和民主黨出戰區議會選舉，現時長居澳洲。他很擔憂民主黨會遠離中華、投向本土。
矛盾的是，另一邊廂，近年社會輿論對民主黨的批評卻剛好相反：「太大中華」、「不夠本土」。
這個年頭，本土思潮掀起巨浪。為迎接九月立法會選舉，各泛民政黨紛紛表態要「本土化」：三月，公民黨發表創黨十周年宣言，正以「為香港而立：本土、自主、多元」為題；四月，民主派中青代發表一份名為《香港前途決議文》的宣言，就本土、自決、修憲等議題提出主張。
民主黨呢？
早於三月，他們已對外放風，稱正草擬一份決議文件，聲明該黨今後如何看待「中國」、「本土」、「中港關係」，以至香港未來，但時至今日，決議文仍未面世。於是，不少人再次批評民主黨應對本土浪潮，反應太慢。
負責為民主黨執筆的副主席羅健熙說，「反應慢」是因為經過「深思熟慮」。
「你唔會兩三日寫份新嘢，然後所有人都認同……如果得，只有兩個可能性：一係份嘢流嘅，一係呃你。」
他強調，民主黨不同於新政黨，不能理所當然奔往「本土」。一個有廿多年歷史的政黨要面對的，既是當下沸沸揚揚的本土浪潮，又是多年來一直同行的各階層選民、黨員，以至元老。
因此，這邊廂它要看高呼本土的年輕人面色，那邊廂又要顧及心繫中華的老人感受 — 如派發文章談「民主黨根基」的謝光宏。
在「中國」與「本土」之間，這隻年邁的鴿子仍在空中盤旋打轉，徘徊不定。
「所以，篇文都幾難寫呀……」羅健熙苦笑道。
 4 月 24 日，民主黨於明愛服務中心公眾會堂舉行特別會員大會
 民主回歸　包袱不包袱
 1. 香港是中國的一部分，民主黨支持一九九七年中國收回香港主權及支持貫徹中英聯合聲明和「一國兩制」的基本政策，支持在一九九七年香港回歸中國主權後，建立特別行政區政府，實行高度自治，落實港人民主治港。民主黨堅決支持香港回歸中國，反對疏離，以至隔離的傾向。
2. 民主黨承認中華人民共和國憲法和香港特別行政區基本法，但主張對其進行必需的修改，以體現民主、自由、人權和法治的保障。
— 民主黨黨綱第一章
 一篇闡明立場的決議文，可以有多難寫？
難寫，因為有歷史包袱。如羅健熙所言，民主黨不是今日誕生的新政黨。一個已經有廿多年歷史的政黨，在回應「現在」以至展望「將來」之前，必須先處理好「過去」。
由創黨至今，民主黨一直背負的沉重包袱，名叫「民主回歸」。
「民主回歸」的路始於八十年代，當年的民主派人士，包括許多後來的民主黨成員，都因為對開明中國的想像，支持香港回歸及一國兩制，並希望透過參與各級議會選舉以及基本法的草擬工作，確保香港在回歸後可以得到真正的民主。
民主黨的黨綱，也在這一信念驅使下寫成。
結果呢？一如無數學者、政界人物近年所言，在八三一落閘、政改被否決之後，行了三十年的民主回歸，已被證實「此路不通」。愈來愈多人，特別是年輕一輩，堅決相信「民主回歸已死」。要為香港爭取民主，下一步必須摒棄昔日路線，另闢蹊徑，大家如此相信。
也於是，近年愈來愈多人對以往走過「民主回歸」路的人士，作出嚴厲批評。而民主黨恰恰是中箭最多的一個政黨。沒法子，它的核心成員如李柱銘、何俊仁、楊森，全部在過去三十年香港民主運動上有過角色。如今群眾大興問罪之師，矛頭自然直指他們心目中這班「罪魁禍首」。
彷彿民主回歸就是民主黨的原罪。
但這次民主黨沒打算迴避。羅健熙形容，決議文件將有一大章節，回顧民主回歸的前世今生。
「這一兩年大家都話佢已死，而民主派中曾擁抱過這條路線的政黨，得我哋同民協…」相較民協，民主黨規模更大，影響力更強。「所以我們是有責任對這段歷史做個總結。」
With great power comes great responsibility.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．滲透 3】誰為人鬼定分界</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%BB%B2%E9%80%8F-3-%E8%AA%B0%E7%82%BA%E4%BA%BA%E9%AC%BC%E5%AE%9A%E5%88%86%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2016 16:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%BB%B2%E9%80%8F-3-%E8%AA%B0%E7%82%BA%E4%BA%BA%E9%AC%BC%E5%AE%9A%E5%88%86%E7%95%8C/</guid>
      <description>司徒華，1991 年立法會選舉後留影（圖片來源：《功成必有你在》華叔紀念集）
  「我知道點樣分邊啲係差人。」
「點呀？」
「總之一個人做緊樣嘢，但又好唔專心咁望住我哋，嗰個就係差人。」
「係喎&amp;hellip;咁咪通街都差人？」
「好多㗎！」
—《無間道》
 在光影世界，有傻強教你分差人。
現實世界呢？羅致光[1]的說法也有幾分相似。
「坦白講，我都幾有信心，一眼就睇得出做滲透工作的人。」他說。「佢一定唔會係好醒目嘅。佢會講嘢，但係又唔會成日講嘢。」
「既然你睇得出，點解唔篤爆佢？」我們問。
「篤爆佢又有咩用？佢（中共）咪搵過第二個囉！」
不過羅致光也說，有時候，人鬼的界線並非如此易分。畢竟，政治不是兵捉賊，也不是那麼非黑即白&amp;hellip;&amp;hellip;
 羅致光
 中共滲透威力　華叔切膚體會
在上兩集，我們回顧過「真兄弟事件」，也重溫了「鬥走匯點派」的始末。
這兩件事中，有一個人一直處於風眼位置。原因無可厚非：回顧民主黨史，最忌中共滲透的，恐怕就是他。那不僅因為他熟悉共產黨把戲，也因為他曾經領教過整個組織被奪去的滋味。
他為防止民主黨被滲透所做的一切，都源於幾十年的親身經歷。
 1956 年學友社旅行。前排左六為司徒華。
 1949 年，中華人民共和國成立。這一年，18 歲的司徒華經過秘密宣誓儀式，在香港加入「新民主主義青年團」，正式成為中共組織一員[2]。同年，他成立一個叫做「學叢之友」的組織。半年後，「學叢之友」更名為「學友中西舞蹈研究社」，是為今日「學友社」的前身。（下同稱「學友中西舞蹈研究社」為學友社）
當時指導他創會的，是香港中共地下黨。
中共地下黨員滲透香港各行各業，早已不是新聞。領導這個地下黨的，是「中共港澳工委」[3]。1997 年前，地下黨大本營是「新華社香港分社」。回歸後，新華社便成為今日的中聯辦。現時地下黨員人數不詳，但程翔曾在 2012 年估計，數目達 40 萬[4]。這個「真．執政黨」的滲透力，由此可見一斑。
事實上，學友社的成立，打從一開始便有滲透意味：表面上，它是個沒有政治背景、專門研究舞蹈的學生團體；暗地裡，它隸屬於中共地下黨的「灰校綫」。
「綫」，是中共內部用語。在香港，中共地下黨按行業分成不同系統，每個系統就是一條「綫」。如中國銀行叫「金融綫」、華潤公司叫「貿易綫」、學生叫「學生綫」。每條大「綫」又可以分成更小的細「綫」，如「學生綫」便可再分為左校的「紅校綫」，與非左校、特別是英文書院的「灰校綫」。
二十歲未滿的司徒華，對共產黨忠心耿耿，他一心要透過「學友社」，培養非紅校出身的學生成為地下黨員，卻沒想到如此單純的理想，也要在權鬥下被奪去。
學友社創辦後不久，司徒華隨即發現社內出現異象：本來是非左派學校學生主導的組織，加入了大量新成員。當中不少是來自香島、培僑、漢華等傳統「紅校」的學生。
起初司徒華還不明所以。其後，學友社內開始傳出對他的批評。批評聲音指司徒華和他領導的舊社員，思想保守、搞精英主義。1957 年初，有人提出修改會章，容許學友社的「贊助社員」有選舉權。那時候司徒華還不知道發生甚麼事。然而改章動議獲通過後，便隨即有多達二、三百名左校學生湧入學友社，登記成「贊助會員」。與此同時，針對司徒華的批評亦愈演愈烈，包括指他搞權鬥，想要在新一屆幹事會改選中自組內閣，對抗來自紅校的另一張名單。
這時候，一場陰謀的前奏，已經響完。1958 年初，學友社幹事會改選，與會者大部分是「贊助會員」。他們輪番上台發言攻擊司徒華，並且不容他作任何抗辯。當他們在台上說：不同意對司徒華批評的人請舉手，只有二十多名舊社員願意呼應。台上有人逐一記下他們的名字。然後，台上又說，贊成對司徒華批評者請鼓掌，台下幾百個紅校學生，立即發出如雷貫耳的掌聲。
精心佈置的一個局，為的是要令司徒華在學友社名譽掃地。至於新一屆幹事會，當然完全由紅校學生掌權話事。
更諷刺的是，選舉結束後，「贊助成員」很快又退出了學友社；翌年，社內更再度修改會章，取消「贊助會員」選舉權。這時候，司徒華才終於看清整件事的真相：過去的一切一切，統統是紅校為奪權而舖設的路。如今奪權成功，紅校學生做的第一件事，自然是把「贊助會員」選舉權的漏洞堵塞，以防有人用同一方法來搶奪他們的領導地位。
超過半個世紀後，憶起這件往事，司徒華在自傳中寫道：「對於『奪權』事件，我由最初的迷惘，到後來得悉更多國內政治運動的內情，&amp;hellip;經歷了二三十年時間的自我思索、反省、對比、印證，我找到了一條清晰的脈絡。我認識到，其根本原因，&amp;hellip;是源自中共內部傾軋的本性。」
即便見識到共產黨組織內部的醜陋，年輕的司徒華仍然相信中共可以帶領中國走向富強。直至八九六四，目睹槍炮與坦克，他才終於從夢境清醒過來。這已經是三十年後的事。
自此，他成為了香港絕無僅有的，爛熟共產黨內部運作的倒戈者。司徒華對香港的價值，一如曾為中共地下黨員的梁慕嫻所言：「香港的民主運動需要華叔這樣曾經鑽進共產黨肚子裡的人，只有他才能深知共產黨的本質。」
 1991 六四兩年周年。（由右至左）李永達、司徒華、劉千石、何俊仁帶領遊行。（圖片來源：《功成必有你在》華叔紀念集）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．滲透 2】「一齊鬥走匯點派！」</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%BB%B2%E9%80%8F-2-%E4%B8%80%E9%BD%8A%E9%AC%A5%E8%B5%B0%E5%8C%AF%E9%BB%9E%E6%B4%BE/</link>
      <pubDate>Fri, 13 May 2016 17:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%BB%B2%E9%80%8F-2-%E4%B8%80%E9%BD%8A%E9%AC%A5%E8%B5%B0%E5%8C%AF%E9%BB%9E%E6%B4%BE/</guid>
      <description>民主黨創黨黨員大會，來自港同盟的李柱銘獲選為主席；匯點張炳良和港同盟楊森分列副主席。（圖片來源：《一起走過的日子》）
 「我哋一齊鬥走匯點派！」
陶君行最記得，司徒華跟他說過這句話。
時為 2000 年，身為黨內少壯派核心的陶君行，因派系之爭，正考慮退出民主黨。某天他在李柱銘家中碰見司徒華。華叔明顯有備而來，影印了一份剪報，用筆圈住一段文字，派給陶和在場黨友。
那段文字的主角，是張炳良。身為民主黨前副主席的他，當時向記者表示，民主黨應該派人參與特首選舉，稱此舉有助將民主派意見引入小圈子，從而對董建華造成壓力。
「這就是投降路線的體現！」司徒華指著文章，氣憤地道。他又對陶君行說：「你唔好走，我哋一齊鬥到佢哋（匯點派）離開！」[1]
「他（華叔）都知道張炳良唔對路啦。」多年後，陶君行回憶。
陶說，自己從前「入世未深」，曾以為張及匯點派成員乃知識分子，應該可信，又覺得共產黨不至無孔不入。但近年，他開始認同華叔判斷，甚至一口咬定，張炳良是地下黨員，是中共派來滲透民主黨的奸細。「後期愈睇愈唔對路。你見到張炳良飛黃騰達，又做行政會議，又做教院院長，跟住做官……屌，唔怪得啦！」
 陶君行
 這臆測看似證據不足，但本專題訪問的民主黨人，許多卻出奇地同意類似說法。至少，他們對張炳良和匯點出身的人，都有所保留。
譬如李永達，就向記者列出了長長的名單，指匯點出身的民主黨人，許多後來靠攏了建制，如張炳良、馮煒光、黃成智、狄志遠；李柱銘則說，愈想愈有感當年匯點與中共密切關係，「有人話（匯點）係咪想食咗民主黨……事後諗返，真的有這個可能」；何俊仁更直接推斷，匯點當年提出合併，全因張炳良「想拉近民主黨和中央的關係」。「我相信他們（與中共）關係好好，否則他（張）都做不了局長啦！」[2]
事實上，早在張炳良未成局長，馮煒光未入主「白宮」，黃成智未變身中間超人的九十年代初，很多人已經對匯點帶有幾分戒心。
點解匯點咁似鬼？故事，得由八十年代說起。
跟新華社稔熟的匯點
1984 年 1 月 15 日，是匯點舉行成立一周年典禮的大日子。會場佈置簡約，來賓人數亦不算多，約莫在百人以內，而且大多是預期之內的友好，例如坐在前排的司徒華。
直至後來一位來賓姍姍來遲，引起哄動。典禮正式開始後，這位來賓坐在第一排，一邊翻閱淺綠色場刊，一邊聽著匯點當時的副會長楊森發言。
他是時任新華社香港分社社長許家屯。
當時的匯點，不過是個成立不久的小型論政團體，何以會吸引這位中共駐港首席代表大駕光臨？當日被現場記者追問出席原因時，許家屯的答案說明一切：「擁護香港祖國統一，贊成繁榮與穩定，我都贊成。」
 許家屯。（無綫《新聞透視》畫面）
 他是來 endorse 匯點「民主回歸」路線的。在中共眼中，匯點是同路人，是值得統戰的對象。
這就是匯點與中共的初次接觸。
既是同路人，之後當然繼續碰面。不少匯點人憶述，八十年代新華社跟匯點關係不俗，會請匯點人走進新華社共晉晚餐，有時許家屯更會親自出席，彼此言談甚歡。
「匯點每一兩個月都同新華社副社長食飯，個聯絡可以去到咁。新華社的文教部、社工部，同我們匯點的人，都有緊密聯繫。」出身匯點的李華明，如是回憶。語氣裡，沒有一絲忌諱。
因為對於當年能夠跟中共直接溝通，甚或被統戰，李華明其實有幾分認同。「我覺得因為我是匯點，所以政府同當年新華社對我多了兩分尊重。」基於「尊重」，中共積極統戰。「因為我們匯點被視為愛國新興民主力量，不是傳統左派，不是共產黨培育，不是工聯會，我們是知識分子。」
 李華明
 踏入九十年代，匯點與中共之間的緊密交流，曾因八九民運而停頓。直至 1992 年初，即匯點宣布與港同盟合併前兩年，他們舉辦六四後首個國內社會民生考察團，前往上海，與前新華社社長、時任上海市人民政府外事顧問李儲文見面。雙方關係正式破冰，匯點與共產黨恢復對話。
與之相反的，是成立於 1990 年的港同盟。「北京將我們定性為逢中必反、反中亂港的組織。」港同盟核心成員羅致光形容。由於核心成員跟支聯會大幅重疊，港同盟一直被北京批評為「兩頂帽子、一套班子」。每年六四都在帶頭高喊「結束一黨專政」的他們，理所當然地與中共交惡。
「我們跟匯點發展的路很不同。我、Martin、華叔、張文（即張文光）、何俊仁是支聯會出身，對共產黨相對有保留，有戒心，批判性強一點。」曾為港同盟核心成員的李永達說。
「我們同新華社的關係，跟港同盟很不同。」匯點人李華明亦同意。
這差異，正解釋了為甚麼李柱銘、何俊仁等民主黨人，一直對匯點充滿戒心 — 這邊廂，港同盟明明打著「民主抗共」的鮮明旗號，跟港人站在同一陣線；那邊廂，匯點雖然也推崇民主，卻與中共派出的中間人、聯絡人過從甚密，毫不抗拒與之接觸、交流。
誰跟中共接觸，誰就是鬼。其他人都這樣想。因此起疑，倒也平常。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．滲透 1】誰是兄弟誰是鬼</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%BB%B2%E9%80%8F-1-%E8%AA%B0%E6%98%AF%E5%85%84%E5%BC%9F%E8%AA%B0%E6%98%AF%E9%AC%BC/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2016 11:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E6%BB%B2%E9%80%8F-1-%E8%AA%B0%E6%98%AF%E5%85%84%E5%BC%9F%E8%AA%B0%E6%98%AF%E9%AC%BC/</guid>
      <description>林子健
 2016 年，某月某日某地。
行動不便的林子健，拄著拐杖來到與我們碰面的地點。
「唔好意思，遲到了。」他說。
「沒關係沒關係。」我們招呼。
訪問隨即在友善的氣氛下展開。起初我們刻意提出一些不痛不癢的問題。比如說，他如何成為民主黨最年輕創黨黨員，他為甚麼從來沒有參選。然後，漸漸地，我們試圖將話題駛入這次訪問的真正核心。
事後證明這佈局是多餘的。因為身患重病，林子健早已打算在今天，把那件事的一切抖出來。我們的裝傻扮懵，在他眼中除了顯得太無知外，沒有其他。
「吓──原來你們不知道這件事。」他偏過頭，顯得有點愕然。「OK，以前民主黨曾經有過一件事，叫真兄弟事件……」
我們連忙彎腰細聽。
如今數來，恰恰是 10 年前的事。
真兄弟：香港政治史上的懸案
2006 年 5 月 5 日，中環 ifc。
下午 1 時 34 分，一個署名「真兄弟」的民主黨員，向范國威、陸耀文、陳竟明、任啟邦、林子健等「改革派」黨友，發出第一封電郵。
「真兄弟」自稱是「改革派」一員。電郵內容談及的，是「改革派」當時正在討論的黨務。遣詞用字也是「改革派」的慣常用語。比如稱呼李永達為「高達」，李永達加何俊仁為「達仁一派」。
陸耀文在 6 時 06 分回覆：「我覺得這位『真兄弟』有可疑，請大家集體不要作任何回覆，以免中招。」
如果這個「真兄弟」發出電郵的時間，不是「改革派」成員們恰恰正在 ifc 戲院睇《黑社會：以和為貴》之時，恐怕他們就要誤信了「真兄弟」是他們的真 ‧ 兄弟。
但如果他不是真 ‧ 兄弟，那麼他到底是誰呢？
卻說當時民主黨主要分成兩個派系：「改革派」和「主流派」。一般年紀較輕、僅有約十數人的「改革派」不滿由李永達、楊森、司徒華等老臣為首的「主流派」，包攬黨內權力，因此希望透過奪權與改革，讓民主黨內部更加民主。
為此，他們已透過面見、電郵等方式，私下秘密討論多時。
電郵裡這個「真兄弟」，似乎對他們的秘密瞭如指掌。他為甚麼會知道的呢？他到底想幹甚麼？
不消一個月，這些問題便從「改革派」的疑惑，擴展至民主黨的疑惑，進而成為全香港的疑惑。就在電郵發出 3 日後，「真兄弟」設立了一個以「重大發現」為題的網誌。網誌上，他仍聲稱自己是「改革派」一員，指因為自己在「改革派」內意見得不到尊重，因此決定公開他們私下的電郵討論，供全黨討論。
「真兄弟」把網誌的連結，以匿名電郵發給一共 283 名黨員。往後的日子，他幾乎以一日一篇的形式，繼續公開「改革派」的內幕言論。
紙包不住火。5 月 16 日，各大傳媒終於也報道了這個「重大發現」的消息。
這起被稱為「真兄弟事件」的政治風波，堪稱香港政黨史上最大的揭密案。它也是最大的懸案 — 2007 年 4 月，亦即「真兄弟」發表首篇揭密文將近一年後，他終於收筆。整個網誌指名道姓，直接指控改革派內的陸耀文、黃俊偉和陳竟明，是中共派來滲透民主黨的特務。其目的是製造內訌，「營造民主黨月月內訌，天天內訌的印象，使市民誤會民主黨只知內鬥」。
事件揭發後，不僅傳媒竭力追查，黨內也成立調查小組，逐個涉事人盤問，撰寫報告，然而仍未能解開謎題。十年過去，種種疑問，在時間的洗刷下已經在港人腦海褪色。
然而有個人永遠記得這件事。因為這件事，他的精神狀況曾經相當疲累，甚至還患上抑鬱症。
中共這隻無形惡「鬼」
滲透，從來是民主黨內外最常談及的關鍵字之一。
無他，因為對手是共產黨。共產黨眾所周知的三大法寶，是「統一戰線」、「武裝鬥爭」和「黨的建設」。針對香港，後兩者還不必用，最好用的自然是第一著。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【概觀民主黨．前言】一個大黨的「死亡」</title>
      <link>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%B8%80%E5%80%8B%E5%A4%A7%E9%BB%A8%E7%9A%84-%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2016 17:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A6%82%E8%A7%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%B8%80%E5%80%8B%E5%A4%A7%E9%BB%A8%E7%9A%84-%E6%AD%BB%E4%BA%A1/</guid>
      <description>（上圖：1994 年 4 月 18 日，匯點與港同盟召開記者會，宣佈聯合組織民主黨；下圖：2012 年 9 月 9 日，民主黨於立法會選舉經歷慘敗，何俊仁辭任主席）
 民主黨的誕生，始於半山馬己仙峽道澄碧閣一個單位。
那裡，是李柱銘的住所。1994 年初，來自港同盟及匯點的十一人，每隔兩三天，便聚首該處，進行所謂「十一子密談」。十一子中四人來自匯點：主席張炳良、盧子健、李植悅、陸順甜；另外七人為港同盟核心成員：主席李柱銘、楊森、何俊仁、司徒華、李永達、羅致光、張文光。
他們在商量，是否要將兩個組織合併。
為免橫生枝節，十一子同意將組黨過程保密，就連雙方黨友也是到後期才獲通知。討論內容甚至不作白紙黑字紀錄，免得外洩。
小心翼翼，因為這不是一般的合併。作為六四後民主派龍頭組織，港同盟與匯點當年合共有 16 個立法局議席，既有廣大民意授權，亦力足左右政府施政。這兩個深受北京、港府和市民關注的政治組織一旦結合，將對香港政局帶來重大影響。
事實果然是。當年 4 月，港同盟與匯點以「壯大民主力量」為由，正式宣布合併，共同籌組民主黨。聯合記者會上，無論是坐前排的李柱銘、楊森、張炳良，抑或站後排的狄志遠、何俊仁、李永達，一律掛起笑容，手牽手合照。朝氣勃勃的他們，躊躇滿志，劍指日後的議會選舉。
一年後的立法局選戰，以「堅定．可信．民主黨」為宣傳口號的新政黨，氣勢如虹，獲得逾四成直選得票，一舉橫掃 19 個議席，即全部議席接近三分之一。至於整個民主派更合共取得 31 席，史上唯一一次成為議會多數，此後兩年順利通過捍衛工人權益的「集體談判權」議案，以及成功修訂《公安條例》中與人權法有相違背的部分，保障公民集會示威權利。
這是一個大黨的誕生。
當年許多香港人都深信，民主黨一如口號所言，堅定、可信、值得託付。
*　*　*
 2015 年 12 月 17 日，反「網絡廿三條」人士於立法會外集會，其中參與者圍堵民主黨立法會議員黃碧雲，並高呼「民主黨賣香港」。
 「民主黨！賣香港！」「民主黨投共鳥！」「屌！民主黨真係無撚用架！」
廿年後的今天，世界變了樣。許多人心目中，民主黨已經遠遠落後於時代，落後於民情。近年本土思潮抬頭並風行，香港社會（尤其在網上）對民主黨的謾罵、批評與嘲弄，不絕於耳。2010 年政改一役，民主黨走入中聯辦與中方官員秘密談判的舉動，更成為眾矢之的。社民連、人民力量、熱血公民等組織，相繼發起追撃行動，誓言要民主黨「票債票償」，甚至要替這老牌泛民政黨埋單，送它上路。
「民主黨消失仲好。」青年新政召集人梁頌恆接受《立場新聞》訪問時直言。「今時今日，仲有無人因為佢個黨名而投票比佢？這個牌頭、光環是否仍存在呢？我相信不存在。」這恐怕是不少本土派、年輕人的心聲。
民主黨的衰落，不單反映於輿論走向，亦體現在選舉成績。曾經在立法會直選中橫掃逾四成選票的民主黨，踏入 2000 年後，得票率逐屆下跌，由四成到三成、兩成，到上屆只剩下 13%。與此同時，它在立法會的影響力同樣急瀉。現在，民主黨所佔議席僅剩六席，比民建聯、自由黨少，與公民黨相同。以議會實力計，它已不再是昔日的「大黨」。
不容否認的是，「民主黨」這個招牌在許多選民心目中，正如梁頌恆所質疑，已愈來愈不再是一回事。
公眾更容易記在腦內的，是廿年來民主黨種種問題。無論是范國威十年前已狠批的「大佬文化」，抑或早成老生常談的青黃不接；無論是它對與中共「良性互動」的偏執堅持，抑或是社會政策（如領匯上市）立場上的左搖右擺……
許多香港人，都對這個昔日朝氣勃勃的大黨，大失所望。
*　*　*
但民主黨真的會就此「消失」嗎？倒又未必。
儘管網上充斥著民主黨「賣香港」的聲音，但是走入屋邨，與街坊傾談，你仍然不難遇到截然不同的觀點。從去年底區選結果可見，坐擁四十多個區議會議席的民主黨，依然於香港紮根甚深。基於其歷史背景、地區實力，在「單議席單票制」的選舉模式下，民主黨今天在區議會依然是最能夠與建制派抗衡的泛民政黨。它的地區樁腳、它與市民的日常接觸，為這個遲暮的政黨，保留了一點政治實力。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
