<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>藝術教獄 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%95%99%E7%8D%84/</link>
    <description>Recent content in 藝術教獄 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Jan 2016 16:18:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%95%99%E7%8D%84/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【藝術教獄 後記】考一趟新高中視覺藝術，走一轉理想現實之旅</title>
      <link>/topic/%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%95%99%E7%8D%84-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E8%80%83%E4%B8%80%E8%B6%9F%E6%96%B0%E9%AB%98%E4%B8%AD%E8%A6%96%E8%A6%BA%E8%97%9D%E8%A1%93-%E8%B5%B0%E4%B8%80%E8%BD%89%E7%90%86%E6%83%B3%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E4%B9%8B%E6%97%85/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2016 16:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%95%99%E7%8D%84-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E8%80%83%E4%B8%80%E8%B6%9F%E6%96%B0%E9%AB%98%E4%B8%AD%E8%A6%96%E8%A6%BA%E8%97%9D%E8%A1%93-%E8%B5%B0%E4%B8%80%E8%BD%89%E7%90%86%E6%83%B3%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E4%B9%8B%E6%97%85/</guid>
      <description>藝術追求真善美，從希臘雅典學院到新文化運動，人們通過藝術達成的理想，千年無改。求學不是求分數，由會考高考說到新高中年代，理念倡議多時，補習事業卻愈來愈蓬勃，未見休止。
專題「藝術教獄」訪問了多名新高中制度下的視覺藝術科師生，反映下游現實與上游理念之間的落差。民間的控訴，官方如何回應？《立場新聞》去信教育局及考評局，尋求解釋。
 視覺藝術科作為高中教育的一個科目，它可以發揮學生的審美和藝術潛能，培養學生正面的價值觀和積極的態度，為其自身發展及香港的社會發展奠定良好的基礎。
──教育局《課程及評估指引》
 教育局表示，藝術教育是學校課程八個學習領域之一，每個學生均「享有接受藝術教育的權利」。課程設計的目標，旨在建構知識、培養美感、發展創意和藝術技能，提升學生的美感、創意，明辨性思考能力及溝通能力，為日後升學及就業做好準備。
美感，創意，知識，能力……教育局滿懷理想地訂定藝術教育的課程大綱指引，來到考評局，又要如何具體化成評核準則？
 公開考試的目標包括評核考生下列能力：
● 對藝術品的描述、分析、詮釋及評價，並以書面表達；
● 選擇及運用適當的視覺語言、媒介、物料、工具、技能、技術及意象，對主題作具創意的藝術表達、傳情達意或解決特定的難題。
校本評核的目標包括評核考生下列的能力：
● 透過觀察、經驗、想像、科技及其他能力的運用，引發意念；
● 透過識別、選擇、組織一手及二手資料，發展基於個人感覺或意念的主題，可以與社會有關的議題，或是解決難題的意念；
● 對藝術作品／藝術現象作分析、詮釋及評價，顯示對其目的、意義及情境的理解，並以書寫的方式表達；
● 轉化及綜合從藝術評賞或其他學習範圍所獲得的經驗、知識及觀點，成為創作實踐；
● 探索、選擇及操控適當的視覺語言、媒介、物料、工具、技能、技術及意象，對主題／課題作具創意的藝術表達、傳情達意，或解決特定的難題；
● 對自己及別人的實踐和作品不斷地反思、回應、評估，並且對自己的作最後的修改。
──考評局《評核大綱》
 能力。
高舉「美感、創意、知識、能力」的旗幟，考卷上呈現的重點還是最後一項：「能力」。考評局解釋，課程設計重視評賞和創作，評核也自是從這兩方面切入，加入文字元素也是有其作用。
校本評核要求考生撰寫「研究工作簿」，被指促成「視藝通識化」。局方回應卻指，能夠有條理地書寫和展示內容，屬「正常的發展過程」。至於公開試包含筆試部分，局方則認為通過文字評賞，「可幫助考生發展良好的明辨性思考能力及溝通能力」，但強調「不鼓勵考生背誦美術史的資料」。考評局重申，局方聆聽到學界聲音，2014年考試已經作出精簡安排，例如：校本評核作品集數量下調。
協調於理念和實踐之間，考評局擺出從善如流的一面，學校裡的老師學生仍然大感不滿。
最可嘆，理想永遠崇高，現實總是殘酷。
整套藝術教育的建立，正正是一場由理想走向現實的旅程。教育局設下課程大綱，考評局設立評核方案，來到學校則由老師執教，學生受教應考。為學生著想的教育理念，何以落實下來卻成「教獄」？到底錯在哪裡？
 評估最重要的角色是促進學習及監察學生的學習進度。不過，於高中期間，公開評核在協助頒發證書和遴選方面的公用角色較為顯著；換言之，由於評核結果常用作影響個人的重要抉擇，這使評核無可避免地具有高***風險***的特性。
學生宜在一個低***風險***的環境下接觸校本評核的作業，從中練習和體驗，以冀在沒有壓力下學習（即作為進展性評估的用途）；另一方面，為了評定分數，總結學習，學生其後還須完成類似的作業，作為公開評核的一部分（即作為總結性評估的用途）。
──教育局《課程及評估指引》
 風險。
學習本身是一場經歷，所有得失都是個人成長的一部分，然而考評卻有高下之分，形成了有輸有贏的局面。教育局稱之為「風險」，學習通過評核驗證必須承擔的「風險」。就如專題報道曾訪問過的師生，不少都將新高中課程、中學文憑試，看成一場遊戲。要麼你就不要參與其中，要麼你就得服從遊戲規則。
踏出中學，快將成人，理想現實系列或者是考生無可避免的痛楚，但也是學習面對無奈之必要。
－全專題完－
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術教獄 5】新高中考藝術與大學修藝術有乜關係？</title>
      <link>/topic/%E5%85%A5%E8%A6%96%E8%97%9D%E9%99%A2%E4%B8%8D%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%A6%81%E9%AB%98%E4%B8%AD%E8%AE%80%E9%81%8E-dse-va-%E6%89%80%E7%82%BA%E4%BD%95%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2016 13:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%A5%E8%A6%96%E8%97%9D%E9%99%A2%E4%B8%8D%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%A6%81%E9%AB%98%E4%B8%AD%E8%AE%80%E9%81%8E-dse-va-%E6%89%80%E7%82%BA%E4%BD%95%E4%BA%8B/</guid>
      <description>天雨關係，與 Echo 的訪問，由浸大視藝院的啟德校園改到九龍塘。面前戴黑框眼鏡的女生，原本約了朋友在校園玩塗鴉，但天氣不穩活動臨時取消。
塗鴉，感覺像是街頭次文化，多過學院藝術課程。但 Echo 是貨真價實的視藝院學生──而且她高中讀理科，無修視藝，是視藝院裡面，少數沒有經歷新高中視藝科的學生。
「玩 graffiti 對我現在讀 art，都有幾大影響。」Echo 自中三開始做塗鴉。這種沒有任何規限的創作，與中學視藝科差異甚大。正是這一點令她決心自學考入視藝院。Echo 直言：「與其在學校做一些我根本不喜歡的事，不如自己在家做作品集。」
＊　＊　＊
Echo 對藝術的興趣不是生而有之，雖然小時候也喜歡「畫嘢」，但畫功沒有特別優秀，甚至媽媽會以「樣衰」來形容。自小信心缺缺的她，沒有參與比賽，只是在小四的時候，因要準備升中而被迫到社區中心學素描。
她記得，當時媽媽說她中英數成績未夠好，還要在音樂和藝術多發展才行。「所以迫我去學素描。」她說。「但學了幾個月之後，自己就好喜歡了。」
 浸大視藝院學生 Echo，高中未有修讀視藝科
 從被迫到愛上，Echo 絕對不是「斯德哥爾摩」，而是因為遇上一個非常開明的老師。當年老師從不要求他們操練，上堂更會一起吃撈麫和薯條。心情好，你可以畫畫；心情差，你可以同老師傾偈。Echo 形容，素描班的回憶是「成件事都好開心」，老師鼓勵之下，她漸漸發現表達自己不必「下下用文字」，在視覺藝術中她找到更適合自己的方式。
來到中學，Echo 在網上首次接觸到塗鴉，覺得「好靚好型」，跟平日接觸到的藝術不太一樣，因此留下深刻印象。最終她在中三報讀一個塗鴉課程，雖然只有短短 12 堂，但她至今仍然活躍創作，甚至充當導師，教授中學生塗鴉基礎技巧。
＊　＊　＊
自小學藝，Echo 高中修讀視藝，大概是理所當然的事。然而，事情卻沒有如此發生。
Echo 就讀的中學，高中雖然設有視藝科，但向來修讀人數不多，而且成績也普遍平平，偶然才會出一個 Level 5。Echo 數理成績不俗，反而文字表達能力不強。中三選科的時候，她認真研究過修讀視藝的可行性，甚至向老師借閱歷屆試卷和考生作品樣本，又收集師兄師姐的經驗之談。然而，跟家人討論之後，Echo 還是決定不選視藝科。「都是因為驚影響成績。」她說。當時她媽媽直言：「藝術嘅嘢出面學都得啦，中學揀 VA 盞拉低成績。」
選修物理、化學、電腦的 Echo，文憑試成績理想。家人心知她喜歡繪畫，又有數理能力，以為她會順理成章入讀建築系。豈知，Echo 大學選科首三志願，一個建築也沒有。她笑說：「我驚萬一入到，我會後悔。」她的三個志願，依次是浸大視藝、理大設計和城大創意媒體[1]。
事實是 Echo 早在高中時代，已經計劃要入視藝院。媽媽常說，覺得讀建築比較「穩陣」，Echo 反而愈聽愈反感。她認為建築始終有一定的條例約制，直言「不想走那麼循規蹈矩的路。」解釋過後家人最終表示理解。她「閉關」兩個星期，將校外學藝七年的作品輯成作品集。
那年夏天放榜，當同班同學入讀港大、中大、科大的時候，Echo 成為班上唯一一個升讀浸大的學生。那時班主任對她說：「我們學校好久沒有試過，有人按照自己興趣選擇，入讀外界覺得前途沒有太大保證的學科。」
＊　＊　＊
入學一年多，Echo 未嘗後悔。高中有否修讀視藝的差異，沒有想像中大。她指，視藝院選修科之多，學生幾乎可以完全避開繪畫相關的科目，「我自己都沒有 take painting 同 drawing，基本上是不須要畫畫。」又如，上學期的陶瓷科，大部分同學之前都沒有拉坯的經驗，「大家都是由零開始，所以沒太大分別」。
「大學同學聽到我讀理科出身，都會覺得有些奇怪，但讀下來我發現，藝術同科學其實是有關的。」Echo 表示，系裡面沒有修讀高中視藝的同學，每屆也只是三數個，當中理科背景的更是少之又少。她的科學知識，反而幫助提煉出創意。陶瓷課上，她懂得加入鐵碎，令陶泥燒出綠色；繪本課上，她又想起熱敏紙受熱會變黑的效果，提出用傳真紙做故事書頁的建議，「多少是因為之前學過」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術教獄 4】他們只是中學生</title>
      <link>/topic/%E4%BB%96%E5%80%91%E5%8F%AA%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2016 13:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BB%96%E5%80%91%E5%8F%AA%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E7%94%9F/</guid>
      <description>一個高中學生，不過十八廿二的小伙子。有一門選修科，他們既要做到「對主題／課題的探索和發展」，又要援引「對多於一個文化的社會文化和歷史情境作研究的顯證」。這門名叫做視藝的科目，是否要求過高？
任教新高中視藝科的 Miss Lee 對此就說：「我教的，都是我讀大學時的東西。」
Miss Lee 認為，新高中課程對視藝生要求太過。作品意念複雜性或不如大學生，但使用的手法、經歷的程序，幾乎都是一模一樣，只是演繹規模大小之別。
訪問當日，Miss Lee 提早離開學校，對談結束，她立時掏出電話，叮囑留校準備作品集的學生別做太晚，「校工叔叔九點要走，你們今日做到八點左右就好了。」
晚上八點。一個唸視藝的中學生，留校半日竟是平常事？
有些同學希望在創作時，老師在場，可以即時給予意見，所以會留校做作品；亦有些同學時間管理欠佳，往往要留堂做視藝科的校本評核功課。校本評核 (School-based assessment, SBA) 原意是分擔考試壓力，但學生卻在應試之前，先受 SBA 消磨。
怎樣消磨？消磨了甚麼？
校本評核作品集要求考生就「表達所選擇主題」進行研究。三年高中期間，學生須提交四件「作品」，即不限於「藝術作品」或撰寫「評賞研究」。然而，四件作品之間，又須要呈現「對主題／課題的探索和發展」。根據教育局視藝科的《課程及評估指引》，準備「作品集」的環節在中五才出現，但有老師認為，建議不設實際。
 簡述三年課程（中四至中六）的進程 （圖片來源：教育局視藝科的《課程及評估指引》）
 兩度執教新高中視藝科的陳 sir 直批：「如果跟足考評局的時間表，是無稽的。」他指，中五中六表面上是兩年時間，但距離應考實際上只有一年零四個月。由於好作品須要花時間製作，今年他將新一批學生開始準備作品集的日期，提早至中四下學期。有學校更早於開學兩星期後，即要求同學呈交未來三年的創作計劃。 「大專可以只讀 VA，就可以多放一點時間。中學生不止讀我們這一科。」陳 sir 感嘆，視藝仍然被視作「閒科」，同學有空餘時間，也寧可放在其他「比較實在」的科目上。然而，視藝科實際上要花的時間，並不下於其他科目。當同學無法處理好其他選修科的學習進度，修選視藝只會更難兼顧。
新高中的確能開闊學生眼界，但「中學大學化」的做法，令到學生「有啲食滯」，結果「幾頭唔到岸」。考評局亦曾就此進行檢討，惟一直未有切中回應。
今年舉行的「新學制中期檢討及前瞻跟進諮詢」會議期間，考評局邀請的專家代表更以國際文憑大學預科課程 (IB Diploma) 做比較，指「IB 課程作品集要求做 7 件作品，香港中學文憑試才不過是 4 份而已」。言論隨即引起在場老師不滿，有人撰文指出兩種制度最大差異在於「IB 不用考試，而且 7 件作品無須相連」，認為考評局至今仍未就問題癥結作出回應。
新高中的視藝科既然不盡完美，又有何種制度值得參考？考評局專家代表提及的國際文憑大學預科課程又如何？
全球提供國際文憑大學預科課程的學校超過四千間，2015 年 5 月數據顯示，其視藝科應屆考生達 13,252 人。其課程設計明言，鼓勵學生「挑戰固有的創意和文化的界限」，考評不設公開試，只有「校內評核」及「校外評核」兩部分。IB 課程的視藝科同樣有文字考核，例如：「比較研究」、「作品集紀錄」、「策展宣言」，但全部都有頁數或字數限制，防止功課出現量化問題。
曾遇上讀寫困難學生的張老師認為，新高中視藝科要改革，考評局和教育局首先要釐清，高中視藝教育的意義為何。眼見不少高中修讀視藝的同學，即使取得好成績，畢業後也再沒有進修，她問：「考試取得好成績，只是一張門劵，反而有些從來沒有修過藝術的同學，大學會選讀藝術，那麼我們 DSE 讀 VA 來做甚麼？」
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術教獄 3】識畫仲要識寫　視藝科通識化</title>
      <link>/topic/%E8%AD%98%E7%95%AB%E4%BB%B2%E8%A6%81%E8%AD%98%E5%AF%AB-%E8%A6%96%E8%97%9D%E7%A7%91%E9%80%9A%E8%AD%98%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jan 2016 19:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%AD%98%E7%95%AB%E4%BB%B2%E8%A6%81%E8%AD%98%E5%AF%AB-%E8%A6%96%E8%97%9D%E7%A7%91%E9%80%9A%E8%AD%98%E5%8C%96/</guid>
      <description>課後的美術室，張老師和她的學生一起留堂。不是學生做錯了甚麼被罰，只是視藝科的校本評核功課未如理想。他畫得不夠好嗎？不是，而是他無法用文字好好交待作品。老師說：「俾心機啦，同你一齊做。」同學一聽，竟潸然淚下，哭訴：「其他科都那麼注重文字，已經受到好大挫折；去到藝術，原來都是要文字。」
「我覺得好無力。」他說。 同學患有輕度讀寫困難，但視覺藝術表達絕不遜色。他也比其他同學勤力。當同學都在網上找尋二手資料做功課時，他願意跑到社區做一手資料。然而，一到「研究工作簿」的部分，他就幾乎束手無策了。老師就算逐個步驟跟進指導，他仍然茫無頭緒。張老師感嘆：「讀藝術多少是基於心靈上的滿足，但來到這地步，他居然感到挫折。是這個制度不斷用文字去否定人的能力。」
＊　＊　＊
上集〈視藝，還是繪畫科？〉提到新高中視藝科課程結構，公開試卷分設「藝術評賞」及「藝術／設計創作」，兩部分均為必答。考評局對於前者的期望，在《評核大綱》中表明為：「對所提供的藝術作品…作評賞，並以文字表達。」
用文字考核視藝科的制度，自新高中課程改革開始。
當年改革推行伊始，時任教院藝術系署理系主任黎明海及藝發局藝術教育組主席余樹德，隨即聯署發表文章，批評新高中視藝科增設筆試是「開倒車」。二人認為，考生評鑑藝術品的能力，在校本評核的作品集內已經能夠充分反映，無須在公開試期間再另闢文字考卷。
視藝科考試沒有地域年代的範圍限制，古今中外的藝術議題都可以出現在考卷之上，課程設定可說是「比通識更通識」。老師因此往往只能選段專攻，導致考生應試時，無法按興趣選擇題材，而受限於老師教授的內容。有同學形容，公開試評鑑部分要「狂寫狂寫」，甚至會「背好既定的 term 去答」；選擇題目亦往往受制於考生自己對歷史、政治、社會時事背景的認識，「評賞時寫得出來，又要在畫畫時表達到理念，都幾似視藝通識科。」就算是三年前已應考、文字能力不錯的 Emily 亦批評，視覺藝術既然是「視覺」的事，就不宜用「背誦」的方式呈現。
＊　＊　＊
一如其他科目的公開試，視藝科也出現背誦情況。校本評核的部分，可會稍好？抱歉，也沒有。
校本評核部分考生須要提供含四件作品的「作品集」，內容包括「研究工作簿」和「針對主題的藝術作品／評賞研究」。換言之，考生在創作以外，仍須就創作過程進行文字紀錄，並作為評分項目之一。
考評局亦於《評核大綱》列明，「研究工作簿」考核的要點包括：反映考生「對主題／課題的探索和發展」、「對多於一個文化的社會文化和歷史情境作研究的顯證」等。考生提交的四件創作，須要呈現出三年高中學習期間的「探索和發展」，亦要以文字交待創作成長歷程，並援引跨地域的社會歷史作參考。
工作簿雖然沒有訂明字數要求，但根據考評局提供的參考樣本，50、60 頁的工作簿，比比皆是。考生要記錄創作歷程之餘，還要大量援引相關藝術家的資料作為參考。張老師指，考評局雖然經常強調「不是看份量」，但師生始終覺得「多做一點會安心少少」。她舉例，今年考評局要求呈送考生「研究工作簿」第 24 頁資料作參考，有需要時會到學校查看完整作品。「當你真的只有 24 頁時就大鑊了。大家都明白，不可能只做 24 頁。」
所謂「視藝通識化」，不單止於文字表述的要求增加，還在於更強調創作背後的訊息深度。高中雖然有三年時間，但考生需要應付的不止視藝一科，在有限的資源投放之下，創作歷程的「發展」可以有多大突破？有老師形容，學生經歷尚淺，題材有限，探討的主題不外乎是讀書好辛苦或者不想長大。藝術家的創作雖然時常回應社會，但對於一個中六學生來說，要求又是否太過苛刻？
《立場新聞》將在下集進一步探討。
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術教獄 2】視藝，還是繪畫科？</title>
      <link>/topic/%E8%A6%96%E8%97%9D-%E9%82%84%E6%98%AF%E7%B9%AA%E7%95%AB%E7%A7%91/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2015 15:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A6%96%E8%97%9D-%E9%82%84%E6%98%AF%E7%B9%AA%E7%95%AB%E7%A7%91/</guid>
      <description>自小喜歡繪畫的 Emily，高中毫不猶豫地選修了視藝科，最終經驗並不愉快，「當時老師這樣灌輸給我：視藝只是繪畫。現在讀藝術教育，才知道原來有那麼多東西可以探索。」。
Emily 指，每個老師都想找到公式去取得高分。當時老師認為班上繪畫表現普遍比較好，所以「只鼓勵我們繪畫」。老師派給同學的功課，多數也是大型繪畫，「幅幅都去到我肩頭那麼高」。這句話她重複說了兩遍。就連本身喜歡繪畫的 Emily，也因為不斷重複而感厭倦，「一直畫，你都厭啦！畫到有困難時，我都會問，我為甚麼要讀藝術？是否就是一整天坐在這裡畫？」
是的，誰說視覺藝術就只有繪畫？
根據考評局新高中視藝科的《評核大綱》，考評主要有兩部分：公開考試與校本評核 (SBA)，兩者各佔 50%。前者分「視覺形式表達主題」和「設計」兩卷，考生只須二擇其一應考。各卷設有甲乙兩部，分別要求考生進行賞析和創作。
 探索、選擇及操控適當的視覺語言、媒介、物料、工具、技能、技術及意象，對主題／課題作具創意的藝術表達、傳情達意，或解決特定的難題
──2015 年香港中學文憑考試視藝科評核大綱
 校本評核的評核目標，既然提及不同媒介、物料、工具的「探索」，何以最終考生普遍出現「殊途同歸」地集中繪畫的現象？
魔鬼在細節。
從舊制教到新制的 Miss Lee 認為，校本評核規格近年改變，是造成「繪畫主導」的原因。新高中課程推出以來，首兩屆均要求考生提交兩個主題，一共六件作品，當中最少要涉及兩種媒介；但第三屆開始將創作數目減少至一個主題四件作品之後，媒介數量的要求亦已刪去，變相鼓勵考生選擇一種媒介「專攻」。
「那不是真探索，只是扮探索，探索的層次好低。」Emily 以繪畫為例，老師建議從水彩、油粉彩、木顏色等顏料進行創作，表面好像探索不同物料，但實際上突破不多，未有因應工具的轉變而做出相應的調整，只是「同一件事，用不同的顏料完成」，時有出現「為探索而探索」的情況，「我那時候做到太辛苦，SBA做的都不是做自己喜歡的東西，做到有少少不想再畫。」
校本評核如是，公開考試的情況更甚。
卷一「視覺形式表達主題」雖沒指明只能選擇繪畫，但四個鐘頭的時限可以完成的創作著實不多，結果多半考生都以畫作應對。
儘管看考評指引，學生可選卷二「設計」而避開卷一的「視覺形式表達主題」，但任教新高中視藝科的陳 sir 表示，行內普遍認為，設計卷比較難，直言：「教學生，都是想他們考好一點。Painting 卷相對有個 reference 知道怎去考好些。」他又憶述當年初出茅蘆，讓同學自行選擇應考設計或繪畫卷，成績卻未如理想。今年面對新一批高中學生，他決定改變策略，「老師怎樣分身？生命有限，大家都那麼『chur』，又未必考得好，不如專攻一份 paper 啦！」
從舊制過渡至新制的視藝老師 Miss Lee 亦同意，以繪畫應考讓考生「相對有安全感」。她解釋，「考試始終需要從技巧量度高低」，而繪畫較為容易呈現技巧，製造出「懾人眼睛的效果」。有老師甚至會刻意在公開試前，加強繪畫技巧的訓練，直言：「為了考試，你需要 painting。」
業餘從事裝置藝術的 Miss Lee 固然明白，當代藝術創作已經不止於追求像真和技術，但無奈考試制度如此，感嘆：「為了可量度而做出遷就，以視藝科來說，是沒有辦法的。只要有考試，就會有操練。」
「考試就會有補習。」為了改善學生的繪畫技術，應付公開考試要求，老師絞盡腦汁。陳 sir 甚至主動邀請校外「聲稱專攻 DSE」的畫室導師，安排校內補課「訓練學生的繪畫功力」。
當然也有同學，自行報讀補習班。曾經在畫室補習視藝的 Winky，就曾經每月花上三千多元，一星期五小時就繪畫、版畫、素描三部分進行特訓。結果她如願在公開試取得優異成績，但考試為本的操練，卻消磨了她對視藝的興趣。考試後，她沒有去看展覽，也再沒有碰過畫筆和顏料，「所有工具現在還在我家，用一個紅白藍袋袋住。只是實在太貴了捨不得丟。」
光是繪畫技術的操練，已經足以將考生推上補習應試的路；加上評賞卷的文字部分，考生更是叫苦連天。第二屆新高中視藝考生 Emily 甚至直言「比較喜歡舊制，不用寫，不用吹水」，那又是怎麼一回事？
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術教獄 1】有創意，但這是考試</title>
      <link>/topic/%E6%9C%89%E5%89%B5%E6%84%8F-%E4%BD%86%E9%80%99%E6%98%AF%E8%80%83%E8%A9%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2015 14:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%89%E5%89%B5%E6%84%8F-%E4%BD%86%E9%80%99%E6%98%AF%E8%80%83%E8%A9%A6/</guid>
      <description>寧靜的課室裡，大家都埋首於面前的一片白，快快地畫，細細地雕琢。唯獨是他，不慌不忙地，在畫布上塗了些顏料，加了點水，捧在掌心轉呀轉……
這是一場長達三小時的新高中視覺藝術科校內考試，題目為「時光的流逝」。抓住時間流動的當下，色水在畫布留下的痕跡，看起來貼題不過。然而，很抱歉，這名「滴水作畫」考生的卷子評為不合格之作。
老師解釋：「如果是一件作品，我俾 A+ 你；但宜家係考試，你就攞 U。」
藝術，講求創意，可以天馬行空；考試，卻是現實，總是有各種各樣的標準規則。面對規範，每個考生的應付方式都不盡相同。有人乖乖照畫，滿足考評的要求，取得高分；有人不願妥協，堅持自我信念，成績終未如理想；甚至有人不認同藝術能夠以分數評核，而拒絕應考……
「視覺藝術」，作為香港中學文憑的一門學科，自是有其課程考慮、考評需要。於是，藝術在主觀喜惡之外，便衍生出種種「客觀」量度標準。
根據教育局在 2003 年頒佈，現行的「藝術教育學習領域課程」四大學習目標，包括：培養創意及想像力、發展技能與過程、培養評賞藝術的能力及認識藝術的情境。2005 年，考評局據此改革原有的美術科公開考試，加入評賞與創作的「紐帶關係」元素。根據該改革諮詢文件，教育局的四大學習，被考評局演繹為三個學習重點，即「知識」、「經驗與技能」、「價值觀和態度」。至於課程理念提及的「培養創意及想像力」，來到視藝科改革文件，則淪為實用主義的「提供創意人才」、「發展創意工業」。
 （圖片來源：新高中課程視覺藝術科改革諮詢文件）
 當年改革諮詢推出，立即引起教育界不滿。時為香港藝術發展局藝術教育組副主席的黎明海，以「粗疏空洞，鬆散矛盾」形容新考評方案；時任同組主席余樹德亦有發表文章〈藝術科考筆試開倒車〉，指課程改革可能造成「學校藝術教育變革的倒退」。
只是，教育局仍決定推行新制。新制推行以來，應考人數遠較中四修讀人數少，每屆均錄得超過三成退修的現象。
2013 年，視藝老師成立「視覺藝術教育關注核心小組」，成功爭取將減少校本評核作品集數量，但考評局未有回應筆試考視藝的問題。師生同年 5 月 4 日代表發起遊行，要求當局關注新高中視藝科的課程設計。政府當時表示會作檢討，但至今無任何實質行動。
兩年後的 2015，高中視藝科再次端上輿論枱面。今次的導火線，是一個考生應試的一張畫作。
在視藝科公開試中，考生可以帶同參考資料進入考場。考評局也沒有明文規定考生如何使用這些資料。然而在今年考試，一名試場主任卻以「十分相似」為由，指考生張芷晴「疑似抄襲」自己作品，並要求她撰寫特別報告交代。考生「自己抄自己」的說法，引起公眾熱議。其後，局方進一步於 12 月初，提出更新 2016 年《考生手冊》，規定學生不得在考卷上繪畫近似參考資料的作答。
「考試中，我相信每個同學都會畫自己有信心的東西。我也會一樣，所以我會參考自己過往的作品。」張芷晴解釋，帶同自己繪畫的前作應考，是為了給自己一個目標，要在考試發揮到與平日一樣的水平。「如果甚麼都不準備，等於即場亂畫，與一般交功課無異」。
為了「考好個試」而繪畫「有信心」的東西，對於一個考生來說，可謂自然不過的事。於是問題又回到根本：藝術學生學習，到底是為藝術？為技巧？為訓練創意？還是為考好個試？
*　*　*
《立場新聞》最新專題「藝術教獄」，藉著多名高中視藝師生的訪談，透視藝術考試制度之下，學藝過程到底是得著「教育」，還是被困於「教育的煉獄」。舊制出身的 Winky，操練繪畫應試，即使取得好成績，但最終也沒有繼續讀藝術；經歷新高中的 Emily，公開試成績未如理想，卻沒影響她對藝術的興趣，大學更修讀藝術教育，決心回到中學執教視藝；不滿藝術由考試判斷成敗的 Calvin，文憑試之前半年，索性放棄應考，但至今對手作仍興趣不減。老師方面，經歷制度轉變的 Miss Lee，認為新制舊制各有成敗，惟感嘆「新高中」對中學生要求太高；讀舊制、教新制的陳 sir 和張老師，則認為新制有其好處，只是操作上漏洞仍多。
一個個新高中視藝師生的經歷，拆開「自己抄自己」指控背後的荒謬，與及香港藝術教育的缺憾。
文／grace</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
