<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>工運要人 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%A6%81%E4%BA%BA/</link>
    <description>Recent content in 工運要人 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Jan 2020 09:59:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%A6%81%E4%BA%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【工運要人．5】由無大台抗爭開始　香港新工會運動的破與立　專訪學者陳敬慈</title>
      <link>/topic/%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%A6%81%E4%BA%BA-5-%E7%94%B1%E7%84%A1%E5%A4%A7%E5%8F%B0%E6%8A%97%E7%88%AD%E9%96%8B%E5%A7%8B-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%96%B0%E5%B7%A5%E6%9C%83%E9%81%8B%E5%8B%95%E7%9A%84%E7%A0%B4%E8%88%87%E7%AB%8B-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%AD%B8%E8%80%85%E9%99%B3%E6%95%AC%E6%85%88/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jan 2020 09:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%A6%81%E4%BA%BA-5-%E7%94%B1%E7%84%A1%E5%A4%A7%E5%8F%B0%E6%8A%97%E7%88%AD%E9%96%8B%E5%A7%8B-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%96%B0%E5%B7%A5%E6%9C%83%E9%81%8B%E5%8B%95%E7%9A%84%E7%A0%B4%E8%88%87%E7%AB%8B-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%AD%B8%E8%80%85%E9%99%B3%E6%95%AC%E6%85%88/</guid>
      <description>因反送中抗爭運動成立的新工會如雨後春筍，廣告界、醫護界及會計界三個行業工會或罷工籌委，早前接受《立場》專訪，談及各自在早期籌組及成立過程中，他們的理念、考量，及因應行業生態，各自需要面對的困難。
例如在行業遭到紅色資本壟斷的會計界，同時有兩群人成立工會「鬧雙胞」，一個認為運動變化迅速，組織須及時回應時局，另一個則希望先建立會員基礎，主打勞工及福利議題；由醫管局員工組成的工會，顧及醫護工作人命攸關，坦言難以「話罷就罷」；廣告界一班同業，相信萬事起頭難，決定牽頭罷工，「做咗再算」。
鑽研勞工運動多年、曾任職工盟組織幹事、香港中文大學社會學系副教授陳敬慈接受《立場》訪問時分析，香港現時出現一場「新工會運動」，在多個層面上均具積極意義。第一，隨著警方大舉搜捕，近日街頭抗爭無疑出現式微之勢，籌組工會將是儲存累積運動能量的重要一途。第二，立法會勞工界 3 席，及特首選舉委員會 60 個勞工界議席，均以一工會一票、全票制方式選出，大量民主派工會湧現，或能從制度內撼動保守力量。第三，觀乎世界各地歷史，龐大如 1980 年代波蘭團結工會，近至 2016 年南韓反朴槿惠示威，工會運動為反抗運動注入的鬥爭力量，不可或缺。
「最大的分別係，組織工會、搞罷工，係返去制度裡面鬥爭，同埋會係一個好持久的鬥爭。」
香港今次持續逾半年的抗爭運動，最標誌性的形態是「無大台」、「流水式」，與過去本港大型社會運動，一般由個別組織發起主導的模式截然不同。然而，從「流水式」走向組織化、組「大台」的工會運動，香港過去半年的抗爭經驗，有否為此創造有利條件？
而同樣需要解答的是，在越來越依賴中國資本的香港市場，打工仔如何突破制肘，在一些會觸動北京神經的政治議題上發動工潮？
 立場新聞圖片
 * * *
紅色資本壓力、法例保障不足　工人團結知易行難
持續 7 個月的抗爭運動，發生過眾多激烈衝突的大場面，示威者亦曾多次號召「三罷」、或以堵路方式令市民變相「被罷工」，但在警方大力打壓下，街頭抗爭行動癱瘓社會運作的成效，似乎漸現疲態。
其中去年 8 月 5 日的三罷集會，市民或無太深刻印象，陳敬慈卻認為別具標誌性。該次行動獲職工盟、教協兩大民主派工會呼籲響應，多個行業如航空、巴士、零售、飲食、金融服務業及公務員等均有人參與，按職工盟主席吳敏兒估計，當日不同行業共 35 萬人罷工。其中航空界別中，大量機組人員及民航處職員請假，最終導致 170 班抵港及離港航班取消，無疑獲得某程度上成功。
陳敬慈形容，8.5 的經驗證明，如航空等關鍵行業有足夠人數罷工，確能某程度上癱瘓社會正常經濟運作，對政府構成一定壓力，可謂為香港工運打下一支強心針。惟隨之而來的國泰打壓事件，也揭露了殘酷的真相：在香港法例保障工會不足、政治壓力與日俱增，即使是擁有幾十年根基、有集體談判權、曾發動進行工業行動的老牌工會，在中國壓力下同樣不堪一擊。
香港抗爭者要建立工會力量 — 甚至是比現存工會更堅實的工會力量，陳敬慈指，參與行動的人數是關鍵，而一個工會要團結會員力量，往往不能單靠政治願景動員，更需要從勞工權益等問題著手。
「長時間而言，同事、員工主要的關心未必係政治議題，而係佢哋自身工作上的不滿、對老闆、管理人員的 grievances（怨氣）。一個工會要凝聚會員的話，你會有好多好 subtle （微細）的議題，做好多個案、好多投訴，搞工會同搞社區組織，都係類似。」
「如果淨係得一個政治議題，唔容易維持到一個工會。」
例如，港龍航空空勤人員協會主席施安娜去年 8 月突然被公司解僱，雖然她早前入禀勞資審裁處，控告國泰港龍不合法解僱，但根據現行法例，即使僱主最後被裁定不合法解僱，勞工亦不享有強制復職權。勞工要突破制度性的弱勢位置並不容易，但陳敬慈舉例，例如一人被解僱，其他人均罷工抗議，則是勞工可透過高度團結、增強自身議價能力的方法之一。
「但團結係要時間醞釀，唔係咁容易就團結到。包括國泰的例子，雖然工會已經建立咗幾十年，都唔容易。」
 2019 年 8 月 28 日，航空界在中環愛丁堡廣場舉辦集會，抗議業界白色恐怖。施安娜出席並上台發言。（立場新聞圖片）
 願榮光歸誠哥？　反威權與反資本之間的盲點</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【工運要人．4】 會計界新工會「鬧雙胞」？　極染紅行業的兩條工運路</title>
      <link>/topic/%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%A6%81%E4%BA%BA-4-%E6%9C%83%E8%A8%88%E7%95%8C%E9%BB%83%E8%89%B2%E5%B7%A5%E6%9C%83-%E9%AC%A7%E9%9B%99%E8%83%9E-%E6%A5%B5%E6%9F%93%E7%B4%85%E8%A1%8C%E6%A5%AD%E7%9A%84%E5%85%A9%E6%A2%9D%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Jan 2020 17:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%A6%81%E4%BA%BA-4-%E6%9C%83%E8%A8%88%E7%95%8C%E9%BB%83%E8%89%B2%E5%B7%A5%E6%9C%83-%E9%AC%A7%E9%9B%99%E8%83%9E-%E6%A5%B5%E6%9F%93%E7%B4%85%E8%A1%8C%E6%A5%AD%E7%9A%84%E5%85%A9%E6%A2%9D%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%B7%AF/</guid>
      <description>會計界的新興工會正在「鬧雙胞」。
一個名為「香港會計專業人員協會」（AAP） ，職工盟屬會，已於 11 月中刊憲成立，現時會員約 100 人。另一個名為「香港會計手足工會」，籌委們 11 月第一次碰面，現時正等候職工會登記局批核工會資格。
會計 Telegram 「公海」群組裡的成員，由質疑手足工會自立門戶是否分化，到批評 AAP 不講罷工只講福利，以至於問「其實兩個會有咩分別」、AAP 是否食人血饅頭爭做大台、兩個會有否揾「打手」互相抹黑 &amp;hellip;&amp;hellip;. 兩個月來吵個不停。
公海裡又有人討論，是否要揀一個工會來加入？有人質疑兩邊均態度曖昧，始終未能清晰交代兩個會的分別；有人則一句「唔好嘈啦，總之不割席，不分化」，但林林總總答案，似乎仍未叫大部分成員滿意。
《立場新聞》早前分別訪問兩個工會籌委及理事。問及他們具體路線之別，兩會對外界的一般理解，無太大異議：「手足工會」提倡盡快發動「三罷」，回應時局，企得更「前」；AAP 提倡先搞福利，擴大會員基礎，想得長線。
但若果答案如此簡單直接，理應三言兩語就交代清楚。但 AAP 是否反對罷工？手足工會是否「話罷就罷」？福利路線與抗爭路線之間，距離多遠？
會計界另一個特點是，和本專題系列中其他行業工會不同，兩個工會受訪時也格外謹慎，不少人拒絕拍照上鏡，大部分人不願透露真名、或其任職公司。不難理解，香港會計業近九成服務輸出都是中國市場，不少從業員經常返大陸出 Job ，在這些共同掣肘下，兩個工會的考量和限制，可能比外界想像更相通。
AAP 四名理事及發起人，手足工會七名籌委分別接受《立場》訪問，談成立工會的理念、考量、困難，嘗試回答一個問題：在極染紅的行業搞工會 —— 點搞？
 網絡圖片
 * * *
理想：福利路線與抗爭路線
訪問兩個工會，不出所料，兩邊都不願說對方不是，只謙稱大家路線不同，兄弟爬山，各有各做。
較先成立的 AAP，幾名發起人說，他們成立工會的想法源於 7 月底、8 月初，當時社會對「三罷」呼聲還不算高，但發生如元朗 721 襲擊等事件後，不少市民均曾發起以不同行業名義發表聲明。AAP 發起人說，他們一群透過 Telegram 認識的會計師，最初籌組工會只是想建立一個具認受性組織，就算之後只是發聲明，有個「牌頭」也比較有公信力。罷工不罷工，反不是他們當初成立時討論的議題。
發起人之一阿鬼說，籌委最初開會時，已就工會應該走抗爭路線，抑或福利路線討論過好一段時間。而最後一群發起人認為，福利路線才是做工會的「長遠依歸」。
「始終，工會應該係一個幫業界發聲、幫會員謀福利，爭取權益的組織。」
AAP 政綱中介紹，工會計劃日後為會員舉辦不同活動，例如持續進修課程講座，甚至是酒會、工作坊等聯誼活動。但理事受訪時指，因應局勢發展，他們近月亦有籌辦法律知識講座，及與立法會議員及律師建立聯繫，以便為有需要會員提供法律協助。
但被問及會否發動罷工，AAP 則在政綱中表明，「短期內並沒有打算發動大三罷。」
搞福利，正是 Telegram 群組中不少人對 AAP 的批評。其一原因，過往不少以福利工作為主親建制團體，名義上是工會，實際上卻不鼓勵工人抗爭，例如九巴車長葉蔚琳去年發動罷工，就被工聯會屬會代表批評其罷工行動「白癡」。其二，如果要搞福利會、做勞工議題，為何是現在？
但 AAP 理事解釋，工會行福利路線為主的目標，是希望吸納更多同業加入工會。秘書阿久認為，如果想壯大工會力量，應該盡量吸納親民主派光譜加入工會，他們憂慮如果一開始就揚言會發動罷工等較「激進」行動，只會趕走一班「淺黃」，甚至中立的同行。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【工運要人．3】欲罷，不能？ 　專訪「醫管局員工陣線」籌委</title>
      <link>/topic/%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%A6%81%E4%BA%BA-3-%E6%AC%B2%E7%BD%B7-%E4%B8%8D%E8%83%BD-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%86%AB%E7%AE%A1%E5%B1%80%E5%93%A1%E5%B7%A5%E9%99%A3%E7%B7%9A%E7%B1%8C%E5%A7%94/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Dec 2019 19:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%A6%81%E4%BA%BA-3-%E6%AC%B2%E7%BD%B7-%E4%B8%8D%E8%83%BD-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%86%AB%E7%AE%A1%E5%B1%80%E5%93%A1%E5%B7%A5%E9%99%A3%E7%B7%9A%E7%B1%8C%E5%A7%94/</guid>
      <description>（左起）醫管局員工陣線籌委 Chris、Shirley、Ivan
 醫護界四個新興工會：醫管局員工陣線、香港職業治療師工會、香港言語治療師總工會、香港製藥及醫療儀器總工會，及物理治療師成立的關注組「反抗有理 PhysioResist」，上周三（11日）晚在中環愛丁堡廣場舉行集氣大會。集會晚上七時開始，至六時半，零星參與者坐在旁邊長椅，或幾人好奇到工會的會員登記攤位好奇張望。
主辦方之一醫管局員工陣線，有籌委手騰腳震，「好驚呀！無人嚟㗎……」、「我覺得個場一半都坐唔滿&amp;hellip;&amp;hellip;」
大會最終宣布，集會高峰時有 1,800 人參與，就單單醫管局員工就有逾八萬人的一個界別而言，數字確實不太鼓舞。
醫護界過往不缺自己行業的工會，據勞工處職工會統計年報數字，2017年與醫護專業有關的職工會有逾 70 個，當中不少是以專業劃分，部分則是某一機構下轄員工協會，每個職工會會員人數由十數至過萬不等。由醫院管理局員工組成的工會也有兩個，一個是工聯會屬下的醫院管理局員工協會，另一則為職工盟屬下的醫院管理局職工總會。
 12月11日晚上，四個醫護界工會在中環愛丁堡廣場舉辦集會。大會指有 1800 人參與。
 醫護界本身大大小小工會，當中部分被外界視為相對敢言，例如公立醫療醫生協會早前曾發聲明，強烈譴責警方在荃灣近距離以實彈槍擊 18 歲男生曾志健左胸，就被四個警務人員協會反駁並表示「極度遺憾」。
不過，協會會長馬仲儀周三為幾個新工會站台發言時，也承認協會因要顧及不同會員意見，對於眼前的政治事件，未必太容易發聲。她寄語，希望在今次運動中冒起的新工會，未來在政治議題上能更團結，「走得更遠」。
醫護作為其中對社會運作影響最大的界別，現時有工會以支持運動、高度政治化的姿態站出來，大家不期然寄予厚望。記者「扑咪」訪問醫管局工會籌委，也連連追問：期望工會做到咩？你說可能有升級行動，如何升級？會唔會罷工？
醫管局員工陣線籌委羅卓堯（Ivan），回答基本上是非常、非常謹慎。
「暫時未有計劃，因為我哋都係籌委階段，我哋希望成立理事會之後，再會有議決&amp;hellip;&amp;hellip; 」
醫管局員工陣線現已正式刊憲成為工會，並開始招收會員，現時有約 300 名醫管局員工加入。任職公立醫院註冊護士 Ivan 和 Shirley，及在港島西聯網做財務的 Chris 三位籌委，之前接受《立場新聞》專訪時，每句都說得小心翼翼，「只係個人意見」、「個人立場」兩句，說完又說，頭盔戴了一個又一個。
回答得謹慎，其一原因當然是未有會員授權，不宜以工會立場說得太多。其二，與其他行業不同 —— 公營醫療人員，工作性質人命攸關，講起醫護工業行動、抗爭、甚至罷工，必然有很多問題需要顧慮。
雖有顧慮，但籌組工會，還要做、必須做；五大訴求、警暴等大政治議題當前，醫護人員的職業安全、勞動條件，與社會公義，同樣相關。
罷，還是不罷，that’s not the only question。
 醫管局員工陣線籌委羅卓堯（Ivan）
 * * *
醫護界組織之難
醫管局員工陣線刊憲成立不足一個月，現招收超過 300 名會員，反應算是不俗，Ivan 承認，在今次運動脈絡中成立，新工會會員政治取態相近，傾向年輕職員為多。工會目標招收超過醫管局十分一、即近 8,000 名員工為會員，以增加工會代表性，希望將來組織行動時能較有影響力。
由發起午間靜坐、實名聯署，甚至大型集會抗議警方濫暴濫權，到批評警方拘捕義務急救員，醫護界在今次運動中從未缺席。但工會籌委員有感，前線醫護人員用溫和方式表達意見多時，政府、醫管局高層態度依舊 —— 催淚彈、「藍色水」化學成分，不公開；警察在伊利沙伯醫院門口放催淚彈，不譴責；醫護人員午間靜坐？ 「活動如影響病人，醫管局必定嚴肅跟進」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【工運要人．2】「廣告界罷工只係一場 Show」？　專訪「廣告公民」籌委</title>
      <link>/topic/%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%A6%81%E4%BA%BA-2-%E5%BB%A3%E5%91%8A%E7%95%8C%E7%BD%B7%E5%B7%A5%E5%8F%AA%E4%BF%82%E4%B8%80%E5%A0%B4-show-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%BB%A3%E5%91%8A%E5%85%AC%E6%B0%91-%E7%B1%8C%E5%A7%94/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2019 18:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%A6%81%E4%BA%BA-2-%E5%BB%A3%E5%91%8A%E7%95%8C%E7%BD%B7%E5%B7%A5%E5%8F%AA%E4%BF%82%E4%B8%80%E5%A0%B4-show-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%BB%A3%E5%91%8A%E5%85%AC%E6%B0%91-%E7%B1%8C%E5%A7%94/</guid>
      <description>最近一個月，中大二號橋槍林彈雨、「火魔」焚燒理大天橋、西灣河警察實彈槍擊學生；民主派奪區議會 17 區控制權、美國通過《香港人權與民主法案》。形勢急劇變化，無論激烈衝突場面還是抗爭運動報捷，一幕幕盡搶眼球。
 廣告界罷工籌委。（前排左起）Grace、草、Sharon、姚冠東、（後排）Tish
 上周一（12月2日），一群廣告從業員發起五天罷工，第一天在中環遮打花園搞集會，從業員、工會輪流上台發言、參與者大多就在台下坐著，時而和應台上高叫口號；至不反對通知書時間將近完結，集會人士魚貫離去。
和理非至極，視覺上沒什麼看頭，甚至之後的四天罷工，也沒有多少人談論。除了網上討論區連登每天有人發帖，提醒網民別忘了廣告界仍在罷工；也有自稱「罷完都好似 on 99 嘅廣告狗」，在連登以「廣告界罷工根本係一場 Show」為題發帖，指廣告界非如金融、銀行般影響經濟命脈，或如運輸、物流、飲食般影響社會運作&amp;hellip;&amp;hellip;
但帖文形容：「廣告界罷工，我會話係做咗場 Show，冇實際作用」，「但佢係一個廣告，宣傳大三罷嘅廣告。」
 廣告界罷工集會
 廣告界罷工集會籌委約十數人，發起了一個名為「廣告公民」的新組織。一班只認識幾個禮拜的同業，還未正式成為工會，也顧不上之前幾次罷工未造成多大迴響，放工漏夜開會、申請不反、租設備、寫宣言、搞宣傳，裙拉褲甩，趕及在 12 月初發起一連五天罷工。第一天的罷工集會，大會估計有約 1, 500 人參加。
「做咗先啦！諗太多，就繼續唔做。」自稱廣告界打工仔、籌委之一 Sharon 說。
「其實係想俾大家一個 moral support，」同為打工仔的籌委 Grace 說，「想話俾人知，罷工唔係一件唔可行嘅事。」
一個沒有工會的界別、一群擅長公關、不擅長工運的廣告人，就憑「膽粗粗、唔識死」心態，牽頭發動 12 月第一場罷工。
* * *
由無面孔到領頭罷工　延展至經濟的戰線
11月頭，Telegram 上出現名為「二百萬三罷聯合陣線」的群組，其公海頻道至今有逾六萬人訂閱。聯合陣線成員包括多個新興的工會，部分已開始招收會員，但更多仍在籌組、登記階段，大大小小接近 40 個，無疑已掀起趨勢。
在廣告界工作剛滿四年的 Tish，也是在 Telegram 留意到有行家有意成立工會，相約見面傾談，後來發現廣告公司負責人歐陽粗，也有意籌組工會，兩邊傾談後，決定合作。
「件事都發生咗 5、6 個月，大家都想有規模啲咁去同政府講，其實廣告界係反對社會上發生的暴力、同各方面的逼害。」Tish 說，「我見有一班人係有心搞嘅，但係無人去帶頭、去 group 佢哋去運行件事。」
根據立法會資料，香港 2016 年廣告業從業員約 18,480 人。除了香港廣告商會一間商會外【註】，廣告界在立法會功能組別並無代表，也沒有工會，從業員一向 —— 如一名籌委所言，「各自為政，各自搵食」。但維持半年的反威權的政治運動，令人一眾籌委意識到組織的重要性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【工運要人．1】前言：當街頭抗爭到瓶頸　工運是否一條新戰線？</title>
      <link>/topic/%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%A6%81%E4%BA%BA-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%95%B6%E8%A1%97%E9%A0%AD%E6%8A%97%E7%88%AD%E5%88%B0%E7%93%B6%E9%A0%B8-%E5%B7%A5%E9%81%8B%E6%98%AF%E5%90%A6%E4%B8%80%E6%A2%9D%E6%96%B0%E6%88%B0%E7%B7%9A/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2019 18:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B7%A5%E9%81%8B%E8%A6%81%E4%BA%BA-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%95%B6%E8%A1%97%E9%A0%AD%E6%8A%97%E7%88%AD%E5%88%B0%E7%93%B6%E9%A0%B8-%E5%B7%A5%E9%81%8B%E6%98%AF%E5%90%A6%E4%B8%80%E6%A2%9D%E6%96%B0%E6%88%B0%E7%B7%9A/</guid>
      <description>因反修例而起的抗爭運動踏入六個月。由林鄭月娥領頭的特區政府，對抗爭者提出的五大訴求，依然無動於衷。因參與街頭抗爭被捕、被控、甚至嚴重受傷的市民數字，卻有增無減。
11 月的香港，發生兩場腥風血雨的「戰役」：11 月 12 日，中文大學二號橋上的激烈對峙；18 至 29 日理工大學被警方圍困。上千發催淚彈，橡膠子彈，藍水，一個個抗爭者被擊中倒下，被警察制服、毆打、逮捕。校方宣布提早結束學期，內地，外國同學紛紛撤離，警方甚至一度警告不排除使用實彈。
 （立場新聞圖片）
 有人視警方最終撤離中大二號橋為勇武派小勝，但亦有人認為，任憑示威者運用燃燒彈再純熟，一換轉在抗爭者缺乏地利的理大場景，抗爭者與警方武力仍然懸殊。有人認為，事實反映武力抗爭已到瓶頸，「真係唔夠打」，漸成網上討論及運動支持者口中普遍的說法。不少人將目光轉投罷工。「連登」討論區的熱門話題，開始常出現以癱瘓經濟運作去對抗暴政的討論，亦有不少網民開始放眼南韓、波蘭以罷工爭取民主化的歷史。12.8 國際人權日大遊行，民陣代表亦在遊行終點呼籲參加者散去後，要加入工會。
雖然三罷行動在今次運動中已被討論多時，網民過去數月號召罷工不下十次，每次均有零星參與，但無疑仍未達長期癱瘓經濟運作、逼使政府讓步之效。不過在 11 月頭，Telegram 上出現名為「二百萬三罷聯合陣線」的群組，其公海頻道至今有逾七萬人訂閱。聯合陣線成員包括多個新興的工會，部分已開始招收會員，雖然更多仍在籌組、登記階段，但大大小小，數目接近 40 個之多，無疑已掀起趨勢。
8.5 罷工告捷　國泰風暴揭死穴？
過去半年，網民在 8 月 5 日發起全港三罷行動，算最多市民響應的一次。該次行動獲職工盟、教協兩大民主派工會呼籲響應，參與罷工的行業包括航空業、巴士、零售、飲食、金融服務業及公務員等。其中航空界別中，大量機組人員及民航處職員請假，最終導致 170 班抵港及離港航班取消。職工盟主席吳敏兒估計，當日不同行業共 35 萬人罷工。但隨著當日多區爆發警民衝突，傳媒注意力隨即被帶走，令當日罷工迴響有限。
研究中國勞工運動多年的香港大學社會學系教授潘毅，8 月接受《立場新聞》訪問時就形容，罷工和街頭「巷戰式」的阻擾行動相比，後者衝擊的是公共秩序，前者則是直接衝擊經濟活動，加上近月外圍經濟環境不穩，香港政府難以承受示威者衝擊經濟，必然要面對訴求。她亦相信，相比起造成大量示威者被搜捕、受傷的巷戰式行動，罷工相對上屬更長期、保持勢力的抗爭模式。
 8 月 5 日於金鐘添馬公園的罷工集會
 不過在 8 月 5 日後的幾次三罷行動，響應網民號召的人數明顯較少。加上國泰其後遭中國民航局打壓，工會主席施安娜等多名國泰及港龍航空員工被解僱，亦直接導致航空業在 9 月的罷工行動中缺席。國泰受壓事件呈現出其中一個令人不安的真相是，即便是航空業這本來具最紮實工運根基的行業，在面對紅色資本壓力時，同樣可頓時被擊潰。
當「流水」抗爭轉化成工會運動
無大台、流水式，一直為今次抗爭運動的最標誌性形態。近月多次三罷呼籲，如六月以來多次行動，大多是透過網上宣傳動員，但以此方式號召罷工的成效，與以相同方式號召快閃堵路、圍警署等相比，卻顯然大相徑庭。12 月 9 日三罷前夕，連登上就有人撰文，提出罷工非單靠宣傳、自發、機動參與就能成功的行動模式，而需協調、組織，其中最重要一步，是籌組工會。
左翼 21 成員、專研工人運動的中文大學社會學系副教授陳敬慈，接受《立場》專訪時亦談到，香港現行對工人運動保障不足，政治性罷工更是完全不受法例保障，要突破這法制上的盲點，唯一方法是靠行業內部高度團結，例如若有一名僱員因政治打壓被解僱，其餘全部人都拒絕工作，逼使僱主承諾讓僱員復工 —— 這對於有幾十年歷史的國泰工會而言，亦不容易，「要做好多深耕細作，同時，團結都要時間，唔係咁容易就團結到。」
雖然如此，陳敬慈認為，2014 年雨傘運動時學界號召罷工，當時連民主派工會對罷工亦未見有準備，相比之下，現時支持運動的市民，對組織工會、罷工等運動策略，已接近達成共識。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
