<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>定義男女 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3/</link>
    <description>Recent content in 定義男女 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 11 Sep 2017 18:33:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【定義男女．6】跨性別長者難做變性手術　周浩鼎倡心理治療　慢必斥「拗直」</title>
      <link>/articles/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3-6-%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%A5%E9%95%B7%E8%80%85%E9%9B%A3%E5%81%9A%E8%AE%8A%E6%80%A7%E6%89%8B%E8%A1%93-%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E%E5%80%A1%E5%BF%83%E7%90%86%E6%B2%BB%E7%99%82-%E6%85%A2%E5%BF%85%E6%96%A5-%E6%8B%97%E7%9B%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2017 18:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3-6-%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%A5%E9%95%B7%E8%80%85%E9%9B%A3%E5%81%9A%E8%AE%8A%E6%80%A7%E6%89%8B%E8%A1%93-%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E%E5%80%A1%E5%BF%83%E7%90%86%E6%B2%BB%E7%99%82-%E6%85%A2%E5%BF%85%E6%96%A5-%E6%8B%97%E7%9B%B4/</guid>
      <description>陳志全、周浩鼎
 所謂「男女」，在常人眼中只是理所當然的標籤，卻是跨性別人士一生追求的認同。
是次「定義男女」專題報道，一連訪問了六名性小眾，包括三名跨性別男子、兩名跨性別女子，以及一位雙性人，並探討了各人對未來《性別承認法》的期許。
受訪者當中，有人希望將來無需接受變性手術，仍能獲法律承認；有人卻認為切除性器官，是改變性別的最低要求；有人則提倡設立「四種性別」，讓雙性人的權利同樣獲得正視。
這些想像最終能否付諸實行，很大程度取決於政府以及立法會議員的取態。就此《立場新聞》分別訪問了民建聯立法會議員、平機會委員周浩鼎，以及人民力量立法會議員陳志全，希望了解立法會內光譜兩極的意見，從中窺探未來的《性別承認法》何去何從。
（本網記者是於不同日子，分別與周浩鼎及陳志全進行訪問，而不是讓二人同場對談。訪問內容經整合及修葺，以方便閱讀。）
：民建聯立法會議員、平機會委員周浩鼎
：人民力量立法會議員陳志全
：《立場新聞》記者
*　*　*
稱民主派立場接近　陳志全：可能唯一要問涂謹申
2014年政府成立性別承認跨部門工作小組，並在今年6月發表了諮詢文件，就性別承認制度徵求大眾意見，諮詢期將於10月31日結束。
在立法會內，各黨各派對性別議題的立場分歧，難以用建制派／民主派作簡單二分。例如在建制派內，就有明言支持同志平權的新民黨葉劉淑儀；民主派內，卻不乏在同志議題偏向保守的民主黨涂謹申。
將來這份《性別承認法》上交立法會，各黨議員會如何應對，將對跨性別人士的未來帶來決定性影響。
：建制／民主派內，是否曾就《性別承認法》作討論？是否有初步的意向及立場？
：針對這份諮詢文件當然未（討論），但上次的婚姻條例中，大家都傾向不應極端地要求完成整套手術，（方能與異性結婚）。**我們（民主派）這邊，可能唯一要問問涂謹申有何考量。**在這個階段不是要寫法例、問投票意向，所以民主派大部分人都不太關心。你看當日的司法及法律事務委員會討論時，發言的有楊岳橋及張超雄。
以我接觸的人，民主黨劉慧卿、黃碧雲都是覺得應該寬鬆、彈性去處理，不應該絕對要求完成重置（手術）；公民黨楊岳橋都是接近我的方向，絕大部分的民主派都是接近的。
：立法會黨團內都是我比較花時間去看，我稍後將會與黨團作較深入的討論，大家會作深一步探討。目前小弟主導一點去討論，但在黨團有正式立場之前，我們要經過很詳細的考量。我們現在未有一個很正式的立場，仍在探討當中，但我們要問的問題是，是否需要一個性別承認制度？如果需要應該怎樣做？
*　*　*
今年七月立法會司法及法律事務委員會開會，聽取性別承認跨部門工作小組交代工作進度。周浩鼎會上發言時指，政府的諮詢文件有提及，除了用性別承認制度外，亦可使用行政措施處理，例如是讓變性人改變身份證上的性別，詢問「這行政措施會否可以解決到現行的問題呢？」
如今他澄情，當日會上的發言只是純粹發問，而不是自己的具體建議，又指能理解部分跨性別人士未必能接受性別重置手術。
：香港應否為性別承認制度立法，抑或可單以行政措施解決問題？
：如果用行政措施，是否能夠處理問題？據我了解，若能夠進行性別重置手術，根本上他們已經變性並可以結婚。關鍵是有部分跨性別人士提出，並非每個人都能接受性別重置手術，無論是體能上、經濟上，都可能是他們碰到的情況。
：所謂「行政措施」，可能在生活小節上幫助到。例如她們進入異性生活後，可否叫政府、銀行不要稱呼她們為「Mr」；或是做性別友善的洗手間、更衣室，這些方活層面上可以幫助一點。但行政措施解決不到所有問題，行政措施怎樣解決婚姻？如果沒有新性別，如何進入婚姻？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【定義男女．5】斥諮詢未顧及雙性人　細細老師倡法例承認四種性別</title>
      <link>/articles/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3-5-%E6%96%A5%E8%AB%AE%E8%A9%A2%E6%9C%AA%E9%A1%A7%E5%8F%8A%E9%9B%99%E6%80%A7%E4%BA%BA-%E7%B4%B0%E7%B4%B0%E8%80%81%E5%B8%AB%E5%80%A1%E6%B3%95%E4%BE%8B%E6%89%BF%E8%AA%8D%E5%9B%9B%E7%A8%AE%E6%80%A7%E5%88%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2017 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3-5-%E6%96%A5%E8%AB%AE%E8%A9%A2%E6%9C%AA%E9%A1%A7%E5%8F%8A%E9%9B%99%E6%80%A7%E4%BA%BA-%E7%B4%B0%E7%B4%B0%E8%80%81%E5%B8%AB%E5%80%A1%E6%B3%95%E4%BE%8B%E6%89%BF%E8%AA%8D%E5%9B%9B%E7%A8%AE%E6%80%A7%E5%88%A5/</guid>
      <description>細細老師
 今年6月，政府成立的性別承認跨部門工作小組發表諮詢文件，就應否設立性別承認法收集公眾意見。
跨性別人士爭取多時，希望性別獲法律承認，如今總算見到一線曙光。
不過細細老師卻對這份諮詢文件深感不滿，質疑整份報告完全沒有關顧雙性人的需要，尤如將他們當成透明人。
身為雙性人，她小時候進出手術室二十多次，被醫生重整、建構男性器官。長大之後，她又切除了器官改變為女性身份。半生兜兜轉轉，遊走男女二元，法律一直無視她是「雙性人」的事實。
未來的性別承認法，能否避免讓其他雙性人小孩重走細細老師的舊路？法律可否讓他們無須在手術台上忍受不必要的皮肉之苦，並獲社會正視其雙性人身份？
兒時接受逾廿次手術　多次失敗後試圖自殺
細細老師出生時，下體有一條細小的陰莖，但中間卻沒有尿道。尿道口長在會陰，即是在下體和肛門之間的位置。大約半歲的時候，她已經被醫生斷定為男性。自此之後她被視為一個「生殖器官有問題的男生」，需要接受各式各樣的手術重整性器官，包括是將尿道接駁到陰莖中間，以及抽取臀部組織製造更大的陰莖。
在8至13歲期間，她已進出手術室二十多次，但手術卻一直未能成功，傷口經常發炎破開。最嚴重的一次，她試過手術後陰莖上面破了四個洞，去小便時就如花灑般四濺。
在11歲那年，醫生再一次宣布她的手術失敗。那一刻她感到無比絕望，一度試圖跳樓自殺，幸最終獲救：「當然我現在知道，這種想法是不應該的。但當事人當下的感覺，卻是真實的。沒有希望，自殺可能是一種解脫。」
她認為社會大眾對性別的無知、定型，及偏執，將雙性人本屬正常的身體視作不正常，是當年將她逼上絕路的主因。當大眾指責自殺者放棄生命，她反問為何社會沒有提供生存的空間：
 有好多人會責怪這些人傻、做錯選擇：為何要傷害自己，不為他人著想？
但為何這個世界沒有為他們著想，令他們覺得有意義生存下去、有生存空間、有尊嚴？……當一個人沒有尊嚴、希望，找不到出路，他選擇結束生命是很自然的事，我們不應該在任何新聞、評論上，對他們指指點點。
坦白說，沒有人有資格這樣做。
 承受不必要手術　正因「雙性人」性別不被承認
直至三十多歲，細細老師在一次身體檢查中，偶然發現自己體內原來有一個尚未完全發育的子宮，方得知自己雖然有雄性的DNA，但患上了「雄激素不敏感綜合症」，令大部分細胞對雄激素不敏感，因而出現了女性的性徵。到此刻，她才發現自己是一位雙性人。
由於身體細胞對雄激素不敏感，大腦會釋放訊息令身體製造更多的雄激素。雄激素過高有機會引發癌症，因此她決定將男性腺體及陰莖切除，並打開了陰道口，以防經血在體內積聚。手術過後，她的身分證性別亦因此由「M」改成了「F」。
（有關細細老師的成長經歷，另見2015年的專訪：《醫生說是陰莖　其實是一條肉 — 專訪雙性人細細老師》）
多年以來接受過無數手術，細細老師一次又一次在男女二元中被歸邊，法律至今仍然無視她「雙性人」的身份：「童年做了一輪手術，成年又要再做手術，才取得一個我覺得比較滿意的性別，但仍然無法選擇『雙性人』這個性別。」
她指現今社會只有男女二元，而沒有將雙性人本身視為第三種性別，導致他們需要從小就要接受「治療」，以符合所謂的男女定義：「罪魁禍首，就是社會從來沒有承認過雙性人的存在、性別定位，就要將我們推向殘酷的手術。」
除了被迫接受手術，雙性人性別不被承認，亦令他們在日常生活中面對種種不公。細細老師舉例指，目前涉及性罪行或是婚姻的法例，都未有具體定義如何處理雙性人的性別。
到底他們應該用甚麼性別結婚，又是否受到強姦罪的保障？這些問題在法律上都是灰色地帶。
「當雙性人不被認可，生活上很多空間都會面臨歧視、忽視。如果我們正式被法律承認存在，很多法律上的保障才有我們的份。」
指工作小組沒有聆聽雙性人聲音
6月23日，性別承認跨部門工作小組發表諮詢文件。長達261頁的報告，僅在其中一段談到雙性兒童被迫接受不必要手術的情況，以說明性別重置手術涉及的人權問題。文件提出的16項諮詢議題中，完全沒有處理雙性兒童被迫接受手術，以及雙性人性別承認等問題。
在工作小組籌備此文件期間，細細老師曾兩次透過中間人表示，希望可以向小組表達意見，但最後都沒有下文。結果小組在籌備諮詢報告的逾兩年時間中，都沒有邀請雙性人交流意見。
如今這份諮詢報告出爐，她斥報告未有提及雙性人的需要，尤如將這群人當成透明：「由W案（變性人婚權案）的討論，到成立工作小組，到討論完並推出諮詢文件，整個過程都沒有人聆聽過雙性人想表達的聲音。」
倡設「雙性人」及「X」兩種新性別
她希望未來的法例，應該在男女以外，再增加「雙性人」及「X」兩種性別。
這群一出生就是雙性人的朋友，理應可以選擇雙性人的性別身份：「雙性人都需要一個性別承認。現在很多雙性人承受的痛苦及不必要的手術，正正是因為雙性人這性別不被承認。」
而所謂的「X」，則是讓不願被定義為男女的跨性別人士選用。至於跨性別要如何才能取得「X」的性別承認，她相信可以留待社會大眾及跨性別圈子再作深入討論。
細細老師強調，雙性人實質上就如男、女般，是天生的生理性別，至於「X」則是一種心理上的選擇，兩種性別不能混為一談，否則會引起混亂。
要挑戰男女二元的性別制度，這無疑是極具爭議性的舉措。她亦理解，這種「四種性別」的社會制度只屬願境，短期內在華人社會難以實施。
面對雙性兒童面對的逼切問題，她希望在短期內爭取一套制度，容許父母為雙性小孩選擇「暫定性別」，但在成長過程中不應向孩子施加不必要的性器官手術。直至小孩成長至16歲後，再讓他們自由選擇合適的性別。而小孩長大後選擇性別時，亦不應被要求接受任何手術。
她未來將會就性別承認制度的公眾諮詢提交意見書，向當局提議雙性人孩子「暫定性別」及禁止施加手術的建議。
她亦呼籲政府不用將「社會共識」凌駕性小眾權益，拖延立法工作。她強調當下仍然有雙性人小孩承受著不必要的手術，此問題不容等待公眾取得共識後才去解決：「雙性人小孩子不僅得不到權益，更是承受著傷害。在這情況下，實在不容許等待十年、二十年，等公眾人士有共識。」
 細細老師
 文：Simon Liu</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【定義男女．4】跨性別女生Omena：切除性器官方獲承認性別　可免倫理衝突</title>
      <link>/articles/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3-4-%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%A5%E5%A5%B3%E7%94%9Fomena-%E5%88%87%E9%99%A4%E6%80%A7%E5%99%A8%E5%AE%98%E6%96%B9%E7%8D%B2%E6%89%BF%E8%AA%8D%E6%80%A7%E5%88%A5-%E5%8F%AF%E5%85%8D%E5%80%AB%E7%90%86%E8%A1%9D%E7%AA%81/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Aug 2017 19:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3-4-%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%A5%E5%A5%B3%E7%94%9Fomena-%E5%88%87%E9%99%A4%E6%80%A7%E5%99%A8%E5%AE%98%E6%96%B9%E7%8D%B2%E6%89%BF%E8%AA%8D%E6%80%A7%E5%88%A5-%E5%8F%AF%E5%85%8D%E5%80%AB%E7%90%86%E8%A1%9D%E7%AA%81/</guid>
      <description>Omena
 Omena是一位跨性別女生，有一頭深啡色長髮、深邃的五官，配上溫柔的聲線，是不折不扣的美女。
2009年的26歲生日，Omena送了一份禮物給自己：整項的性別重置手術。從此她終於可以名正言順，以女性身分過活。
然而在部分跨性別平權分子眼中，Omena卻是一個異數。
當同運高呼性別多元的口號時，她痛斥多元只會將跨性別人士逼上生命絕路；當主流跨性別提倡不應以變性手術作為性別承認要求，Omena卻主張要切除性器官方能獲得承認，以避免倫理衝突。
Omena的意見，主流平權人士或許難以接受，但正反映了跨性別圈子的矛盾與分歧。在開明與保守的兩極之間，未來的性別承認法應以何處作為立足點？
活過26年的男兒身　變性後更換身分證
Omena從小就知道自己生理性別出錯，至出生以來的26年，一直被困在男性軀殼之內。2009年12月10日的傍晚，她在泰國曼谷接受了變性手術，午夜醒來剛好就是26歲生日。回港後，她成功更換身分證，換來一個渴望已久的「FEMALE」身份。
2012年，她出版了全港第一本變性人親自執筆的自白書，書名為《我有過26年的男兒身》，細訴自己成長及變性經歷，當中談及她更換身分證的感人一刻：
 之後的幾個月，我主要待在家裡休養。各種證件、證書也要辦領新的了，比如身分證、回鄉證、銀行卡、文憑等等，都十分順利。我記得印著「FEMALE」的身分證到手的一刻，感動得在辦事處的一角流淚，一位後生的男職員不知道是甚麼事，上前來問我；一位給我辦理的、知情的姨姨卻阻止了他，對我笑一笑。我離開辦事處時，她在櫃位裡隔著玻璃，給我笑著揮手呢。
 如今的Omena手持一張女性身分證，既得到家人、朋友的支持，又得到女朋友的包容與接納，在記者面前顯得自信又漂亮。
可惜不是每個人都如此幸運：今年7月8日，跨性別女子J小姐從大圍港鐵站高處墮下身亡。
Omena坦言對事件感到傷心，卻一點也不震驚，因為身邊的跨性別朋友，不少都嘗試過自殺，「如果不是發生在她身上，隨時都會發生在另一個人身上」。
Omena憶述，在小時候亦曾萌生過自殺念頭，亦曾接過跨性別朋友的來電，對方打算在自殺之前說最後的道別。而眼見同路人深受痛苦，Omena不禁反思：「究竟我們整個爭取跨性別權益的路線，是否出了甚麼問題？」
Omena：可能是多元性別旗幟　殺死了J小姐
J小姐不幸離世後，多個性小眾團體隨即發起聯署，要求政府盡快完成《性別承認法》的立法工作，同時批評香港社會刻板地將性別定為「男女二元」，以生理性別規範每個人的性別言行。
Omena把聯署聲明仔細讀了一篇，簽下了自己的名字，卻隱隱覺得事有不妥。身為跨性別女生，她難以認同聯署中提及的性別多元概念。
事後她在一個網上專欄撰文，痛斥大眾將多元性別的價值加於死者身上：「為什麼要把否定、打破、跨越性別二元的說法，套在這宗悲劇上呢？也許好像上面說的，只是一種語言習慣，一些無心插柳的話。即使如此，我也以為背後隱含著十分嚴重的問題。我不諱言：可能正是多元性別的反覆敘事， 殺死了她。」
她在文中反問：「今次這位不幸的姐妹，真的希望做一位『多元性別者』嗎？恐怕不一定。我作為過來人，我相信自己十多年來的見證是值得參考的：痛得越深，感情和牽掛就越深，如果不是深深眷戀一個、內心唯一追求的『普通女性』的身份而被拒絕，何至於輕生？」
「她已經不能再為自己說話， 在她冰冷的身體上，多元性別的旗幟又豎起了。 諷刺的是，可能正是這面旗幟的濫用，俏俏的把她逼上生命的絕路。」
變性是很性別二元的事
如今Omena向記者解釋，並不喜歡部分人用性別多元的概念去包裝跨性別議題。因為她追求更改性別的本質，實際上就是順從男女二元，與其和性別多元扯上關係，她更希望大眾視她為真正的女人：「我們做的這件事，其實是很性別二元，只是想做回男子、女子。」
甚至連「跨性別」一詞，Omena聽起來也覺得不順耳，認為「跨」字有同時觸及男女兩性的意味：「讓他們（跨性別）做回一個普通男子、普通女子，我們（受到的）阻力會少很多。」
「好多（跨性別）朋友故意展示自己兼備男性及女性氣質，故意這樣去宣傳。其實你想表達跨性別是甚麼性別？如果你覺得是性別多元，是否仍應該自稱跨性別？」
記者指出，所謂的性別多元，不一定等於要否定男性與女性的存在。Omena回應指明白此道理，但質疑這套說法過份理想化：「我們現在說的不是理論，而是一條條的生命。很多有自殺傾向的人，愈想做普通人，痛苦就愈大。」
讓生理性別「歸零」　不會造成倫理衝突
政府成立性別承認跨部門工作小組，今年6月發表諮詢文件，收集大眾對性別承認法的意見。性別承認法的爭議點之一，是應該讓哪些跨性別人士獲性別承認。
Omena就認為將來的性別承認法，不應該要求跨性別人士完成整項變性手術，但應該要他們切除原有生殖器官，方能獲得法律承認：「不一定要做全套手術，方能獲得異性的身份，只須切除原來的器官已可以。」
她形容切除器官能讓生理性別回復中性狀態，「當你在生理性別方面完全『歸零』，回復到一個中性的狀態。在任何方面都不會造成倫理衝突時，你按照自己的性別，想做甚麼就甚麼。這就是我的主張。」
「我們切除了原來的器官，不會有倫理上的問題。我不會用女性身分，帶著男性的DNA生育孩子。」
她所擔心的倫理問題，外國的確出現過類似例子。美國俄勒岡州一名跨性別男子Trystan Reese，由於沒有切除性器官，仍然具有生育的能力。上月14日，他與男伴誕下一名男嬰，事件引起國際媒體關注報道。
如果你覺得手術痛苦　即是你不覺得身體討厭
部分跨性別人士，或會因為各種原因而拒絕接受變性手術，包括是健康問題及擔心手術風險等。他們質疑若未來的性別承認法要求切除性器官，是忽視了他們的需要和意願。（詳見【定義男女．3】三名跨仔的控訴：能否不傷害自己，仍獲承認性別？）
不過Omena卻認為社會按照事主的身體特質作為標準，是一種行政管理方法：「如果你是覺得手術如此痛苦，即是說你都不覺得這個身體討厭。如果你不覺得身體討厭，照樣過生理及心理性別不一致的生活皆可。」
對於部份人提倡只透過心理評估等方式判斷性別，Omena擔心這會引起誤解，反而令公眾難以接受：「若按照某些方法來界定，就更令人不接受。例如是說完全不需要醫學證明，或純粹要求心理證明，這反而會令人誤解。拿著這張證明，反而會不接受你。」
昐法律分開處理生理及心理性別
Omena亦認為單靠目前大眾理解的性別承認法，並不足以解決所有性別問題。她批評，現時全球各地的法律都只是處理當事人生理性別（sex），但沒有界定心理性別（gender），導致很多尷尬的局面發生。
例如一位跨性別女子尚未切除睪丸，身體仍然充滿雄性激素，若她與一般女性共同參與運動比賽，就會出現賽事不公平的情況。因此在此情況之下，就應該用生理性別將參賽者視為男性，而不是按照心理性別將之視為女性。
因此她期望將來的法律，可以進一步將生理性別及心理性別分開處理，「例如日常生活、稱呼、就業上就用gender；醫療、體育、婚姻則繼續用sex」。
*　*　*
Omena對性別承認法的意見，或許與主流平權人士存有極大差異。讀者可以對讀此專題「定義男女」的其他訪問，更全面了解不同處境的性小眾對立法的見解。
例如同樣為跨性別女性的梁詠恩（Joanne）就表明，1968年聯合國國際人權會議通過的《德黑蘭宣言》，已表明生育是基本人權，「強制性的絕育手術就是酷刑，而且是剝奪了你的生育權」。
另有多名接受本網訪問的跨性別男子均提及，「女變男」的手術成功率低且風險大，他們期望在不讓手術傷害自己的前題之下，仍獲法例承認其性別。
文：Simon Liu</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【定義男女．3】三名跨仔的控訴：能否不傷害自己，仍獲承認性別？</title>
      <link>/articles/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3-3-%E4%B8%89%E5%90%8D%E8%B7%A8%E4%BB%94%E7%9A%84%E6%8E%A7%E8%A8%B4-%E8%83%BD%E5%90%A6%E4%B8%8D%E5%82%B7%E5%AE%B3%E8%87%AA%E5%B7%B1-%E4%BB%8D%E7%8D%B2%E6%89%BF%E8%AA%8D%E6%80%A7%E5%88%A5/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2017 16:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3-3-%E4%B8%89%E5%90%8D%E8%B7%A8%E4%BB%94%E7%9A%84%E6%8E%A7%E8%A8%B4-%E8%83%BD%E5%90%A6%E4%B8%8D%E5%82%B7%E5%AE%B3%E8%87%AA%E5%B7%B1-%E4%BB%8D%E7%8D%B2%E6%89%BF%E8%AA%8D%E6%80%A7%E5%88%A5/</guid>
      <description>跨性別男生Shawn
 25歲的 Shawn 喜歡做運動，卻一直不敢參加連鎖健身室的課程。他擔心自己雄糾糾的外表，與證件上未能改動的「女性」身分，會在更衣身引起尷尬場面 …
36歲的 Leo（化名）周二去了滙豐銀行，打算辦理開戶手續，職員卻未能處理他的性別稱謂問題，開戶手續因而遇上阻滯 …
65歲的阿 Ben（化名），大半生與性別標籤糾纏，坦言從不感快樂。直至有一次被稱呼為「靚仔師傅」，成就他人生最快樂的15分鐘 … 根據香港現行制度，跨性別人士不論男女，都要完成整項變性手術，包括切除原有生殖器官並構建異性器官，方能修改身分證上的性別。然而「女變男」的手術較「男變女」複雜，成功率低且風險大。絕大部分「跨仔」註 都不會接受整項手術，變相令他們失去更改身分證的機會。
他們期望，將來香港可以有一套完善的性別承認制度，到時不論跨性別人士有否在手術台上捱刀，仍能獲社會給予基本尊重。
*　*　*
Ben：打了20年政府工　聽盡冷言冷語
65歲的阿Ben，今年剛剛合資格申請長者咭。愛種花、粵曲的他，日常生活與一般長者無異。
唯獨是一個「女性」的標籤，令他大半生都與性別糾纏。
Ben 自小交由養母照顧，懂事以來已自覺是男人。每當被家人強迫穿上花巧的裙子，他都會感到不悅。12歲那年養母突然中風，年紀輕輕的他要開始賺錢養家，為小學生補習、黐膠花幫補家計。經濟獨立後，他擺脫了養母的管束，脫下長裙換上褲子，終於活得輕鬆自在一點。
中學畢業之後Ben 當了一段時間的輔警，在1972年她決定加入政府任職文員。當年部門規定，女性僱員一定要穿套裝。一頭短髮加上粗魯的舉止，他卻被迫穿上裙子，被同事以為是男扮女裝。
在七十年代的保守氣氛之下，Ben 在辦公室內受盡閒言閒語，走入女廁又會遭受奇異的眼光，這段時間他過得一點也不快樂。
自言「坐唔定」的他，經歷了20年的文職生涯後，終於按捺不住辭職，轉而加入戲行，做自己真正喜歡的粵劇大戲。如今他是一名鑼鼓師傅，到新光戲院與高山劇場偷師切磋，已成他生活的日常。
生於未有跨性別概念的50年代
回望60年前的香港，仍然未有「跨性別」、「變性」等概念。當時 Ben 心裡明明知道自己與別不同，卻一直不知道問題是甚麼。
大半生已過，Ben 在六年前終於認識跨性別資源中心主席梁詠恩（Joanne）等朋友，開始意識到自己原來不是所謂的「TB（較男性化的女同性戀者）」，而是一名跨性別人士。
四年前，Ben 在一個社區會堂參與粵曲演出。司儀向觀眾介紹樂團成員，將Ben形容為「靚仔師傅」。簡單的一句稱呼，成就他人生最快樂的15分鐘：「笑到合唔到埋口，下半場（表演）都好有心機去做。」
「65年的人生，我只開心了15分鐘。」
性別承認法無時間表　Ben：不知還有沒有十年命
2013年終審法院裁定變性人 W 司法覆核勝訴，指明接受整項性別重置手術的變性人，應該有權與異性結婚。翌年政府成立性別承認跨部門工作小組，跟進終審法院的意見並研究各項改革。工作小組曾經承諾兩年內提交報告，但一直拖延至今年6月方發表諮詢文件。
早前人民力量立法會議員陳志全指，已等候了三年時間才有這份諮詢文件，擔心有關制度要10年時間方能完成立法，要求政府就立法工作制定時間表。不過律政司性別承認跨部門工作小組秘書長顏倩華回應指，到底研究何時完成仍言之尚早。工作小組成員、香港大學首席講師張達明亦表示，雖然個人亦感到心急，但難有確實時間表。
眼見 J 小姐離世一刻，仍然背負著「男性」標籤，Ben 批評政府只會抱「少做少錯」的心態辦事。他希望香港可以盡快有性別承認法，起碼在他離世之後，墓碑上不會刻上「女士」一詞：「我不希望（立法）這麼久，不知道還有沒有十年命！」
曾不獲安排醫生轉介　Shawn18歲服藥圖自殺
Shawn 小時候和媽媽逛街購物時，已愛看男裝。
到青春期面對胸部發育等性徵，他已清楚知道自己根本不能接受女性身分，是一名跨性別男子。每逢月經來潮，Shawn 情緒會特別低落，甚至曾服用避孕丸試圖止住月經，最終當然未能成功。
性別標籤對他而言是一件大事：「簡單如填表格，通常都要選擇性別。剔哪一個空格，對跨性別人士而言是一件大事。當你想填男性，但在別無選擇之下填了女性，那種不開心已能持續一周。」
曾患社交恐懼症的他，曾經多次向精神科醫生表達自己的性別困擾，但卻一直不獲安排轉介。18歲那年，Shawn 試圖服藥自殺，「我問了好多醫生，他們都在『耍』我，絕望的感覺就更強」。
聲音低沉惹懷疑　使用電話理財遇阻
Shawn 曾經試過在使用銀行的電話理財服務時，遇到不愉快的經歷。由於已經接受了荷爾蒙治療，他的聲音已變得低沉，但其銀行帳戶上的性別仍然是女性，身份經常被人懷疑。
「他們會說我的資料顯示是小姐，而非先生。他們說不能確認我的身份，一定要我到分行。」
男性身份不獲承認，亦令他不敢到連鎖健身室做運動。他擔心自己外表明明是男生，身分證上卻是女生，健身室職員為他分配更衣室儲物櫃時，將會出現尷尬場面：「想過這個問題，我就不敢參加了。」
如今他只會到政府轄下的健身室做運動，沒有職員分配儲物櫃反而讓他自在一點。他亦盡量避免使用更衣室，即使運動後滿身大汗都會留待回家後才洗澡。
銀行開戶受阻　Leo：經理覺得我在玩</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【定義男女．2】從兩名友人的死亡說起　梁詠恩：不應以手術作為性別承認的先決條件</title>
      <link>/articles/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3-2-%E5%BE%9E%E5%85%A9%E5%90%8D%E5%8F%8B%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E6%95%85%E4%BA%8B%E8%AA%AA%E8%B5%B7-%E6%A2%81%E8%A9%A0%E6%81%A9-%E4%B8%8D%E6%87%89%E4%BB%A5%E6%89%8B%E8%A1%93%E4%BD%9C%E7%82%BA%E6%80%A7%E5%88%A5%E6%89%BF%E8%AA%8D%E7%9A%84%E5%85%88%E6%B1%BA%E6%A2%9D%E4%BB%B6/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2017 13:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3-2-%E5%BE%9E%E5%85%A9%E5%90%8D%E5%8F%8B%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E6%95%85%E4%BA%8B%E8%AA%AA%E8%B5%B7-%E6%A2%81%E8%A9%A0%E6%81%A9-%E4%B8%8D%E6%87%89%E4%BB%A5%E6%89%8B%E8%A1%93%E4%BD%9C%E7%82%BA%E6%80%A7%E5%88%A5%E6%89%BF%E8%AA%8D%E7%9A%84%E5%85%88%E6%B1%BA%E6%A2%9D%E4%BB%B6/</guid>
      <description>跨性別資源中心主席梁詠恩（Joanne）
 7月8日，跨性別女子 J 小姐從大圍港鐵站高處墮下身亡。
跨性別資源中心主席梁詠恩（Joanne）明明不認識 J 小姐，卻一次又一次為對方哭紅了眼睛。
痛哭，可能是因為同樣的悲劇其實不斷重演。回望過去，Joanne 曾經失去了兩位知心的同路人。就連她自己都曾經多次萌起自殺念頭，刀片一度架到手腕旁，幸最終選擇放下。
眼見同路人一位又一位地離去，同時保守派極力阻攔性別承認立法，她氣憤怒轟道：「有時社會的無知變成了殺人凶手！無知不是無罪的，傷害了很多很多的人。」
 跨性別資源中心主席梁詠恩（Joanne）
 關於大笑姑婆 Louise 的故事
原生性別為男性的 Joanne，在2004年左右已開始向身邊人透露自己跨性別的身份，並在2009年正式完成性別重置手術。在過去近十年間，她一直擔任跨性別資源中心主席，希望扶持同路人走出困境。
初走入跨性別圈子之時，Joanne 已認識了 Louise。她憶述，Louise 是一位「大情大性的大笑姑婆」。初接觸或會被她高亢的聲線嚇倒，相處久了就會發覺她經常關心身邊人，又會舉辦活動讓大家聚會談心，是個不折不扣的大好人。
2003年5月，香港社會仍對性別議題不甚了解，跨性別人士是傳媒獵奇的目標。當時《壹週刊》發表了一篇題為「戴胸圍的男人」的報道，記者在訪問了 Louise 後，再以跟蹤偷拍的方式刊出其相片，之後再請來臨床身心行為學家及律師分析「易服癖」的問題。
據 Joanne 憶述，《壹週刊》這次偷拍，為 Louise 惹來不少麻煩。她原本在一間髮型屋工作，報道刊出後即引來僱主不滿，擔心事件影響生意，她最後被解僱。
除了因被傳媒偷拍導致失業，Louise 生前被醫生告知不適合進行性別重置手術，甚至因為身型高大不似女性，而遭受跨性別圈內人歧視。
在2004年9月，Louise 終於選擇以燒炭的方式，結束自己的生命。
不被家人接受　Joanne 友人墮樓亡
四年之後，同樣的悲劇再次發生。
Michelle 與 Joanne 是非常要好的朋友，她雖然沒有變性慾，但就鍾情易服穿女裝。有一次，二人特意到澳門，一同身穿女裝在街頭拍照。這張相片，Joanne 至今仍珍而重之放在錢包內。
據 Joanne 形容，Michelle 生前並不開心，女友、家人都不願意接受她易服的身份。到2008年的某一天 Joanne 打了多通電話都未能聯絡到對方。一個月後，她才知道 Michelle 已墮樓身亡。如今回想 Joanne 仍然自責：「我覺得好難過，如果我堅持繼續找她，可能就不會出事。」
甚至是 Joanne 自己，都曾經有過自殺念頭。在2004年左右，她開始向身邊的朋友出櫃，表明自己的跨性別身份，卻得不到友人支持，「被朋友話完之後，我哭得好厲害，回家就想自殺」。她曾經四次試圖自殺，試過已經執起?刀，卻因怕「自殺會下地獄」而沒有下手。
2008年在進行手術前夕，她突然患上抑鬱症，「我不能集中精神工作，去廁所、會議室的角落哭，也不知道自己在哭甚麼」。就連到浴室洗頭也是感到極大的壓力，於是她索性把頭髮剪短方便打理。
如今回想，當身份得不到友人支持，構成的傷害原來如此深刻：「你最親的人、最好的朋友，很多時候就是推你下去的那一位。他們不明白你、（不懂）安慰你。」
研究指逾六成跨性別人士有自殺念頭
由 Louise 到 Michelle，再到今次的 J 小姐，跨性別人士自殺的情況，已敲起了不容忽視的警鐘。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【定義男女．1】前言：從一位跨性別女子之死　看香港性別承認制度</title>
      <link>/articles/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%BE%9E%E4%B8%80%E4%BD%8D%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%A5%E5%A5%B3%E5%AD%90%E4%B9%8B%E6%AD%BB-%E7%9C%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%80%A7%E5%88%A5%E6%89%BF%E8%AA%8D%E5%88%B6%E5%BA%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jul 2017 13:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%AE%9A%E7%BE%A9%E7%94%B7%E5%A5%B3-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%BE%9E%E4%B8%80%E4%BD%8D%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%A5%E5%A5%B3%E5%AD%90%E4%B9%8B%E6%AD%BB-%E7%9C%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%80%A7%E5%88%A5%E6%89%BF%E8%AA%8D%E5%88%B6%E5%BA%A6/</guid>
      <description>25歲的 J 小姐皮膚白皙、樣子甜美，同時是一名跨性別女子[註]。
上月23日，政府成立的性別承認跨部門工作小組，在拖延多時後終於發表一份諮詢文件，就香港應否設立性別承認法收集公眾意見。同日 J 小姐在Facebook轉載政府新聞稿，並感嘆道：「唔知有無命等到果日。」
遺憾的是，尚未等到性別承認法，J 小姐卻先行一步。7月8日，她從大圍港鐵站高處墮下，送院後證實死亡。
事後警方向傳媒發放的案情，於事主一欄填下了一個「M」字。在未有性別承認法的當下，J 小姐到離世的一刻，仍然擺脫不了「男性」身分。
根據香港現行的制度，跨性別人士在完成整項性別重置手術後，方能獲醫管局發出證明書，申請更改身分證上的性別。不過即使成功更改身分證，現時並無法例規定政府部門和私人機構必須將其新性別視為法律性別，意味他們完成手術後性別仍有機會不獲承認。
2008年變性人 W 打算與男友結婚，卻遭婚姻登記處拒絕，事件正好反映香港制度的荒謬。2013年終審法院裁定 W 司法覆核勝訴，表明完成整項性別重置手術的跨性別人士，應有權與異性結婚。翌年政府成立性別承認跨部門工作小組，跟進終審法院的意見並研究各項改革。
性別承認法的爭議點之一，是應該讓哪些跨性別人士獲性別承認。保守陣營如民建聯周浩鼎就認為，性別承認應以醫學手術作證據，否則會令人對事主性別產生爭議。不過部分跨性別人士就認為，變性手術會對身體造成一定傷害，強行要求跨性別人士完成手術方能獲性別承認，做法並不人道。
《立場新聞》近日訪問了六位性小眾，當中包括三名跨性別男子、兩名跨性別女子，以及一位雙性人。他們的故事各有不同，接受過的手術各異，對性別承認法的細節亦有不同意見。究竟一套怎樣的性別承認制度，方能還他們應有的尊重？
 性別概念解讀
跨性別：「跨性別」是一個總稱，當中包含多種不同的性別身份。簡單而言，任何人的性別認同／性別表達與原生性別有所不同，都可被歸類為跨性別。部分的跨性別人士會接受荷爾蒙治療，甚至是進行性別重置手術，不過並不代表所有跨性別人士都有意欲接受治療。
一個人的跨性別身份，並不是建基於該人士有否接受過手術治療。以本專題的受訪者為例，部分人完全沒有接受任何手術治療，但仍會自稱為跨性別。
變性人：變性人可以被視為在跨性別的其中一個類別，通常是指已接受變性手術，或是打算進行手術的一群人。與跨性別相比，變性人的醫學意味較濃，但仍然有部分人希望被稱為變性人，尤其是為了反映其已接受手術的性別身分。
易服：意指穿著異性服飾的人士及其行為，一般是指男穿女裝。以往的理解中，易服者通常是指愛穿女裝的異性戀男子，並沒有變性意圖，導致此詞語帶有一點性癖好的意味。但根據跨性別資源中心的說法，本地的易服社群中其實有不少人有變性意欲，而且他們充斥不同的性取向。因此易服與變性之間的關係，難以作簡單二元的區分。
性別重置手術：即是變性手術，整項手術包括了多項程序，以切除原有生殖器官，並構建某種形式的異性生殖器官：
由女過渡至男 —（1）子宮切除術（即除去子宮／卵巢和陰道上段）。（2）陰莖成形術（即構建一根陰莖狀的組織）或陰核釋出術（即拉伸放大陰蒂）。
由男過渡至女 —（1）雙側睾丸切除術（即切除睾丸）。（2）陰莖切除術（即切除陰莖）。（3）陰道成形術（即創造陰道空間）。
一般而言，「女變男」的手術較「男變女」複雜，成功機率較低，因此不少跨性別男性都不會接受整項手術。本專題訪問的三位跨性別男性，全部均沒有完成整項手術。
跨性別女子：這裡所指的「女子」，是描述事主的性別認同，即她出生時生理性別為男性，但性別認同為女性。跨性別女子有時被稱作「MtF（Male to Female）」，亦可以被簡稱為「跨女」。需要注意的是，不論她有否進行過變性手術，都可以被稱為跨性別。
跨性別男子：與跨性別女子相反，即出生時生理性別為女性，但性別認同為男性。跨性別男子有時被稱作「FtM（Female to Male）」，亦可以被簡稱為「跨仔」。需要注意的是，不論他有否進行過變性手術，都可以被稱為跨性別。
雙性人：雙性人是一個廣泛總稱，意指一個人出生時具有性別特徵，並不符合男性或女性的二元概念。部分個案中，雙性人的特徵在嬰兒時期已被發現，但亦有一部分人要到青春期後，才發現自己雙性人的身份。一般而言，雙性人與跨性別屬不同的概念，不應混為一談。
參考資料：跨性別資源中心《是非男女》／聯合國人權事務高級專員辦事處／GLAAD Media Reference Guide／性別承認跨部門工作小組諮詢文件
 -&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;ndash;
註：應該如何稱呼事主，坊間有不少爭議。部分主流媒體形容J是一位「有性別認同障礙」、「愛穿女裝的男子」。立場記者翻查事主生前Facebook，可見她曾透露有意進行性別重置手術，故本文使用「跨性別女子」一詞。
文：Simon Liu</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
