<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2018 立法會補選 on StandOlds</title>
    <link>/topics/2018-%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E8%A3%9C%E9%81%B8/</link>
    <description>Recent content in 2018 立法會補選 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Nov 2018 05:24:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/2018-%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E8%A3%9C%E9%81%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【李卓人輸喺邊？】公屋選區　已輸陳凱欣近 7000 票</title>
      <link>/%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA%E8%BC%B8%E5%96%BA%E9%82%8A-%E5%85%AC%E5%B1%8B%E9%81%B8%E5%8D%80-%E5%B7%B2%E8%BC%B8%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E8%BF%91-7000-%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 05:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA%E8%BC%B8%E5%96%BA%E9%82%8A-%E5%85%AC%E5%B1%8B%E9%81%B8%E5%8D%80-%E5%B7%B2%E8%BC%B8%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E8%BF%91-7000-%E7%A5%A8/</guid>
      <description>九龍西補選，建制派全力支持的候選人陳凱欣奪得超過 10 萬票，以逾 13,000 票差距，壓倒工黨李卓人。《立場》分析票站數據，發現在公屋選區繼續是民主派的弱點，單在九龍西12個公屋選區，李卓人已輸陳凱欣接近 7000 選票。
根據《立場新聞》統計，九龍西63個選區當中，有12個屬於公屋區（65％ 以上人口居於公屋，以區議會劃界的選區）。在這12選區，投有效選票的選民有 47,703人，佔整體投票選民不足四分之一。但單計這 12 選區，李卓人已經落後陳凱欣 6885 票。
例如是在3月補選時民主派姚松炎失票嚴重的啟德南（德朗邨）選區，李卓人比陳凱欣得票少 1,305；在元州及蘇屋（元州邨、蘇屋邨為主），李卓人比陳凱欣得票少 891 張；在石硤尾區，李卓人比陳凱欣得票少 867 張選票。
例如啟德南選區，李卓人其實已經比姚松炎得票多66張，但陳凱欣比上次311補選的民建聯鄭泳舜多拿324票，變相說明在短短8個多月，建制派在啟德南的優勢再度擴大。
陳凱欣公屋選區得票率達53% 李卓人僅43%
如果以得票率計算，陳凱欣在公屋區的得票率超過一半，錄得 52.77%，比整體得票率高 3.25 個百分點；李卓人在公屋區取得 43.28% 選票，比整體得票率低了接近 5 個百分點。至於前民協主席馮檢基在公屋區的得票，亦有 7.68%，比整體得票率高了近 2 個百分點，換言之，馮在公屋區相對有優勢。
另外，值得留意是，若果李卓人得票率最低三區，與上次民主派代表姚松炎在 3.11 補選中得票率最低三區完全一樣，分別是公屋選區啓德北、啓德南以及民建聯票倉土瓜灣北。
李卓人11.25得票率最低五區（由尾五至最低）
 南昌中：35.78%
富昌：34.91%
啓德北：33.33%
土瓜灣北：31.53%
啓德南：30.97%
 姚松炎3.11得票率最低五區（由尾五至最低）
 石硤尾：40.60%
紅磡：40.50%
土瓜灣北：34.10%
啓德北：33.80%
啓德南：33.80%
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【敗選之後．3】公屋民意攻防戰：當「民協模式」遇上大政治年代</title>
      <link>/%E6%95%97%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C-3-%E5%85%AC%E5%B1%8B%E6%B0%91%E6%84%8F%E6%94%BB%E9%98%B2%E6%88%B0-%E7%95%B6-%E6%B0%91%E5%8D%94%E6%A8%A1%E5%BC%8F-%E9%81%87%E4%B8%8A%E5%A4%A7%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%B9%B4%E4%BB%A3/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Apr 2018 22:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%95%97%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C-3-%E5%85%AC%E5%B1%8B%E6%B0%91%E6%84%8F%E6%94%BB%E9%98%B2%E6%88%B0-%E7%95%B6-%E6%B0%91%E5%8D%94%E6%A8%A1%E5%BC%8F-%E9%81%87%E4%B8%8A%E5%A4%A7%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%B9%B4%E4%BB%A3/</guid>
      <description>這天早上，楊彧議員辦事處內人頭湧湧，一副流感高峰期的診所模樣，楊一邊見街坊，門外又有人在輪候。
 楊彧議員辦事處位於海麗邨海禧樓地下。這天早上，辦事處內人頭湧湧，一副流感高峰期的診所模樣。
「Photocopy？」南亞裔少女走進來，要影印身份證，楊彧親手替她印。印完了，又有一名中年漢進來，想問郵局地址，「搬咗上去蘇屋啊！」楊彧答。同一時間，婦女拿著智能電話步入，「唔好意思我有電話都唔識用」，楊彧二話不說，幫她發微信訊息。半分鐘後，一個婆婆與楊彧打招呼，原來她看不明白銀行單據，要請教議員，「佢好幫得手呀！」婆婆跟記者說著這話的時候，楊彧在辦事處另一角處理一班長者的旅行團報名事宜，「機場巴士最早幾點？」一位「老友記」問道，楊彧馬上上網查，「五點有一班車！」
以上事件全部在十分鐘內發生。這是楊彧議事辦事處的常態。「助理放咗假，所以再忙一點。」他笑道。
「純粹講做區的層面，一定唔會講政治。」荔枝角南區議員、民協副主席楊彧概括自己的策略：「盡量塑造一個勤力、專業的形象，要答到人哋問題。不可以支吾以對，讓人感覺唔 confirm。」他又形容，有別於私樓做法，在公屋區搞地區工作，最重要是令街坊看得見你的存在。
他的辦事處有兩道門，一面朝向邨內，一面通往商場方向。楊彧坐近一側門口，在辦事處老遠也看得見他在工作。每當有街坊走近，他就會大聲打招呼：「全哥，搵我咩事？」又會不時望向議事處另一門口，確保沒有錯過每個想來求助的街坊。
「如果街坊搵唔到我，可能就會走過對面。」他指指門外，果然民建聯辦事處就在三十米外。「佢哋（街坊）唔會話，要民協先搵，民建聯唔搵，只有好少數係咁。當然，好多街坊都會揀咗嚟呢邊先…」這時候，又有一個女士走進辦事處找楊彧：「我搵十次都唔見你…」
「…係喇，就是這種講法。」楊彧微笑，跟記者輕聲說。
 楊彧
 *　*　*
敗選之後，又是時候做「地區工作」
姚松炎敗選後，各界四出尋找敗因。經過一段時間討論，逐漸形成一些共識。其中不少學者事後引用數據指出，姚松炎今次乃敗在「公屋現象」，如蔡子強與陳雋文在《明報》撰文，指姚在「公屋區」失票幅度（與2016年換屆選舉非建制得票相比）達 12.06 個百分點，遠較在私樓（7.71 個百分點）及大型中產屋苑區（4.2 個百分點）嚴重。
「從中可見原先投票給民主派的選民，當中公屋街坊比起中產更難接受姚松炎，而較多沒有在今次補選投他一票。這符合基層比中產更看重地區工作及傳統選舉工程的推斷。」
公屋選民為何抗拒姚松炎？有一種說法是，他們抗拒的不止是姚松炎，更是大政治本身。在姚松炎補選失票幅度最大的「南山、大坑東及大坑西」選區，當區區議員譚國僑選後便形容，基層地區街坊的政治意識形態不那麼「非黑即白」，民主派在是次補選中主打的「反 DQ 牌」根本不是他們所關注。
更令人擔心的是，下一次補選如果由劉小麗出戰，情況基本上也差不多。今次已經失效的「反DQ 牌」，下次只會更加沒用，甚至帶來反效果。
那怎麼辦？坊間不少人都拋出答案：地區工作。如 3 月 15 日《明報》社論便以《政治口號難代深耕　打好選戰須「揼石仔」》為題，大談「地區工作」的重要：
 立法會補選民主派受挫，崖岸自高、不夠團結、看不起地區工作，成為致命傷。…不少非建制派新一代參政者以為，只要穩站道德高地，打好網絡宣傳戰，選票便可手到拿來，有些人甚至對傳統泛民所倚重的地區工作嗤之以鼻，殊不知挨家挨戶面對面接觸市民，才是真正最有效的拉票方法。…打贏選戰從來沒有捷徑，必須深耕細作，光靠政治口號，長遠難成大事。
 事實上，多年來每次民主派在選舉敗陣，坊間都有人大力提醒：是時候改變了，要做好地區工作。例如 2007 年區選，泛民慘敗，蔡子強撰文斥四年前乘「七一效應」當選的何秀蘭等人「沒有足夠準備去揹上地區工作的重擔」：
 他們當中有些人，譏諷傳統民主派只曉得搞些蛇齋宴、旅行、通渠等瑣碎地區工作，聲稱自己反過來卻要做一些高層次的民主播種工作，提升選民的水平和視野。其中的表表者，莫如是「公民起動」和何秀蘭。但4年後，這些「民主理念派」、「民主農夫派」，相對那些「民主實幹派」、「地區工作派」，究竟又做了些什麼出來呢﹖
— 蔡子強《泛民 20 年來最大敗仗》，明報，2007 年 11 月 22 日
 十年過去，這批評似乎仍然有效，邏輯也不難理解：只要努力「揼石仔」，做好地區工作，務實耕作，便可爭取市民信任，獲得選票。
這說法，究竟有沒有漏洞？「民協」可能是個不錯的觀察切入點。
這個成立於 1986 年、全名為「香港民主民生協進會」的政黨 [1]，以「促進民主，改善民生」為使命，一直立足基層，於地區深耕，並在區議會選舉多次取得好成績。而在外界眼中，「地區工作」正是民協過去三十年在香港政壇站穩陣腳的關鍵。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【敗選之後．2】鄭泳舜選舉機器如何煉成？　建制無間道：打選戰靠四大法寶</title>
      <link>/%E6%95%97%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C-2-%E9%84%AD%E6%B3%B3%E8%88%9C%E9%81%B8%E8%88%89%E6%A9%9F%E5%99%A8%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%85%89%E6%88%90-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%84%A1%E9%96%93%E9%81%93-%E6%89%93%E9%81%B8%E6%88%B0%E9%9D%A0%E5%9B%9B%E5%A4%A7%E6%B3%95%E5%AF%B6/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2018 20:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%95%97%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C-2-%E9%84%AD%E6%B3%B3%E8%88%9C%E9%81%B8%E8%88%89%E6%A9%9F%E5%99%A8%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%85%89%E6%88%90-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%84%A1%E9%96%93%E9%81%93-%E6%89%93%E9%81%B8%E6%88%B0%E9%9D%A0%E5%9B%9B%E5%A4%A7%E6%B3%95%E5%AF%B6/</guid>
      <description>鄭泳舜的選舉機器是怎樣煉成的？
 「其實一啲都唔神秘，只是泛民唔做。」阿發說。
311 立法會補選，姚松炎意外敗予鄭泳舜，輿論最初聚焦於民主派為何失票，及後隨著蔡子強、馬嶽等學者指出，鄭泳舜得票較 2016 年換屆選舉建制派得票不跌反升，大眾開始意識到一個事實：今時今日，建制派的選舉機器已經非常厲害，「箍票」能力驚人。
當然，建制派在九龍西的選戰戰績，本身已非常亮麗：2016 年換屆大選，民建聯蔣麗芸和經民聯梁美芬，分別取得 52,541 票和 49,745票，剛剛高於當選門檻 1% 至2%。
而今次補選，投票日當天，《蘋果日報》報導指建制派早在投票日當天下午，對九龍西選情已相當樂觀，甚至認為有取勝把握。
究竟這個強大的箍票機器，是如何煉成的？組織工作又如何進行？是否所有建制派都是用這套機器，戰無不勝？
且聽建制政黨中人阿發（化名）娓娓道來。
 圖片來源：鄭泳舜 facebook page
 *　*　*
計票其實不神奇
阿發曾代表建制派參加過兩次選舉，為保護其身份，只能以化名示眾。他坦言「計票其實唔神奇，只不過係統計學。」阿發認為建制派多年都是「打組織」，而泛民「打理念」，結果造就前者選情一直穏定，而泛民就「有上有落」。
所謂組織，其實人人皆知即是樁腳，「邊啲票係實、邊啲係中間、邊啲唔係自己，一定掌握到。」很多人以為樁腳是大廈法團、互委會主席委員等等，但真相並非如此，「互委會街坊多，其實『好流』。」阿發口中樁腳其是區議員、社區幹事或「地區工作者」，他解釋其實有方程式去計算掌握的數據，「實績 + 關係，關係點計法都有得計既，不過唔爆咁深了。」建制派陣營要求一個社區幹事掌握五、六座公屋選情，「如果做唔到，呢個主任都幾流。」阿發笑說。
不同選舉，要求細緻度亦不同；以區議會為例，可能真是要掌握每層樓的選情，但去到立法會就「不用分那麼細」。阿發指其實黨內中高層都評估到哪一區掌握高一點，哪一區低一點，「比如你油麻地做得好啲，我當你有 7 至 8 成把握拿回支持票，但佐敦就差啲，咪可能計 5 至 6 成。」他指這個方法基本上準確，「配票都係咁做。」
當然，組織之外，建制派還有四大法寶：盡力的義工、充足的落區、完整的戶口簿，以及當區的衞星組織。前兩者不難理解；戶口簿用作人口分析，至於衞星組織則由於熟悉地區，更容易做到街坊工作。
 選舉日，鄧家彪的助選團
 中聯辦角色在統戰
中大政治與行政學系副教授馬嶽早前於端傳媒撰文分析，指今次選舉對民主派最大的警號，如民建聯主席李慧琼所言，是建制派「跨黨派選舉工程」的成功。的確，有異於以往選舉，建制派今次讓人看到「空前團結」，不同組織、黨派形成同一部選舉機器。當然要促成這個機器，背後一定有一隻有形之手，這就是「西環」中聯辦，「西環」主要有兩大任務，一是要掌握數字，監察整場選戰，不過阿發認為第二個角色更重要，「他們最大作用係統戰，即係企出來，個個都要聽話畀面，唔係建制邊度有所謂的團結？」
建制派在今次九龍西打下補選第一勝，阿發認為其中一個關鍵是九龍西中產較少，「一直都講公屋最易做（箍票工作），所以肯做地區工作的民協和以前的民主黨是最難纏。」
阿發都做過幾年地區工作，他坦言看到泛民或本土派在區選想在沒有地區工作的支持下「偷雞」，根本以卵擊石，「除非社會有大風氣影響，要不然那些空降、無實質政績又不懂做區的候選人，以為自己打老虎，唔知自己其實係蟻。」
「九西一向箍票做得好，其實除了港島外，區區都好。」阿發分析，鄭泳舜本身質素好，而且九龍西建制山頭甚至少，地區工作做得較佳，而且起步遠較泛民早，「泛民搞緊初選時，他已開始做（宣傳），即係早你 200 米起步，咁保特都追唔到。」
民協李庭豐受訪時也認為，「時間」是影響今次選情的一大因素。他指，鄭泳舜是深水埗區議員，卻不代表所有九龍西居民都認識，但由於遠早於姚松炎落區，致使地區知名度高於對手，「民主派落後咗兩三個月，如果要追錢咪籌款囉，但時間係做追唔到，無得籌時間。」
 鄭泳舜勝選後與姚松炎握手</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【長毛的堅持】我的補選議題只有一個：反DQ，打敗政府！</title>
      <link>/%E9%95%B7%E6%AF%9B%E7%9A%84%E5%A0%85%E6%8C%81-%E6%88%91%E7%9A%84%E8%A3%9C%E9%81%B8%E8%AD%B0%E9%A1%8C%E5%8F%AA%E6%9C%89%E4%B8%80%E5%80%8B-%E5%8F%8Ddq-%E6%89%93%E6%95%97%E6%94%BF%E5%BA%9C/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Mar 2018 16:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%95%B7%E6%AF%9B%E7%9A%84%E5%A0%85%E6%8C%81-%E6%88%91%E7%9A%84%E8%A3%9C%E9%81%B8%E8%AD%B0%E9%A1%8C%E5%8F%AA%E6%9C%89%E4%B8%80%E5%80%8B-%E5%8F%8Ddq-%E6%89%93%E6%95%97%E6%94%BF%E5%BA%9C/</guid>
      <description>梁國雄
 因 DQ6 觸發的立法會 311 補選，結果令不少人大跌眼鏡。自稱「議會最強」的前立法會議員姚松炎鍛羽而歸，事後非建制派紛紛檢討原因 — 民協因素、公屋因素、DQ 議題離地 … 只望餘下兩席的補選不要重蹈覆轍。
「嘥時間！」
有一個人並不同意這些賽後檢討方向，「其實個議席就算選返（任期）都係一年多啲，講乜鬼嘢議會最強啫。」他不點名批評姚松炎的選舉策略。
「你要出來講：我哋出來投票係要打敗個政府！」
對他而言，補選的議題只有一個，就是部分民主派事後認為不恰當、離地、需要檢討的「反 DQ 牌」。
這個人，是身經百戰、有話直說、仍然為被政府褫奪議席而上訴的「長毛」梁國雄。
*　*　*
因被政府司法覆核而褫奪議員資格的六人中，尚餘兩席仍上訴中，包括劉小麗的九西議席和梁國雄的新東議席。除非二人放棄上訴，或上訴案件終極敗訴，否則下一場補選仍是空談。
梁國雄透露，司法機構將他的上訴排期到 2019 年 4 月才開庭。按目前的情況，民主派期待一雪前恥的下一場補選，有可能不會發生。
梁國雄又說他不會放棄上訴。目前正與司法機構商討，要求法庭盡快開審上訴案件。「如果 2019 年 4 月先安排我審，已經過咗一年，係唔合理。」
「選舉後分析都係『亂嗡』」
「好簡單，即係好似踢波咁，你控制戰局又唔射波，咁咪輸囉！」
我們請梁國雄談談補選，他說得最多的口頭禪並不是「喂阿哥」，而是「好簡單」和「嘥時間」。
「我事後睇咗好多分析，根本真係亂嗡。我覺得個原因係佢（評論人）事先冇講過，事後先至亂嗡 … 如果事先講過係唔同。你查返社民連啲嘢，我第一個講，今次個選舉不能夠講邊個叻邊個唔叻。今次選舉，政黨喺初選應該中立，呢個係社民連的立場。」
「就係咁簡單。因為投票就唔係話個人叻唔叻，而係政府錯咗，呢個係 protest vote 來的嘛！」
梁國雄不斷重覆，他認為這次的選舉策略和議題應只集中一點，就是反 DQ。「因為選舉（主題）係唔可以有 distortion（扭曲）。只要你有三次 distortion，咁佢（選民）袋咗一個（主題）落袋，佢就唔會理其他果兩個。因為呢個（選舉）畢竟唔係生活的必須品。」
「一陣間又話議會最強，人哋（選民）都唔知你講緊乜。全部人都（應該）要講，呢次係對決，咁咪得囉。即係你話，你咁講佢（選民）未必受，我承認，但最少就唔會佢聽錯咗先。」
 姚松炎競選宣傳品（來源：姚松炎Facebok）
 梁國雄舉例，奧巴馬在美國總統選舉中只用「change」一字，概括所有議題，令選民清晰、易明、容易記。
「而實際上人哋（建制派）好清楚，反拉布，認為反對派係搞亂香港，你要答（回應）的嘛。」
梁國雄認為，民主派由初選到補選，雖打著「反 DQ」的旗號，但仍有太多枝節令選民不能聚焦，最終自吃苦果。
記者舉例反駁，姚松炎競選時也是打「反 DQ」牌，梁國雄這樣回應：「佢都有講，分幾期囉。佢主要的橫額係唔想接受專制嘛，我睇過啦，即係佢講得好隱晦囉，文青式。咩叫專制統治啫？反 DQ 反官商勾結咪搞掂囉。」
翻查姚松炎在競選時的選舉宣傳品，部份印證梁國雄的觀察。姚松炎在選舉中的確有強調「反 DQ 抗專制」，不過，還有一堆「香港民主法治 VS 北京全面管治」、「專業議政　守護制度」之類的口號。同時因選舉初期盛傳不獲「入閘」，加上港島區原參選人、香港眾志周庭被取消參選資格，也令姚松炎的競選橫額上多了「香港人只要Plan A」等口號。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【敗選之後．1】入伙四年　啟德「深圳邨」如何變成建制票倉？</title>
      <link>/%E6%95%97%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C-1-%E5%85%A5%E4%BC%99%E5%9B%9B%E5%B9%B4-%E5%95%9F%E5%BE%B7-%E6%B7%B1%E5%9C%B3%E9%82%A8-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%8A%E6%88%90%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%A5%A8%E5%80%89/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2018 18:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%95%97%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C-1-%E5%85%A5%E4%BC%99%E5%9B%9B%E5%B9%B4-%E5%95%9F%E5%BE%B7-%E6%B7%B1%E5%9C%B3%E9%82%A8-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%8A%E6%88%90%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%A5%A8%E5%80%89/</guid>
      <description>啟晴邨和德朗邨之間是一條大馬路，最近正進行路面工程，沙麈滾滾。3 月 17 日周六黃昏，姚松炎及數十位助選團成員列隊站在馬路旁通道兩側，向途經的居民揮手示意。「不是選完嗎？」不止一個路過的街坊問道。
「我們是來謝票的，抱歉今次選不到，但都多謝大家的支持！」姚松炎嗌咪回答。
路過的街坊對姚松炎反應不一，有的上前握手寒喧：「我投咗你 … 」再緊接道：「但點解依家先嚟？之前成條邨好似得 2 號一個候選人咁啊！」住德朗邨、已退休的王先生跟姚松炎握完手，對記者說：「好心悒囉，見到佢咁樣 … 而家民建聯得勢喇，玩哂呀！」
另一邊廂，有街坊大罵他搞事。方女士和同行的婆婆經過姚松炎團隊時一臉不屑：「謝咩票啫！我無選你，駛乜謝我啫！」操純正廣東話的她，高聲怒斥。「佢逢嘢必反，連起條橋咁簡單都反對 … 唔怕同你講，我哋就支持共產黨嘅，梗係投嗰個 … 鄭咩話？」她想了一會，「好似係鄭『浩』舜啊！」
34 歲、從事工程的啟晴邨街坊 Billy 當日一直在旁觀察，支持姚松炎的他坦言，見到姚入邨謝票「心情好 down」，甚至想流淚。在他眼中，今次姚松炎落敗其中一個最重要原因是「大陸移民」——
「呢度唔係紅區，呢度係深圳邨！」
許多人如是解釋今次敗選，但這是真相嗎？
 街坊 Billy 與姚松炎相擁（圖片來源：SocREC 社會記錄頻道）
 *　*　*
慘敗全因「新移民」？
3 月 12 日清晨，立法會九龍西補選結果公布，姚松炎爆冷以 2400 票之差落敗。未幾，啟德兩邨瞬即成為焦點。事緣姚松炎在啟德北及啟德南兩區（選民全為啟晴、德朗居民）大敗予鄭泳舜逾 1,700 票，有傳媒分析指是「勝負關鍵」。就連姚松炎敗選後見記者時，也提到自己在這兩條新落成屋邨大敗的結果。
由於啟晴、德朗兩邨均是近年落成、入伙的屋邨，民主派在兩區的慘敗，瞬即被解讀為「新移民」因素所引致。今時今日，「新公屋 &amp;gt; 新移民 &amp;gt; 建制派」似乎是不辯自明的邏輯。
這更不僅是外界對啟德的想像。事實上，不少當區街坊都認定，大陸移民佔兩邨居民的大多數，以至能夠左右選舉結果。德朗邨街坊阿新（31 歲）指，每天坐升降機都聽見鄰居用普通話和口音不正的廣東話交談，「我諗呢度有八成都係新移民」；同樣住在德朗邨的湯女士（70 歲）稱該區為「大陸邨」：「十個有八個都係嗰啲人」，又說白天當年輕人都出邨上班，邨內感覺更「紅」：「啲阿婆話『我支持共產黨』，我都廢事同佢拗，廢事比人認到啦。好麻煩啊 … 」「中港差異」似乎是邨民的共同生活體驗。
但姚松炎是否敗在「新移民」手上？數據卻在說另一版本的故事。兩年前的立法會換屆選舉，當時啟晴、德朗兩邨已入伙，換句話說「新移民」因素也應體現於該屆結果。然而該屆選舉，民主派在此兩區亦無大敗（各名單合計在兩區各輸 300-500 票）。學者梁啟智將今次補選結果與上次比較，更發現建制派的票數在啟德兩邨其實輕微下跌，真正導致姚松炎在兩區慘敗的，原來是民主派票數大幅下跌所致。「如果我們真的關心啟德，應該去問的不是所謂的新移民票，而是為什麼有些啟德居民在 16 年投了民主派到 18 年卻沒有再投。」
這個問題，民協李庭豐或有答案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>補選議員宣誓　葉劉夥容海恩針對區諾軒　高叫「燒基本法可恥」後離席</title>
      <link>/%E8%A3%9C%E9%81%B8%E8%AD%B0%E5%93%A1%E5%AE%A3%E8%AA%93-%E8%91%89%E5%8A%89%E9%87%9D%E5%B0%8D%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92%E9%AB%98%E5%8F%AB-%E7%87%92%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%B3%95%E5%8F%AF%E6%81%A5-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8%E5%98%B2%E9%84%AD%E6%B3%B3%E8%88%9C-%E6%B4%BE%E7%A6%8F%E8%A2%8B%E5%8F%AF%E6%81%A5/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Mar 2018 11:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%A3%9C%E9%81%B8%E8%AD%B0%E5%93%A1%E5%AE%A3%E8%AA%93-%E8%91%89%E5%8A%89%E9%87%9D%E5%B0%8D%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92%E9%AB%98%E5%8F%AB-%E7%87%92%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%B3%95%E5%8F%AF%E6%81%A5-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8%E5%98%B2%E9%84%AD%E6%B3%B3%E8%88%9C-%E6%B4%BE%E7%A6%8F%E8%A2%8B%E5%8F%AF%E6%81%A5/</guid>
      <description>范國威、區諾軒、鄭泳舜、謝偉銓
 四名在3月11日勝出立法會補選的議員今天宣誓，新民黨的葉劉淑儀和容海恩在區諾軒宣誓時高叫「燒基本法可恥」；朱凱廸則在鄭泳舜宣誓時高喊「民建聯派福袋可恥！」
早前勝出立法會補選的范國威、區諾軒、鄭泳舜和謝偉銓，今日正式宣誓就任立法會議員。按姓氏筆劃數目排序，范國威首先宣誓，四人宣誓時均無加入其他字句，或攜帶任何道具進場。
區諾軒在補選中擊敗新民黨的陳家珮，勝出港島區補選。當區諾軒今日讀出誓詞時，新民黨的葉劉淑儀和容海恩突然站立，高叫「燒基本法可耻」。二人其後更離場抗議。
後來，民建聯鄭泳舜宣誓時，朱凱廸以牙還牙，高叫「民建聯派福袋可恥！」。
事後，葉劉淑儀會見記者，指有人燒毀《基本法》不認，後來改口承認，甚至在論壇上揚言再燒，然後又為了席位聲稱擁護《基本法》，「我們認為，一來燒《基本法》可恥，二來講大話可恥」。區諾軒則回應指，希望無論派別都要尊重選舉結果，而非「輸打贏要」，又強調會謹慎地應對接下來的挑戰。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鄭宇碩：初選Plan B出現不愉快爭議　但損害有限</title>
      <link>/%E9%84%AD%E5%AE%87%E7%A2%A9-%E5%88%9D%E9%81%B8plan-b%E5%87%BA%E7%8F%BE%E4%B8%8D%E6%84%89%E5%BF%AB%E7%88%AD%E8%AD%B0-%E4%BD%86%E6%90%8D%E5%AE%B3%E6%9C%89%E9%99%90/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Mar 2018 12:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%84%AD%E5%AE%87%E7%A2%A9-%E5%88%9D%E9%81%B8plan-b%E5%87%BA%E7%8F%BE%E4%B8%8D%E6%84%89%E5%BF%AB%E7%88%AD%E8%AD%B0-%E4%BD%86%E6%90%8D%E5%AE%B3%E6%9C%89%E9%99%90/</guid>
      <description>鄭宇碩、馮檢基
 姚松炎在在立法會補選九龍西敗選，不少人歸因於民主派初選的 Plan B 爭議。馮檢基日前受訪指曾被協調初選的「民主動力」負責人鄭宇碩勸退。鄭宇碩今日在港台《香港家書》中承認，九龍西初選Plan B的確出現不愉快的爭議，但相信損害有限。
鄭宇碩：由於有初選　這次選舉民主運動相當團結
鄭宇碩在節目中表示，由於有初選的關係，以及各方面接受香港眾志派員出選港島區，基本上這次選舉民主運動已相當團結。他指九龍西初選Plan B的確出現不愉快的爭議，「但相信損害有限」。就各組織的整體運作，互信不足、作風不同，均形成一定的困難。
他又形容民主動力去年三、四月開展初選的討論，但建制陣營早已決定好各區的候選人，並投入大量資源推動選舉工程。九龍西鄭泳舜開展宣傳工作與姚松炎決定參與九龍西初選，相距大約八個月。
指民主運動最大挑戰選民冷感
鄭宇碩指，民主運動的支持者因失望轉趨冷感，最近一兩年民主運動各項示威遊行的參與人數均有相當下降。而青年新政放棄參選，本土民主前線聲稱今年轉移從事地下活動，這亦是一種失望轉趨冷感的形態。
他指要面對2019的區議會選舉及2020年的立法會選舉，民主運動最大的挑戰是要扭轉選民的冷感，全面動員其支持者從事非暴力抗爭，是現階段民主運動面對的最大考驗。
馮檢基早前接受傳媒訪問，指初選結果揭盅後，鄭宇碩每次與他見面、通電話，都問：「阿基，你會唔會退？」；直斥鄭宇碩「有問題」，不應出任初選機制的執行人。馮在又質疑民主動力召集人趙家賢在公布初選結果記者會上，聲言Plan B機制可再商討：「你係開門俾人打馮檢基。」
民主動力昨日傍晚發表聲明反駁，指趙家賢及鄭宇碩一直遵守初選機制，又指鄭宇碩只是以「朋友的身份」，向馮檢基引述其他團體對民主派初選的意見，作為資訊交流。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>馮檢基稱曾被鄭宇碩勸退　斥不應任初選執行者　民主動力：鄭只以朋友身分交流資訊</title>
      <link>/%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA%E7%A8%B1%E6%9B%BE%E8%A2%AB%E9%84%AD%E5%AE%87%E7%A2%A9%E5%8B%B8%E9%80%80-%E6%96%A5%E4%B8%8D%E6%87%89%E4%BB%BB%E5%88%9D%E9%81%B8%E5%9F%B7%E8%A1%8C%E8%80%85-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%8B%95%E5%8A%9B-%E9%84%AD%E5%8F%AA%E4%BB%A5%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E8%BA%AB%E5%88%86%E4%BA%A4%E6%B5%81%E8%B3%87%E8%A8%8A/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 20:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA%E7%A8%B1%E6%9B%BE%E8%A2%AB%E9%84%AD%E5%AE%87%E7%A2%A9%E5%8B%B8%E9%80%80-%E6%96%A5%E4%B8%8D%E6%87%89%E4%BB%BB%E5%88%9D%E9%81%B8%E5%9F%B7%E8%A1%8C%E8%80%85-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%8B%95%E5%8A%9B-%E9%84%AD%E5%8F%AA%E4%BB%A5%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E8%BA%AB%E5%88%86%E4%BA%A4%E6%B5%81%E8%B3%87%E8%A8%8A/</guid>
      <description>鄭宇碩、馮檢基
 姚松炎在九龍西敗選，不少人歸因於民主派初選的 Plan B 爭議。馮檢基日前受訪指曾被協調初選的「民主動力」負責人鄭宇碩勸退，引述鄭說「如果你參選，你一定會被責罵，我也會被人責罵」，質疑對方未有守護初選機制。
民主動力傍晚發表聲明反駁，指趙家賢及鄭宇碩一直遵守初選機制，又指鄭宇碩只是以「朋友的身份」，向馮檢基引述其他團體對民主派初選的意見，作為資訊交流。
《信報》及《香港01》今日刊出馮檢基專訪，談及初選爭議。馮檢基指初選結果揭盅後，民主動力創辦人鄭宇碩每次與他見面、通電話，都問：「阿基，你會唔會退？」；直斥鄭宇碩「有問題」，不應出任初選機制的執行人。馮在專訪又質疑民主動力召集人趙家賢在公布初選結果記者會上，聲言Plan B機制可再商討：「你係開門俾人打馮檢基。」
民主動力傍晚發表聲明，重申絕對尊重按初選機制進行的初選結果，在初選機制條文草擬期間就 Plan B / Plan C的討論並不深入，因此留有空間，不設門檻，方便日後協商處理。而根據初選機制，有持份者對備忘錄的條款有不同理解時，可與所有其他持份者再作討論。
聲明又指，鄭宇碩只是作為朋友的身份，「向馮檢基先生引述其他團體對民主派初選的意見，作為資訊交流，當中沒有對其他團體就民主派初選的意見表達任何立場。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【敗選之後．前傳】初選爭議：重組一場造成民主派「跌票」的內訌</title>
      <link>/%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E6%95%97%E9%81%B8-%E5%88%9D%E9%81%B8%E7%88%AD%E8%AD%B0-%E9%87%8D%E7%B5%84%E4%B8%80%E5%A0%B4%E9%80%A0%E6%88%90%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE-%E8%B7%8C%E7%A5%A8-%E7%9A%84%E5%85%A7%E8%A8%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 19:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E6%95%97%E9%81%B8-%E5%88%9D%E9%81%B8%E7%88%AD%E8%AD%B0-%E9%87%8D%E7%B5%84%E4%B8%80%E5%A0%B4%E9%80%A0%E6%88%90%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE-%E8%B7%8C%E7%A5%A8-%E7%9A%84%E5%85%A7%E8%A8%8C/</guid>
      <description>3 月 11 日的補選，開出了令人大跌眼鏡的結果。在九龍西，經民主派初選機制選出的候選人姚松炎，以僅約一個百分點的差距落敗。民主派首度在單議席單票制的補選敗予建制派。
關於姚松炎落敗的原因，從網上無休止的爭論、民協成員的觀察，到中大李立峯教授的數據分析，均指出一點：初選的 PlanB 爭議，對姚松炎的選情影響相當負面。
的確，今年一月民主派初選，爆出「逼退 PlanB 馮檢基」的風波，「破壞機制」、「違反程序公義」、「做人不要太屈基」等指控與互罵，抵銷了 2.6 萬選民排長龍投票的士氣，將「勝算」與「程序公義」劃成二元對立，令部份民主派選民對姚松炎及其主要盟友朱凱廸心生不滿，更令初選淪為建制派及左報嘲弄民主派「假民主」的話柄。
「PlanB」爭議做成的破壞仍歷歷在目，如今姚松炎落敗，各方忙於爭拗、指責之時，下一波補選已悄然接近：新界東梁國雄、九龍西劉小麗議席出缺的補選，民主派究竟會否再次以「初選」來選出代表？屆時又會否出現民主派內訌的局面？
為此，《立場》近月訪問來自不同黨派的當事人，包括公民黨梁家傑、民主動力召集人趙家賢、民主黨副主席羅健熙、民協何啟明、新東參選人張秀賢、青年新政游蕙禎及本土派袁健恩等（自決派朱凱廸及岑敖暉未有回覆訪問邀請），致力重溯機制制訂的來龍去脈，詳解初選為何由「團結民主派」的美事，淪為「破壞程序公義」的「惡行」，並分析今次初選中，有甚麼可以延續、又有甚麼需要修正。
（編按：文中採訪皆於一至二月完成）
一、今次初選機制能夠延續嗎？
今次民主派「歷史性」促成是次初選，主因固然是補選採「單議席單票制」，令民主派必須集中票源在唯一候選人身上才有勝算，否則必敗無疑。
但當中有另一個關鍵：出缺議席原屬「青年新政」，一個部份民主派認為毋須「禮讓」的政團。否則，可能連初選也不會有。
早於去年四、五月，民主動力就去信青政，詢問其參與補選的意向並邀請會面。「泛民的代表立場非常明確，」受邀會面的青政游蕙禎憶述：「如果劉小麗選，佢哋會讓，但青政派人，佢哋就想初選。」
當時民主派當中，意見並非一面倒。2017年首九個月，梁、游未確定不會出戰之前，「民主動力」內部一直有兩派意見：一方認為補選源自不公義的DQ，必須透過選舉對此作回應，主張DQ者優先，即使是青政的代表亦然，另一方則堅持透過初選決定民主派人選。
 圖：趙家賢
 到了2017年九月，民主動力召集人趙家賢仍公開表示，不希望舉行初選，並說小麗、長毛優先是「無異議」的泛民共識。
畢竟，初選的代價非常高昂，並不是最可取的做法。首先，參與初選的經費，需要計入候選人的補選選舉開支，變相減少了正式競選工程的資源。第二，民主派初選拖至選前兩個月，方能敲定最終候選人，而當民主派仍在商討機制時，建制已大開宣傳攻勢，印有鄭泳舜嘜頭的的士全港趴趴走，開到去港島的太古城。事後亦有分析認為宣傳時間不足，是姚松炎落敗的原因之一。
「如果大家能夠傾出一個人去選，其實冇需要搞初選。」趙家賢說。
現在，因為周庭遭以曾提出「民主自決」綱領為由DQ，2016年當選時主張「民主自決」劉小麗亦成高危；但餘下兩席補選，是按照港島羅冠聰議席的做法，由被DQ者自行尋找繼任者，還是舉行初選，可能視乎民主派會否有人站出來說「睇唔到議席要畀返小麗/長毛」[1]。
然而，即使餘下兩席也辦「初選」，今次的計分「機制」（45%電話民調+45%實體投票+10%組織投票）亦無法沿用 ── 因為今次機制在制訂階段已言明「舖舖清」，如有下次，一切均要推倒重來。
為甚麼？因為這是一個只由有意參選者討論得出的機制。
二、機制究竟是由誰制訂、怎樣制訂的？
民主動力召集人、本身是民主黨區議員的趙家賢解釋，民主動力本身是個「蚊型組織」，負責協調民主派選舉，在討論區議會協調時有十一個組織參與，包括民主黨、公民黨、工黨、街工、民協、社民連、眾志、小麗民主教室、朱凱廸辦、毛孟靜辦、公民起動；正是這11個組織，拍板決定舉辦初選。
但制訂初選機制的並不是這11個組織，而是有意參選的個人（及其政團），加上游蕙禎、劉小麗組成的「持份者會議」；最終簽署備忘錄，承諾一旦落敗要支持勝選者的，也只有初選候選人及其政團[2]。
趙家賢解釋，只由有意參選的「持份者」制訂機制，是因為時間有限：2017年九月才拍板舉辦初選，離三月補選只餘半年時間，要趕及提名期，初選必須在一月舉行。民主派內部分歧嚴重，全部坐埋傾，要傾幾耐？
「我係將『初選能夠促成』擺在第一位。」趙家賢說，當時他眼中最逼切的，是機制能獲得參選者的同意，否則初選就辦不成。
負責制訂機制的持份者，也顯然同樣將「搞得成初選」擺在第一位。多名受訪者坦言，事前對初選「成事」的期望不高，曾經歷2016年超區初選討論破局的人們更加有份陰影；但開會時卻發現，彼此都願意讓步。民協與曾健超團隊在會上幾乎「乜都得」，只求辦得成初選，民主黨雖然較為拖沓，也作出不少妥協。
代表民主黨參與今次商討的黨副主席羅健熙認為，這是因為民主派感受到市民對 2016 年立法會選舉新界西「N敗俱傷」的不滿。
「市民覺得民主派成日鬼打鬼，有壓力畀我哋，唔可以再畀嗰件事發生，」羅健熙說：「大家感受到份壓力，覺得點都好、傾到啲咩唔知，但係一定要傾。」
「『分裂民主派』呢頂帽太高太大，十世都除唔甩。」參與新東初選的前學聯常委張秀賢則說，雖然未必甘願，但大家都一再妥協。那他最大的妥協是甚麼？張秀賢說，不甘自己沒爭取到可收窄得票差距的「排序複選制」。
「個制度設計有問題，淨係投一票，差距一定好大。」
這是基於張的自利考慮：在新東，張的實體得票與勝出的范國威相差近 6,000票。但在PlanB爭議爆發之後，冠亞軍差距太大、替補不設門檻的問題，成為參與者及評論者口中，必須修訂的機制漏洞。
排序複選只是其中一個辦法，未必可行；但張秀賢記得，此建議是因為大家覺得「太麻煩」而放棄的。
*　*　*
坊間流傳，初選備忘錄上的 PlanB 條款寫成順序替補，是因為唯一有 DQ 危機的姚松炎最後關頭才參戰，無參與討論替補機制，所以其他持份者討論機制時，無考慮DQ問題。
輿論將「逼退基哥」歸咎自決派，但作為居中協調者的趙家賢亦中了流彈，其「不是鐵板一塊」論備受抨擊。
「講到好似係趙家賢打冧個機制咁 … 」趙家賢感到委屈：「但（PlanB安排）當時的確係『擺定落去』，有空間，諗住有需要先再大圍傾。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>再評九西敗選　馮檢基：Plan B事件分化了民主派支持者</title>
      <link>/%E5%86%8D%E8%A9%95%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E6%95%97%E9%81%B8-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA-plan-b%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E5%88%86%E5%8C%96%E4%BA%86%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2018 19:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%86%8D%E8%A9%95%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E6%95%97%E9%81%B8-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA-plan-b%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E5%88%86%E5%8C%96%E4%BA%86%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85/</guid>
      <description>馮檢基（rthk片段截圖）
 在周日的立法會補選，姚松炎競逐九龍西區議席落敗，票站數據顯示，姚在非建制票倉流失大量選票，包括多個由民協擔任區議員的非建制派「票倉」，隨即引來「民協助選不力」的質疑。馮檢基接受NOW新聞台訪問時，把敗選歸咎初選Plan B事件分化了民主派的支持者，而姚松炎的政綱亦對基層關顧不足。
馮檢基在訪問中指：「單議席單票，就是要攞大多數、聚焦在中間的大堆人，咁你要左右兩邊嘅人都掹個來，假如初選過程，『嘭嘭嘭』咁踢走另一邊，你將來點掹呢班人？」馮檢基表示，有街坊抱住他的支持者喊，指馮在區內服務三四十年，為何最後得到過這樣的結果，「被同路人咁樣打壓呢」。
馮強調民協在助選過程中並無放軟手腳，民協「在助選工程、時間，俾意見，提出要做嘅嘢，比姚松炎向我哋提出多幾倍，如果咁都話我哋hea，我哋只能夠話我哋盡哂能力。」
若劉小麗參加另一九西議席補選　馮不會出戰
至於劉小麗被DQ後的九龍西議席尚待補選，馮檢基表示，若劉小麗參選，他便不會出戰，會否做劉小麗的plan B則言之尚早。
馮檢基早前亦曾在facebook回應助選不力的講法，不點名批評有人要求民協為結果負責是「不負責借口」，直斥「揾代罪羔羊，都揾得醒D呀！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【九西補選】「投2號」可拿民建聯福袋？　民協區議員獲錄音　指或違選舉舞弊條例</title>
      <link>/%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%8A%952%E8%99%9F-%E5%8F%AF%E6%8B%BF%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E7%A6%8F%E8%A2%8B-%E6%B0%91%E5%8D%94%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E7%8D%B2%E9%8C%84%E9%9F%B3-%E6%8C%87%E6%88%96%E9%81%95%E9%81%B8%E8%88%89%E8%88%9E%E5%BC%8A%E6%A2%9D%E4%BE%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2018 11:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%8A%952%E8%99%9F-%E5%8F%AF%E6%8B%BF%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E7%A6%8F%E8%A2%8B-%E6%B0%91%E5%8D%94%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E7%8D%B2%E9%8C%84%E9%9F%B3-%E6%8C%87%E6%88%96%E9%81%95%E9%81%B8%E8%88%89%E8%88%9E%E5%BC%8A%E6%A2%9D%E4%BE%8B/</guid>
      <description>311補選爆出賄選疑雲。民協深水埗區議員楊彧今早在Facebook上載一段錄音，錄音中人呼籲居民在311立法會補選投票予2號，之後可向民建聯領取福袋。
 錄音內容如下：
早晨呀，上次你媽有冇申請福袋呀？咁呢佢地仲話今次投票，你媽過唔過去佢地民建聯，到時今個星期日3月11號呀，投唔投二號呀。
投二號呢，佢話到時幫你登記，你去唔去投呀，睇下到時有幾多個人。
即係呢到時佢地下次有咩內部送呢，再送俾你地囉。咁一個人就一份，你睇下幾多個人。假如你去投呢，你就發你邊個名，同埋你可以寫一棟樓有幾多人嘅名，到時我幫你登記囉，我轉去發俾個同學仔媽咪，咁就唔該晒你。
 區議員楊彧接受《立場新聞》查詢時指，在本周一（12日）從某街坊口中得知有此錄音。在徵詢該街坊意見後，決定今日將錄音上傳。楊彧又指，由於該錄音是一個朋友傳給該名街坊，故在上載錄音前有刪去該街坊名字。
楊彧又指，正在諮詢意見，或會向廉政公署舉報事件。
民建聯鄭泳舜回覆《立場新聞》查詢時指：「在整個參選過程中，我和競選團隊均遵守選舉法例。競選活動方面，是依照法例要求進行。」
另外，《立場新聞》在3月11日立法會補選當日，在九龍西大坑東社區會堂外亦拍攝到可疑操作，詳看【補選・九西】石峽尾票站外　男子向數老婦收集單據　「呢啲錢嚟㗎，袋好佢」。
前保安局局長黎棟國在3月11日立法會補選當日，回應疑似賄選事件時表示：「假嘅！大家都睇到，香港選舉法例是嚴謹的，所有的候選人都很明白規矩，呢啲咁嘅行為，完全，完全係做出嚟嘅嘢。」（詳看報道）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>王國興助覆核區諾軒資格　鄭耀棠：市民有強烈要求　區背後有港獨思想</title>
      <link>/%E7%8E%8B%E5%9C%8B%E8%88%88%E5%8A%A9%E8%A6%86%E6%A0%B8%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92%E8%B3%87%E6%A0%BC-%E9%84%AD%E8%80%80%E6%A3%A0-%E5%B8%82%E6%B0%91%E6%9C%89%E5%BC%B7%E7%83%88%E8%A6%81%E6%B1%82-%E5%8D%80%E8%83%8C%E5%BE%8C%E6%9C%89%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E6%80%9D%E6%83%B3/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2018 10:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%8E%8B%E5%9C%8B%E8%88%88%E5%8A%A9%E8%A6%86%E6%A0%B8%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92%E8%B3%87%E6%A0%BC-%E9%84%AD%E8%80%80%E6%A3%A0-%E5%B8%82%E6%B0%91%E6%9C%89%E5%BC%B7%E7%83%88%E8%A6%81%E6%B1%82-%E5%8D%80%E8%83%8C%E5%BE%8C%E6%9C%89%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E6%80%9D%E6%83%B3/</guid>
      <description>工聯會前立法會議員王國興協助商人黃大海申請司法覆核，挑戰香港島補選當選人區諾軒的參選資格。正出席兩會的工聯會榮譽會長鄭耀棠接受港台訪問，指做法不是「輸打贏要」，「之前已經講清楚要政府去睇（燒基本法的指控），但政府無回應…包括選舉法官（應指選舉主任），當你到最後結果，好自然市民有強烈要求。」
鄭耀棠指出，選舉前已有市民質疑區諾軒的參選資格，王國興順應形勢發展協助市民，「因為你個區…區諾軒係咪？做得太過份，你唔好話是道具，呢個是一個行為，兼且不是一次的行為，即是你背後的港獨思想…你成個背後的理念，成群人都有這個（想法）。」
他又認為，選舉主任讓區諾軒出選是「未諗清楚」，「我可以理解為，你畀佢（參選的）時候，你未諗清楚，只能夠話有疏漏，但當你人哋睇到愈來愈多港獨行為，咁就大件事。」
自稱商人的申請人黃大海（47歲），前天在工聯會前立法會議員王國興及律師陪同下到高院入稟。黃大海是的士司機從業員總會（的總）的秘書長，的總的法律顧問是建制派的立法會議員何君堯及新民黨容海恩，該會在2014年佔領運動期間，曾經向法庭申請禁制令，阻止佔領者留守旺角，又多番發表反佔領言論。黃大海與兄長黃一峰亦曾經獲邀出席中聯辦酒會。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>姚松炎為何保不住民協選民支持？　譚國僑：Plan B爭議後遺、「反DQ」非基層關注</title>
      <link>/%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E7%82%BA%E4%BD%95%E4%BF%9D%E4%B8%8D%E4%BD%8F%E6%B0%91%E5%8D%94%E9%81%B8%E6%B0%91%E6%94%AF%E6%8C%81-%E8%AD%9A%E5%9C%8B%E5%83%91-plan-b%E7%88%AD%E8%AD%B0%E5%BE%8C%E9%81%BA-%E5%8F%8Ddq-%E9%9D%9E%E5%9F%BA%E5%B1%A4%E9%97%9C%E6%B3%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2018 17:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E7%82%BA%E4%BD%95%E4%BF%9D%E4%B8%8D%E4%BD%8F%E6%B0%91%E5%8D%94%E9%81%B8%E6%B0%91%E6%94%AF%E6%8C%81-%E8%AD%9A%E5%9C%8B%E5%83%91-plan-b%E7%88%AD%E8%AD%B0%E5%BE%8C%E9%81%BA-%E5%8F%8Ddq-%E9%9D%9E%E5%9F%BA%E5%B1%A4%E9%97%9C%E6%B3%A8/</guid>
      <description>姚松炎在立法會九龍西補選敗陣後，各方紛紛尋找敗因。
票站數據顯示，姚在非建制票倉流失大量選票，包括多個由民協擔任區議員的非建制派「票倉」，隨即引來「民協助選不力」的質疑。馮檢基在選舉翌日即在 facebook 反駁指，姚松炎在深水埗每區得票，都比 2016 年民協譚國僑為高，質疑「有人要我地幫手攞埋黄毓民，游蕙晶等等D票，否則民協要負責」的說法不負責任，是尋找代罪羔羊。
換句話說，馮檢基認為，姚松炎流失的選票來自本土派，而非民協。但這是否屬實？
根據各票站結果，我們可在選區的層次上，進一步分析 2016 年立法會選舉中民協的支持度（即譚國僑在各區的得票率），和今次選舉中姚松炎流失選票幅度（每一細區中 2018 年姚松炎得票率比非建制派在 2016 立法會選舉中的得票率跌了多少）的關係。
結果顯示，姚松炎的失票幅度和換屆選舉中民協得票率之間的關係相當顯著。相關系數達 0.720。民協譚國僑在上次選舉中得票越多的地區，亦正是姚松炎失票幅度較大的地區。
其他泛民政黨卻不然。分析 2016 年民主黨黃碧雲名單得票率與今次姚松炎失票幅度的相關性，則呈現反向關係（相關系數為 -0.643），即民主黨得票率愈高的地區，姚松炎流失的選票比例愈低。換個說法，姚「保住了」民主黨的選票。
那麼馮檢基所指的本土派呢？若分析本土派（游蕙禎、黃毓民、何志光）2016 年得票率與姚松炎失票幅度的相關性，相關系數是 0.328。雖然是正向關係，即本土派得票率愈高地區，姚松炎失票幅度亦愈大，但相關性並不強。
數據分析顯示，「民協因素」是今次姚松炎敗選的原因之一，無可爭議。但如何詮釋這「民協因素」，卻值得深思。選後不少評論批評民協成員「助選不力」，但反過來，也可以說是姚松炎「保不住」民協地區市民的選票。現象沒錯存在，但具體如何、為何發生，則需要詳細解構。
中大新聞與傳播學院教授李立峯便在端傳媒撰文，用數據分析結果，並指「對分析結果最合理的詮釋，是初選中的 plan B 爭議，令姚松炎頗為大幅度地失去民協選民的支持，成為敗選的原因之一」，「爭議對民協選民的影響是直接的，並不取決於民協區議員的拉票落力程度。」
姚松炎為何大幅度地失去民協選民的支持？
*　*　*
譚國僑：已盡力做 民協問心無愧
民協譚國僑是「南山、大坑東及大坑西」區議員，此區是姚松炎失票幅度最大 (-19.4) 的一區，而譚本人則是 2016 年民協出戰立法會選舉代表。
譚國僑接受《立場新聞》訪問，否認「民協hea做」的說法。他指今次姚的選戰，「我哋（民協）可以做到嘅嘢、能力上都盡力做，我覺得係問心無愧」。
若然民協已「盡力做」，為何姚的得票仍然大跌？譚國僑的答案與學者不謀而合 — 是民主派初選帶來的影響：「必須承認一個事實，成個泛民初選 plan A、plan B，係令到好多民協，或者阿基的 fans 好唔開心。當佢唔開心的時候，又好難推動到佢撐一個係阿基對手的人（按：姚松炎），雖然佢係民主派的代表。」譚國僑指，有些原屬民協的支持者，可能「畀面民協」而不投建制，於是不出來投票而已；但有些中間選民，也可能被建制吸引。
一名民協支持者、大坑南山區老街坊梁太便向《立場新聞》記者表示，姚松炎及其義工團隊，在民主派初選時指民協馮檢基「出賣民主、鎅票」，感到「好唔開心」。即使最終投票予姚，也是迫於無奈、含淚投票而已。
也有「荔枝角南」選區選民向記者透露，過去曾在區議會中投票予民協區議員；但由於今次立法會補選兩個候選人都不認識，故投了靠眾多義工催票的鄭泳舜。
基層地區不關心 DQ 議題
在大坑、南山耕耘多年的譚國僑又指，基層地區街坊的政治意識形態不那麼「非黑即白」，民主派在是次補選中主打的「反 DQ 牌」根本非選民關注，自然又影響民主派得票。譚國僑更舉出了一個例子 — 大坑東邨某座的互助委員會主席曾在 2015 年區議會選舉時支持他，但今次選舉對方不同意民主派「重奪 DQ 議席」的說法，故倒戈幫民建聯鄭泳舜拉票。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>推動姚松炎轉戰九西　朱凱廸「我有相當大責任」　但「DQ姚松炎嘅人唔駛負責？」</title>
      <link>/%E6%8E%A8%E5%8B%95%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E8%BD%89%E6%88%B0%E4%B9%9D%E8%A5%BF-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8-%E6%88%91%E6%9C%89%E7%9B%B8%E7%95%B6%E5%A4%A7%E8%B2%AC%E4%BB%BB-%E4%BD%86-dq%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E5%98%85%E4%BA%BA%E5%94%94%E9%A7%9B%E8%B2%A0%E8%B2%AC/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2018 12:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%8E%A8%E5%8B%95%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E8%BD%89%E6%88%B0%E4%B9%9D%E8%A5%BF-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8-%E6%88%91%E6%9C%89%E7%9B%B8%E7%95%B6%E5%A4%A7%E8%B2%AC%E4%BB%BB-%E4%BD%86-dq%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E5%98%85%E4%BA%BA%E5%94%94%E9%A7%9B%E8%B2%A0%E8%B2%AC/</guid>
      <description>朱凱廸、姚松炎
 民主派九龍西候選人姚松炎敗選，有輿論指現任立法會議員朱凱廸應負最大責任。朱凱廸今早在商台節目中表示，自己辜負了姚松炎及其支持者，對姚落敗以至整個民主派的挫敗，「我有相當大責任」。但朱凱廸質疑，「咁DQ姚松炎嘅人唔駛負責任？」
朱凱廸今早接受商台訪問時表示，自己大力推動姚松炎由功能組別轉往地區直選參選，而最終選舉不如預期，甚至對整個民主派帶來很大挫敗，「我有相當大責任」。
主持引述有輿論認為朱凱廸應為姚松炎敗選負最大責任，朱凱廸回應指：「要比較都唔知點比較，係唔係DQ姚松炎的人就唔駛負責任呢？」但朱同意，自己「一定有好大嘅責任」。
有聽眾指，姚松炎的競選工程是「自己圍內做，淨係信朱凱廸」，朱凱廸回應策略、原則和想法上都沒有排斥傳統民主派。不過，朱凱廸認為在民主派初選塵埃落定後，各區民主派各自發展選舉機器，沒有一起做好統籌工作，「覺得有時有個互相拉扯的狀況」，亦對選情有所影響。
被問到是否在選舉中扮演重大角色，「網上的說法屈咗你？」朱凱廸指，市民未必了解細節部份。他舉「Plan B」事件為例，他認為市民基於事件的印象，作出有關批評有一定理由；不過，朱凱廸希望所有民主派支持者都要明白，「我們有更加嚴峻的問題要面對」。
對於不想馮檢基做姚松炎Plan B而影響選情的說法，朱凱廸指，有兩個相關說法 — 其一是此事影響民主派政黨的助選力度，朱凱廸認為「首先要拎走呢個講法，大家助選都係出盡全力」。其二是民主派支持者因此事影響對選舉支持，朱凱廸認為自己有一定責任，因無論如何朱亦在整件事情當中。
不過，朱凱廸又指，民主派在2017年面對DQ等挫敗後未有找到一個觸動到選民的議題，在今次選舉中「好多電視台選舉論壇都比較遲，甚至冇做，都好冷淡，變左本來民主派可以發揮得好的機會都唔存在」。朱凱廸認為，如何在弱勢裡打出節奏，亦是下次選舉要面對的問題。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【DQ未解決】周庭：很大可能提選舉呈請　案例對日後參選人重要</title>
      <link>/%E5%91%A8%E5%BA%AD-%E5%BE%88%E5%A4%A7%E5%8F%AF%E8%83%BD%E9%80%B2%E8%A1%8C%E9%81%B8%E8%88%89%E5%91%88%E8%AB%8B-%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%B0%8D%E6%97%A5%E5%BE%8C%E5%8F%83%E9%81%B8%E4%BA%BA%E9%87%8D%E8%A6%81/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2018 10:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E5%BA%AD-%E5%BE%88%E5%A4%A7%E5%8F%AF%E8%83%BD%E9%80%B2%E8%A1%8C%E9%81%B8%E8%88%89%E5%91%88%E8%AB%8B-%E6%A1%88%E4%BE%8B%E5%B0%8D%E6%97%A5%E5%BE%8C%E5%8F%83%E9%81%B8%E4%BA%BA%E9%87%8D%E8%A6%81/</guid>
      <description>周庭
 被選舉主任撤銷補選參選資格的香港眾志周庭今早在商台節目上表示，她正在與律師商討，傾向並很大可能會就選舉主任DQ她的決定提出選舉呈請。
周庭表示，雖然北京可以說是有無限大的權力去進行釋法，但她相信案例對日後的參選人重要。至於會否在一、兩星期內決定是否提出呈請，周庭表示，她在現階段無法回答什麼時候會有確切決定，但她將會進行呈請的可能性大。
周庭重申，選舉主任並無查問過她本人的政治立場就直接將她DQ，相信案例對於日後重要，她有提出呈請的必要。
她又指，香港民族黨召集人陳浩天的選舉呈請都需等候多時才有結果，她難以估計如果她進行呈請會在什麼時候才有結果，甚至亦有可能本屆立法會任期完結後才有結果，但她強調，自己最著重的考慮仍是應否進行呈請，以及她的案例與其他被DQ的候選人有否不同。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>從未見過姚松炎的婆婆、含淚投姚松炎的街坊　民協票倉的選民如是說</title>
      <link>/%E5%BE%9E%E6%9C%AA%E8%A6%8B%E9%81%8E%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E7%9A%84%E5%A9%86%E5%A9%86-%E5%90%AB%E6%B7%9A%E6%8A%95%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E7%9A%84%E8%A1%97%E5%9D%8A-%E6%B0%91%E5%8D%94%E7%A5%A8%E5%80%89%E7%9A%84%E9%81%B8%E6%B0%91%E5%A6%82%E6%98%AF%E8%AA%AA/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2018 08:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%BE%9E%E6%9C%AA%E8%A6%8B%E9%81%8E%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E7%9A%84%E5%A9%86%E5%A9%86-%E5%90%AB%E6%B7%9A%E6%8A%95%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E7%9A%84%E8%A1%97%E5%9D%8A-%E6%B0%91%E5%8D%94%E7%A5%A8%E5%80%89%E7%9A%84%E9%81%B8%E6%B0%91%E5%A6%82%E6%98%AF%E8%AA%AA/</guid>
      <description>姚松炎
 九龍西立法會補選姚松炎大熱倒灶，《立場新聞》在選舉後兩日（13日）走訪兩個姚松炎「走票」比率較高的民協票倉選區 —「南山、大坑東及大坑西」、「荔枝角南」，嘗試了解街坊對這場選舉的看法。
有居民說，過去一直投票給民協代表，對姚松炎和鄭泳舜二人均不認識，不過鄭泳舜團隊「有很多義工」多次洗樓，又在投票日打電話來催票，故在補選中投下鄭泳舜一票。也有居民表示自己過去一直投票予民協，今次為「顧全大局」於補選中無奈含淚投票給姚，但不滿馮檢基在初選時被攻擊；又指譚國僑非常落力為姚拉票，對譚被中傷表示非常心痛。
在石峽尾居住了 52 年、現居於南山邨的楊婆婆向《立場新聞》表示，她於去屆區議會和立法會選舉時均投票予民協譚國僑。不過，她對今次九龍西立法會補選兩名主要候選人均不熟悉。但由於多人談論鄭泳舜，又多次在街上看到鄭的傳單，故在今次補選中將選票投給鄭泳舜。
「成日見到鄭泳舜」
同樣居住於南山邨的王婆婆指，過去選舉中曾多次投票予馮檢基。她對今次參與補選的候選人都不認識，「但成日見到 2 號，又打電話，（宣傳品）又有佢張相」，故投鄭泳舜一票。當記者向王婆婆提及 1 號候選人姚松炎時，她則表示「 1 號都唔知邊個」。
屬於荔枝南區的海麗邨居民蒲先生在補選中票投姚松炎，他坦言：「姚松炎又唔落嚟，選完先曝光。」蒲先生指民建聯不停洗樓，姚相對「失敗」。不過，由於蒲先生認為民主派較有獨立意志，姚的政綱「又幾好」，故仍然投姚松炎一票。
另一名海麗邨居民張婆婆指，自己投了馮檢基幾十年，區議會選舉亦有投票予民協的楊彧。張婆婆表示，馮檢基、楊彧等議員「會幫居民」，例如為不識字的老街坊填寫申請表等，故一直有投票予民協。張婆婆並不知道姚松炎、鄭泳舜是誰，但因有人致電為鄭拉票，又聽人說「鄭乜乜都會幫人」，故在今次選舉中投鄭泳舜一票。
梁太：含淚投給姚松炎
先後居住於大坑東、南山邨共五十多年、不願上鏡的梁太向《立場新聞》透露，自己一直是民協支持者，今次在九龍西立法會補選中含淚投票予姚松炎。梁太激動地指，民協和馮檢基對當區有情有義，但在初選中卻被姚松炎團隊義工中傷，指馮「出賣民主、鎅票」，感到「好唔開心」。「你鬧得（馮檢基）咁犀利，我哋啲老街坊點啃得落啊？」
梁太仍然記得，民協馮檢基早於 1976 年已在該區服務街坊，大坑東邨重建時，馮檢基亦有為當地居民爭取減租。現任南山、大坑東及大坑西區議員譚國僑早在就讀大專時，已在馮檢基辦事處為小朋友補習，故二人及民協均為當區居民所熟悉。
馮檢基支持者不滿馮初選被攻擊　投姚後落淚
梁太質疑，姚松炎團隊在民主派初選中對馮檢基及袁海文猛烈攻撃，又指姚是「唯一民主派」，「點解民主派槍頭唔係對出係對入？」當姚松炎有機會「再被DQ」，不能入閘時，民主派亦蘊釀由他人補上，而並非由初選得票第二的馮檢基出選，質疑初選機制公平性。「整咗個制度出嚟，你就話咁又唔得，要你搵出嚟先得，你一係唔好搞協調囉！你話人哋唔民主，你仲更加唔民主。」
梁太指，當姚松炎確定為民主派九龍西候選人，民協一直有於當地為姚助選，她反指姚在選舉工程開始三個月來從未到當地拉票，「而家選唔到就賴人哋唔幫你助選，你姚松炎喺九西做過啲乜嘢？」梁太認為，這個說法對民協非常不公平：「譚國僑自己選區議會，選立法局（會），都無咁勤力呀！幫佢（姚松炎）拉票就咁勤力！」
311補選當日，梁太亦有投下姚松炎一票。她非常激動地說：「我夠膽誓願，我有投姚松炎一號！我投完出嚟喊呀，你話幾淒涼呀！」
梁太又批評，姚松炎「自己成日諗住自己贏梗，覺得唔洗靠基層，基層無用嘅。唔係咁吖嘛！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>指鄭泳舜「民主建港」或違憲　郭卓堅明入稟禁宣誓</title>
      <link>/%E6%8C%87%E9%84%AD%E6%B3%B3%E8%88%9C-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%BB%BA%E6%B8%AF-%E6%88%96%E9%81%95%E6%86%B2-%E9%83%AD%E5%8D%93%E5%A0%85%E6%98%8E%E5%85%A5%E7%A8%9F%E7%A6%81%E5%AE%A3%E8%AA%93/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2018 22:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%8C%87%E9%84%AD%E6%B3%B3%E8%88%9C-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%BB%BA%E6%B8%AF-%E6%88%96%E9%81%95%E6%86%B2-%E9%83%AD%E5%8D%93%E5%A0%85%E6%98%8E%E5%85%A5%E7%A8%9F%E7%A6%81%E5%AE%A3%E8%AA%93/</guid>
      <description>郭卓堅
 繼工聯會王國興今日協助一名市民入稟覆核港島區補選當選人區諾軒的參選資格後，「長洲覆核王」郭卓堅今午亦在facebook表示，明早將入禀，要求法庭頒令剝奪剛當選九龍西補選議席的民建聯鄭泳舜的宣誓就任議員資格。
郭卓堅在facebook列出司法覆核的申請文件，指鄭泳舜是民建聯成員，而民建聯主張香港民主建港和香港民主建國等分裂國家行為，「這兩點主張是想在香港攪獨立，想在香港建國」，認為鄭「想分裂國家，想建獨立香港」，違反基本法104條。
王國興今早指，區諾軒推動港獨，提倡自決，並曾焚燒基本法及在論壇上表明會再做，及公開唱「港獨人士公認的國歌」《城邦會戰勝歸來》，指對方公然違反基本法及香港法例，故協助市民入稟DQ。法庭將於周五進行指示聆訊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【票站數據】梁天琦得票率愈高票站　范國威失票幅度愈大</title>
      <link>/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%95%B8%E6%93%9A-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E5%BE%97%E7%A5%A8%E7%8E%87%E6%84%88%E9%AB%98%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E8%8C%83%E5%9C%8B%E5%A8%81%E5%A4%B1%E7%A5%A8%E5%B9%85%E5%BA%A6%E6%84%88%E5%A4%A7/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2018 19:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%95%B8%E6%93%9A-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E5%BE%97%E7%A5%A8%E7%8E%87%E6%84%88%E9%AB%98%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E8%8C%83%E5%9C%8B%E5%A8%81%E5%A4%B1%E7%A5%A8%E5%B9%85%E5%BA%A6%E6%84%88%E5%A4%A7/</guid>
      <description>梁天琦、范國威
 2018 年立法會補選結果塵埃落定，范國威雖於新界東當選，但在投票率偏低及網上本土派聲言杯葛的情況下，得票未如理想，據學者蔡子強計算，范國威僅保住非建制派在換屆選舉時的 54.9% 票數，為三區泛民候選人最低。
范國威的失票與本土派選民的取態，是否相關？分析 2016 年及 2018 年兩次新界東補選各票站結果，顯示 2016 年梁天琦得票率愈高的票站，在今次選舉范國威的失票幅度亦愈大。統計學上兩者呈正相關關係。以 2016 年梁天琦得票率最高 (29.4%) 的將軍澳尚德區為例，范國威今次得票率僅為 38.9%，較 2016 年補選非建制總得票率 55.2%，急跌 16.3 個百分點。
新界東向來是非建制陣營選舉表現較好的一區，今屆補選新同盟范國威獲得 183,762 票，雖成功當選，但得票率僅為 44.57%，非建制得票率在新界東首度失守五成。
新界東過往亦是本土派根據地，2016年補選梁天琦取得逾六萬票，同年的換屆選舉本土派候選人再次合共取得逾六萬票，得票率為 11.7%。因此今次補選前外界分析，新界東本土派支持者的取態，將左右范國威的勝算。
以「務實本土」為口號的范國威，選前在網上備受本土派杯葛，不少 KOL 均作出呼籲，寧可把選票「射落海」也不要支持范國威，實行所謂「焦土」策略。選舉夜，蔡子強分析，新界東選情將反映政治光譜碎片化對選舉結果的影響。 結果如何？若將 2016 年及 2018 年兩次新界東補選各票站結果比對，2016 年梁天琦得票率愈高的票站，今次選舉范國威的失票幅度（即范得票率與 2016 年補選非建制派同一票站總得票率相差）亦愈高。
統計學上，梁天琦得票率與范國威的失票幅度呈正相關關係，達致統計顯著水平，相關系數亦高達 0.547。
以 2016 年梁天琦得票率最高 (29.4%) 、本土派票倉的將軍澳尚德區為例，范國威今次得票率僅為 38.9%，較 2016 年補選非建制總得票率 55.2%，急跌 16.3 個百分點，為新界東 100 區中，失票幅度第二高的一區。
至於當年梁天琦得票率最低 (6.5%) 的沙田駿馬區，范國威今次得票率為 48.1%，較 2016 年補選非建制總得票率 51.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>建制九西得票大道　票站外頻被傳媒發現可疑事件</title>
      <link>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E5%BE%97%E7%A5%A8%E5%A4%A7%E9%81%93-%E4%B8%89%E7%A5%A8%E7%AB%99%E5%9D%87%E5%82%B3%E5%8F%AF%E7%96%91%E6%93%8D%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2018 17:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E5%BE%97%E7%A5%A8%E5%A4%A7%E9%81%93-%E4%B8%89%E7%A5%A8%E7%AB%99%E5%9D%87%E5%82%B3%E5%8F%AF%E7%96%91%E6%93%8D%E4%BD%9C/</guid>
      <description>泛民在九龍西補選敗陣，各方指摘姚松炎競選團隊之聲不絕，當然除了姚松炎自己承認選舉策略失誤外，多名姚松炎支持者亦透過不同渠道表逹意見。然而，正如中文大學政治與行政學系高級講師蔡子強分析，姚松炎的敗選除了自己問題，對手鄭泳舜的表現也相當厲害。
九龍城土瓜灣的上鄉道，大約長400米，街頭走到街尾只要5分鐘。但在這幾分鐘的路程，卻包括了三個票站，包括G02馬坑涌選區的土瓜灣體育館、G03馬頭角選區的保良局林文燦英文小學，以及G15土瓜灣北選區的基督教香港信義會紅磡信義學校。
鄭泳舜今屆在這三個選區的得票都高於姚松炎，共取得6539票，較姚松炎的5329票多1210票，對比2016年立法會換屆選舉，建制派在三個票站的得票率都有約10個百分點的升幅。雖然今屆到這三個票站投票的選民人數實較2016年大跌23%，但建制派僅跌7%，遠遠少於非建制派的逾6成跌幅，可見建制派箍票工作的成功。
建制派和非建制派在上鄉道三個票站表現
代號
票站
2016年建制得票(得票率)
2016年非建制得票(得票率)
2018年鄭泳舜得票(得票率)
2018年姚松炎得票(得票率)
G02
土瓜灣體育館
3308(43.65%)
4233(55.86%)
3064(52.05%)
2767(47.00%)
G03
保良局林文燦英文小學
2337(43.17%)
3048(56.31%)
2213(53.01%)
1907(45.68%)
G15
基督教香港信義會紅磡信義學校
1403(53.67%)
1193(45.64%)
1262(64.75%)
655(34.12%)
從周日觀察所見，雖然上鄉道共有三個票站，多個路段都屬禁止拉票區，但在僅餘的空間如東九龍走廊橋底和街市交界，建制派都爭取有利位置擺設街站，動用的義工也達20至30人，幾乎是姚松炎的十倍。而且義工明顯是區內街坊，不時可以和街市買餸和閒逛的途人寒喧，提醒他們投票。
而無獨有偶，上鄉道三票站其中兩個，在周日補選時票站外都發生過奇怪事件，包括《立場新聞》記者目睹，操方言人士在信義學校票站外公然填寫要求投票人士填下姓名、電話及地址，稱是「親戚聯誼」之用。另外社會工作者總工會的監察人員就發現，在土瓜灣體育館外有長者被收集身分證以及由建制派義工陪同投票；同一個票站，《傳真社》就發現有長者投票完畢後，被同鄉會要求發相至微博群組。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>姚松炎：參選為鼓勵年青人從政　願居幕後以研究角色支持</title>
      <link>/%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E-%E5%8F%83%E9%81%B8%E7%82%BA%E9%BC%93%E5%8B%B5%E5%B9%B4%E9%9D%92%E4%BA%BA%E5%BE%9E%E6%94%BF-%E9%A1%98%E5%B1%85%E5%B9%95%E5%BE%8C%E4%BB%A5%E7%A0%94%E7%A9%B6%E8%A7%92%E8%89%B2%E6%94%AF%E6%8C%81/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2018 17:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E-%E5%8F%83%E9%81%B8%E7%82%BA%E9%BC%93%E5%8B%B5%E5%B9%B4%E9%9D%92%E4%BA%BA%E5%BE%9E%E6%94%BF-%E9%A1%98%E5%B1%85%E5%B9%95%E5%BE%8C%E4%BB%A5%E7%A0%94%E7%A9%B6%E8%A7%92%E8%89%B2%E6%94%AF%E6%8C%81/</guid>
      <description>姚松炎
 立法會補選九龍西選區落敗的姚松炎，今早出席一個電台節目時表示，對於是否參加下次補選，會與民主派商討以大局為重，退位讓與適合的民主派年輕賢能，會是他心目中最好的選擇。
今早他出席一個電台節目時，被問及下次補選是退位讓賢還是繼續出選，姚松炎直說：「前者一定永遠是我的說法」。他說，從政的初衷，就是希望鼓勵更多年青人參政，對今次民主派少壯一輩如區諾軒和范國威在補選中成功勝出，他表示感恩。
「如有年青人是民主派一致推薦的，我是會全力支持，我其實在背後推動，做研究工作是會更加有我的角色和身位。」他說。早於2015年10月參加南區區議會選舉時，他已表示在雨傘運動後，一直希望有更多年青人從政，當時環顧身邊仍未有人願意，於是他「以身作則」，自己先參加選舉，希望鼓勵到年輕人跟隨其腳步，投身議會。
與民主派一起商討是否仍出選
再被問及九西再補選的話，出還是不出選？「會與民主派商討一起作出決定，因為不是為自己，而是為香港民主，都是為大局，會一起傾出來。」
在節目中，敗選了的姚松炎被安排坐在正中位置，兩位當選的候任議員伴在旁邊，不少聽眾致電也是要與他對話，有的為他因缺少實體拉票而失落選票感「唔抵」，也有較「勞氣」的直指他驕傲，輕視傳統泛民，沒有與民協馮檢基修補關係，以致其支持者不投票與他。聽到重話時，他低著頭，苦笑點頭。
承認選舉工程多失誤
他再次表示，他的策略失誤導致流失票源，為落敗承擔責任，並會與團隊和民主派深切反省。他認同近日不少學者和專家的分析，敗因主要是他沒有地區直選經驗，沒有政治團體背景的他也沒有地區樁腳，在傳統實體拉票活動起動得遲，在設計以至擺位、街站時間也有很多失誤。
當被追問是否沒主動找民主派幫忙，姚松炎說，有與民主派緊密聯繫，也有逐個板塊去邀約，也有好幾次會面，但由於人手不足，難以兼顧不同範籌。外界指在九西基層地區使用「朱凱廸模式」是錯用方法，他再次說即使民主派有給很多意見，但最後決策是他自己，不是其他人的錯。
說到，2016年時出選功能組別，也是用較多突破、非傳統方式拉票，這亦是他的選舉策略和風格，不過缺乏的是地區直選經驗。現在回看，他認為最好的方法是結合紮實的傳統落區拉票工作，再加多入新穎的助選活動。「如有做得不好的地方要向公眾致歉，也希望民主派明白我當時的困境。」
未知能否入閘　致傳統拉票工作滯後
姚松炎提及，在仍未知道能否「入閘」期間，資源不足和決策不善，未能決定對印宣傳品「拍板」落單，又遇上農曆新年假期，導致傳統拉票工作滯後。不過，他指網上有很多負面攻擊，反而落街站有很多支持者鼓勵打氣，不過他承認缺乏直選經驗，可能令他們對民情掌握不足。「我們在地面實體拉票，感覺是遠遠勝過網上的，這當然是我們的失誤，是否擺街站太多時不是基層長者區域？是否以為友善支持的就是全部，可能不支持的人是不走過而我們不知？」
出席同一節目、勝出港島區補選議席的民主派區諾軒說，明白姚松炎面對的同樣情況，他在報名後也要等待確認是否能「入閘」，才能啟動選舉工程。
對於雖然勝出補選，保住了香港眾志羅冠聰被DQ的的民主派議席，但隨即被工聯會王國興與數名市民以區諾軒曾焚燒《基本法》為名（區澄清是《基本法》道具)，就他的參選資格入稟司法覆核，區諾軒說，不希望這些DQ事件來臨到他這個當選了的候任議員身上。
「我再重申，我是十分尊重《基本法》，我向大家承諾是會一定按格式做齊所有宣誓要求，我不希望這些DQ事件會去到一個當選了的人身上。」他說。在政府的「DQ刀」高懸頭上的時候，他說處事會小心翼翼，正與法律團隊評估中如何應對。
「我一定會很謹慎去處理，包括清楚解釋立場，我是很尊重《基本法》，在這期間亦會很小心應對法庭對我有的任何問題。」他無奈地說。「真的不想這些風波不斷侵擾議會。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【姚松炎敗選】朱凱廸道歉　強調民協民主黨無放軟手腳</title>
      <link>/%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E6%95%97%E9%81%B8-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8%E9%81%93%E6%AD%89-%E5%BC%B7%E8%AA%BF%E6%B0%91%E5%8D%94%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8%E7%84%A1%E6%94%BE%E8%BB%9F%E6%89%8B%E8%85%B3/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2018 15:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E6%95%97%E9%81%B8-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8%E9%81%93%E6%AD%89-%E5%BC%B7%E8%AA%BF%E6%B0%91%E5%8D%94%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8%E7%84%A1%E6%94%BE%E8%BB%9F%E6%89%8B%E8%85%B3/</guid>
      <description>朱凱廸、姚松炎
 立法會補選結束，空降九龍西的姚松炎敗予民建聯鄭泳舜。議會陣線朱凱廸今日回應指，每一位民主派都已盡全力，不認為民協及民主黨有放軟手腳。他又指民主派失利，包括他在內的整個民主派都一定要負責任，並向支持者道歉。
朱凱廸指，民主派設定的政治議題未能成為選舉主題，很多市民在DQ、宣誓玩嘢、拉布等事情的想法，是受到建制派建立的意識形態所影響。民主派無辦法突破這一點，亦令支持者覺得沒有出路，造成今次投票率偏低及支持度下跌。
他認為在九西選戰中，每一位民主派都已盡全力，在低潮時刻在許多選區已取得基本支持。在部分民主派並無樁腳的區域，他們無法在選舉期內做有效的宣傳。
朱凱廸與姚松炎早前被指曾勸退民協馮檢基，有否導致民協支持者不願投票予姚松炎？朱凱廸回應指，民協及民主黨並無因為初選的事情而放軟手腳，數據反映他們有支持者的區域亦有出來投票，認為民主派在初選後都有盡力做選舉工程。
他指自己有份找姚松炎從功能組別轉戰至九龍西直選，直至初選亦有其角色，自己亦有需要檢討的地方。他指民主派透過初選機制選出代表後，在選舉工程上欠缺一個整體民主派的決策角色，三區只是各自去做，情況未如理想。
他認為民主派支持者期望在今次「對決式」選舉中，民主派候選人理應能夠勝出，「民主派失利，整個民主派包括我本人，都一定要負責任，並向我們的支持者道歉。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>助市民入稟DQ區諾軒　王國興：曾燒基本法、唱「港獨人士公認國歌」</title>
      <link>/%E5%8A%A9%E5%B8%82%E6%B0%91%E5%85%A5%E7%A8%9Fdq%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92-%E7%8E%8B%E5%9C%8B%E8%88%88-%E6%9B%BE%E7%87%92%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%B3%95-%E5%94%B1-%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E5%85%AC%E8%AA%8D%E5%9C%8B%E6%AD%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2018 11:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8A%A9%E5%B8%82%E6%B0%91%E5%85%A5%E7%A8%9Fdq%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92-%E7%8E%8B%E5%9C%8B%E8%88%88-%E6%9B%BE%E7%87%92%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%B3%95-%E5%94%B1-%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E5%85%AC%E8%AA%8D%E5%9C%8B%E6%AD%8C/</guid>
      <description>王國興入稟司法覆核區諾軒參選資格
 工聯會王國興今早陪同四名市民入稟高院，要求司法覆核立法會香港島補選當選人區諾軒的參選資格。
王國興指，區諾軒推動港獨，提倡自決，並曾焚燒基本法及在論壇上表明會再做，及公開唱「港獨人士公認的國歌」《城邦會戰勝歸來》，指對方公然違反基本法及香港法例。
申請人名叫黃大海，職業報稱是商人。黃大海是的士司機從業員總會前秘書長，該會曾在2014年佔領運動期間申請旺角禁制令。黃大海亦曾指控佔領運動令司機收入大跌，又指「佔中後遺症」如鳩嗚團及反水貨客示威，都令到司機收入減少。
王國興今早在高院門外稱，其中一名市民為港島選民。他指選前曾先後向選舉主任及選管會主席馮驊作投訴，惜未獲積極回應。故此在選舉「米以成炊」後正式入稟高院司法覆核區的參選資格，要求裁定選舉主任批准區諾軒參選的決定無效。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>蔡子強：還姚松炎一個公道　敗選或因對手表現突出</title>
      <link>/%E8%94%A1%E5%AD%90%E5%BC%B7-%E9%82%84%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E4%B8%80%E5%80%8B%E5%85%AC%E9%81%93-%E6%95%97%E9%81%B8%E6%88%96%E5%9B%A0%E5%B0%8D%E6%89%8B%E8%A1%A8%E7%8F%BE%E7%AA%81%E5%87%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Mar 2018 11:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%94%A1%E5%AD%90%E5%BC%B7-%E9%82%84%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E4%B8%80%E5%80%8B%E5%85%AC%E9%81%93-%E6%95%97%E9%81%B8%E6%88%96%E5%9B%A0%E5%B0%8D%E6%89%8B%E8%A1%A8%E7%8F%BE%E7%AA%81%E5%87%BA/</guid>
      <description>2018 年立法會補選結果塵埃落定，姚松炎未能取得九龍西席位。中文大學政治與行政學系高級講師蔡子強早前批評姚松炎選舉工程缺失導致敗選，惟研究選舉數據後今日撰文「還姚松炎一個公道」，指民主派得票普遍大幅下跌的大環境下，姚松炎選情失利的最致命的因素，或者不在選舉工程，而是對手鄭泳舜表現突出。
蔡子強今日在《明報》發表題為「補選結果芻議：還姚松炎一個公道」的文章，分析 2016 年換屆選舉及 2018 年補選民主派及建制派的得票比例，發現將姚松炎敗選歸咎於選舉工程不濟有所局限，坦言「不能在數據面前勉強說謊，得還他一個公道」，承認選舉工程未必是敗選的關鍵。
蔡子強認為姚松炎敗選受到三大因素影響，包括：投票率低對泛民整體不利、選舉工程做得不濟，以及對手表現出色。他指出，姚松炎雖然落敗，但保住 2016 年換屆時民主派得票數目的 65.7%；其實較新界東民主派代表范國威只能保住的 54.9% 為佳。然而，蔡子強認為新界東建制派候選人是三區之中最弱，范國威即使「選得比姚松炎差」，但仍未至於失落議席，反而讓姚松炎成為「箭靶」。
初步分析數據之後，蔡子強提出姚松炎敗選最致命的因素，在於對手鄭泳舜表現突出。受投票率下滑影響，是次補選中建制派候選人得票亦不如 2016 年換屆選舉，他指出鄧家彪保住 2016 年換屆時原有票數的 76.9%，而陳家珮則保住了 86.3%。至於姚松炎的主要對手鄭泳舜，得票偏偏不跌反升，更獲得高於 2016 年換屆選舉的得票數目，高達 104.1%。蔡子強大膽假設，鄭泳舜若然同鄧家彪或陳家珮一樣，只能保住 2016 年七八成的選票、流失一兩萬張選票，甚至保住換屆選舉時的得票，而非得票有所增加，結果亦會「早已輸給姚松炎，而非險勝2000多票」。
蔡子強認為，討論姚松炎敗選不單要分析「為何姚松炎輸了這次補選」，更要研究「為何鄭泳舜贏了這次補選」，甚至提出姚松炎「或許只應為敗選負上一半責任」。他進一步指，補選對民主派的最大打擊在於，選舉即使以「DQ」作為主打議題，但事實卻是未能動員選民出來投票，甚至唯一被 DQ 的前議員姚松炎也未能獲選。此般形勢，他認為更會「予以政府口實，甚至讓政府將來再DQ其他參選人時，少了顧忌」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>姚松炎敗因　民協何啟明和泛民選舉老手的分析</title>
      <link>/%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E6%95%97%E5%9B%A0-%E6%B0%91%E5%8D%94%E4%BD%95%E5%95%9F%E6%98%8E%E5%92%8C%E6%B3%9B%E6%B0%91%E9%81%B8%E8%88%89%E8%80%81%E6%89%8B%E7%9A%84%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 23:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E6%95%97%E5%9B%A0-%E6%B0%91%E5%8D%94%E4%BD%95%E5%95%9F%E6%98%8E%E5%92%8C%E6%B3%9B%E6%B0%91%E9%81%B8%E8%88%89%E8%80%81%E6%89%8B%E7%9A%84%E5%88%86%E6%9E%90/</guid>
      <description> 姚松炎
 立法會補選曲終人散，九龍西地方選區泛民候選人姚松炎以2419票落敗，雖然姚松炎落敗後多次指對敗選負全責，並向泛民支持者致歉，但不論社交媒體還是網絡世界，各方互相攻擊、追究責任之聲不絕。
《立場新聞》在九龍西結果公佈後已報導指九西的非建制派票倉的表現，遠遜2016年換屆選舉，其中10個得票率跌幅最大的選區有六個在深水埗區，四個屬泛民擁有當區區議員，當中三個屬民協。究竟泛民選票流失原因是什麼？
大部份傳媒都廣泛報導，在「南山、大坑東及大坑西」選區，2016年非建制得票率達67.0%，但姚松炎在這個選區只得47.6%，跌幅達19.4%，流失1585票；即使不計本土派(即黃毓民及游蕙禎選票)，依然損失1018票。
補選和換屆大選是兩種選舉
另一個「放血票倉」是九龍城區常樂，2016年非建制得票率達63.9%，但姚松炎在這個選區只得45.2%，跌幅達18.7%，流失2483票；即使不計本土派(即黃毓民及游蕙禎選票)，仍損失1714票。單計以上這兩個選區，損失票數已超越姚松炎失票差距，亦看到傳統泛民票數銳減的影響比本土派選票是否流失更大。
坊間有意見認為，民協多個票倉失守，是由於民協選舉工程未有盡力。民協副主席、深水埗區議員何啟明接受《立場新聞》訪問時表示並不同意，他指民協一直遵守民主派協調機制支持姚松炎，其次亦希望藉今次選舉為2019年區議會選舉作為參考，「放軟手腳之說沒有理由，我們亦晨操晚練般洗樓、打電話。」他認為歸根結底，是換屆選舉和補選的本質有不同。
何啟明：民協支持者「並不完全穏固」
何啟明指換屆選舉是比例代表制，政黨只須鞏固本身票源已有勝算可能，但是補選是變相的單議席單票制，對候選人的要求相當高：「要長者認識、基層接受、中產支持、前進派認同」，其實難度相當高。他亦承認民協支持者「並不完全穏固」，尤其是基層長者，並不是一定會投票給民協推薦的候選人。
 （姚松炎 Facebook 圖片）
 泛民中人：姚松炎未能跨泛民光譜
一名有超過20年地區選舉經驗的泛民中人分析，姚松炎的背景難以涉獵泛民所有光譜，是致命原因之一：「區諾軒是民主黨出身，但又有左翼背景，還做過民陣發言人，民陣是泛民中光譜最濶的；范國威和毛孟靜提出『務實本土』，怎樣也吸到一些本土票，而他和新民主同盟又有地區工作，其實又和民主黨、民協的地區工作相近。」至於姚松炎，應算作「自決」派，但他又沒有地區樁腳，溫和派亦未必完全支持，「好似民主黨咁，換屆選舉其實是穏住基本盤，再向左（較左傾選民）攞一些（票），向右（較右傾選民）攞一些（票）便已足夠，但現時姚卻不能。」
 姚松炎選舉郵件及宣傳單張
 另一個致命原因，是姚松炎只有單一議題的宣傳單張，就是表達對DQ不滿，「你人已不在，我幫你派單張，但單張完全無地區議題，只是講DQ。」這位資深選舉搞手分析，以往十票有六票投泛民，「其實三票是對政治議題好緊張，其餘有一票其實係因為認得你，有一票係選民認識你的人支持你，有一票是可能受過你的幫助或恩惠，但現時姚松炎尾三票係無哂。」
 （姚松炎 Facebook 圖片）
  （姚松炎 Facebook 圖片）
 這位不願具名的泛民中人認為，如果姚松炎在深水埗的單張，「有馮檢基和譚國僑攬住佢，效果很不同。」他分析始終姚松炎只做過半屆功能組別議員，一般市民對他認識有限，很需要地區被街坊認識的人士「加持」，但姚松炎對邀請泛民其他政黨中人的協助，「相當自由」，他讓泛民中人自由選擇協助時間，相反區諾軒團隊意見較強烈，自行安排好不同人物，到團隊認為適合的時段和地區擺街站。
民協的何啟明亦有類似說法，「譚國僑（「放血票倉」當區區議員）都講得啱，只有我們自己去洗樓，你無個真人係度，真係唔一定把譚的支持票過給姚松炎。」他體諒姚松炎有自己的選舉策略，「當他時間有限時，當然傳統的宣傳策略就會用少一點。」但由於對手民建聯鄭泳舜在深水埗有多年地區工作，長者街坊一定對鄭更有認識，甚至可能被對手的地區工作、社區活動吸引過去，「始終街坊對立法會認識未必太深，電視又只係睇無綫，真係唔識姚松炎。」
何啟明：勿高估馮檢基影響力
事實上，單計姚松炎3月8日及9日兩天街站時間共46個地點，針對公共屋邨的街站數目只有13個，只佔大約1/4。
不過，何啟明不認同馮檢基的影響如此巨大，「基哥自己選區議會麗閣都輸99票，但今次姚松炎只是輸84票；何況馮檢基區選都輸，但我們有其他區議員都贏，所以不應高估馮檢基的影響力。」他又澄清，未有在姚松炎選舉工程中看見太多馮檢基身影，是因為馮有家事，3月7日才回港。
兩人又不約而同指出，姚松炎的選舉工程只有大約三個星期，根本和鄭泳舜無得比。何啟明：「鄭泳舜去年中秋後即約11月已確認黨內參選身份，開始選舉工程，但姚松炎因為初選和報名問題，其實只有三個星期時間。」不願透露姓名的資深選舉搞手指，選民應體諒姚松炎遭當局留難，最終到上月才能確認參選資格。值得一提，二人都沒有提及姚馮初選之爭對選情的影響。
 姚松炎、馮檢基
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>蘋果引消息：胡漢清擬申禁制令　阻區諾軒宣誓就職</title>
      <link>/%E8%98%8B%E6%9E%9C%E5%BC%95%E6%B6%88%E6%81%AF-%E8%83%A1%E6%BC%A2%E6%B8%85%E6%93%AC%E7%94%B3%E7%A6%81%E5%88%B6%E4%BB%A4-%E9%98%BB%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92%E5%AE%A3%E8%AA%93%E5%B0%B1%E8%81%B7/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 21:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%98%8B%E6%9E%9C%E5%BC%95%E6%B6%88%E6%81%AF-%E8%83%A1%E6%BC%A2%E6%B8%85%E6%93%AC%E7%94%B3%E7%A6%81%E5%88%B6%E4%BB%A4-%E9%98%BB%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92%E5%AE%A3%E8%AA%93%E5%B0%B1%E8%81%B7/</guid>
      <description>民主派區諾軒甫勝出港島區補選議席，便面臨DQ挑戰，繼工聯會王國興表示明日將協助兩名市民提出司法覆核，要求DQ區諾軒後，《蘋果日報》晚上又引政界消息指，資深大律師胡漢清獲有建制派委託草擬法律文件，擬向法庭申禁制令，阻止區諾軒下周三宣誓就職。
《立場新聞》向胡漢清求證事件，尚待回覆。
報道指，胡漢清申請禁制令的理由，同樣是指他曾焚燒《基本法》，不符議員資格。
王國興今午表示，明日（13日）將協助兩名市民就區諾軒的參選資格提出司法覆核。王國興指，區諾軒焚燒《基本法》及支持自決，已有違《基本法》要求及憲制責任，批評政府未有及時處理市民投訴。
對於有人擬覆核區諾軒的參選資格，政府晚上發稿回應，表示由於該案將進入司法程序，不宜評論。政府發言人又指，鼓吹或推動「港獨」、「自決」的人士，不可能擁護《基本法》，因此不可能履行立法會議員的職責。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>王國興擬助市民入稟DQ區諾軒　政府：該案將進入司法程序　不作評論</title>
      <link>/%E7%8E%8B%E5%9C%8B%E8%88%88%E6%93%AC%E5%8A%A9%E5%B8%82%E6%B0%91%E5%85%A5%E7%A8%9Fdq%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92-%E6%94%BF%E5%BA%9C-%E8%A9%B2%E6%A1%88%E5%B0%87%E9%80%B2%E5%85%A5%E5%8F%B8%E6%B3%95%E7%A8%8B%E5%BA%8F-%E4%B8%8D%E4%BD%9C%E8%A9%95%E8%AB%96/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 20:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%8E%8B%E5%9C%8B%E8%88%88%E6%93%AC%E5%8A%A9%E5%B8%82%E6%B0%91%E5%85%A5%E7%A8%9Fdq%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92-%E6%94%BF%E5%BA%9C-%E8%A9%B2%E6%A1%88%E5%B0%87%E9%80%B2%E5%85%A5%E5%8F%B8%E6%B3%95%E7%A8%8B%E5%BA%8F-%E4%B8%8D%E4%BD%9C%E8%A9%95%E8%AB%96/</guid>
      <description>王國興、區諾軒
 立法會補選結果出爐，民主派區諾軒當選港島區議席，工聯會王國興即開記者會，質疑區諾軒曾經焚燒《基本法》，將協助兩名市民提出司法覆核，要求DQ區諾軒。政府晚上發稿回應，表示由於該案將進入司法程序，不宜評論。政府發言人指，鼓吹或推動「港獨」、「自決」的人士，不可能擁護《基本法》，因此不可能履行立法會議員的職責。
發言人指，通過包括選舉呈請等司法程序處理選舉爭議是本港選舉制度的一部分，亦時有發生。政府一直尊重及維護香港居民依法享有的選舉權和被選舉權。與此同時，擁護《基本法》和保證效忠香港特別行政區是《立法會條例》所訂明「獲提名的候選人須遵從的規定」。「港獨」、「自決」或以公投方式提出包括選擇獨立來處理香港政治體制等，均不符合香港特別行政區在《基本法》下的憲制及法律地位，亦與國家對香港既定的基本方針政策相抵觸。
發言人稱，「擁護《基本法》是立法會議員的基本法律責任。鼓吹或推動『港獨』、『自決』的人士不可能擁護《基本法》，因此不可能履行立法會議員的職責，亦不可能符合《立法會條例》要求候選人聲明擁護《基本法》和保證效忠香港特別行政區的規定。特區政府會繼續嚴格執行和維護《基本法》，以及確保所有選舉均在符合《基本法》和相關選舉法律下進行。」
王國興今午表示，明日（13日）將協助兩名市民就區諾軒的參選資格提出司法覆核。王國興指，區諾軒焚燒《基本法》及支持自決，已有違《基本法》要求及憲制責任，批評政府未有及時處理市民投訴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>指區諾軒曾燒基本法　王國興擬助市民入稟DQ</title>
      <link>/%E7%8E%8B%E5%9C%8B%E8%88%88%E6%93%AC%E5%8A%A9%E5%B8%82%E6%B0%91%E5%85%A5%E7%A8%9F-%E5%9C%96dq%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 17:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%8E%8B%E5%9C%8B%E8%88%88%E6%93%AC%E5%8A%A9%E5%B8%82%E6%B0%91%E5%85%A5%E7%A8%9F-%E5%9C%96dq%E5%8D%80%E8%AB%BE%E8%BB%92/</guid>
      <description>王國興、區諾軒
 立法會補選已結束，其中民主派區諾軒當選港島區議席。工聯會王國興今日隨即召開記者會，質疑區諾軒曾經焚燒《基本法》，因此將協助兩名市民提出司法覆核，要求DQ區諾軒。
計劃提出司法覆核的港島區選民，早前曾去信選管會和選舉主任鄧如欣，指出區諾軒曾經在傳媒訪問中主張自決，又曾焚燒《基本法》，認為他非真誠擁護《基本法》，不過未獲正面回應。
兩名市民在王國興的協助之下，將於明日（13日）就區諾軒的參選資格提出司法覆核。王國興指，區諾軒焚燒《基本法》及支持自決，已有違《基本法》要求及憲制責任，批評政府未有及時處理市民投訴。他又指不考慮選舉呈請，因為並非針對個人，而是認為整體程序不公。
相關報道：
商業電台／oncc東網</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>蔡子強評姚松炎敗因：迷信社交媒體　空降地區但不倚重馮檢基致「自食其果」</title>
      <link>/%E8%94%A1%E5%AD%90%E5%BC%B7%E8%A9%95%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E6%95%97%E5%9B%A0-%E8%BF%B7%E4%BF%A1%E7%A4%BE%E4%BA%A4%E5%AA%92%E9%AB%94-%E7%A9%BA%E9%99%8D%E5%9C%B0%E5%8D%80%E4%BD%86%E4%B8%8D%E5%80%9A%E9%87%8D%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA%E8%87%B4-%E8%87%AA%E9%A3%9F%E5%85%B6%E6%9E%9C/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 09:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%94%A1%E5%AD%90%E5%BC%B7%E8%A9%95%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E6%95%97%E5%9B%A0-%E8%BF%B7%E4%BF%A1%E7%A4%BE%E4%BA%A4%E5%AA%92%E9%AB%94-%E7%A9%BA%E9%99%8D%E5%9C%B0%E5%8D%80%E4%BD%86%E4%B8%8D%E5%80%9A%E9%87%8D%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA%E8%87%B4-%E8%87%AA%E9%A3%9F%E5%85%B6%E6%9E%9C/</guid>
      <description>蔡子強
 2018 年立法會選舉結果出爐，九龍西姚松炎敗予民建聯鄭泳舜，無法重返議會。各票站最終票數顯示，姚松炎在非建制票倉，包括多個公屋區，流失大量選票致敗。學者蔡子強指出，姚松炎為泛民唯一一個空降該區出選的候選人，無地區基礎，過於沉迷社交媒體宣傳，卻未有意識自己缺乏地區工作的不足，借助在該區有民望的「泛民老鬼」如民協馮檢基等的支持，「哪怕你不喜歡那個人，例如是馮檢基，好明顯你（姚）在初選表現對他極大抗拒，但這喜好反映在你 campaign 入面，會自食其果。」
 另看〈姚松炎為何落敗？　非建制派票倉得票狂瀉　部分為民協深水埗選區　啟晴德朗公屋另輸千七票〉
 中大政治及行政學系高級講師蔡子強表示，要勝出一個超過五成票的選舉，和贏一個兩成票的選舉不同，後者「梗係可以靠社交媒體的玩法」，但前者必須有地區工作支持。他形容，姚松炎的問題正在此：他是唯一一個空降參選的泛民候選人，缺乏地區工作，而不少公屋區的選民卻相當重視地區工作。「如果要靠民主理念食糊，在某些區有可能。但好多公屋區靠地區工作，你點說服佢投你票呢？」
批姚不靠老一輩民主派
蔡子強指，姚松炎失票最嚴重的不少為公屋區，正反映此問題。而如果姚能意識到自己這點不足，可借助有地區工作的人，支持自己，從而吸引公屋區居民支持。「但問題是，在他選舉工程入面，泛民老鬼的參與好少，譬如馮檢基、黃碧雲角色都比較低。」蔡子強認為，這不是馮檢基的問題。「我相信佢大部分都無搵。個個都話佢無乜搵其他人。佢唔想倚重老一輩民主派。」
蔡子強認為，港島區的區諾軒勝出的案例，與姚「相映成趣」：「區諾軒就用到（老鬼）好盡，本來同建制派吃緊，反而在投票率低下勝出。你要知自己不足，點樣補救，區諾軒本身不屬上流社會，就找一些建制精英，如李柱銘、陳方安生，支持自己。」
樁腳效應不是由「阿茂阿壽」發揮
他認為，公屋區居民很多都是「認阿頭」，如馮檢基。「如果你地區票，找不到對他們有說服力的人，哪怕你不喜歡那個人，例如是馮檢基，好明顯你在初選表現對他極大抗拒，但這喜好反映在你 campaign 入面，會自食其果。」
蔡子強從前曾分析泛民的樁腳效應，他說今次不能應用：「樁腳效應是要自己黨先 benefit 到，唔係一個阿茂阿壽就會發揮效果。嗰啲唔係你的樁腳。」他總結：「當你空降的時候，有無 alert 到自己的不足呢？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【民主派補選首敗】黃國健：姚松炎落敗　證市民認為政府 DQ 無錯</title>
      <link>/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E8%A3%9C%E9%81%B8%E9%A6%96%E6%95%97-%E9%BB%83%E5%9C%8B%E5%81%A5-%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E8%90%BD%E6%95%97-%E8%AD%89%E5%B8%82%E6%B0%91%E8%AA%8D%E7%82%BA%E6%94%BF%E5%BA%9C-dq-%E7%84%A1%E9%8C%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 08:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E8%A3%9C%E9%81%B8%E9%A6%96%E6%95%97-%E9%BB%83%E5%9C%8B%E5%81%A5-%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E8%90%BD%E6%95%97-%E8%AD%89%E5%B8%82%E6%B0%91%E8%AA%8D%E7%82%BA%E6%94%BF%E5%BA%9C-dq-%E7%84%A1%E9%8C%AF/</guid>
      <description>麥美娟、鄧家彪、李慧琼、鄭泳舜、黃國健
 九龍西立法會補選結果出爐，民主派候選人、被DQ的前議員姚松炎「爆冷」以約2400票差距敗予民建聯候選人鄭泳舜。工聯會議員黃國健見記者時，祝賀鄭泳舜「為建制派爭氣」。黃又稱，今次九龍西選舉中，落敗的姚松炎正正是DQ事件的主角，「證明市民認為政府DQ無做錯到。」
民建聯主席李慧琼稱，今次鄭泳舜屬於「險勝」，「能夠（在補選）有零的突破，對我哋好鼓舞。」
黃國健指出，今次選舉是整個建制派團結合作的結果，形容是「成功開始」，「無論是互相之間的協調好無私，相信合作關係可以持續落去。」
鄭泳舜指出，今次有幸當選，「不是因為阿舜，是因為集結不同力量、不同政黨」，他感謝各個團隊支持，又稱會務實議政。
在新界東落選的工聯會鄧家彪稱，會深刻檢討敗選原因，又稱工聯會、民建聯團隊繼續在新界東服務。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
