<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>最後防線 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A/</link>
    <description>Recent content in 最後防線 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 22 Sep 2015 17:12:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【最後防線 9】專訪吳靄儀：香港法治最後防線，是你</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-9-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%90%B3%E9%9D%84%E5%84%80-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E6%B2%BB%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-%E6%98%AF%E4%BD%A0/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Sep 2015 17:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-9-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%90%B3%E9%9D%84%E5%84%80-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E6%B2%BB%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-%E6%98%AF%E4%BD%A0/</guid>
      <description>香港法治，死咗未？
固然你能夠找到輸打贏要的講法：法庭判決滿意就是「法治彰顯」，不滿就是「法治已死」。但來到退休法官王式英從律政司司長、司法人員遴選等制度出發，說明香港司法獨立隨時崩壞；前大律師公會主席石永泰卻不盡同意，反指若社會對司法獨立過份警惕，便是危言聳聽。
兩人均自制度立說，卻有不同結論。卻是為何？
拿這個問題去問吳靄儀。作為一個曾經在立法會代表法律界多達 17 年的前議員，她看法治，不僅關心制度本身，更放眼在制度與價值、制度與權力之間的關係。
在她眼中，香港法治面對的許多危機，其實都源於，法治無法獨善其身。吳靄儀形容，如果健全的社會是一張方桌，那法治只不過是它的一隻腳。
「在這個社會，當民主、法治、人權、自由，四件事沒有了三件，只剩下法治&amp;hellip;」她如是解釋，「這就令法治多少變得有點孤立和畸型。」
香港是如何被打至「最後防線」？
「最後防線」四個字，並非《立場新聞》首用來形容司法獨立。
早在 2012 年 10 月 24 日，吳靄儀已曾在《明報》撰文《司法獨立是最後防線》。當時社會正討論前律政司長梁愛詩在一講座上大罵香港法律一事，輿論批評她干預司法獨立，她則辯稱只是行使其言論自由。當時吳靄儀寫道，梁愛詩其實只是在執行中央命令，為其傳遞信息。
 信息很清楚，就是重申對香港法院及法律界強烈不滿，而不滿之處是這些人士對普通法及司法獨立強硬堅持，不肯屈服於中央旨意。這是動手整頓的前奏。—《司法獨立是最後防線》
 不過是 3 年前的事，但政治氣氛與今日相比已恍若隔世。2012 年，司法獨立受動搖之說，仍鮮有成為社會議題；但今年呢？張曉明指特首地位超然於司法之上；七警與朱經緯兩宗案事發至今近一年，仍被律政司拖延；示威者胸部襲警被判罪，震驚了 73 億人&amp;hellip;&amp;hellip;若吳靄儀視 2012 為「中央整頓」的前奏，那 3 年之後的 2015，大概是高潮。
 《立場新聞》九月二十日圖片
 如今回顧，吳靄儀說「動手整頓」的講法不是預言，而是她看到中港兩地法制結構與文化衝突的推論。
香港現行法律制度源於前宗主國英國。開埠初期，香港是英國屬土，但同時行使英國的普通法及華人的大清律例。前者多用於刑法而後者用於民事。儘管英國早有完善法治基礎，但初時香港司法制度並不成熟，早年更出現非法律出身的警察總長威廉堅（William Caine，今「堅道」以其命名）同時兼任裁判官，甚至監獄長的情況。後經過巡理府（裁判司署）戴維斯法官、軒尼詩總督及在英國留學、香港首位執業華人律師伍廷芳等的改革，香港司法制度不斷向英國學習，漸見公平公正。後來，當愈來愈多中國人在香港落地生根，接受西方教育，華人法制日漸息微，香港成為全面實施英式普通法的地方。
 伍廷芳
 「當法官是英國法治傳統文化一部份，他們的法治價值也會堅強很多。」吳靄儀說。
反觀中國的法制又是怎樣的呢？許多人不知道原來中國也講「法治」，你甚至可以在大街大巷上看到標語、告示，到處貼滿「法治」二字。只不過那是「中國式法治」。上月，中國維權律師關注組創辦成員張耀良大律師曾如此談述這套獨特的「法治」：
 張耀良大律師回顧中國法制發展史之餘，總結指「中國有最古老的文明；但有最年輕的法律制度，仲要係不成熟既添！」中國沒有法治，沒有完善的法律制度。雖然民國初期有六法全書，但在共產黨執政後引入蘇聯的法律，取而代之的是一部「暴力的法律」。暴力之上，還有意識型態。「反右運動之時，法律學者的制法研究工作更遭受腰斬。1959 年頒佈憲法，劉少奇 2 個小時的演講之中，只有一句『我們要依法辦事！』，其餘都是意識形態的討論。」
&amp;hellip;他指，中共「好學唔學」，把蘇聯維辛斯基&amp;hellip;的暴力法學哲學搬到中國。維辛斯基是名檢控官，他認為法律就是統治的工具，是統治階級的管治技倆 — 「法律是反映著統治者的意志」。&amp;hellip;
自 89 年後，中國法學院才開始研究人權法，人權法的教授都是被監視的對象。然而，在風雨中，他們培育出一代又一代對人權、自由、公平特別敏感的學生。00 年時竟然有種討論叫「司法獨立」，但在 02 年之後有黨一聲令下，就叫全國上下不准討論。
（法治之難 — 中國的人權倡議及維權律師的困境，獨立媒體）
 1997 主權移交後，至今 18 年過去，中國對港政治干預日深，不少出自英國法治傳統的法官，又已退休，當香港司法系統面對外部環境影響、內部人事變動，「中國式法治」便或明或暗滲透香港。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後防線 7】專訪江樂士（中）：處理案件慢　定罪率低　律政司須大幅改革</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-7-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%B1%9F%E6%A8%82%E5%A3%AB-%E4%B8%AD-%E8%99%95%E7%90%86%E6%A1%88%E4%BB%B6%E6%85%A2-%E5%AE%9A%E7%BD%AA%E7%8E%87%E4%BD%8E-%E5%BE%8B%E6%94%BF%E5%8F%B8%E9%A0%88%E5%A4%A7%E5%B9%85%E6%94%B9%E9%9D%A9/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 16:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-7-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%B1%9F%E6%A8%82%E5%A3%AB-%E4%B8%AD-%E8%99%95%E7%90%86%E6%A1%88%E4%BB%B6%E6%85%A2-%E5%AE%9A%E7%BD%AA%E7%8E%87%E4%BD%8E-%E5%BE%8B%E6%94%BF%E5%8F%B8%E9%A0%88%E5%A4%A7%E5%B9%85%E6%94%B9%E9%9D%A9/</guid>
      <description>（上文見【最後防線 6】專訪江樂士：檢控欠獨立　法治失信心）
不僅律政司司長須把檢控權力下放予刑事檢控專員，江樂士認為，整個刑事檢控系統，都有大手改革的必要。
「律政司必須身先士卒，把刑事司法系統現代化。」
在這前刑事檢控專員眼中，現時的檢控系統問題叢生。
其一為定罪率低。前文提到，雨傘運動示威者定罪率甚低。其實即便是裁判法院整體檢控定罪率，在去年也只有 47.6%。近十年數字由 2006 年高峰起步步下跌。江樂士說，雖然個案敗訴各有各的理由，如證人可能會更改證供甚至消失，但這仍不能解釋，失敗率何以高於五成。
「當定罪率低於一半，我們就不得不查明問題何在。」江樂士說。「然而，袁國強卻似乎否認有甚麼問題。」
近月，雨傘運動示威者陸續出庭應訊。當公眾愈來愈習慣聞說裁判官批評警員狡辯、證供可疑、不合常理，難免會質疑警方濫捕，律政司濫告。
不過，雖然江樂士指獨立檢控存在制度問題，但公道話是，他仍相信律政司及警務處，不會以政治理由作檢控。
「他們深知案件必須依據基本檢控原則，並在具備充足理據及符合公眾利益的情況下處理。據我所知，這些原則均得到應有尊重。」
「無論是律政司或警務處，也不會想就理據薄弱及極有可能失敗的個案提出檢控。始終檢控開支不小，失敗的檢控浪費人力物力之餘，亦會使他們受到法院及評論員批評。」
然則裁判法院定罪率低下，是何原因？
「律政司任由法庭檢控主任士氣低落，人手不足。」江樂士如此定論。
法庭檢控主任士氣低
於 1977 年設立的法庭檢控主任 (Court Prosecutor, CP) 職位，隸屬刑事檢控專員旗下，專責較簡單的刑事檢控工作。他們不一定是律師，但均曾接受刑事檢控訓練。CP 透過審閱警方提出的證據，再判斷是否作出檢控，以擔當檢控把關者的角色。回顧過去 12 年刑事檢控工作，江樂士對 CP 團隊讚譽有加：「他們是訓練有素的司法助理。在刑事檢控方面的成績有目共睹，貢獻亦備受同僚認可。」
因此他認為，裁判法院定罪率低下不應歸咎於團隊能力，而在管理階層。最終矛頭，仍是指向袁國強。
管理階層的失責，首先呈現於人手不足。本來 CP 體制上團隊應有共 102 人，然而目前僅有 80 人。過去十年，該數字以平均一年 3 個的速度流失。與此同時，自 2008 年律政司應江樂士要求補聘 13 人之後，政府未嘗增聘人手。
而這新聘的 13 名檢控專員，至今已有 8 人離職。
江樂士認為，離職人數之多，反映管理層另一過錯：未能知人善任。2011 年，律政司決定與香港大律師公會及香港律師會合作，培訓年資不足 5 年的新手律師，過程包括在裁判法院實習兩周。培訓合格的律師將列入裁判法院外判律師名單。江樂士批評，自合作計劃推出後，大量檢控工作便交給新手律師，而正職法庭檢控主任則被委派後方，觀望新手律師處理個案，與及處理繁瑣的日常事務工作。「這不僅浪費了他們的專業知識，也浪費了納稅人金錢。」
「訓練新手律師的責任不應該由律政司承擔。」江樂士如是說。「律政司的責任是維持檢控質素，而不是把裁判法院矮化成一個訓練場或教室。」他認為，許多法庭檢控主任正是有感不受重用、前途暗淡，而選擇另某高就。
「律政司對待 CP 的方法，實在不能接受。政府沒有一個職位受如此對待。無論是裁判法院、調查人員甚至法庭記者，均可看見此舉對檢控質素造成的打擊。」
江樂士建議袁國強立即展開招聘工作，補充現有的 22 個空缺，並嘗試恢復 CP 的士氣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後防線 8】專訪江樂士（下）：若想 2047 後還有法治　須讓北京有信心</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-8-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%B1%9F%E6%A8%82%E5%A3%AB-%E4%B8%8B-%E8%8B%A5%E6%83%B3-2047-%E5%BE%8C%E9%82%84%E6%9C%89%E6%B3%95%E6%B2%BB-%E9%A0%88%E8%AE%93%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%9C%89%E4%BF%A1%E5%BF%83/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 16:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-8-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%B1%9F%E6%A8%82%E5%A3%AB-%E4%B8%8B-%E8%8B%A5%E6%83%B3-2047-%E5%BE%8C%E9%82%84%E6%9C%89%E6%B3%95%E6%B2%BB-%E9%A0%88%E8%AE%93%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%9C%89%E4%BF%A1%E5%BF%83/</guid>
      <description>（前文：【最後防線 7】專訪江樂士（中）：處理案件慢　定罪率低　律政司須大幅改革）
江樂士表示，對於香港法治前途問題，他最關心的不是現在，卻是 2047 之後。他認為，《基本法》僅承諾 50 年不變。32 年後的事無人能料，北京隨時可以取消香港特有的法治制度。長遠來說，若香港仍想維持法治，應令北京對香港及一國兩制放心，例如香港應就基本法二十三條立法及放棄港獨及戀殖傾向等。
「顯然大家希望 2047 年後仍維持現時的法律制度，但這並不是必然。」江樂士直言，考慮到 2047 年香港對中國的價值，未必會如 1997，香港未來何去何從，將「最少一部份」仰賴她與中國其他地區的關係。
「假設香港繼續迴避《基本法》註明的義務，例如就國家安全條例立法（即為基本法二十三條立法），這會損害中國大陸對香港管治能力的信心。」江樂士尤其提及，2012 年 7 月前中共總書記胡錦濤來港時，指出「要全面落實基本法各項規定，完善與基本法實施相關的制度和機制」，但至今三年過去，「一無所獲，估計這是源於意志不堅，加上這項工作被視為太過敏感」。「對北京無情的敵意及一些政治舉措，會令北方政府感到非常痛心。」
江樂士又道：「部份政治領袖公開的對抗姿態更會引起莫大遺憾。社會部份人刺耳的獨立呼聲、在示威中展示殖民時代旗幟，加上一些本地領袖試圖引入外國政治家干預香港內部事務，作為向中國施壓的手段，種種舉動均在試探北京底線。」
「除此以外，部份人士對大陸訪港平民百姓赤裸裸的敵意，將不會受中國其他地區歡迎。」他自言無意猜想未來北京對港政策，但考慮到各項因素疊加起來的影響，不難看見在北京試圖幫助香港的人士，將難以說服中央政府強硬派，讓香港永久得到特別對待。
「若《基本法》無法全面執行、中央政府不獲信任、中國大陸人士不受接納，北京就會出現言論，認定一國兩制須有終結一日。」
「這後果是非常令人婉惜的，因為它將會威脅到我們的司法系統及法治未來。為減低此一風險，我們將須要在餘下 32 年，滿足《基本法》要求、以更積極的方式現實地應對主權國的《基本法》、更加全面認同香港在大中華的角色，與及對來自其他地區的中國人更加尊重。」
「讓北京對香港及一國兩制有信心，是非常重要的事。」江樂士說。
文／楊天帥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後防線 6】專訪江樂士（上）：檢控欠獨立　法治失信心</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-6-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%B1%9F%E6%A8%82%E5%A3%AB-%E4%B8%8A-%E6%AA%A2%E6%8E%A7%E6%AC%A0%E7%8D%A8%E7%AB%8B-%E6%B3%95%E6%B2%BB%E5%A4%B1%E4%BF%A1%E5%BF%83/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Sep 2015 16:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-6-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%B1%9F%E6%A8%82%E5%A3%AB-%E4%B8%8A-%E6%AA%A2%E6%8E%A7%E6%AC%A0%E7%8D%A8%E7%AB%8B-%E6%B3%95%E6%B2%BB%E5%A4%B1%E4%BF%A1%E5%BF%83/</guid>
      <description>一年前香港母親還可以信心滿滿教訓小朋友：犯咗法警察叔叔會拉你坐監。一年後的今日若還要說這句話，恐怕要添猶豫。
猶豫有二：第一，即使沒有犯法警察也可以隨時拉你；第二，拉了你也不一定要坐監，最少許多公眾印象是如此。
他們的困惑不無原因：
去年 11 月 26 日，時任沙田分區指揮官朱經緯被拍到在旺角佔領區毆打途人。據《蘋果日報》及《明報》等報章披露，朱經緯加以否認，辯稱「警棍碰到他人」，又說警棍是「手臂的延伸」。警方調查事件超過半年，至今年 7 月 23 日朱經緯正式退休仍未有定案，至今仍未見檢控。市民示威，監警會促處理，亦未能令警察有任何行動。今年 8 月 6 日，警方終向律政司提交報告，指朱經緯案純屬執勤需要，無特定襲擊目標，不構成刑事成份。
去年 10 月 14 日夜，公民黨黨員曾健超在金鐘示威區被捕後，被七名警員帶到添馬公園暗角拳打腳踢近四分鐘。32 日後，時任警務處處長曾偉雄被問及為何仍未拘捕七警，他指警方要等待事主助查。第 42 日，涉事七警始被拘捕。第 105 日，曾偉雄稱不清楚涉案者身份，無法繼續調查。第 154 日，警務處終完成調查，案件送交律政司。第 220 日，律政司司長袁國強指要聘用外界大律師提供意見。第 309 日，袁國強表示，七警案正向獨立英國御用大律師尋求意見。他說，應不會需時太久，但仍要視乎大律師是否得閒處理。被拘捕至今，七警雖停職，唯獲發全薪。
有人疑似犯罪未被檢控，有人被檢控卻獲判無罪。今年 9 月 1 日，一名 18 歲男學生被控於佔領期間襲警，裁判官比對警員供詞與現場片段後，認為警員狡辯兼不可信，判被告罪名不成立。8 月 25 日，一中大男生在佔領行動被指襲擊兩名警員，裁判官指兩名警員供詞有問題，裁定全部罪名不成立。6 月 39 日，一名男學生被控旺角佔領區清場當晚襲警。審訊期間，被告呈上兩段從「高登巴打」處獲得的現場片段，裁判官看過後指，警員證供不可靠、不合常理，跟片段顯示截然不同，不接納警員證供，裁定被告罪名不成立。
上述個案均指向一個問題：誰決定檢控與否？香港若要司法獨立，則刑事檢控須要獨立。香港刑事檢控獨立嗎？
江樂士認為，不獨立。
刑事檢控專員欠獨立
江樂士 (Grenville Cross)，1951 年生於英國，早年於倫敦任大律師，1976 年開始檢控工作，1978 年來港，此後數十年在港擔任檢控官。回歸那年出任刑事檢控專員，直接向律政司司長負責，至 2009 年卸任。後於中大、港大及北京中國政法大學任教，現時為國際檢察官聯合會 (International Association of Prosecutors) 終身參議員 (Senator for Life)、遇難檢察官常務委員會 (Standing Committee on Prosecutors in Difficulty) 主席，與及參議會副主席。其任內處理過的案件包括胡仙案、程介南案，梁錦松偷步買車案等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後防線 5】專訪石永泰（下）：內地自信到鯁到咁嘅危機？</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-5-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E7%9F%B3%E6%B0%B8%E6%B3%B0-%E4%B8%8B-%E5%85%A7%E5%9C%B0%E8%87%AA%E4%BF%A1%E5%88%B0%E9%AF%81%E5%88%B0%E5%92%81%E5%98%85%E5%8D%B1%E6%A9%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2015 20:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-5-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E7%9F%B3%E6%B0%B8%E6%B3%B0-%E4%B8%8B-%E5%85%A7%E5%9C%B0%E8%87%AA%E4%BF%A1%E5%88%B0%E9%AF%81%E5%88%B0%E5%92%81%E5%98%85%E5%8D%B1%E6%A9%9F/</guid>
      <description>香港法治與司法獨立值得珍惜，因為在石永泰眼中，整套制度仍有不少可取之處 — 就算是被如今不少人質疑的基本法，他也持審慎正面的態度，認為條文可以為香港司法獨立帶來保障。
如何保障？
石永泰特別提到終審法院的非常任法官 (non-permanent judge) 制度，「這是 stroke of genius (神來之筆)。」《基本法》82 條列明，「終審法院可根據需要邀請其他普通法適用地區的法官參加審判」。而現時，香港終審法院聽審的五位法官之中，有一位正是透過此途徑特聘的外來法官。
「你覺得這些外國頂尖法官，會甘心坐在一個他們覺得不符合文明法治社會水平制度裡面的法院？」石永泰想像，假如將來有外來力量，試圖蹂躪香港的司法制度，終審法院的外來法官見勢色不對，即可請辭，「make 一個 public gesture」，引起巨大國際迴響。
非常任法官制度是神來之筆
問題是，北京真的會因為懼怕迴響而被制約嗎？石永泰倒是樂觀：「當然你話現在內地強、有自信，但係咪有自信到鯁到一個這樣的危機呢？」。特別是近年北京事事強調「依法」，為求面子，「更加不能夠做一些事明目張膽地，去 invite 文明社會的人兜巴星佢。」
因此石永泰深信，這制度既是保持司法獨立的神來之筆，又如給國際社會的重要訊號：香港仍是普通法世界的一員，法治精神不會因改朝換代而動搖。
你有神來之筆，自然惹來內地「有心人」非議。石永泰試過出席一些法律座談會，席上就有內地法律學者質疑香港的外籍法官對基本法的理解不夠準確，甚至認為遲些有需要重新檢視這安排。「這個我絕對不同意。」他笑言，中國可能是「百年屈辱感太強」，心裡有刺，不接受有洋人置身司法機關，到今天晉身強國，便試圖反撃。
「但有啲嘢未強就係未強，係咪呀？」石永泰如是反駁。
* * *
修改基本法，「邊個開心啲？」
諷刺的是，香港司法制度的某些成分，詮釋權始終握在北京手中。
今年年初，石永泰接受有線新聞專訪時，將之稱為「一國兩制下的數個交接點」。例如是人大釋法，又或《基本法》 45 條有關政改的其中一、兩部曲，都需要中央作出決定，無論香港法院怎樣獨立，這些事都管不了。
「而家 out of our hands。」石永泰承認。「咪要靠內地一些政治機關去講嘢囉。」對於港人相信內地機關，還是香港法院，他坦言大家「心裡有數」，但又不得不承認，「基本法是一個政治妥協的產品」。
於是，近年社會有聲音提出要修改基本法，甚至實行「全民制憲」，石永泰不甚認同。他認為，大家可以討論基本法內哪些位置實行得不夠好，但若要修改，則必須謹慎，「你覺得你開始修改，人地唔可以修改架？」如果雙方都投入這場遊戲，「你估邊個開心啲？」他反問。
至於「全民制憲」，石永泰認為只是流於口號，過於空泛：「嗌好易嗌呀，但其實我唔知咩係『全民制憲』，香港七百萬人，你叫他們去中環華人行，唔該每人 draft 一個 clause 比我睇？」這位資深大律師認定，這根本完全不可行。
「所以我們唔好理呢啲咁嘅嘢啦。」
* * *
 本港法律界人士發起全球網上聯署，聲援內地逾百名被捕維權律師。（圖片來源：楊岳橋 facebook 專頁）
 石永泰倒關心內地維權律師的境況。
月前內地以「清除害群之馬」為由，大舉抓捕維權律師。一群香港律師發起全球網上聯署，聲援被捕人士。包括石永泰在內的 13 位大律師公會前主席，都有參與。「You have to lay down a mark。睬唔睬你是一回事，其實可能預咗個反應係，『我們會依法處理』。」他苦笑。「咁咪各自表述囉。」
每看見內地出現類似事件，石永泰準會提醒自己，要珍惜香港擁有的法治。“We deserve more and I think we have got more.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後防線 4】專訪石永泰（上）：過份警惕，便是危言聳聽</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-4-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E7%9F%B3%E6%B0%B8%E6%B3%B0-%E4%B8%8A-%E9%81%8E%E4%BB%BD%E8%AD%A6%E6%83%95-%E4%BE%BF%E6%98%AF%E5%8D%B1%E8%A8%80%E8%81%B3%E8%81%BD/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2015 20:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-4-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E7%9F%B3%E6%B0%B8%E6%B3%B0-%E4%B8%8A-%E9%81%8E%E4%BB%BD%E8%AD%A6%E6%83%95-%E4%BE%BF%E6%98%AF%E5%8D%B1%E8%A8%80%E8%81%B3%E8%81%BD/</guid>
      <description>「永恆的警惕是自由的代價。」字字鏗鏘的這番話，出自石永泰年初於法律年度開啟典禮上發表的演辭。
在這份引起民間迴響的演辭中，他還不忘提醒大眾，香港奉行的雖然不是極權政府這種強調 「以法治人」的體制，但要避免法治淪陷，香港公民必須時刻警惕，守護價值。
擲地有聲的兩個大字，是「警惕」。
半年如是過去。前大律師公會主席石永泰接受《立場新聞》專訪，再談「法治」和「司法獨立」。這一次，他繼續把「警惕」這兩個字掛在嘴邊，不過，說法卻明顯跟半年前截然不同。
「警惕過咗龍呢，就好容易進入咗 scaremongering（危言聳聽）的境界。」
為何有此轉變？
石永泰說，過去一段日子，他觀察到，香港愈來愈多人對法治、司法獨立等議題，心生憂慮，甚至失去信心 — 這邊廂，建制人士為「警察拉人法官放人」的「荒謬」，而在高等法院門外示威，高喊「法治已死」；那邊廂，「胸部襲警案」判決一出，不少爭取民主人士在怒吼「法官不公」、「司法制度敲響喪鐘」。
「我係好㷫的。」石永泰正色直言。
忿怒，因為在他眼中，這些言論 — 特別是頭戴光環、追求民主一方的失實批評 — 才是刻下對香港法治，對司法獨立的最大威脅。
「係咪有需要警惕？係有的。不止是警惕來自北方的聲音，一些來自裡面、自毀長城的聲音，都要警惕。」
關於警惕，關於法治，接下來且聽石永泰怎麼說。
* * *
以法律當擋箭牌的當權者
上一次石永泰在他辦公室書架前接受大眾媒體訪問，是二月中。
當時，他在有線新聞的鏡頭前，大力抨撃政府平日強調「依法」、「守法」的言論，容易惹人誤會，以為人人守法，就是法治。而這，根本從不是香港社會恆久認知的法治概念，「在殖民地統治期間，香港不會開口埋口説 I rule you according to law、You must do things according to law。當你很有信心地跟人講你要依法，是否你很有信心法例一定歸你那邊呢？」石永泰如是詰問當權者。
可是半年過去，情況似乎依舊。政府開口閉口，繼續是「依法」、「守法」，更常常以此作為向市民講解施政的理據。
石永泰重申，政府做法無異於把法律拿來當擋箭牌，且是「虛怯的表現」：「如果你係一個以理服人、以德服人的政府呢，人家有什麼challenge你的舉措，你應該講出我做事的道理係乜嘢。」因為對政府而言，法律授權只是最低限度的施政理由。在法律的框架下，政府施政可以有不同選擇。而市民想知道的，是當權者由芸芸選擇中挑選其一的理據，而非「政府的選擇背後是有法律授權的」。
後者，根本人所共知。
石永泰嘗試以「等埋邊個」為例，解釋兩者之別：「法律話比你聽你可以等埋阿邊個、可以唔等。你選擇等，OK，你有權選擇等。但我而家唔係話你無權等，而係你選擇等的理由係廢架嘛！你一個二個走出來話，『我係有權呀』、『我係有權呀』，有權唔係一定要用架嘛，唔一定要用盡架嘛！」
說得肉緊，全因他憂慮這種說法會扭曲社會的法治概念，繼而動搖香港人對司法系統的信心。
因此，對於政府官員的「依法」理論，石永泰呼籲港人警惕。
* * *
事實上，有關法治及司法獨立的問題，這些年來香港人確實特別警惕。
甚至警惕得，每逢法院出現什麼爭議判決，又或司法制度有任何風吹草動，準會有人衝出來仰天長嘯：「香港社會法治受損」、「司法系統危在旦夕」。
假若你期望從石永泰口中聽到這些話，又或冀盼他提供事例印證這些憂慮真確無誤 — 很抱歉，你大概要失望了。
因為從這位資深大律師看來，香港司法制度這條最後防線，依然守得住。
當然，石永泰完全明白大眾的憂慮，很大程度歸因於中國大陸的影響：「我們的宗主國，中華人民共和國，對法治或司法獨立的概念跟我們很不同，尤其是法庭與公權力之間的關係。」而近年，偏偏愈來愈多來自北方的聲音，對香港法制說三道四，甚至質疑香港那套繼承自西方民主社會的法治概念。去年年中發表的白皮書，正是最明顯的例子。
「聽落去……你可以話唔舒服，可以話不快，可以用好多形容詞，但基本上，就是好唔同。」石永泰理解，來自大陸的聲音有如無形之手，觸發香港人對法治受損的憂慮，「你咁樣講，係唔係想有動作先？係唔係睇唔過眼先？」
法官駛乜舔你鞋底？
但問題是，這是否代表香港的司法獨立已受損，或是正在受壓？石永泰絕不同意。就以司法制度中扮演最重要角色的法官為例，「香港法官有咩需要跪低？有咩痛腳畀你揸住？我駛乜舔你鞋底，走去判案 in your favour 啫？」
他解釋，自己的想法出於兩點根據：第一，香港區域法院或以上的法官，任命全屬終身制 (security of tenure)，「他們唔駛『劣』，或者驚，作出一些對政府權貴不利的判決會比人家炒魷或者燉冬菇」；第二，法官入職前大多都是高薪厚職的執業資深大律師，選擇走上這條路，正代表他們願意大幅減薪，回饋社會。因此石永泰認定，想追求個人利益的根本不會當上法官：「我可以同你講，無咩人做法官是為了接近權力中心，為了親中呀，染紅呀，為了打壓人民呀，無這個誘因。」
退休法官王式英之前說過，法官的生命是孤獨的；石永泰想補充，法官不單孤獨，擺在他們面前的，更是一條不歸路 — 因為一進法院，他們便不可重操故業，想再私人執業亦不可能。「所以唔存在好多人話，『入去做吓法官，擦吓人鞋，判吓政府贏，第時出返嚟，又可以去搵大錢，搵人仔。』做法官無得搵人仔架，I am sorry！」他一臉慍色，連珠炮發。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後防線 3】大奇蹟日不是奇蹟</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-3-%E5%A4%A7%E5%A5%87%E8%B9%9F%E6%97%A5%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%A5%87%E8%B9%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Aug 2015 19:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-3-%E5%A4%A7%E5%A5%87%E8%B9%9F%E6%97%A5%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%A5%87%E8%B9%9F/</guid>
      <description>2014 年 8 月 14 日晚上 11 點 2 分，頭髮短短、眼眶紅紅的任建峰自灣仔修頓場館步出，正式發表勝利宣言：律師會打破 108 年歷史紀錄，首次成功向會長提出不信任動議。
宣布的時候，他又哭了第二回。
**「律師終於能為這行業感到自豪。」**他說。
《蘋果日報》後來稱這一天為法律界「大奇蹟日」。這句話反映了一個事實，即無論業界內外，絕大部份人都認定，推翻林新強，機會渺茫。
機會之所以渺茫，既因為人，也因為制度，更因為中共干涉。一來事務律師向來形象是不問世事，只顧搵錢；二來律師會投票制度容易受勢力操控；三來，表決前共產黨箍票的消息，已唱通全行。
區區幾個律師仔，玩政治連初出茅廬都談不上，哪裡有贏的道理？
結果就是贏。那麼，贏的道理到底在哪裡呢？
 去年8月14日，香港律師會二千多名會員以手中一票，推翻會長林新強，創下歷史。　（《蘋果日報》圖片）
 ＊　＊　＊
「奇蹟」的起點在 2014 年 6 月 16 日下午 1 點 58 分。
「By the way, we should refrain from calling him our president from now on.」蔡家玲 (Priscilla Choy) 在手機輸入這一句話。她現在是施文律師行顧問律師，也是港大法律學院院長陳文敏的妻子。14 個英文字隨即傳送到一個 whatsapp 群組。這個群組專門關注律師會的動向，其中一個成員是任建峰。
那天，本來日夜工作忙碌的任建峰特意為了四歲兒子的幼稚園畢業禮而請假。當時他正在將軍澳參加「毅行爭普選」活動，以腳步表達對真普選的訴求。
那時候還沒有雨傘運動，甚至沒有 8.31 ，但兩者的前奏 — 《一國兩制白皮書》，已成為輿論焦點。這一天，律師會會長林新強在連任記者會上，表示認同白皮書內容，即認同法官是治國者，而且需要愛國。
法律界罵聲四起，一位律師如此形容當時感覺：「佢親中就一早知，只係今次實在做得太核突。」加上其時律師會憲制及人權事務委員會才剛把意見草稿遞交理事會審批，然而審批未完，會長竟已搶先發表意見，其意見內容又與委員會草稿完全不一樣。此舉令執業律師、特別是憲制及人權事務委員會，有被政治騎劫之感。當時委員會的委員之一，就是任建峰。
他與 Priscilla 連同一班律師，在 whatsapp 群組決定要作出回應。隨即在翌日上午 11 時許，Priscilla 已經擬好她的動議書，要求召開特別會員大會 (Extraordinary General Meeting, EGM)。動議有三：一）要求律師會發表聲明捍衛司法獨立；二）要求林新強收回「白皮書」言論；三）對會長林新強提出不信任動議。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後防線 2】專訪退休法官王式英 (下)：選法官要堅強、敢言、思想開通</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-2-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%80%80%E4%BC%91%E6%B3%95%E5%AE%98%E7%8E%8B%E5%BC%8F%E8%8B%B1-%E4%B8%8B-%E9%81%B8%E6%B3%95%E5%AE%98%E8%A6%81%E5%A0%85%E5%BC%B7-%E6%95%A2%E8%A8%80-%E6%80%9D%E6%83%B3%E9%96%8B%E9%80%9A/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Aug 2015 14:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-2-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%80%80%E4%BC%91%E6%B3%95%E5%AE%98%E7%8E%8B%E5%BC%8F%E8%8B%B1-%E4%B8%8B-%E9%81%B8%E6%B3%95%E5%AE%98%E8%A6%81%E5%A0%85%E5%BC%B7-%E6%95%A2%E8%A8%80-%E6%80%9D%E6%83%B3%E9%96%8B%E9%80%9A/</guid>
      <description>無司法獨立萬萬不能，但不是有司法獨立就行。當公眾談法治時，往往只關注司法獨立本身，卻忘了在司法獨立之前，首先必須確保司法機構本身是完善而有效。換句話說，給你一個無能的司法機構，哪怕它有多麼獨立，人民也無法獲得公平、公正的法律保障。
那麼，當我們談「完善而有效的司法機構」時，我們談些甚麼呢？
首先是優良法官。
司法獨立的基礎 — 法官獨立
司法的獨立，仰仗法官本人的獨立。2004 年，在前終審法院首席法官李國能引領下，香港司法機構發表《法官行為指引》，釐訂法官操守及工作準則。指引第 13 條正好列明司法獨立與法官之關係。
 司法獨立…是委予法官的重任，是法官賴以履行其憲法職能的關鍵因素，使他們得以本著公平公正、無懼無私的態度審理糾紛。
 王式英引述前澳洲聯邦首席大法官 Sir Gerard Brennan 的話，亦指：
 「人民對法治的渴求，仰賴法官無私行使法律的能力。為使這項責任得以實踐，法官必須獨立，並表現得獨立。」
 儘管這道理彰彰明甚，卻往往被公眾忽視。原因之一是輿論多評述制度問題而少談法官好壞。礙於法官的傳統光環及其工作受法律保障，公眾一般不敢對法官妄下批評。好像 689、豺狼、禮義廉、垃圾筒、沙皇、膠樽Ｘ、低智Ｙ等銜頭，很少用在法官身上。網民縱然有不滿，要謾罵要改圖也會留一手。
王式英為《立場新聞》撰寫的專文，以詳盡篇幅談述法官「個人獨立」的問題。他引述前以色列最高法院院長 Justice Barak 定義如下：
 「個人獨立」即獨立於親人與朋友，獨立於訴訟雙方，獨立於其他法官及司法系統之主理法官（包括法院最高主事人），獨立於政府各部門。法官之主為法律。法官沒有他主。一個人從獲委任為法官開始，其行動就不可對任何人有任何依賴。
 法官獨立質素之一：思想開通
但「個人獨立」並不等於固執己見。擁有 14 年判案經驗的王式英強調，優良法官應具備的條件之一，恰恰就是思想開通。法官應隨時準備接納新觀點，並開放自己讓控辯任何一方說服。
「這對公正判決來說是非常重要的條件，然而卻往往付之闕如。」
作為過來人，王式英承認「信自己」是人類天性，因此對一宗案件有前設見解，是正常不過。關鍵是如何令自己不囿於前設觀點，敢於改變。可惜不少法官傾向墨守成規。根據王式英觀察，許多法官非常害怕被更高級的法院推翻。他們為了安全穩陣，僅讓自己專注於案件細節，而不敢探索法律上的新領域。
「許多法官不具備思想開通的質素。」
王官透露，一些法官甚至會在案件開始審理前，已先寫好判辭，實行「未審先判」。亦有些法官，懶得審訊，一宗明明需要審理三天的案件，他十分鐘便判完。這顯示法官根本無意改變他的前設意見。
「此舉顯然無法讓法庭產生公眾期望的公正印象。長遠來說，它損害公眾對法庭的信心，與及司法制度的公正。」
確保法官思想開通，是司法人員推薦委員會 (Judicial Officers Recommendation Commission, JORC) 的責任（關於法官遴選過程，詳看前篇）。王式英認為，JORC 在遴選時不僅應考慮候選人的專業能力，更應考慮其思想的開放性。
法官獨立質素之二：個性堅強
而與思想開通與否互為表裡的，就是法官個性。王官認為，能夠廣納建言，一改己見，是個性堅強非懦弱的表現。
「有自信的人往往更容易認錯，因為他不怕自己犯錯。」
個性堅強的人，亦較有能耐抵受誘惑與壓力。香港媒體發達，報章、雜誌、網絡，對敏感裁決，難免意見紛錯。正如《法官行為指引》第 16 條所示：
 公眾會對某些案件議論紛紛，傳媒亦會廣泛報道。有時輿論會明傾向支持某個結果。不過，法官在履行其司法職能時，必須不受該等輿論影響。司法獨立包括獨立於所有外界的影響。法官行事須無畏無懼，對輿論的毀譽置之道外。
 以「胸襲警察」案為例，姑勿論陳碧橋的裁決是否合理，他強調自己「不會因感憤怒而加刑或因害怕而減刑」，實是法官應有的工作態度。王式英引述澳洲高等法院大法官 Sir Harry Gibbs 的話，指法官須做到沒有任何「渴求或恐懼」。儘管他坦言，「渴求或恐懼」是人之常情，「就算是法官，又有幾人可以說他們既不渴望升職與認同，又不懼怕批評與否定。」然而一個堅強的法官，應可戰勝這些「渴求或恐懼」，「對輿論的毀譽置之道外」。
個性堅強的人，還可以抵受寂寞。
「法官的人生是很孤獨的。」王式英說。正如《法官行為指引》第 21 條指：
 …法官在庭外與何人交往及參與哪些活動等，都可能影響外界對法官的觀感。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後防線 1】專訪退休法官王式英 (上)：北京影響日增　司法獨立隨時崩壞</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-1-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%80%80%E4%BC%91%E6%B3%95%E5%AE%98%E7%8E%8B%E5%BC%8F%E8%8B%B1-%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E6%97%A5%E5%A2%9E-%E5%8F%B8%E6%B3%95%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E9%9A%A8%E6%99%82%E5%B4%A9%E5%A3%9E/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2015 11:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-1-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%80%80%E4%BC%91%E6%B3%95%E5%AE%98%E7%8E%8B%E5%BC%8F%E8%8B%B1-%E5%8C%97%E4%BA%AC%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E6%97%A5%E5%A2%9E-%E5%8F%B8%E6%B3%95%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E9%9A%A8%E6%99%82%E5%B4%A9%E5%A3%9E/</guid>
      <description>今年 3 月 1 日，文員吳麗英參與元朗反水貨客示威，與警察發生衝突，血流披面。其後被控以胸部撞向警員，襲警罪成，判囚 3 個月 15 天。
判決一出，「胸部襲警」一說，隨即紅遍全球。《TIME》以《A Hong Kong Woman Got Sentenced For Assaulting a Police Officer With Her Breast》為題，報道此事。英國《鏡報》、美國網媒《哈芬登郵報》(The Huffington Post) 、日本《共同社》以至泰國《Bangkok Post》均有跟進報道。香港方面，多名意見領袖發聲，藝人葉蘊儀發起一人一相行動，以作抗議。周日更有超過二十個團體在灣仔警察總部「胸群出動」示威，長毛、韓連山等男子漢，在衣服外戴上胸罩，以之作為「武器」，批評判決荒謬。
不僅是胸襲警察一案，自去年雨傘運動之後的多宗案件，均令人愈發質疑，香港是否還受法治保障。朱經緯揮棍打途人，黑警於暗角對示威者拳打腳踢，俱有片為證，然未被檢控。有市民因義憤填膺多次致電朱經緯構成騷擾，卻已被提堂判刑。人稱之為香港核心價值的法治，還存在嗎？
香港還有法治嗎？
「我不認為，法官的工作不會受港府及中國影響。」
說這句話的不是別人，而是退休法官王式英。以敢言著稱的他，雖已退休 7 年，名字仍在司法界無人不曉。他早於 1970 年已在英國取得大律師資格，回港後從事法律工作，1994 年轉任高等法院法官，一做十四年，至 2008 年自高等法院法官一職退休。2000 年趙世曾舊愛 Terri Holladay 索 6 億生活費，趙世曾在庭上指不明白「playboy」何義，被王式英反譏﹕「相信庭上除了你之外，其他人都知道什麼是 playboy！」2003 年他審理龔如心與王廷歆爭產上訴案，笑指龔如心與王德輝「經常手挽手，很浪漫」，成為一時佳話。2006 年，一名印度裔商人票控匯豐銀行逼他出售商廈，王式英狠批匯豐狡詐、無道德、埋沒良心，是資本主義的醜陋面孔，判匯豐賠十億。最終雖被上訴庭以措詞誇張為由駁回，其言論也為不少弱勢吐一口怨氣。
退休後的王官，依然關心社會。《立場新聞》邀約他接受訪問，結果他除了同意撥冗以外，還寫來一篇專文。由此也可反映他對司法獨立問題的關心。
「你看港大的事就知道了。如果學術自由都能以這樣的方式被威脅，為甚麼司法還能獨立？」
他直言，在他以至許多法官眼中，香港社會的上位者，無論是負責遴選法官的司法人員推薦委員會 (Judicial Officers Recommendation Commission, JORC) 、政府、法律界、獨立機構，以至部份傳媒，都太接近北京政權。
而敢於發聲的一群，則往往被標籤和攻擊。
「我會說，現在還相信司法獨立不會被侵蝕，是很天真的想法。」
在這個層面上，或許大多數香港人仍然天真。根據港大民研調查，香港法治指標評分最新數字為 6.67，表示市民對香港法治狀況傾向正面。儘管有時谷住度氣，還是會以寵物形容法官，可是在主流民意裡面，法官好歹還是保留了「大公無私」的形象。一個無形的光環 (aura) 依然籠罩著紅袍與假髮。這一點，比如說跟市民對警察或者政府高官的印象相比，是相當迥殊的。
至於，事實又是怎麼一回事，讓我們從袁國強說起。
律政司司長 — 司法獨立的暗病</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後防線 ‧ 前言】司法獨立　防守在赤化之前</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%8F%B8%E6%B3%95%E7%8D%A8%E7%AB%8B-%E9%98%B2%E5%AE%88%E5%9C%A8%E8%B5%A4%E5%8C%96%E4%B9%8B%E5%89%8D/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Aug 2015 11:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E9%98%B2%E7%B7%9A-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%8F%B8%E6%B3%95%E7%8D%A8%E7%AB%8B-%E9%98%B2%E5%AE%88%E5%9C%A8%E8%B5%A4%E5%8C%96%E4%B9%8B%E5%89%8D/</guid>
      <description>法治是香港的核心價值。
去年年末，中大香港亞太研究所發表一份民調報告，顯示最多受訪者認同法治是香港的核心價值 (92.7%)，而且最為重要 (22.9%)。法治的基礎是司法獨立。《基本法》第八十五條訂明「香港特別行政區法院獨立進行審判，不受任何干涉，司法人員履行審判職責的行為不受法律追究。」聯合國訂明司法獨立的基本原則，包括司法機構判決不受任何外力左右；法官產生須專業、公平、公正；法官須有充份經濟保障等。沒有司法獨立便沒有法治，沒有法治，便沒有香港。法治是香港的最後防線。一如本專題的受訪者之一，退休法官王式英所言：
 「這是整個世界對香港的最後信心。無論你是外國投資者，還是本土市民，你之所以相信香港，是因為你還感到自己受獨立法制保護。這是香港的命脈。」
 這一番話，香港人確實是最清楚不過的。王式英憶述一件往事：2002 年，香港經濟低迷。為紓緩財赤，政府提出公務員減薪方案。本來方案對象包括法官在內，但時任終審法院首席法官李國能強烈反對，認為法官薪酬不應與外在條件掛勾，以確保其獨立性。王式英指，儘管李國能所言看似讓法官擁有「特別優待」，但主流民意仍未對這「不公平」方案有太大反響，而意見終於亦獲政府接納。他認為，事件正好反映，香港公眾亦認同司法獨立，較之於公平減薪更為重要。
但我們一直賴以安身香港，引以為傲的司法獨立，現在正處於怎樣的處境呢？
中共所謂「依法治國」
一個月前的這一天，律政司司長袁國強正在北京出席一個名為「中華司法研究高峰論壇」的活動。
「國家現在全面大力推動依法治國。」袁國強起首時道。其後他說，「國家現在是世界經濟發展的火車頭。」為了「讓中華地區的經濟和競爭力維持良好發展，法律和司法的配套工作非常重要」。及至演說尾聲，他又道：「國家現在在國際舞台的角色越來越重要，&amp;hellip;兩岸四地聯手增強中華法律和司法系統在世界舞台（特別是國際法律、司法舞台）的話語權和影響力，應是發展方向之一。」
姑勿論司法的意義是否為經濟發展和國家話語權服務，袁國強口中提到中國那「依法治國」的願望，邏輯上不可能實現。
人民網形容「依法治國」內涵包括以下幾點：
 （１）國家一切權力屬於人民；
（２）國家事務受法律規範；
（３）任何人與機構均按憲法和法律辦事
 然而事實上誰都知道（我想連袁國強也知道），那露骨地在「依法治國」四個字上面操縱司法權的，叫「共產黨」。一方面《中華人民共和國憲法》第 126 條訂明「人民法院依照法律規定獨立行使審判權，不受行政機關、社會團體和個人的干涉。」另一方面中共又有個叫「政法委員會」的機構，專門「指導」人民法院等司法機關運作，這就讓事情變得十分矛盾。「中國共產黨新聞網」甚至還有一篇文章，直言中國不能搞司法獨立，稱「如果實行西方國家那樣的司法體制（司法獨立），就必然&amp;hellip;否定共產黨的領導和人民當家作主。」執政黨一方面提倡依法治國，另一方面發表文章反對憲法，實屬世間奇聞。
白皮書敲響赤化警號
當然你會說，根本無人相信中國講法治、司法獨立，看劉曉波、李旺陽、艾未未等案例便了然，誰會傻到用法理論證箇中矛盾所在。然後你可能還會補上一句：幸好香港還有法治，司法尚未赤化。
那麼我想提提你，不過是一年前的事，國務院新聞辦公布「一國兩制」白皮書，指香港司法人員也是「治港者」，故必須愛國。如果你還當律政司司長是司法界一員的話，那他無疑就是司法界率先跪低的一個。當時袁國強為白皮書護航，聲稱它不會動搖香港司法獨立，又指法官就職時宣誓擁護《基本法》，已等於愛國愛港。
事實證明不少法律界人士對其意見無法苟同。白皮書發表後，超過 1,500 名律師穿上黑衣，從金鐘高等法院遊行至中環終審法院，直指「要求司法人員愛國愛港會影響香港司法獨立」。王式英亦發聲明支持遊行，直言要愛國就無人肯做法官。大律師公會則發出聲明，引述公會前主席 — 正是袁國強本人 — 說法，認為不應將法官視為「治港者」，否則會令人誤解香港法院是政府機關一部分。
倒是時任律師會會長林新強站在中共一方。他以律師會代表身份，聲稱「要求法官需要愛國」沒有問題，又稱頌共產黨「好偉大」，結果引起律師會發起倒林運動，最終締造「大奇蹟日」，通過不信任動議，令林新強成為 108 年來首位被通過此項動議的律師會主席。
香港人的最後防線
一場勝仗，成功擊退了一襲司法赤化巨浪。但你以為中共會就這樣放棄嗎？香港的司法制度，是否從此就得到永久保障？若不，它可能出現的危機在哪裡？港人又該如何保護它？在《立場新聞》新專題【最後防線】裡，我們走訪司法界各領域人士，包括法官、大律師、律師等，請他們談述司法獨立現況，與及其堅守獨立原則的經驗，以期讓讀者理解，香港正面臨怎樣的考驗。
 所有法律界人士，包括司法機構都需要意識到整個系統的脆弱。──王式英
 我們認為這個題目至為關鍵，並不只因為捍衛核心價值是最核心的核心價值，更是因為，假若香港司法不再獨立，從法官到律師，整個司法界都要愛國愛黨，那集會自由也好，言論自由也罷，都不再具備意義。當明日我們隨時在監倉見，今日還能捍衛些甚麼？
那確實是香港的最後防線。守護者們請為此努力。
文／楊天帥</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
