<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>928 一周年 on StandOlds</title>
    <link>/topics/928-%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link>
    <description>Recent content in 928 一周年 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 03 Oct 2015 23:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/928-%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【一年 ‧ 黑幫 ‧ 警察】他遭反佔領者扑爆頭　卻被警方拘捕…</title>
      <link>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E9%BB%91%E5%B9%AB-%E8%AD%A6%E5%AF%9F-%E4%BB%96%E9%81%AD%E5%8F%8D%E4%BD%94%E9%A0%98%E8%80%85%E6%89%91%E7%88%86%E9%A0%AD-%E5%8D%BB%E8%A2%AB%E8%AD%A6%E6%96%B9%E6%8B%98%E6%8D%95/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2015 23:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E9%BB%91%E5%B9%AB-%E8%AD%A6%E5%AF%9F-%E4%BB%96%E9%81%AD%E5%8F%8D%E4%BD%94%E9%A0%98%E8%80%85%E6%89%91%E7%88%86%E9%A0%AD-%E5%8D%BB%E8%A2%AB%E8%AD%A6%E6%96%B9%E6%8B%98%E6%8D%95/</guid>
      <description>資料圖片：熊栢基，圖片來源：圖左(有線電視) 圖右(kenneth lam) 資料圖片：熊栢基，圖片來源：圖左(有線電視) 圖右(kenneth lam)
  一年前今天，10月3日，佔領踏入第六日，旺角、銅鑼灣同日出現大批聲言反佔中、懷疑由黑幫組織到場的人士，對集會者施以暴力，有佔領者被圍毆、女示威者被非禮，警方當日卻一反過往數日針對和平示威者的強硬姿態，佔領者質疑警方「放軟手腳」不對反佔領人士執法，以確保集會市民安全，反藉機清理兩個佔領區的部份路障。若說928當日，令港人不滿的是警隊動用過份武力對付和平集會市民，10月3日則首度令全香港人看清，在支持、反對的兩派民眾之間，警方的「政治中立」已蕩然無存。
無綫新聞當日播出一名銅鑼灣佔領學生的訪問，該學生在鏡頭前忍不住流淚，控訴警方執法不公；而在旺角，則有一名集會人士熊先生，被反佔領者毆至頭皮受傷，血流爬滿頭皮的鏡頭觸目驚心。這兩個新聞畫面，成為港人對10月3日反佔領人士的暴力，以及警隊面對反佔中暴力的不作為，最鮮明的記憶。
他們的影像，意外成為港人對佔領運動集體記憶的一頁；一年過去，《立場》再訪這兩位佔領者，重塑他們當時的經歷，並講述這兩名佔領參與者自身的故事。
 ＊　＊　＊
10月3日，任職IT業的熊柏基，因為看不過眼反佔領人士下午暴力對待留守的學生，放工後立即趕回旺角聲援。當時支持佔領者成功反包圍反佔領人士，雙方指罵期間，熊柏基被一名反佔領人士踢中，對方更扯爛他恤衫上的鈕扣；他追上去，不慎走入反佔領人士的範圍，被大批人圍毆，更有一人用棍狀物不斷擊向他頭部，熊頓時頭破血流，恤衫上一片血跡。（熊遇襲片段見此）
過了十數秒警員趕至，將他帶離現場，稍為包紮後送上救護車。在救護車上，他被警員告知自己因涉「公眾地方打架」被捕。他認為警方當日執法不公，是有目共睹：「畀人爆到咁，你話我毆鬥，傷害我嘅人你又唔拉。」
示威者頭破血流的場面，在十月初佔領初始時仍不多見。傳媒紛紛追訪受傷的熊柏基，拍下他的傷勢；熊當時束平頭，頭頂上的傷口清晰可見，一道道血流爬滿頭皮，觸目驚心。
10月3日旺角佔領者受傷情況。圖：破折號、now新聞截圖
 10月3日旺角佔領者受傷情況。圖：破折號、now新聞截圖
 當事人卻說，扑爆頭其實不太痛，縫了數針一個星期後就拆線了，對生活的影響也不是很大。他引述護士解釋，頭皮附近神經少、血管多，所以如此。而那「公眾地方打架」的控罪，也在錄過兩次口供、報到三、四次後，被警員告知「不用再回警署」，不了了之。
他笑言，自己傷勢、被捕、遭受警察不公平對待等情況，與其他佔領者相比，都不算什麼，也沒什麼故事性。
不過是因為這一次「上報」，與父親關係變差，一年沒有講話而已。他講得輕描淡寫。
＊　＊　＊
確如建制傳媒所述的那樣，熊柏基曾為民主黨效力。但步入二字頭的最後數年，他既無心再參選，思及前途，終決定在2011年助選後轉職，離開終日心繫公義與政治的生活，投入大社會波瀾不驚的日常當中，結識吃喝玩樂的朋友，少有向新識者提及他的過往，因為那不重要。與此同時，他也從未對香港的民主進程灰心，六四或七一，以及反國教等大事件，他會與僅有的一兩個友人，或就自己一個人，默默到場支持。
928當日他在金鐘，之後亦每日前往佔領區。10月3日趕赴旺角前，他看過新聞中學生被暴力對待的場面，早有受傷的心理準備。受傷並不覺得什麼。雖然沒有預料到會被廣泛報道，之後亦成為建制輿論起底、攻擊的對象，但他認為自己所做之事正確，對其他人的批評，一笑置之就可以。
只是身邊人的反應，終究令他難受。
「畀人扑穿咗個頭，都畀人鬧到飛起。街外人鬧都算，畀屋企人鬧…（有時）會諗，做嚟有咩意思呢。會灰心。」
有一大批親戚，自佔領後都沒有再見過面；而他的父親則因為這件事，一年來未有主動與他講話，「一句嘢都冇講過」。熊柏基說，覺得自己的情況不算嚴重。他曾聽過有人因為參與佔領，被藍絲父母趕出家門，而他只是與父親相對無言而已，甚至連政見都並不相左；因為他覺得，父親根本就沒有政見。
事情的微妙之處在於，令父子之間從此零交流的「這件事」，指的不是佔領，也不是受傷，而僅僅是上電視而已。他從母親處得知，自己受傷的片段經電視播出後，父親有兩、三個同事都問他，「嗰個係咪你個仔？」；父親覺得兒子因「搞事」上電視，是「羞家」、「落佢面」。
因此與父親面左左，可算是參與行動的代價？「從另一個角度睇，因為呢件事了解到老豆嘅諗法，不是壞事。」
問他所指的是父親什麼想法，他不假思索就回答：「佢覺得，面子緊要過個仔嘅傷勢。」
他口中的老豆是一個「正宗藍領」，沒有強烈政治取向，應該「連建制民主都唔係好分到」，只覺得碰上政治，就是「搞事」，因而上電視更是「非常搞事」。即使他以前為泛民政黨效力，父親一直不認可，但關係亦從未鬧得這麼僵；他甚至想，如果去佔領、被扑爆頭，但沒有被傳媒拍到，父親可能就只會罵他幾句，然後一切如常。
「如果你係藍絲，對個社會制度有睇法，我都尊重你…」熊柏基覺得無奈。「但你為面子、為朋友點睇。咁你想我畀咩反應。」
連理念衝突都沒有的心結，要怎麼解除。
不過，對於接觸資訊有限的上一代，熊柏基始終心存體諒。可是自己這一代呢？在他的圈子中，知道佔領所謂何事的人，其實非常少。
網上的消息充斥泛濫，那段時間，每日都有極盡離譜、荒誕之事，但他們卻可以拒絕認知，對一切都毫無感覺。「去到咁嚴重你都冇反應？笑佢又好、同情又好，都有個感覺呀？冇。原來有一班人係冇感覺，真係冇，做乜都冇。社會爛到點都冇。」
即使身邊有個認識的人，因為走上街頭而被毆至頭破血流，也未能干擾他們一如既往的日常軌跡一點半點。「對住藍絲、民建聯啲人，都仲實在啲，都好過對住佢哋。睇法唔同都叫有睇法呀。」
有朋友在新聞畫面中看到他頭破血流，卻要問他「嗰時發生咩事？點解會咁嘅？」受傷後過了許久，他在facebook上接到一名中學同學的慰問。對方問他，是不是因為任職議員辦事處要「喺嗰度開工」，所以被扑爆頭？
另有一次在朋友聚會的飯局，有友人笑言「諗返起都好笑，你嗰次嗰個，係咩咩運動話？包到個頭咁樣！哈哈。」熊柏基條件反射的問「有咩好笑？」，一時靜默下來，對方沒有答話，大家繼續食飯。
對一些參與其中的人來說，佔領既無爭取到什麼，也完全沒有改變到什麼，於是大家回到平時的生活，漸漸忘記眼睛曾經睜開過。對從未參與過的更多人來說，金銅旺的交通好像堵塞過一陣，巴士小巴路線改過幾個月，報上好像報道過警察打人；除此以外，佔領有發生過與無發生過，沒有任何分別，佔領什麼都不是。
回到日常的熊柏基處身這群人當中，漸漸看不清楚自己受過的傷是為了什麼。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【一年 ‧ 黑幫 ‧ 警察】他遭六人圍毆　卻被警察斥「搞事」…</title>
      <link>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E9%BB%91%E5%B9%AB-%E8%AD%A6%E5%AF%9F-%E4%BB%96%E9%81%AD%E5%85%AD%E4%BA%BA%E5%9C%8D%E6%AF%86-%E5%8D%BB%E8%A2%AB%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E6%96%A5-%E6%90%9E%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2015 22:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E9%BB%91%E5%B9%AB-%E8%AD%A6%E5%AF%9F-%E4%BB%96%E9%81%AD%E5%85%AD%E4%BA%BA%E5%9C%8D%E6%AF%86-%E5%8D%BB%E8%A2%AB%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E6%96%A5-%E6%90%9E%E4%BA%8B/</guid>
      <description>無綫新聞10月3日報道截圖。（圖：破折號） 無綫新聞10月3日報道截圖。（圖：破折號）
  一年前今天，10月3日，佔領踏入第六日，旺角和銅鑼灣同日出現大批聲言反佔中、懷疑由黑幫組織到場的人士，對集會者施以暴力，有佔領者被圍毆、女示威者被非禮，警方當日卻一反過往數日針對和平示威者的強硬姿態，佔領者質疑警方「放軟手腳」不對反佔領人士執法，以確保集會市民安全，反藉機清理兩個佔領區的部份路障。若說928當日，令港人不滿的是警隊動用過份武力對付和平集會市民，10月3日則首度令全香港人看清，在支持、反對的兩派民眾之間，警方的「政治中立」已蕩然無存。
無綫新聞當日播出一名銅鑼灣佔領學生的訪問，該學生在鏡頭前忍不住流淚，控訴警方執法不公；而在旺角，則有一名集會人士熊先生，被反佔領者毆至頭皮受傷，血流爬滿頭皮的鏡頭觸目驚心。這兩個新聞畫面，成為港人對10月3日反佔領人士的暴力，以及警隊面對反佔中暴力的不作為，最鮮明的記憶。
他們的影像，意外成為港人對佔領運動集體記憶的一頁；一年過去，《立場》再訪這兩位佔領者，重塑他們當時的經歷，並講述這兩名佔領參與者自身的故事。
 ＊　＊　＊
在10月3日晚的無綫新聞報道中，一個學生面帶無助地向著鏡頭哭訴警方執法不公，令無數港人動容，對警方當日的執法偏頗深感不忿。事實上，這位「劉同學」是一名大學生，而且「食過夜粥」，是習武之人；但在10月3日的銅鑼灣，學習多年的武藝派非但不能派上用場，要眼睜睜看著滋事份子毆打身邊的佔領者，甚至連自衞都被冠上「搞事」的指控。
劉昕雋指，當日忍不住在受訪期間流淚，「係有理說不清、委屈，而唔係畀人打嘅痛」，而看著其他抗爭者被打而不能救助，令他感到難堪。
當日下午，二十多名帶著口罩的男子走入佔領區，動手推撞佔領群眾，嘗試挑釁群眾還擊，有佔領者眼部受傷，另有示威者的鼻被打至流血。《明報》翌日引述不具名資深警員認為，「黑社會能動員者多為年輕人，『較容易請，100多元可請一個』，如要『做嘢』亦不會這麼較易讓容貌曝光…昨晚在銅鑼灣的鬧事者都戴上口罩，屬黑幫的機會較大。」
其時在劉昕雋身週，則出現五、六名鬧事者向他推撞，甚至箍頸。劉舉手擋住迎面而來的攻擊，本來限制反佔領人士活動範圍的一名白衫警察，即時喝令他後退，指著他大喝「你而家做咩呀？冷靜啲！」
 「六個人喺我前面180度郁手、有人箍頸…（白衫警員）叫我褪後、叫我唔好搞事，我呆咗。我心諗，我係自衞，作為習武之人我自衞係應該，冇理由學咗咁多嘢，最後面對一啲搞事份子我唔郁手，呢件事我做唔到。佢竟然係話我搞事，我行開，我退後…
我覺得好失望，我唔明點解我係畀人打嗰個，佢話係我搞事…嗰班搞事嘅人同警方，我只能從佢哋呢個動作，判斷佢哋係有合作、有預謀、有計劃…」
（SocRec拍攝的10月3日訪問詳細片段）
 「點相信警察係公平？」
他憶述在前線時，眼見有藍絲中年男子舉起鐵馬，作勢要往佔領人士「車埋嚟」，而旁邊的警員介入後，只對舉鐵馬的男子作勸喻，隨後又走開，「阿SIR走咗，佢又車過…要我哋自己拉住」；又有其他藍絲專挑前線的女生，「好似打欖球咁撞入嚟」，而警員無動於衷。
當日他保護了自己，但眼看很多市民被傷害。「而家諗返起…我唔會覺得唔出手先係和平。有人嚟騷擾，你有能力保護自己，而唔傷害對方，嗰啲叫和平。」
要考慮如何自我保護的問題，全因已無法再仰仗警察去保護抗爭的市民。
除了10月3日的遭遇，令劉昕雋印象深刻的還有一件事。銅鑼灣將近清場時，他在前線嗌咪，當時有一個警員手持攝錄機近距離拍攝他的樣貌。之後，他在「向香港警察致敬」facebook專頁看到自己的樣貌，拍攝角度就是當時警員的位置。「我覺得好黑暗…嗰個位淨係得警察，係一定會知。」劉如此形容。
 Posted by 向香港警察致敬 on Sunday, December 14, 2014
 ＊　＊　＊
「警察是維穩工具，執勤的時候，是一部不能溝通的機器。」
回想9月26-28日，催淚彈未曾施放時，劉昕雋也曾在示威前線向警員喊話，質問他們是否知道香港當下在發生甚麼事；可是之後發生過的事，令他對警察再無任何期望。
不過對於同樣曾在佔領現場對他拳腳相向的「藍絲」，他的態度則截然不同。
劉昕雋由929開始，70多日以來一直守在銅鑼灣，直到清場。佔銅期間，時不時有藍絲來挑釁或騷擾，甚至向佔領區投擲穢物；但也有中年人哭著懇求，「唔好搞亂香港啦，共產黨鬥唔過㗎。」
「當時成個facebook都係黃絲…但出到去就發現唔係全部人都係咁諗…有第二班人，唔明白我哋做緊咩。」
即使當日曾經在facebook換上黃絲帶profile pic的人，又有幾多能夠將運動的精神一直延續？
佔領前，劉昕雋自言只是個普通學生，從無接觸學生會與社運系統；佔領後，他覺得需要做更多，因而組閣參選科大學生會。可是兩次選舉下來，他的內閣都因為法定票數不足未能當選，但仍積極跟進校內議題。特首梁振英委任「梁粉」廖長城任科大校董會主席，內閣組織過抗議行動；校方想籍翻修之名，清除學生九月罷課時在校園北閘小徑寫下的「希望在於人民　改變始於抗爭」字樣，他們竭力向校方爭取保留。
可是校園內的聲援聲音始終淡薄。「大學生嗰時facebook profle pic全部都黃絲，但完咗之後，我見唔到大學入面嘅氣氛，有咩改變。」
「一般嘅市民，冇將抗爭嘅精神，對政治嘅敏感度，放返喺日常生活當中。」
除了參與學界工作，劉昕雋與昔日留守銅鑼灣的戰友，組成「八十後浪」，目前在做一些支援傘後組織參選的後勤，長遠希望能夠面向市民做文宣教化工作，向更多人解釋香港面對的問題。
他覺得香港人習慣將理性與思考的責任「外判」，看新聞慣以「好人壞人」的思維去理解，當務之急，是讓更多人理解當下發生的事。
劉憶述最開始的時候，銅鑼灣佔領區「有K唱」，一間樓上酒吧會播放《海闊天空》等歌曲，留守者紛紛應和。但佔領後期，他遇到那間酒吧的職員，才知道酒吧後來遭到投訴，當日提意播歌的職員，因而被老闆炒魷。「好多人，你唔會知佢存在，但佢哋做咗好多嘢、付出咗好多。」
畢竟成就一場運動的，是一個個渺小的個人；而在下一個關鍵時刻到來之前，最佳的準備方式，就是讓更多本來事不關己的人，成為願意付出、共同爭取的一份子。
「宏觀去睇社會，好需要同更多人溝通、解釋，唔係我哋有我哋做，其他人全部都係港豬。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>佔領一周年　千人重返金鐘集會</title>
      <link>/topic/%E4%BD%94%E9%A0%98%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E6%95%B8%E7%99%BE%E4%BA%BA%E9%87%8D%E8%BF%94%E9%87%91%E9%90%98%E9%9B%86%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2015 17:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BD%94%E9%A0%98%E4%B8%80%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E6%95%B8%E7%99%BE%E4%BA%BA%E9%87%8D%E8%BF%94%E9%87%91%E9%90%98%E9%9B%86%E6%9C%83/</guid>
      <description>2015 年 9 月 28 日，傘運一周年，大批手持黃傘的示威者，一度與警方在夏愨道設置的防線前對峙。 2015 年 9 月 28 日，傘運一周年，大批手持黃傘的示威者，一度與警方在夏愨道設置的防線前對峙。
 民陣等團體下午於政府總部、昔日佔領區的「連儂牆」對外，舉行名為「全民反政治打壓運動」集會，紀念雨傘運動爆發一周年，據本報記者在現場觀察，高峰期現場一度約有千人，集會在晚上七時和平散去。人民力量執委譚得志等人傍晚，一度與警方在夏愨道行車線前對峙，警方多次警告要求他們切勿佔據夏愨道，雙方最後未有發生衝突。
警方指出，在金鐘政總一帶參與公眾集會的最高峰人數有1100人，當中包括180名參與「佔中不代表我」集會人士。
集會開始不久，警方開放添美道兩條行車線予集會人士使用。三名佔中發起人，學聯、學民思潮領袖，以及泛民等嘉賓分別會上台發言，分享及講傘運訴求，民主黨創黨主席李柱銘、天主教香港教區榮休主教陳日君樞機亦有現身，藝人黃耀明及何韻詩亦有現身。
至下午5時58分，即警方去年施放催淚彈一刻，眾人就會默站15分鐘。人民力量執委譚得志等在默站後，與夏慤道行車線前與警方對峙，現場警員多次點名警告譚得志，要求他切勿煽動他人衝出馬路，譚得志反駁指自己有言論自由。至晚上近七時，警方防線前的民眾散去，雙方未有發生衝突。
「全民反政治打壓運動」活動發言人在活動前黃潔瑩表示，希望市民籍活動反思及回顧雨傘運動，思考將來如何爭取民主。
人民力量執委譚得志今日中午稱，會參與默站儀式，並揚言如屆時有1000人支持，就會衝出夏慤道，佔據兩條行車線87分鐘，紀念警方去年施放87枚催淚彈。但他強調，如真的佔據行車線，夠87分鐘就會返回行人路，因他認同現時並非第二次佔領的時候。集會期間，大批警員一直在夏愨道戒備，在馬路兩旁以鐵馬陣嚴防。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【一年 ‧ 警逍遙】警察濫暴　誰來追究</title>
      <link>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E8%AD%A6%E9%80%8D%E9%81%99-%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E6%BF%AB%E6%9A%B4-%E8%AA%B0%E4%BE%86%E8%BF%BD%E7%A9%B6/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Sep 2015 21:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E8%AD%A6%E9%80%8D%E9%81%99-%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E6%BF%AB%E6%9A%B4-%E8%AA%B0%E4%BE%86%E8%BF%BD%E7%A9%B6/</guid>
      <description>說到佔領運動期間的警隊濫用暴力情況，相信港人會立即想到「暗角七警」及朱經緯兩個代表性例子；但佔領運動中因警員濫暴而受傷的示威者，遠遠不止這兩宗案件，反映警隊的濫權、濫暴問題。而涉事警員至今仍未接受法律制裁、警暴受害者申訴無門，更突顯出警隊權力缺乏制衡，監察警隊的機構（包括警察投訴課及監警會）的不足。
不過，佔領運動至今一年以來，不論是追究警員刑責及警隊高層責任，還是改善警察濫權無從制衡的制度問題，均是毫無進展。香港人權監察總幹事羅沃啟指出，本港目前並無一個有效機制，可以還原真相、「迫使要負責的人承擔責任」。
立法會曾提特權法、促設小組檢討　均被否決
針對警隊濫權、濫暴問題，關注組織的倡議主要有以下兩點，包括要求公開警方使用武力指引，以及改革監察、制衡警隊的機制，即賦予監警會調查及定案權力。
今年六月，公共專業聯盟、雨傘警暴資料庫等多個民間組織發表「雨傘運動警權報告」。公專盟黎廣德呼籲，立法會應引用權力及特權法，成立獨立調查委員會，徹查警方在雨傘運運期間的處理手法。不過，立法會對港府施壓，恐怕只停留在維持輿論關注度的層面。
有關警隊處理佔領運動的手法，以及前線警員使用武力、監察及制衡警隊的機制等相關問題，泛民議員曾多次提出休會辯論、緊急質詢、書面質詢，並動議引用特權力調查及設小組委員會跟進，但均不得要領。
去年10月底，獨立議員黃毓民動議引用權力及特權法「調查2014年10月3日警方在旺角處理黑幫襲擊集會市民一事的手法」，遭建制派聯手反對，將議案否決。12月，多名泛民議員聯署在保安事務委員會提出，要求就警方使用武力事宜，成立專責小組，研究警方使用武力的指引及內部監察，議案於今年2月以11票贊成、13票反對遭到否決。
泛民會議召集人何秀蘭回覆《立場》查詢時指，下月立法會復會後，泛民會繼續在保安事務委員會跟進有關議題，但委員會主席有權決定議程先後，憂慮未必可盡快在會上討論此議題。何秀蘭又指出，泛民多次以書面質詢等方式，要求警方披露更多相關資料，如警隊施放催淚彈的詳情及理據等，但警方均無直接回應，形容議會已「失效」。
何秀蘭亦坦承，議會內渠道有限，「特權法當然可以提，但大家都知道過唔到」，唯有透過質詢等方式，望持續引起傳媒及社會關注；她指，若議題在立法會內無法推進，泛民考慮自行約見警隊代表。
團體11月出席聯合國禁止酷刑委員會
關注警權問題的民間團體，亦會將此議題帶到國際層面。聯合國禁止酷刑委員會，將於今年11月審議中港澳三地實施《禁止酷刑和其他殘忍、不人道或有辱人格的待遇或處罰公約》的情况；「香港人權監察」及警權關注組織「民權觀察」等團體，將於今年11月，派員出席聯合國禁止酷刑委員會的聽證會，向委員會反映佔領運動期間，警方不恰當使用暴力的情況，以及拘捕、拘留待遇、檢控等問題，希望委員會跟進事件，要求港府作出回應。
不過，聯合國有關委員會對港府的建議並無約束力。聯合國人權事務委員會早於2013年，關注監警會沒有調查權、僅具諮詢及監督職能的問題，促請港府建立有權對警方進行獨立調查、並作具約束力決定的機制，但監警會與警察投訴課的問題到今日仍未有改善。
今年六月，聯合國禁止酷刑委員會，要求港府回應佔領時警方過度使用武力（包括使用催淚彈），並特別點名公民黨成員曾健超，關注他示威期間被七警毆打一事。政制及內地事務局發言人其時表示，政府會於適當時候透過中央政府提交回應。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【一年 ‧ 濫控襲警】政府最常控佔領者襲警　定罪率僅28%</title>
      <link>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E6%BF%AB%E6%8E%A7%E8%A5%B2%E8%AD%A6-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%9C%80%E5%B8%B8%E6%8E%A7%E4%BD%94%E9%A0%98%E8%80%85%E8%A5%B2%E8%AD%A6-%E5%AE%9A%E7%BD%AA%E7%8E%87%E5%83%8528/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Sep 2015 20:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E6%BF%AB%E6%8E%A7%E8%A5%B2%E8%AD%A6-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%9C%80%E5%B8%B8%E6%8E%A7%E4%BD%94%E9%A0%98%E8%80%85%E8%A5%B2%E8%AD%A6-%E5%AE%9A%E7%BD%AA%E7%8E%87%E5%83%8528/</guid>
      <description>去年的佔領運動及後續的「鳩嗚」行動中，共有1,009人被捕。《立場新聞》統計發現，截至本周一（9月21日）為止，撇除反佔領者，經司法程序處理的人數有149人，涉及共200條控罪。律政司在上述完成檢控示威者的控罪當中，控以襲警和阻差辦公的比例，遠較公眾地方行為不檢罪、非法集結等罪為高。
人權監察副主席、律師莊耀洸指出，與「公眾地方行為不檢」及「參與未經批准集結」等罪相比，「襲警」與「阻差辦公」兩罪舉證更為簡單。不過，《立場》統計同時發現，已完成檢控的40條襲警罪，罪成率低於三成，逾半罪成不成立（各控罪入罪率見另稿）。
襲警罪入罪率　低於三成
根據《立場》按傳媒報道等公開資料統計已完成司法程序的案件，去年佔領運動被捕者，多達兩成被控襲警罪，涉及40條控罪，是阻礙公職人員罪外（共41條控罪全部涉及旺角佔領區清場日，其後全數撤控），律政司最常檢控的控罪；而阻差辦公（包括抗拒或故意阻礙警方執行職務）則佔一成、即24條；但與集會相關的「未經批准集結」，或過往集會中較常見的「公眾地方內擾亂秩序行為（俗稱：公眾地方行為不檢罪）」則較少，分別各5條。
莊耀洸接受《立場》訪問時指出，以「參與未經批准集結」而言，要成功入罪所需的證明更多、更複雜，如要證明被告知悉現場是未經批准集會、集會持續時間等等，但「襲警」及「阻差辦公」，則很大程度只倚賴涉事警員的證供。襲警方面，即使涉事警員身上無傷，「掂到」都已經構成襲警；而阻差辦公，則只要構成「令差人難於執行職務」即可。
莊耀洸指，其他案件如市民間的普通襲擊、非禮等等，若無其他證供，法官亦是根據當事人證供的可信度作出判決；不過一般而言，裁判法院處理涉及警員作供的案件時，均傾向採信警員的證供。莊耀洸舉例指，警員對出庭有經驗，相對熟習法庭環境，而一般市民首次上庭，難免緊張，「口窒窒，明明可信都講到似有嫌疑」，就會對市民一方不利。
警察不誠實　市民無保障
「你（警員）搏個官信你，就咁樣講…如果警察唔誠實，市民係冇乜保障。」他指，平時的一般糾紛難有片段證明，但佔領運動中傳媒、市民鏡頭處處，才突顯出問題所在。
莊耀洸不認為法例有漏洞，問題在社會缺乏對警隊的有效監察機制。市民投訴警員暴力，投訴成立機會微乎其微：去年保安局黎棟國曾在立法會披露，2014年過去五年，市民聲稱被警員毆打的投訴無一成立。而市民要作出私人檢控或民事索償，代價則高昂到令人卻步。因此對警員而言，與市民生爭執、衝突時，一旦有所越矩，需要承擔相應代價的風險其實非常低。
而在法院近月來審理的佔領相關案件中，多次有警員證供被裁判官批評不可信，甚至有警員承認與同袍在錄口供前「有夾過」事件發生時間，經傳媒廣泛報道，令大眾對對警隊誠信及檢控質素均產生極大質疑。
警員作假證供　律政司當睇唔到？
莊耀洸指出，作假證供是嚴重罪行，但在刑事檢控中要證明無合理疑點、入罪較難。他指，若有涉案人士在庭上作供時，有作假證供之嫌，法官可要求控方（即律政司）跟進，律政司亦可自己跟進，而涉案當事人亦可考慮就事件報警，但如果「律政司當睇唔到、個官冇出聲，受害人又冇諗過咁做，不了了之都唔奇。」
據《立場》統計，律政司完成檢控的40條襲警罪（撇除反佔領者），僅11宗（即27.5%）判罪成，22宗（55%）判罪名不成立、另3宗（7.5%）判守行為，4宗由控方主動撤控。事實上，在近月多宗警員口供受質疑的案件中，曾有法官要求律政司跟進作供警員供辭不實。
 17歲的學生何柏熙被控於去年11月28日，在旺角亞皆老街近花園街附近，從正面打一名警員的嘴角，被控襲警罪。一名市民看報得知何被捕，認為「後生仔被人屈」，故特意在案件提堂時，到法庭將當日拍攝的片段交給他。
裁判官張君銘裁決時指，警員劉錦榮早前供稱，案發時遭被告迎面襲擊，但當劉錦榮看過辯方的現場錄影後，卻改口稱被告從後方施襲，而當被質疑證供前後不一時，警員又再一次改稱，對案發情況印象模糊，裁判官認為說法牽強，批評劉身為警務人員，「應該知道錄口供是嚴肅事件，須力求精確及如實寫下」，批評劉是「不盡不實的證人」，不接納其證供。
裁判官指出，辯方的錄影令「真相活現眼前」，顯示被告沒施襲，反而劉案發時卻很激動，本案疑點重重。裁判官法庭上表露憂慮，他指出襲擊相關的控罪「易於指控，卻難以反駁」，劉身為執法人員應該知道，不過他的供辭不實，指控被告，「這不是執法人員應有的操守」，建議控方將案件轉介投訴警察課，需要把調查結果轉交裁判官。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【一年．檢控統計】佔領200控罪審結　定罪率不足三成　濫控錯漏多</title>
      <link>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E6%AA%A2%E6%8E%A7%E7%B5%B1%E8%A8%88-%E4%BD%94%E9%A0%98200%E6%8E%A7%E7%BD%AA%E5%AF%A9%E7%B5%90-%E5%AE%9A%E7%BD%AA%E7%8E%87%E4%B8%8D%E8%B6%B3%E4%B8%89%E6%88%90-%E6%BF%AB%E6%8E%A7%E9%8C%AF%E6%BC%8F%E5%A4%9A/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Sep 2015 20:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E6%AA%A2%E6%8E%A7%E7%B5%B1%E8%A8%88-%E4%BD%94%E9%A0%98200%E6%8E%A7%E7%BD%AA%E5%AF%A9%E7%B5%90-%E5%AE%9A%E7%BD%AA%E7%8E%87%E4%B8%8D%E8%B6%B3%E4%B8%89%E6%88%90-%E6%BF%AB%E6%8E%A7%E9%8C%AF%E6%BC%8F%E5%A4%9A/</guid>
      <description>襲警、非法集結、阻差辦公、抗拒警務人員、刑事藐視法庭、阻礙公職人員、不誠實取用電腦……佔領行動以及其後鳩嗚行動當中，一共有1003人被警方以上述種種罪名拘捕。佔領落幕之後，被捕者要面對的，不但是律政司的檢控，還有曠日持久的審訊程序。
過去一年，在佔領案件中作供警員屢被法官質疑，律政司的檢控質素多次捱批，但到底實際入罪率如何，官方一直沒有公開詳盡的數字。《立場新聞》搜集過去一年報道，嘗試整理佔領運動（包括「鳩嗚」行動）已處理案件的入罪率。統計發現，撇除反佔領者後，合共有200項已處理控罪當中，定罪率（即認罪或經審訊後罪成的比率）低於三成。
根據《立場》統計，截至今年9月21日（本周一）為止，撇除反佔領者，合共被檢控的人數有149人，涉及200項控罪。律政司最常作出檢控的，分別是阻礙公職人員罪（41項）及襲警罪（40項）。

200項控罪的定罪率（16%經審訊後罪成、12%認罪）僅27%，低於三成，17%經審訊後罪名不成立，另有44%控罪獲撤控（由律政司主動撤銷檢控）、撤銷（因程序出錯、由法庭撤銷），或不起訴（經法庭程序後，控方最後不起訴，主要涉及佔旺區清場日被捕者）。

單計40項襲警罪，28%的控罪經審訊後入罪，55%經審訊後被裁定罪成不名立，10%控方撤控，在各類控罪當中，襲警罪的罪名不成立比率最高。

至於抗拒警務人員及阻差辦公罪，共有24項，54%認罪以及經審訊後裁定罪成，是佔領案件當中，定罪率較高的其中一類控罪。

41項阻礙公職人員罪，全部涉及警方去年11月旺角執行禁制令清場日的被捕者，他們因涉嫌刑事藐視法庭罪需到法院應訊，又同時被律政司控以阻礙公職人員罪。被捕者批評律政司「一罪兩檢」後，律政司才決定撤銷41項阻礙公職人員控罪，法庭更裁定律政司需向部分被告賠償訟費。

值得注意的是，上述檢控統計，主要是整合自各傳媒報道，部分佔領案件或因未獲傳媒報道，以致有所遺漏。
迄今為止，警方只是在今年7月交代過一項檢控比率的粗略數據，透露佔領期間拘捕955人（不計鳩嗚行動）當中，有209人進入司法程序，其中140人已有結果，七成、即100人，要承擔法律後果（被定罪、直接簽保、不提證供起訴而簽保守行為），另外三成人無法律後果（脫罪或獲撤銷控罪）。
然而，警方把簽保守行為和罪成等，當作同一類統計，並不能反映真正的入罪率。「不提證供起訴而簽保守行為」即被告人同意控方案情，願意守行為，控方不再提出證供檢控。律師莊耀洸曾接受《立場》訪問解釋，「不提證供起訴而簽保守行為」多是用於涉及普通襲擊等罪行較輕案件，佔領運動期間涉及公共秩序、襲警等案件，不宜使用。他憂慮，不提證供起訴、簽保守行為，會變成警方阻嚇被捕者的手段，「對於被告而言，繼續打官司，有機會被定罪，接受（簽保守行為）雖然要『認低威』，但是較有利。」
為更準確反映入罪的比率，《立場》統計各項控罪的檢控結果時，將各項控罪的審訊結果分為：罪名成立、認罪、簽保守行為、撤控等，以供讀者參考。另一方面，警方及律政司過去公布定罪數字，一般以人數為單位，例如被告面臨兩項控罪，只要其中一項控罪罪名成立，也會被視作入罪。《立場》統計則以控罪宗數為單位，務求清楚顯示各項控罪的審訊結果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【一年 ‧ 警亂作供】檢控佔領者　警員證供屢被法官指不可信、矛盾、不符影片</title>
      <link>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E8%AD%A6%E4%BA%82%E4%BD%9C%E4%BE%9B-%E6%AA%A2%E6%8E%A7%E4%BD%94%E9%A0%98%E8%80%85-%E8%AD%A6%E5%93%A1%E8%AD%89%E4%BE%9B%E5%B1%A2%E8%A2%AB%E6%B3%95%E5%AE%98%E6%8C%87%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BF%A1-%E7%9F%9B%E7%9B%BE-%E4%B8%8D%E7%AC%A6%E5%BD%B1%E7%89%87/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Sep 2015 17:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E8%AD%A6%E4%BA%82%E4%BD%9C%E4%BE%9B-%E6%AA%A2%E6%8E%A7%E4%BD%94%E9%A0%98%E8%80%85-%E8%AD%A6%E5%93%A1%E8%AD%89%E4%BE%9B%E5%B1%A2%E8%A2%AB%E6%B3%95%E5%AE%98%E6%8C%87%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BF%A1-%E7%9F%9B%E7%9B%BE-%E4%B8%8D%E7%AC%A6%E5%BD%B1%E7%89%87/</guid>
      <description>從佔領運動到清場後的「鳩嗚」行動，以至之後的反水貨客示威，屢有被捕示威者被控襲警，最終被裁定罪名不成立。在有關案件的庭審中，出現不少警員供詞不實、互相矛盾、與現場錄得影片內容不符，被法官質疑的情況，又有警員在庭上承認證供跨大，甚至「夾口供」；除此以外，亦有警員在看片後改口供，被裁判官質疑操守，要求控方將案件轉介投訴警察課，並將調查結果交予裁判官。《立場》於上週二去信警務處，詢問警方會否就此作出調查、如發現警員不實作供會否處分等，未獲警務處回應。
《立場》整理出佔領以來相關案件中，警員證供可信性被裁判官質疑，或警員承認口供有誤的案件，案情簡述如下：
（日期為裁決日期，截至9月22日）
14/9　阻差辦公　官：「警員歪曲事實、前言不對後語」
27歲廚師劉子安被控於去年10月15日凌晨，在添馬公園近龍和道，阻撓警員執行職務。涉案警員何宇軒在庭上表示，被告當時衝擊警方防線，速度如「緩步跑」一般，但辯方呈堂片段顯示，被告首先在遠處觀看、走避警員施放的胡椒噴霧，繼而跌倒並被一名警長制服，這與何宇軒供稱被告數度衝擊防線的說法相距甚遠，而何宇軒從未入鏡。
裁判官最後裁定，何宇軒的證供完全不可信、有歪曲事實之嫌，接受辯方盤問時前言不對後語，法庭「毫不猶豫」拒絕接納其證供，判被告罪名不成立。
14/9　襲警　警庭上承認證供有誇大成分 (未裁決)
兩名光復元朗示威者陳佩瑩（16歲）及建築工鄺健成（18歲）分別被控襲警和阻差辦公罪。聲稱受襲警長邱敬文作供時說，他當日負責管理人群，期間感到後小腿被人踢了3下，轉身低頭看見女被告踢他。辯方在庭上播放兩段分別由市民拍攝及傳媒拍攝的新聞片段，指邱敬文轉身後並無低頭，並無觀察女被告，只是純粹向後望，邱敬文同意，並承認證供有誇大成分，但強調提交的證供都是自己所見，並堅稱被告有踢他。
2/9　襲警　官：「警員狡辯、證供不可信」
18歲學生彭啟榛被指在10月15日於龍和道，兩度推警員胸口，並意外壓在警員身上，令警員右手脫骹。裁判官認為，拘捕被告警員金貴強的供詞，與辯方呈上的案發現場片段並不脗合，認為警員金貴強狡辯，又指受傷警員鍾振彭證供不可信，辯方呈堂五段錄影片段，均無拍到警員所講的案發經過，因此裁定彭啟榛罪名不成立。
25/8　襲警、嚴重傷害他人身體　官：「警描述經過『不可能發生』」
身兼街工義工的中大男生楊皓然，去年11月30日在金鐘聲援佔領行動，被指以掌摑、踢小腿及扯中指等動作襲擊兩名警員，被控兩項襲警及一項嚴重傷害他人身體罪；辯方呈上兩段錄片段，與警員稱與被告距離很近的證供亦不相符。裁判官總結指，兩警員證供有疑問，聲稱遇襲的警員描述的經過，裁判官認為「不可能發生」，又與醫生的證供不符，因此毋須討論被告的證供便裁定其脫罪。
10/8　普通襲擊　官：「控方證人口供南轅北轍，有多重疑點」
退休漢陳蘇（68歲）被控在去年佔中期間，用手推休班女警長心口，被告否認一項普通襲擊罪；裁判官認為證人及事主的口供南轅北轍，有多重疑點，互相矛盾，故判被告罪名不成立。
3/8　襲警　官：「控方指控奇怪、警員口供匪夷所思、令人覺得是捏造事實」
29歲電腦程式員張德全，被控於去年10月17日在旺角，推撞一名警員、被捕後在警車掌摑另一警員。裁判官指，兩名警員的證供並不可信、控方指控亦奇怪，認為兩名警員是為了避免被人指他們使用過份武力，而對事實有所迴避；在呈堂影片中，可見張德全當時被另一警員用透明膠盾壓制，但兩名作供警員卻指自己看不到，其中一名警員作供是忘記重要情節，令人覺得他腦海一片空白、捏造事實。
23/7　在公眾地方作出擾亂秩序行為
警指被告「推」、「掟」鐵馬 辯方呈新聞片段證不符事實
28歲被告梁志恆被指於去年10月17日在旺角佔領區，將一個鐵馬由行人路掟出馬路，險些擲中兩名警員。目擊警員四月末出庭作供，辯方律師指他在被告的書面口供及自己的證人書面口供中，分別寫「推鐵馬」及「掟鐵馬」，警員則指「推」和「掟」是同一套動作。
案件原判被告罪成，辯方找出一段有線新聞片作新證據，申請覆核定罪，裁判官指片段內容與警員證供不符，被告並無舉起鐵馬，其動作亦不構成煽動，裁定被告覆核勝訴，撤銷定罪。
9/7　襲警　官：「兩警證供有好大出入」
繪圖員張倬嘉被指於去年12月參與鳩嗚活動期間，拳打其中一名警員胸口，因而被控襲警罪。裁判官裁決時指，報稱目擊案發過程警員黃家驊的供辭，與辯方呈堂的片段有出入。黃早前於庭上供稱，曾與被告張倬嘉（24歲）糾纏而雙雙倒地，黃與其他警員後以手銬扣著張的雙手。但據片段所見，張被多名警員在新之城對開包圍和叉頸，並沒倒地和被反鎖的情況，裁判官對警員證供的可信性有很大保留，遂裁定案件表證不成立。
30/6　襲警、拒捕　警員供詞與呈堂影片有別
28歲的裝修工人林頌樂，被指於今年3月1日「光復元朗」的反水貨客行動中，用雙手推撞一名便衣警員的胸口，被控以襲警及拒捕罪。裁判官質疑，警員的證供與辯方呈上的現場片段不符，判被告兩罪罪成不成立。從辯方呈堂的片段可見，被告突然被警員搭著膊頭，之後被告被制服在地上，而警員則大叫襲警。警員供稱，被告在跌地後曾揮動雙手掙扎，不過從片段可見，被告被四名警員合力按在地上，看不到被告出手推開警員。裁判官水佳麗認為，警員的作供與辯方呈堂影片有分別，形容警員作供「未算準確」。
30/6　襲警　官：「警證供不可靠、不合常理」
男學生梁志偉因被控於去年11月25日旺角佔領區清場當晚，於山東街腳踢警員。審訊期間，被告呈上兩段從「高登巴打」處獲得的現場片段，裁判官裁決指，聲稱遇襲的警員證供不可靠、不合常理，跟呈堂片段顯示的截然不同，不接納警員證供，裁定被告罪名不成立。
22/6　襲警　警庭上承認曾與同袍「夾口供」
理大學生李兆昭（22歲）被指在今年2月的「光復屯門」行動中襲警。涉受襲的警員梁健德被辯方盤問時，承認自己曾經與同僚就事發時間「夾口供」。他解釋是因為案發時沒空留意時間，故撰寫口供紙時與幾名同僚「夾時間」。裁判官認為兩名警員的證供不盡不實，最終判被告無罪釋放。
5/6　襲警、非法集結　兩警證供有「關鍵性矛盾」
23歲廚師梁俊毅，被指於去年10月17日在旺角掟鐵馬，擊中一名警員頭部，被警長林國智截查時「批踭」及用鎖匙「拮中」林。林國智聲稱看到梁掟鐵馬擊中警員頭部，但是哪名警員一直「找不到」。裁判官認為，庭上作供的兩名警長，供詞有關鍵性矛盾，林的證供不可靠，裁定梁兩罪均不成立。
15/5　普通襲擊　官：「連受害人都未搵到，點告？」
港台電視部助理編導張育堅（34歲）被指於去年10月3日佔領運動期間，於旺角街頭襲擊一名人士，因而被控普通襲擊罪。案件提訊時，裁判官質疑為何找不到事主仍要控告，質疑「連受害人都未搵到，點告？你哋唔夠料告！」控方後稱取得法律意見，決定對被告不提證供起訴，控罪撤銷，但沒解釋原因。
13/5　襲警　警稱被咬傷但傷口無牙印
建築工被指在去年11月26日旺角鳩嗚中，衝出馬路阻礙警方執勤，並咬傷一名高級警員，因而被控襲警和阻差辦公罪。裁判官指兩名作供警員口供有重大分歧，聲稱被咬的高級警員口供不可靠，警員傷口亦未見牙齒印，也證明不到被告有襲擊意圖，不排除事件是意外，裁定其襲警罪名不成立，但阻差辦公則罪成。
13/5　襲警　官：「警作供難以常理解釋 描述『無發生過的場景』」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【一年．傷未癒】七警拳打腳踢　脊椎移位難根治　曾健超：要警察負刑責，是我的使命</title>
      <link>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E5%82%B7%E6%9C%AA%E7%99%92-%E4%B8%83%E8%AD%A6%E6%8B%B3%E6%89%93%E8%85%B3%E8%B8%A2-%E8%84%8A%E6%A4%8E%E7%A7%BB%E4%BD%8D%E9%9B%A3%E6%A0%B9%E6%B2%BB-%E6%9B%BE%E5%81%A5%E8%B6%85-%E8%A6%81%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E8%B2%A0%E5%88%91%E8%B2%AC-%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BD%BF%E5%91%BD/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Sep 2015 18:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E5%82%B7%E6%9C%AA%E7%99%92-%E4%B8%83%E8%AD%A6%E6%8B%B3%E6%89%93%E8%85%B3%E8%B8%A2-%E8%84%8A%E6%A4%8E%E7%A7%BB%E4%BD%8D%E9%9B%A3%E6%A0%B9%E6%B2%BB-%E6%9B%BE%E5%81%A5%E8%B6%85-%E8%A6%81%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E8%B2%A0%E5%88%91%E8%B2%AC-%E6%98%AF%E6%88%91%E7%9A%84%E4%BD%BF%E5%91%BD/</guid>
      <description>「當時我中咗胡椒噴霧，呼吸好急促…我同自己講，keep住呼吸、抖氣，唔好暈、唔好暈。」
「要記住發生嘅事，記住佢哋講嘅嘢、做嘅嘢。」
拳腳加諸身上那4分鐘，曾健超這樣想著。當時他還不知道，自己會成為佔領運動中，警暴受害者的標誌性人物。
曾健超覺得，自己對所有在佔領運動中被警察傷害過的人，有一份責任。身體的傷總有一日會康復，但整座城市對執法部隊的信任缺失，只有等到公義彰顯，方有可能痊癒。曾健超與香港人都在等，等當日對他施以暴力的人，接受法律制裁，負上應負的刑責。
可是，還要等多久？曾健超已經等足340日，卻被攔在法院之外，不得其門而入。
「香港法制建全，是指進入司法程序之後。但如果連法庭都未去到呢？」
他以刑事案受害人的身份，到過警署報案、處處配合警方調查，去過投訴警察課、監警會，到律政司遞信，甚至去信聯合國….但直到今日，案件似乎仍毫無吋進。
「而家香港係咪明朝、清朝，我要周圍搵鼓嚟擊？」
* * *
7月13日，暗角事件發生第271日，高等法院批出曾健超要求警方披露涉事警員名單的司法覆核許可。外界以為他終於小勝一仗，但事實並非如此。他形容對這宗案件而言，司法覆核簡直是「題外話」，實際上對案件進展毫無幫助：「如果律政司將他們送上法庭，根本無司法覆核的需要。」
「案件送上法庭，一切都有步驟、法例去規管，在進入法庭之前卻沒有。
擺上法庭，控辯雙方陳述理據，裁決下來覺得不公義也有上訴機制。但如果法庭的門檻也到不了呢？政治檢控玩的手段，是一些行政程序。原來律政司可以控制一切，用行政手段拖延，而你無計可施。」
事件發生超過一個月，到第43日，涉案七名警員才正式被捕；事發三個月後，曾健超才獲安排驗DNA、認人等。到事發將近半年，警務處才公佈指案件已完成調查，轉交律政司。事發第220日，律政司司長袁國強見記者時指，七警案「敏感」，律政司要聘用外界的獨立資深大律師提供意見。
正如示威者怒斥「暗角打鑊」，警方卻自詡「光明磊落」；公眾都認為「證據確鑿」，律政司卻覺得案件敏感。
曾健超坦言，他感覺律政司在與警隊互相配合、放軟手腳，「用緊唔同方法去耍你。」
「律政司要考慮的，是控告涉事警員，而不是考慮涉事警員能否脫罪。」曾健超對於律政司在事件中表露的態度感到心寒：因為一旦案件上庭，代表受害人控告警員的，正是律政司，「律政司不是站在我這邊，而是站在疑犯的一邊，這是什麼情況？」
* * *
佔領運動造成數百名示威者受傷，但迄今只有示威者、包括遭受警暴者，被控以襲警、阻差、非法集結等罪行，部份更已罪成下獄，而因打傷市民被告上法庭的警員，一個也沒有。
講起當日，曾健超說自己有一點「好彩」：當時他剛剛流浪一年回港，體格非常健壯，「而家被打，可能就暈咗。」
被打四分鐘　脊椎移位　無法根治
在添馬公園暗角拳打腳踢，只是4分鐘時間，但曾健超已傷得不輕。事發後一個星期，曾健超都覺得頭昏腦脹、思路不清，而全身各處瘀傷、脫骹等則要一個多月才痊癒。但除此以外，尚有更嚴重的後遺。
被毆後，曾健超脊椎移位，看了大半年脊醫，仍留下無法根治之患，一直不能久坐或站；除此以外，左手手腕因曾被強行屈折，腕骨突起，直到今日，開門把時仍會生痛。
警員在他身上加諸的傷害如此深，曾健超很清楚涉事警員與他並無仇怨，但仍忍不住問，「如果無仇無怨，點解可以咁樣？如果覺得自己係公僕、係服務市民主持正義，點解可以畀咁邪惡嘅事發生？」
警察濫暴，絕非個別事件。「但因為這件事，大家看得更加清楚。究竟有幾多不公義、殘酷的事件已經發生，但冚埋咗冇人睇到？」
10月15日凌晨，無綫新聞報道「暗角打鑊」事件，形容警員「拳打腳踢」的描述一度被刪，引發無綫新聞部員工聯署，負責當日報道的職員被調職。 常有人指曾健超遇襲過程被拍下是「好彩」，曾健超一直不認同：「當刻有好專業嘅新聞人員，發揮佢哋嘅新聞觸覺同能力，付出咗好多代價，片段先出到街。」認為他們的堅持絕非一句「好彩」能夠概括。 
 10月15日凌晨，無綫新聞報道「暗角打鑊」事件，形容警員「拳打腳踢」的描述一度被刪，引發無綫新聞部員工聯署，負責當日報道的職員被調職。
 常有人指曾健超遇襲過程被拍下是「好彩」，曾健超一直不認同：「當刻有好專業嘅新聞人員，發揮佢哋嘅新聞觸覺同能力，付出咗好多代價，片段先出到街。」認為他們的堅持絕非一句「好彩」能夠概括。
部份在佔領運動中受傷的示威者，現正提出民事訴訟，入稟循民事控告警務處處長等；對此曾健超也考慮過，但他更執著以刑事審訊制裁涉事警員。過往他不介意在示威中站前線，但暗角事件過了，他往往選擇退後：「唔係驚畀人打多次，而係我唔可以畀佢哋捉多次，砌其他嘢落嚟、扣連抹黑，淡化當日的事。」
他的使命：要警察負上刑責
曾健超形容這就是他在運動中的角色，他的「使命」。
「既然這件事發生在我身上，如果我這件案有點成果，令班警察需要找數、入罪，有人要負上刑責….就可以幫到公民社會對抗警權，反擊這個無恥的政府。公義彰顯之後，市民就不會再被這樣暴力、無情對待。
執行職務的前線警務人員，頭上會有一個金剛圈。」
警員：打多佢一鑊
沒有想到，在這個以法治著稱的城市，一宗刑事案可以毫無理據地拖延超過300日。至今走在街上，曾健超與警員擦身而過，仍會聽到他們在耳邊講：「呢個咪畀人打嗰個，打多佢一鑊啦。」
反正佢哋無做錯到，佢哋光明磊落，警隊高層是這麼說的。在無人制衡之下，警員濫用暴力的情況，似乎只有惡化、未見改善跡象。
「我諗佢哋打我，唔係得我一個有傷….好多香港人透過電視睇到片段，一直信任的香港制度、警察，所有嘢都一晚內瓦解崩潰。好多朋友都話，翻睇當晚片段，仲係會喊。」
掩蓋傷口，它只會一直擴大、一直腐爛下去；而要治癒它，只有一途。曾健超始終相信，傷害香港人的人，終要付上代價。
「警務處、政府，一定要找數」
法庭以外無鳴冤鼓可擊，但曾健超仍在努力嘗試：以司法覆核要求警方披露涉事警員名單，即使如何困難渺茫，仍要嘗試提出私人檢控，循刑事控告涉事警員。今年十一月，曾健超計劃出席聯合國人權聽證會，在國際層面申訴。
如果律政司將七警送上法庭，這一切都毫無必要。如果律政司不將七警送上法庭，也許這一切都沒有用。但曾健超唯有繼續，因為這是他的責任。
「你睇住嚟呀，一定要找數。警務處又好、特區政府又好，一定要找數，唔可能走得甩；可以拖，但無可能撇除晒所有責任。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【一年 ‧ 傷未癒】警棍扑頭　右眼視力僅餘七成　佔領急救義工：港人勿忘政府所為</title>
      <link>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E5%82%B7%E6%9C%AA%E7%99%92-%E8%AD%A6%E6%A3%8D%E6%89%91%E9%A0%AD-%E5%8F%B3%E7%9C%BC%E8%A6%96%E5%8A%9B%E5%83%85%E9%A4%98%E4%B8%83%E6%88%90-%E4%BD%94%E9%A0%98%E6%80%A5%E6%95%91%E7%BE%A9%E5%B7%A5-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%8B%BF%E5%BF%98%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%89%80%E7%82%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Sep 2015 19:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E5%82%B7%E6%9C%AA%E7%99%92-%E8%AD%A6%E6%A3%8D%E6%89%91%E9%A0%AD-%E5%8F%B3%E7%9C%BC%E8%A6%96%E5%8A%9B%E5%83%85%E9%A4%98%E4%B8%83%E6%88%90-%E4%BD%94%E9%A0%98%E6%80%A5%E6%95%91%E7%BE%A9%E5%B7%A5-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%8B%BF%E5%BF%98%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%89%80%E7%82%BA/</guid>
      <description>佔領運動期間，示威者在警暴下頭破血流的畫面，相信不少港人仍歷歷在目。在整個雨傘運動中，共有最少568人送院，受傷者不計其數，但直到今日，暗角七警仍未被檢控、當街棍打途人的警司朱經緯光榮退休，多宗示威者襲警罪成，有佔領者被判刑十個月；而抗爭的代價，只能由每一個參與者，獨自默默承受。
急救義工阿健，於雙學升級行動中，被警棍擊中，後驗出視網膜脫落，為此斷續留院四個月，動過兩次手術，視力仍無法完全恢復；上個月，傷癒的阿健入稟區域法院，控告警務處處長、其僱員或代理人，於去年12月1日在立法會道、龍和道交界，將他打傷，追討人身傷害賠償及有關損失。
阿健指，早在受傷時已有意入稟控告警方，但傷勢一直未康復，不能花精神處理官司的繁瑣事務，才拖到8月。他強調，入稟並非針對任何個人，而是針對「落命令嘅政府同制度」。雖然不抱勝訴的希望，且要面對漫長的訴訟過程，但阿健仍決意入稟，全因不想港人「忘記政府做過嘅嘢」。
「再遲一點發現，就可能失明」
十二月一日凌晨三、四點，警方在龍和道驅散佔領示威者，阿健與一群急救義工在立法會道、龍和道交界近海傍位置，收拾物資準備撤離，但自龍和隧道的警員衝出揮棍驅趕，雖然阿健身穿標示急救員身份旳反光衣，仍被警棍兜頭扑中。
與其他被警棍扑頭的傷者一樣，被擊中當刻，阿健未有感到太疼痛，到事發兩週後，才發現右眼視野出現重影，求醫方知因頭部受硬物撞擊，導致右眼視網膜脫落一半；醫生當時指阿健的情況十分嚴重，幸好只有一半脫落，若再拖久一點才發現，右眼就可能會失明。一群佔領急救員籌到十多萬，讓阿健在法國醫院做手術，由於病情拖延太久，右眼發炎，不可用「打氣」方式固定視網膜，要改用「打油」，三月再施一次手術將油份抽出。
手術留下了後遺症：因為油會乳化，導致阿健右眼出現白內障。現時，阿健右眼視力由第一次手術後的一至三成視力，回復至七成，情況類似近視加深，另因白內障的關係，視野部份位置有陰影。阿健指，目前的康復情況，已較手術前預想的情況更好，但視乎白內障惡化的情況，未來數年應須再進行一次手術，更換人工晶體，此前要定時覆診，監察白內障惡化情況。而阿健視網膜再脫落的機會，亦較一般人為高。
「我無嬲過打我嘅警察」
治療、手術及住院四個月的費用，合共數十萬，幸得《蘋果日報》為其籌款，獲大批市民捐助。住院期間，發生一件令阿健難忘的事。十一月旺角清場時，阿健曾救助過一位自砵蘭街被警擊退的示威者；示威者的後肩、面部中棍，嘴角血流不止，當時阿健曾一邊為他嘗試止血，一邊與他談話數分鐘分散注意力。那幾晚阿健曾為不少人急救，對自己幫過什麼人早已無甚印象，那位傷者卻對阿健記得清楚，在新聞中看到阿健受傷的消息，特意前往醫院探望。
阿健原為自由身室內設計師，去年受傷後於十二月到四月期間兩度留院，之後又在家休養數月待完全康復，足足有近九個月的時間離開職場，至近日才重返，最近剛接下「復出」以來的第一宗任務；「重新行返出嚟…一年冇做嘢，好難㗎。」
雖然只是想為前線傷者急救，但阿健對受傷一事亦有相當心理準備，只是未料到會嚴重至永久受損。他坦言，從受傷起到現在，對當日以警棍傷他的警員並無怨懟。「到今時今日我都冇嬲，講真嘅。 要嬲嘅唔係嬲佢，係嬲個政府點樣做嘢，明知嗰度有傷者、明知嗰度係手無寸鐵嘅人，都仲下命令去打。」
（阿健現正收集當日的現場影片，以作官司呈堂之用，如有片段提供可與阿健聯絡）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>催淚彈下 勇氣不散</title>
      <link>/topic/%E5%82%AC%E6%B7%9A%E5%BD%88%E4%B8%8B-%E5%8B%87%E6%B0%A3%E4%B8%8D%E6%95%A3/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Mar 2015 13:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%82%AC%E6%B7%9A%E5%BD%88%E4%B8%8B-%E5%8B%87%E6%B0%A3%E4%B8%8D%E6%95%A3/</guid>
      <description>2014年9月28日回顧：https://928.thestandnews.com</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
