<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>暴政之課 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2/</link>
    <description>Recent content in 暴政之課 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Oct 2020 15:47:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【暴政之課．後記】在不能踏進兩次的歷史長河中　學習保持盼望</title>
      <link>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E5%9C%A8%E4%B8%8D%E8%83%BD%E8%B8%8F%E9%80%B2%E5%85%A9%E6%AC%A1%E7%9A%84%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E9%95%B7%E6%B2%B3%E4%B8%AD-%E5%AD%B8%E7%BF%92%E4%BF%9D%E6%8C%81%E7%9B%BC%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Oct 2020 15:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E5%9C%A8%E4%B8%8D%E8%83%BD%E8%B8%8F%E9%80%B2%E5%85%A9%E6%AC%A1%E7%9A%84%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E9%95%B7%E6%B2%B3%E4%B8%AD-%E5%AD%B8%E7%BF%92%E4%BF%9D%E6%8C%81%E7%9B%BC%E6%9C%9B/</guid>
      <description>本專題名為「暴政之課」。開宗明義，是希望從別國經歷暴政的歷史獲得啟示，告訴我們在今日香港，如何繼續前行。
每個訪問，我都會詢問受訪者一條問題：你國成功民主化的經驗，能否在香港複製？當年的情況，與香港有多可比？
不少受訪者會尷尬笑笑，彷彿為歷史通常不會重演感到抱歉 — 畢竟，每個國家社會結構、文化，其時的歷史脈絡，均與今日香港相差太遠。
從某些角度而言，香港今天的困境，比歷史上其他國家來得好一點。例如現今資訊科技流通，抗爭者透過網絡通訊、發布信息，相比共產時期捷克斯洛伐克印刷地下刊物，無疑容易得多。
而作為前英國殖民地及國際金融中心，加上公民社會發展相對成熟，香港反抗運動要爭取國際關注及聲援，相較媒體一律遭官方控制，公民社會全面地下化的內地，香港亦是幸運得多。
但從另一個角度，香港人面對的處境，也可能比歷史上不少被壓迫者都要差。例如書寫台灣白色恐怖時期的學者吳乃德就指出，當年國民黨與現在中共的國家地位很不同，加上香港非主權國，政權民主妥協的機會或較當年台灣更低，
親歷中共鎮壓手段的內地維權人士胡佳和陳建剛，預言中共政權將把同一套鐵腕手段搬到香港。未來香港反抗力量的景況，恐怕將與內地維權人士一樣艱難。
熟悉韓國歷史的香港學者鍾樂偉，亦指出韓國 1987 年成功過渡民主，與當年國際格局有莫大淵源，成功經驗不由我們憑空複製。
不過，在獨一無二的歷史脈絡外，多位受訪者提到的共同主題，是反抗者的意志。在不易撼動的社會結構下，人的能動性，仍然存在。
歷史沒有為我們提供結束暴政的必勝方程式。但它教曉我們，人的尊嚴、意志，對民主自由的追求，沒有時間和地域的界限。意志不是迎向自由的充分條件，卻是必要。
別國的歷史，或者教不了我們些什麼。但起碼教曉我們，香港的獨特抗爭史，終將要由我們自己書寫。
 立場新聞圖片
 文／記者 丁如</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【暴政之課．5】在末日來臨前　戴著腳鐐跳舞的公民行動者</title>
      <link>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-5-%E5%9C%A8%E6%9C%AB%E6%97%A5%E4%BE%86%E8%87%A8%E5%89%8D-%E6%88%B4%E8%91%97%E8%85%B3%E9%90%90%E8%B7%B3%E8%88%9E%E7%9A%84%E5%85%AC%E6%B0%91%E8%A1%8C%E5%8B%95%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2020 20:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-5-%E5%9C%A8%E6%9C%AB%E6%97%A5%E4%BE%86%E8%87%A8%E5%89%8D-%E6%88%B4%E8%91%97%E8%85%B3%E9%90%90%E8%B7%B3%E8%88%9E%E7%9A%84%E5%85%AC%E6%B0%91%E8%A1%8C%E5%8B%95%E8%80%85/</guid>
      <description>（此為《暴政之課｜中國》下篇，上篇按此）
 上文提到，2008 年曾被視為內地公民社會元年，但隨著 2013 年《南周》事件出現分水嶺，及後 2015 年發生「709」一網打盡式抓捕。若要定義內地公民社會現狀，基本上可簡單形容為 — 全面清掃後的地下化時期。
據支聯會副主席鄒幸彤觀察，中共近十年打壓內地公民圈子的手段強力而且全面，意圖把任何反抗力量扼殺於萌芽。誠然，人也並非任由政權搓圓糅扁，大環境越趨緊張，個人及團體亦會相應調節手段，在緊縮空間中盡量做最多事情 — 儘管空間可能只餘這麼一點。
中國當局近年打擊公民團體，理由屢屢與「境外滲透」、「勾結反華勢力」等扣上關係。但曾幾何時，香港、境外 NGO 與內地公民社會仍可有著檯面上的交流聯繫，並為其提供了重要經驗及資源，例如香港中文大學社會學退休教授陳健民，正是上世紀九十年代、內地公民社會發展的重要推手之一。
時至今天，此一類協作，無疑同樣逃不過遭取締的命運。境外志願者與內地 NGO 關係在過去十年的變化，亦見證著內地公民社會生態的變化。
 2012 年，陳健民曾在內地公民社會論壇上演講。（網上圖片）
 境外支援：承接最高風險工作
鄒幸彤指，在2013 年前後，境外支援內地 NGO 的模式，逐漸由志願者親赴內地傳授經驗，變成境外機構在外承接內地公民團體部分最高風險工作，其中尤以傳播消息、及聲援被捕者工作為重。
「包括一些敏感訊息，或者去搵媒體、搵聯合國，呢啲嘢你要國內的人做係好危險。由境外的人、機構去做，風險就會降低啲。」鄒幸彤指，「但當然，你的工作無辦法完全脫離中國，提供第一手資料的風險，永遠都在內地的人身上。但可能佢可以 send 完資料畀你，就 delete 所有嘢，避免成個網絡被人鏟起。」
瑞典人權工作者彼得 · 達林（Peter Dahlin）現時是人權組織 Safeguard Defenders 總監，關注範疇包括中國及其他亞洲國家人權及法治狀況。不過他更為人熟知的經歷，是在 2016 年，他曾被中國政府拘留 23 天，並在央視上承認「捏造中國人權報告內容」，成為首位被迫電視認罪的外籍人士。
Safeguard Defenders 的前身，是一個香港註冊、2009 年成立的「人權衞士緊急救援協會（China Action）」內地 NGO 組織，工作範疇包括培訓「赤腳律師」（即從事法律服務工作但沒有律師背景的人），及在中國各地設立法律援助站，為內地維權者提供法律及經濟援助等。2016 年 1 月 3 日晚上，當達林準備和女友離開北京前往泰國與家人見面時，被國安人員登門帶走，最終被中共以「危害國家安全」罪名驅逐出境。而曾有份經營 China Action 、但之後已退出的律師王全璋，則被判顛覆國家政權罪成，監禁 4 年半，至今年 4 月才獲釋。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【暴政之課．4】跟蹤、監視、封殺、抓捕 — 中國維權人士的經歷（及香港新日常）</title>
      <link>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-4-%E8%B7%9F%E8%B9%A4-%E7%9B%A3%E8%A6%96-%E5%B0%81%E6%AE%BA-%E6%8A%93%E6%8D%95-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%B6%AD%E6%AC%8A%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E7%9A%84%E7%B6%93%E6%AD%B7-%E5%8F%8A%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%96%B0%E6%97%A5%E5%B8%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Oct 2020 21:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-4-%E8%B7%9F%E8%B9%A4-%E7%9B%A3%E8%A6%96-%E5%B0%81%E6%AE%BA-%E6%8A%93%E6%8D%95-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%B6%AD%E6%AC%8A%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E7%9A%84%E7%B6%93%E6%AD%B7-%E5%8F%8A%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%96%B0%E6%97%A5%E5%B8%B8/</guid>
      <description>「我家已經幾年沒有過訪客了。因為他們在樓下，不允許任何形式，外交官、媒體、記者，所謂的『不穩定分子』，到我家來。」
身處北京家中的胡佳，在鏡頭前身穿著一件「我要真普選」的黑色上衣，透過視像接受《立場》專訪時說。
今年 47 歲的胡佳，是內地著名維權人士，多年來關注環保、愛滋病、民主人權等議題。2008 年，他曾因「顛覆國家政權罪」入獄三年半，但其實早於 2004 年至今，只要他是在家的時間，就一直遭當局軟禁。
 胡佳透過視像通訊接受《立場》訪問
 家門外 24 小時有警員看守，12 小時一更，警察一早熟知該小區內住了什麼人，生面口的一律禁止走近。胡佳有時出門看父母，或到醫院覆診肝硬化，警察都寸步不離。女兒現時與前妻居於香港，胡佳去年底到深圳跟女兒見面，警察也跟著來，他唯有對女兒說，他們是爸爸的朋友。
軟禁、監視，這是胡佳等內地維權人士的日常。恐怕也將是香港民主派的新日常。
港區《國安法》立法，香港社會一夜變天。但有部分變化卻不在法律上，近月黃之鋒、袁嘉蔚、岑子杰、李卓人等人均表示長期遭不明人士跟踪、監視。有在內地採訪的資深新聞工作者接受港台節目《視點 31》訪問指，連串跟蹤事件跟內地異見人士的遭遇相似，「可見將來不到一年，大陸的維穩、監控方式將全面在港實施，香港人要有心理準備。」
本專題首三篇分別探討捷克、韓國、台灣的歷史，追溯他們由極權走向民主的歷史，期望從中獲取如何前行的啟示，或希望。但最毗鄰香港的中國內地，暴政統治仍延續至今，且與香港未來直接相關。關注中國維權運動多年、支聯會副主席鄒幸彤指，眼見港府近年動作，明顯有意在港複製內地打壓公民社會的模式及思維，「在於共產黨角度，一定向這個方向，但問題係，我們的抵抗可以有幾實淨。」
胡佳則向港人預告：「我現在面臨的恐怖、壓力、代價，你們很快也要面臨 — 害怕是正常的，但一定要向前。」
 2020 年 8 月，黃之鋒疑被跟蹤，於山頂公園被六名人士指罵（圖片素材來源：黃之鋒 facebook）
 *　*　*
打壓起點：《南周》事件
十多年前，中國公民社會曾經不像今天一片蕭條。
2008 年 5 月，四川汶川地震，災害造成近 7 萬人死亡，37 萬人受傷。全國大小 NGO 積極支援賑災，赴前線支援的 NGO 逾 300 多個，本來潛伏的民間力量，開始走入主流社會視線。2008 年因此被不少人視為「中國公民社會元年」。
近年中國政府收緊公民社會管控、甚至意圖連根拔起。初見分水嶺跡象，鄒幸彤認為是 2013 年《南周》事件。其時國家主席習近平甫上任提出「中國夢」、「憲政夢」，自由派媒體《南方周末》以此為主題的新年獻辭遭上級審查，引發許多新聞工作者及知識分子不滿，大批網友連續多天到南方報業傳媒集團大樓外聚集，聲援《南周》編採部，並在街上提出民主及言論自由等訴求。
隨著習近平上台，中國政權對公民社會的容忍程度，不可同日而語。鄒幸彤舉例，2008 年已故諾貝爾和平獎得知劉曉波因發表《零八憲章》被捕，現時回想，姑且算是民間先有動作，政權再作出反撲。但至 2015 年「709 大抓捕」[1] 等牽連數以百計人的大規模拘控，已發展成政權主動出擊，先發制人。
「打擊的力度、同埋本身件事的嚴重程度，已經係好唔同。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【暴政之課．3】專訪台灣學者吳乃德：長達 38 年的恐怖戒嚴　唯靠人的意志穿越黑暗</title>
      <link>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-3-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%AD%B8%E8%80%85%E5%90%B3%E4%B9%83%E5%BE%B7-%E9%95%B7%E9%81%94-38-%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%88%92%E5%9A%B4%E6%99%82%E6%9C%9F-%E5%94%AF%E9%9D%A0%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%84%8F%E5%BF%97%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E9%BB%91%E6%9A%97/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2020 19:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-3-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%AD%B8%E8%80%85%E5%90%B3%E4%B9%83%E5%BE%B7-%E9%95%B7%E9%81%94-38-%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%88%92%E5%9A%B4%E6%99%82%E6%9C%9F-%E5%94%AF%E9%9D%A0%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%84%8F%E5%BF%97%E7%A9%BF%E8%B6%8A%E9%BB%91%E6%9A%97/</guid>
      <description>（此為「暴政之課」專題第三篇，建議先閱讀專題捷克、韓國的故事）  「民主和不民主的差別，不只在於人民有沒有權利選擇他們期待的政治領袖，不只在於政府的政策是不是符合人民的需求。民主和不民主更重要的差別在於，人民是不是能免於生活在恐懼、思想禁錮、軍警特務屠殺，以及戰爭的威脅之中。」
—《臺灣最好的時刻，1977-1987：民族記憶美麗島》
 在反修例運動期間與後國安法時代的香港，台灣越來越常被提及。
今年年初的台灣大選，許多香港人在台灣身上投射了對民主自由的想像；有些人選擇離開香港、移民台灣；有些為了逃避政治清算而來到台灣的示威者，則努力新的社會裡扎根。因參與雨傘運動被判刑 16 個月的陳健民教授，在獄中時閱讀台灣民主運動的歷史，在書末寫下了「驚心動魄」四個字。他日後回憶寫道：「今天香港人嚮往台灣的民主自由⋯⋯要知道台灣民主得來不易，那是多少人用勇氣、智慧和生命換取回來的，而香港只站在那漫漫長路的起點。」
十月初、剛下完雨的台北，《立場新聞》來到吳乃德教授位於南港山邊的辦公室，希望能了解在威權統治底下的台灣人民和運動者，當年是如何存活與傳達思想，當年台灣的經驗，又可以給今天的香港帶來什麼啟示。
吳乃德長年研究台灣民主化進程、轉型正義，博士論文寫國民黨外來政權如何在陌生的台灣土地上生存，至今仍是國際社會科學界研究台灣時最廣泛引用的著作。四年前，從中央研究院社會學研究所退休後，他仍繼續參與民間真相與和解促進會工作，推動台灣轉型正義，同時也繼續寫作，記錄台灣民主運動的歷史記憶。
著作《自由的挫敗：臺灣第一波民主運動的故事》出版七年後，吳乃德在今年推出《臺灣最好的時刻，1977-1987：民族記憶美麗島》。兩本書一前一後，描述台灣戰後的兩波民主運動。《自由的挫敗》記錄台灣 1950 年以外省自由主義知識份子為中心、透過《自由中國》雜誌對威權獨裁提出挑戰，後與本土菁英嘗試組黨，卻遭整肅的過程。《臺灣最好的時刻》則寫 1970 年代在嚴峻的國際情勢和威權統治下的台灣，民主運動經歷 1979 年美麗島事件的打擊，終於在 80 年代逼迫獨裁政權讓步 — 1986年，反對黨民進黨成立；1987 年，台灣解除長達 38 年又 56 天的戒嚴統治。
敲開吳乃德辦公室大門的時候，他正戴著眼鏡在電腦鍵盤上敲敲打打，寫新書的書稿，內容也是關於台灣民主運動。他說，過去一年多他一直關注著香港情況。「香港人很厲害，我覺得比台灣人厲害。台灣不是每天都在行動、在抗議，平常的遊行一天也就結束了。」
同樣爭取民主自由，但相隔數十年，兩地所面對的全球政治格局、社會環境有著極大的差異。當年台灣解嚴前，國民黨政權已搖搖欲墜，香港現在卻面對著越來越強大的中國與更嚴厲的打壓手段。「國民黨的生存空間只有在台灣，但是共產黨不是只有統治香港而已，因為香港的暴動、革命就把共產黨推翻不太可能，」他說。「香港對北京來說當然也是一個大問題，但是那個危機感不像國民黨面對的那麼大，危機感不大，他妥協的可能就會比較低。」
在爭取自由民主的道路上，吳乃德說，香港人得有長期抗戰的心理準備。「香港會比台灣還要長期、還要艱難。」
恐懼的魔咒 台灣的民主之路，走了好幾十年。
1945 年，第二次世界大戰結束，日本帝國戰敗，結束對台灣長達五十年的殖民統治。當時，台灣民眾期待著「回歸祖國」，但是接掌台灣的國民政府，不但歧視本地台灣人，且官員貪污腐敗，濫印鈔票造成台灣通貨膨脹、民不聊生。
「很多故事。像我們家的大樓管理員說他年輕的時候，在日本政府時代是一個飛機場的工人，是國營企業。後來國民黨來接收啦，他的上級，一個外省的國民黨官員，說要將他升職，他就很高興，」吳乃德說。「但是過了很久都沒有消息，旁邊一個外省同事才跟他講說，你要送紅包才可以。你不需要在高層才會看到這些事情，在平常工作場合都會經歷到這種差別。」
 2007 年 2 月 28 日，228 事件 60 周年，3 名台灣原住民高舉當年死難者的相片（圖片來源：SAM YEH/AFP via Getty Images）
 衝突很快爆發。1947 年初，煙酒專賣局查緝員在臺北市查緝私煙時不當使用公權力，造成民眾死傷，令台灣各地爆發長達數月的軍民衝突。後蔣介石派兵來台鎮壓，無數人被捕、受傷、死亡，更有不少無辜百姓未經審判便遭到監禁，甚至處死。
這個反政府的全島衝突，後來稱為「二二八事件」。吳乃德指，二二八事件是台灣歷史的悲劇，一整代的法官、律師、醫生等台灣菁英幾乎就此消失，成為台灣人心中難以癒合的傷口。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【暴政之課．2】專訪韓國光州紀錄片導演　重光前的沉寂期　守護真相直至「那天」來臨</title>
      <link>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-2-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%9F%93%E5%9C%8B%E5%85%89%E5%B7%9E%E7%B4%80%E9%8C%84%E7%89%87%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E9%87%8D%E5%85%89%E5%89%8D%E7%9A%84%E6%B2%89%E5%AF%82%E6%9C%9F-%E5%AE%88%E8%AD%B7%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E7%9B%B4%E8%87%B3-%E9%82%A3%E5%A4%A9-%E4%BE%86%E8%87%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Sep 2020 17:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-2-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%9F%93%E5%9C%8B%E5%85%89%E5%B7%9E%E7%B4%80%E9%8C%84%E7%89%87%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E9%87%8D%E5%85%89%E5%89%8D%E7%9A%84%E6%B2%89%E5%AF%82%E6%9C%9F-%E5%AE%88%E8%AD%B7%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E7%9B%B4%E8%87%B3-%E9%82%A3%E5%A4%A9-%E4%BE%86%E8%87%A8/</guid>
      <description>多得近年《逆權》系列電影，近年香港對韓國的民主化歷史多了一重認識。其中 2017 年上映的《逆權司機》，故事講述在 1980 年 5 月，由宋康昊飾演的主角，一名本來對什麼自由民主漠不關心、典型小市民模樣的士司機金四福，偶然下接載了一名要前往光州的德國記者辛茲彼得，想不到卻目睹裝甲車進城， 戒嚴軍濫殺平民的景象。
把「金四福」捲進去的那場風暴，叫光州事件。
光州事件，是 1980 年 5 月 18 日至 27 日期間當地發生的一次民眾起義，最終軍隊開火鎮壓民眾，確切死傷數字至今未明。隨著前總統全斗煥及盧泰愚等人在 1996 年被起訴及判處罪成，光州事件雖已在法律上獲得平反，但當年不少真相仍未得全面還原。韓國獨立導演 Lee Jo Hoon 拍攝的最新一齣紀錄片《消失的光州影片（Gwangju Video：The Missing）》今年上映，他透過走訪多名親歷光州事件的外國記者、將記者拍攝的「光州影片」走私回國的海外僑民、安排民間放映的教會人士等，嘗試重塑的，不只是光州事件本身的真相，更是民間在追尋、傳播「光州真相」的過程中，如何牽引出更大型的民主運動。
今年 46 歲的 Lee Jo Hoon 本身也是光州人，民眾起義時只有六歲。他透過視像越洋接受《立場》訪問時憶述，當年因為年幼，沒有深刻印象，唯一的親身記憶，就是教歷史的父親某一天在上課時，無端被戒嚴軍找上門及暴打。一直至升讀大學，才深入了解到原來自己成長的地方，有過這樣一段歷史。
 1980 年 5 月，學生在光州起義中被捕。 (Photo by François LOCHON/Gamma-Rapho via Getty Images)
 1979 年 10 月 26 日，時任韓國總統、獨裁者朴正熙遇刺身亡，全國各地爆發要求民主化的學生運動浪潮，運動不久更轉化成全國政治抗爭運動，後稱為「漢城之春」。但以全斗煥為首的軍人發動政變奪權後，並沒有順應民意進行政治改革，反而宣布全國進入緊急戒嚴。
消息傳到光州後，1980 年 5 月 18 日清晨，大批大學生在光州全南大學校門前抗爭，軍方派出空降部隊鎮壓。至 5 月 20 日，超過 20 萬光州市民佔領市中心舊全羅南道廳，以石頭和木棍與戒嚴軍對抗，並焚燒國營電視台分台抗議報道歪曲事實。當夜，光州市內第一次響起槍聲，至少兩名市民當場死亡。21 日早上，戒嚴司令李熺性發表談話，定性光州事件是由激進分子及北韓間諜煽動引發的叛亂事件，並強調戒嚴軍擁有自衛權，暗示軍隊可以開火。21 日下午一時，特戰部隊對錦南路上群眾集體開火攻擊，但因政府事後大量銷毀紀錄，當日確實死亡人數官方與民間至今未有共識。直至 27 日清晨，軍方進攻光州市民軍位於道廳的據點，死守者一律遭槍殺，光州起義在軍方屠城下告終。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【暴政之課．1】專訪哈維爾傳記作者　共產捷克給香港人的啟示：活得磊落，就是對抗極權</title>
      <link>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-1-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%93%88%E7%B6%AD%E7%88%BE%E5%82%B3%E8%A8%98%E4%BD%9C%E8%80%85-%E5%85%B1%E7%94%A2%E6%8D%B7%E5%85%8B%E7%B5%A6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%95%9F%E7%A4%BA-%E6%B4%BB%E5%BE%97%E7%A3%8A%E8%90%BD-%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%8A%97%E6%A5%B5%E6%AC%8A/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 17:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-1-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%93%88%E7%B6%AD%E7%88%BE%E5%82%B3%E8%A8%98%E4%BD%9C%E8%80%85-%E5%85%B1%E7%94%A2%E6%8D%B7%E5%85%8B%E7%B5%A6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%95%9F%E7%A4%BA-%E6%B4%BB%E5%BE%97%E7%A3%8A%E8%90%BD-%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%8A%97%E6%A5%B5%E6%AC%8A/</guid>
      <description>圖片素材來源：LUBOMIR KOTEK/AFP via Getty Images
  此為立場專題《暴政之課》第一篇，請先讀專題前言：近月香港不少人談論的，是捷克首位民選總統瓦茨拉夫·哈維爾（Václav Havel），他本是位詩人、劇作家。其中他最為人熟知的著作《無權者的權力》(The Power of the Powerless)，寫於上世紀蘇聯時期的捷克斯洛伐克。在有人形容香港已踏入白色恐怖時期的今天，不少人在讀哈維爾，希望從中獲得啟示及參考。曾翻譯此書的文化學者羅永生近月接受報章訪問，也說迷茫時要讀哈維爾，學習在極權下面對自己 [1]。
[
1936 年生於布拉格上流富裕家庭，哈維爾童年時經歷納粹佔領，青少年時則正值共產政權管治，因階級出身無法進入高等教育院校，半工讀完成夜校。他多年來一直公開批評政府侵犯言論自由及人權，是著名「七七憲章」發起人之一，曾被捷共以「顛覆共和國」罪名判囚 4 年半。1989 年東歐政局劇變，捷克斯洛伐克爆發「天鵝絨革命」，共產黨政權在群眾和平示威下倒台，出獄僅 42 天的哈維爾成為共和國總統。邁向民主之路的過程不流一滴血，至今被奉為佳話。
 1989 年 12 月 10 日，捷克反對派領袖、劇作家哈維爾在布拉格向示威者揮手。他不久獲選成為捷克斯洛伐克首任總統 (LUBOMIR KOTEK/AFP via Getty Images)
 Michael Zantovsky 是哈維爾在憲章運動中的戰友，哈維爾執政後擔任他的新聞秘書，並曾擔任捷克參議員、駐海外大使等職位。2011 年哈維爾去世後，Zantovsky 撰寫他的傳記《Havel：A Life》，被翻譯成十幾種語言在全球暢銷，目前是哈維爾圖書館的總監。
身處布拉格的 Zantovsky 早前透過視像通話接受《立場新聞》訪問，他主動提到捷克過去一年亦有關注香港情況，並支持香港人民主訴求。雖然香港與捷克兩場民主運動相隔三十年，兩地歷史、社會脈絡均大相徑庭，兩地經驗難以直接類比，但 Zantovsky 引述哈維爾指出，人權、自由等都基本普世價值，人的視域（horizon）理應要超越自身的日常生活，關心他人及世界。他於訪問開首著記者放心，在爭取民主的議題上，捷克人與香港人民站在同一陣線。
但香港時代革命與捷克天鵝絨革命，至少在兩個層面上無法相提並論。Zantovsky 說，第一當然是對手不同，全球政治格局也今非昔比；第二現今世界資訊流通，全世界都把香港情況看在眼內，起碼就這一點而言，Zantovsky 認為香港的情況或比當年捷克斯洛伐克來得好一點。
 捷克前總統哈維爾的戰友 Michael Zantovsky 透過視像通話接受《立場新聞》訪問，他現時身在布拉格。
 捷克斯洛伐克共產黨上世紀 40 年代掌權，1968 年改革派上台，當時的捷共第一書記亞歷山大·杜布切克（Alexander Dubček）主張實行「帶有人情面孔的社會主義」，推動國內經濟及政治民主化改革，亦即史稱「布拉格之春」。但改革運動觸動了莫斯科神經，憂慮民主改革會輻射出去影響其他華沙條約國家，毅然決定在同年 8 月軍事介入捷克斯洛伐克，人民走上街頭抵抗，死傷枕藉。改革被鎮壓後，捷共政府被逼簽署《莫斯科協定書》，接納華沙盟約軍以「保衛社會主義」為由繼續軍事佔領布拉格，捷克斯洛伐克隨即進入長達 20 年的黑暗時期，秘密警察橫行，異見分子遭逼害。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【暴政之課．前言】當暴政成為事實　歷史給香港人的教訓</title>
      <link>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%95%B6%E6%9A%B4%E6%94%BF%E6%88%90%E7%82%BA%E4%BA%8B%E5%AF%A6-%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E7%B5%A6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%95%99%E8%A8%93/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Sep 2020 16:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9A%B4%E6%94%BF%E4%B9%8B%E8%AA%B2-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%95%B6%E6%9A%B4%E6%94%BF%E6%88%90%E7%82%BA%E4%BA%8B%E5%AF%A6-%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E7%B5%A6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%95%99%E8%A8%93/</guid>
      <description>Kenji Wong- In front of the water cannon- Hong Kong People
 《國安法》壓境，示威遊行被禁，去年至今因抗爭被捕者超過一萬人，立法會選舉延後一年，流亡抗爭者被政府以勾結外國勢力為名通緝……這是 2020 年香港的新日常。
有人形容，香港已正式踏入極權時代。
《立場》上一個專題「恐懼之城」，訪問了公務員、紀律部隊成員、學生、前線抗爭者及支援者，並透過讀者問卷調查，勾勒百萬人恐懼的輪廓 — 當香港由半自由社會，倏然轉向至半威權社會，再往全面管治前進，恐懼或是人之常情。
然後怎樣？
 「恐懼之城」是屬於香港人的故事，是他也是你和我。公務員、紀律部隊成員、學生、前線抗爭者及支援者。
 政治哲學家漢娜鄂蘭在 1951 年著《極權主義的起源》一書，描述極權主義（totalitarianism）為一種「全面控制」、國家公權力無所不在的狀態，政府透過意識形態及集中營等恐怖統治方式，對人民進行全面宰制。
中共治下的香港現況距離所謂極權有多遠，不同人的分析或有不同，不過太陽底下無新事，香港並不是第一個由自由步向極權之地，香港人也不是第一個在極權下反抗的族群。
恐怖統治、異見者遭迫害、無權勢者命如草芥的境況，早在歷史中上演過無數遍。部分被尊稱為民主先烈、與更多名字未被記載的人，都曾在類似的境況下生活過。
面對前所未見的新日常，有人選擇離開，更多人選擇或在沒選擇下留下來。沒有人能夠從社會中切割出去，在專制／極權暴政下以何種姿態生活，是每個人都需要思考的問題。或許歷史會重複，或許不會。
《立場》記者兼博客楊天帥月前起撰寫「一日策展．暴政版」系列文章，帶讀者速覽世界各地人民抵抗暴政的故事。
而《立場》新專題「暴政之課」，則將借鑑《七七憲章》時代的捷克、光州鎮壓後的韓國、戒嚴時期的台灣，以及現在進行式的中國大陸，透過相關人物的訪談、分享，與讀者一同從歷史中學習一個課題：暴政之下，人們會面對什麼？如果想有活得有尊嚴，甚至持續地抵抗，又該怎樣做？
 1989 年 12 月 10 日，捷克反對派領袖、劇作家哈維爾在布拉格向示威者揮手。他不久獲選成為捷克斯洛伐克首任總統 (LUBOMIR KOTEK/AFP via Getty Images)
 第一課，我們先認識</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
