<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>切爾諾貝爾核事故 30 周年 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E5%88%87%E7%88%BE%E8%AB%BE%E8%B2%9D%E7%88%BE%E6%A0%B8%E4%BA%8B%E6%95%85-30-%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link>
    <description>Recent content in 切爾諾貝爾核事故 30 周年 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 17 May 2016 10:07:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%88%87%E7%88%BE%E8%AB%BE%E8%B2%9D%E7%88%BE%E6%A0%B8%E4%BA%8B%E6%95%85-30-%E5%91%A8%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【書評】30年後的切爾諾貝爾</title>
      <link>/topic/%E6%9B%B8%E8%A9%95-30%E5%B9%B4%E5%BE%8C%E7%9A%84%E5%88%87%E7%88%BE%E8%AB%BE%E8%B2%9D%E7%88%BE/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2016 10:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9B%B8%E8%A9%95-30%E5%B9%B4%E5%BE%8C%E7%9A%84%E5%88%87%E7%88%BE%E8%AB%BE%E8%B2%9D%E7%88%BE/</guid>
      <description>圖片來自車諾比核災 30 周年紀實團隊 Facebook 專頁 圖片來自車諾比核災 30 周年紀實團隊 Facebook 專頁
 一九八六年四月廿六日凌晨， 切爾諾貝爾核電廠第四號反應堆發生爆炸，成為人類史上最嚴重的核災 。
雖然至今，當地也有特別措施去避免人民吸收過多的核幅射，然而，我們這班外人真的要這麼恐懼核幅射嗎？世衛以及聯合國輻射影響科學委員會都強調，受災至今少於 50 名救災人員患上急性放射綜合症致死；整體的患癌比率實際僅上升 3%，但當中絕大部份都是自然原因所致 ，而且全球患癌的人數都一直上升，不可能將問題歸咎於切爾諾貝爾的核幅射。要憂慮的，反是當地人的心理創傷與長期社會需要。
台灣一隊民間自發的「車諾比核災 30 周年紀實團隊」兩次自費去到當地，了解並記錄三十年後當地實況，讓華語世界的人窺探切爾諾貝爾周邊是否真的危險，究竟生態變成怎樣、居民生活又有什麼苦處，並將之輯成《半衰期：車諾比核災30周年紀實》。

透過互聯網，散落一地的防毒面具、廢棄摩天輪的場景，成為很多人對切爾諾貝爾的第一印象，認為那裡是個杳無人跡並會孕育出畸形生物的死城。不過，我們眼見的就是事實嗎？很多所謂「真相」都是加工而成，例如防毒面具根本無法阻擋輻射，與當年核災無關，只是有心人為「影相呃 like 」 與製造核災恐怖的假象，紀實團隊甚至遇上來自德國的電視台正在造假⋯⋯
切爾諾貝爾洩出大量的銫 -137 和鍶 -90 ，半衰期分別長達 30 年與 28 年，即是這些放射性物質濃度已在今年降低到原本的一半，但這並非代表我們可完全放下戒心，坦坦蕩蕩的遊覽切爾諾貝爾 。書中也提到，當年首批到核電廠滅火的廿八位消防員，其沾滿輻射塵的消防衣仍然留在普里皮亞季醫院的地下室，到現時該地下室也屬於隔離區其中一個絕對生人勿近的地方。
其實，至今仍有超過 2,500 常規工作人員一星期五天，來到核電廠進行新石棺工程、接待觀光客以及處理其他文書工作。對於要在這核電廠工作，當地人沒有憤怒沒有怨恨，他們只是打份工過日晨，反不明白人們幹麼要來參觀這爛核電廠。
說到人煙罕至，也非如我們所想，只有大自然接管大地，不少原居民也務死回歸，過著自給自作的生活，甚至已重建村落。我們外人會問：「他們不怕死嗎？」但對當地人來說家就是家，他們不會因核幅射而懼怕，因為這片土地就是他們生命的全部，讓他們流離失所，比死更難受。
正如書中所說：「歷史一旦被遺忘，它所能帶給我們的警惕之意也就隨之消逝。」三十年過去，切爾諾貝爾的記憶逐漸被近年的福島核事故所取代，團隊並非要透過踏足死城，去批判核能是好是壞。團隊只是為華語世界帶來第一手的資訊與映像，描繪出這多年間切爾諾貝爾的變化與真相剪影，將最真實的所見所聞記下，僅此而已。
身在香港的我們，不要忘記大亞灣核電廠，與中環、尖沙咀等市區相距不足 60 公里，從切爾諾貝爾的故事，我們或可重新認識恐懼的由來，更清楚知道自己反對或贊成使用核能的理由 。
原文刊於蘋果日報，此乃加長版本。
作者 Facebook 專頁</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>切爾諾貝爾 30 周年</title>
      <link>/topic/%E5%88%87%E7%88%BE%E8%AB%BE%E8%B2%9D%E7%88%BE-30-%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2016 21:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%88%87%E7%88%BE%E8%AB%BE%E8%B2%9D%E7%88%BE-30-%E5%91%A8%E5%B9%B4/</guid>
      <description>切爾諾貝爾核災至今 30 年，昔日被稱為模範市鎮的普里皮亞季在幾日內變成死城。
1986 年 4 月 26 日，切爾諾貝爾核電廠四號反應堆爆炸，引發大火將高幅射物質散發到大氣層內。高放射性的塵埃比起廣島原子彈幅射線劑量還要高 400 倍，更吹到不同地區，令周邊超過 336,000 居民被迫撒離。事件嚴重性之大，被國際原子能機構評為國際核事件分級表中的第七級事件，成為史上最嚴重的核災之一。
切爾諾貝爾核災位置 （Google Map 截圖）
 切爾諾貝爾核災位置 （Google Map 截圖）
 事件發生後，當局以石棺等修補核源料的裂縫，試圖減少周邊地區的背景幅射量。可惜，有不少地區仍然大受影響，不再宜居。事件除了引起各國對核能的憂慮，令全球核電工程進度減慢，更加速了前蘇聯解體。
事情發生了 30 年，至今仍未清楚實際成因——官方先後提出兩個解釋：1986 年 8 月的指核事故是職員操作有誤所致；另一解釋有 1991 年發佈，指核電廠本身設計有漏洞，所以引致災害。
傷亡數字亦是另一個謎團。由於前蘇聯刻意隱瞞統計數字，找出切爾諾貝爾實際造成的傷害並不容易。 直至 2005 年，國際原子能機構連同世界衛生組織發表報告指，事件有 50 人死亡，同時估計將有額外 4,000 人死於癌症。
《立場新聞》集合了一系列博客文章，帶讀者走到切爾諾貝爾現場，了解當年今日核災現場的改變：
車諾比核災30周年紀實團隊：
  《真相剪影》
  《第一個回歸死城的人 — Rosaliju》
  《防毒面具》
  黃士修：
 《我們看見真實了嗎？》  周達智：
 《【書評】怕輻射不如先補腦》  報告：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
