<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>8.31 Fact Check on StandOlds</title>
    <link>/topics/8.31-fact-check/</link>
    <description>Recent content in 8.31 Fact Check on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 20 Sep 2019 22:42:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/8.31-fact-check/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【8.31 Fact Check．5】太子站謎團以外　油麻地站傷者亦不止 3 人</title>
      <link>/topic/8-31-fact-check-5-%E5%A4%AA%E5%AD%90%E7%AB%99%E8%AC%8E%E5%9C%98%E4%BB%A5%E5%A4%96-%E6%B2%B9%E9%BA%BB%E5%9C%B0%E7%AB%99%E5%82%B7%E8%80%85%E4%BA%A6%E4%B8%8D%E6%AD%A2-3-%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Sep 2019 22:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/8-31-fact-check-5-%E5%A4%AA%E5%AD%90%E7%AB%99%E8%AC%8E%E5%9C%98%E4%BB%A5%E5%A4%96-%E6%B2%B9%E9%BA%BB%E5%9C%B0%E7%AB%99%E5%82%B7%E8%80%85%E4%BA%A6%E4%B8%8D%E6%AD%A2-3-%E4%BA%BA/</guid>
      <description>圖片背景：有線直播影片截圖
 8.31 太子站警方濫暴案事發近 3 周，大眾至今未忘。外間一直關注，當晚太子站傷者人數何以由 10 變 7，質疑有「消失的傷者」，事件另有內情；另一方面，《立場新聞》成功接觸當晚的被捕人士，發現原來在太子站以外，油麻地站的送院傷者數目亦不止警方、消防一直公布的 3 人，而是至少 5 人。
8.31 晚，防暴警察及速龍小隊衝入太子站 3、4 號月台，制服、打傷及拘捕多人，引起外界高度關注。事發後，其中一個最受質疑的是太子站的受傷人數，為何由救護最初點算的 10 人，變成最後送往荔枝角站的 7 人。
香港電台《鏗鏘集》於 9 月 7 日曾報道，稱有 3 名於太子站受重傷者乘列車去了油麻地站，再送往廣華醫院，造成是次誤會，但《蘋果日報》又迅速澄清，消防到達太子站作初步點算時，往油麻地列車早已離站，送往廣華的與太子站 3 名「消失的傷者」不可能是同一批。消防處於 9 月 9 日亦證實這說法。
將兩個站的傷者人數相加，似乎可以得出結論，太子站濫暴事件的總受傷送院人數為（7+N）+ 3。其中 7+N 於太子站被點算（N 即外界懷疑的「消失傷者」），另外 3 人為其後坐列車往油麻地站的重傷者。
《鏗鏘集》接觸了該三名送往廣華醫院的傷者，得悉他們都是被警方打傷，入院後才以涉嫌非法集結被捕。《立場新聞》9 月 20 日再向警方查詢，警方亦確認在油麻地被捕的十人當中有三人受傷，全部清醒送往廣華醫院治理。
消失的兩名油麻地傷者
不過《立場新聞》成功接觸一名 8.31 太子站的被捕人士志輝（化名），發現當晚在油麻地被捕人士之中，傷者應該不止 3 人。當晚志輝頭部被警方打傷，額頭流血，其後在油麻地站被捕。由於經治理後傷口改為滲血，他沒有即時被送往醫院，反而被帶返尖沙咀警署。
到達尖沙咀警署後，由於其傷口繼續滲血，最終要召救護車，將他送往廣華醫院。志輝的額頭最終縫了三針，三小時後出院。他憶述，當晚由尖沙咀警署送往廣華醫院的，不止他一人，至少還有另一名腳部受傷的被捕人士。另外志輝又記得，到達廣華醫院的治療室後，看見有兩名傷者亦有警員看守，又得知有另一人傷勢較重，在別處接受治療。他推斷，這三人應該就是外界一直理解的油麻地三名傷者。
究竟志輝所言是否屬實？《立場新聞》記者其後向消防處查詢。消防處指當晚 11 時 13分，接獲報案，得悉油麻地站有 3 人受傷，救護人員於 11 時 25 分接觸到三名清醒的傷者，傷勢包括頭部及肩膊受傷。經初步評估及治理後，再由救護車於凌晨 0 時 06 分將該 3 名清醒傷者送往廣華醫院治理。無疑，這就是原本的三名油麻地站傷者。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【8.31 Fact Check．4】大批防暴事後湧現石硤尾站　B2 出口成閉路電視盲點</title>
      <link>/topic/8-31-fact-check-4-%E5%A4%A7%E6%89%B9%E9%98%B2%E6%9A%B4%E4%BA%8B%E5%BE%8C%E6%B9%A7%E7%8F%BE%E7%9F%B3%E7%A1%A4%E5%B0%BE%E7%AB%99-b2-%E5%87%BA%E5%8F%A3%E6%88%90%E9%96%89%E8%B7%AF%E9%9B%BB%E8%A6%96%E7%9B%B2%E9%BB%9E/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2019 13:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/8-31-fact-check-4-%E5%A4%A7%E6%89%B9%E9%98%B2%E6%9A%B4%E4%BA%8B%E5%BE%8C%E6%B9%A7%E7%8F%BE%E7%9F%B3%E7%A1%A4%E5%B0%BE%E7%AB%99-b2-%E5%87%BA%E5%8F%A3%E6%88%90%E9%96%89%E8%B7%AF%E9%9B%BB%E8%A6%96%E7%9B%B2%E9%BB%9E/</guid>
      <description>8.31 太子站警方濫暴案「消失的傷者」疑團未解，《立場新聞》上周先後刊出三篇專題，整理事件時序及疑點。綜合消防救護記招、被捕者訪問、網民報料及毛孟靜議員披露的消防控制中心通話紀錄，現時疑點集中於太子站往中環月台末端的「鏡頭黑洞」；亦有新發現的直播片段顯示，當晚石硤尾站不尋常湧現大批防暴警員。
[由於報導刊出後有數名市民提供更全面資料，本報導於 9 月 18 日再作更新]
1. 凌晨 12:40 近百防暴警從石硤尾站湧現，驅趕記者，拒答到場目的
8.31 太子發生警方濫暴事件後，一名《大紀元時報》記者與數名急救員於凌晨 12:15 左右到達石硤尾站，發現月台幾乎空無一人，於是返回大堂近 C 出口一間店舖前坐下休息。當晚經歷濫暴事件的往調景嶺列車於 23:07 從太子開出，很快到達石硤尾站，所有乘客被要求下車。而 23:10 港鐵亦公佈觀塘線及荃灣線全線服務暫停。
《大紀元》記者在直播片段裡稱，警方到達時站內早已清空，除了她和幾名急救員外沒有其他市民及示威者。他們休息期間防暴警突然大量湧現，義務急救員轉眼就離開了車站，記者見狀急急開始直播。直播片段拍得，當時時間為 00:40。
片段一開始時十多名防暴警打開了車站大堂靠近 C 出口的控制室的門，從控制室進出。及後越來越多防暴警從月台上大堂，部份走向 B 出口；片段中沒出現任何港鐵職員。直播開始兩分鐘之後警方便要求記者離開，抽著她的背囊將她從 C 出口帶離車站，記者沒法再拍得站內情況。她多番追問警方「你哋喺度做咩呀？」亦沒得到回答，警方只表示石硤尾站已封，要求她離開。該記者到達 C 出口地面偉智街後，見到沿街泊了 12 輛衝鋒車，她待至數十名防暴上車、貌似「收隊」後終止直播，但當時仍有部份警車沒開燈，可能有警員未登車，直播片段亦未拍到警員開車離開。
 直播截圖，站內時鐘 (紅圈) 顯示警員進站時間約為 00:40
 與《大紀元》記者同行的一名急救員在本報導刊出後亦聯絡《立場》，補充當晚見聞。他表示防暴警是於 00:35 從 C 出口衝進站內並驅趕一切人員，部份警員在封鎖各出入口後，經樓梯到達月台。
(急救員提供防暴警進入石硤尾站的片段)
2. 近百防暴到場，處理少於 10 名不願離開乘客？
本報導刊出後，有三名當時身處石硤尾站月台層的市民聯絡《立場》，澄清站內並非空無一人，只是他們身在往調景嶺列車的車廂裡，《大紀元》記者和急救員可能沒看到。
乘客曾先生表示，他是 8.31 太子站事件其中一名目擊者，原於月台轉乘往調景嶺列車。警方到場追捕示威者、有市民被打後，警員將一些他們不打算拘捕的人趕上往調景嶺列車。當時有市民鼓譟：「港鐵宣佈咗封站、架車又唔開，想我哋點走呢？」
但不久後列車關上門開車。到了石硤尾站又再停下並宣佈全線停止服務、要求乘客離開，「好多人都好嬲，因為已經係第二次被趕落車，有八、九成人都唔肯走。」有些人要求港鐵職員交代、繼續開車送他們到達目的地。港鐵職員「清車」不成功，約十多分鐘就離開了月台不再出現。到了凌晨 12 時，有些像是社工的人到場，協調乘客夾份乘的士離開，於是人群散了大半。也有些人上了大堂控制室找站長理論，要求安排接駁巴士但遭拒絕。曾先生因為太累，又返回車廂裡坐著。防暴警忽然到場時，車廂內只剩 7、8 個乘客。
 市民曾小姐當晚亦在現場，拍下經歷太子站事件的往調景嶺列車車廂情況，證實該列車直至防暴 00:40 到場時仍在石硤尾站未開走。車廂內粉末估計為示威者與藍絲大叔衝突期間從滅火筒噴出的粉末。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【8.31 Fact Check．3】太子站消防指揮官疑擅改傷者人數　有被捕者稱點算前一昏迷男遭帶走</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E6%96%B0fact-check-8-31%E5%A4%AA%E5%AD%90%E7%AB%99%E6%B6%88%E9%98%B2%E6%8C%87%E6%8F%AE%E5%AE%98%E7%96%91%E6%93%85%E6%94%B9%E5%82%B7%E8%80%85%E4%BA%BA%E6%95%B8-%E8%A2%AB%E6%8D%95%E8%80%85%E7%A8%B1%E9%BB%9E%E7%AE%97%E5%89%8D%E5%B7%B2%E6%9C%89%E6%98%8F%E8%BF%B7%E7%94%B7%E9%81%AD%E6%B6%88%E9%98%B2%E5%93%A1%E5%B8%B6%E8%B5%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Sep 2019 21:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E6%96%B0fact-check-8-31%E5%A4%AA%E5%AD%90%E7%AB%99%E6%B6%88%E9%98%B2%E6%8C%87%E6%8F%AE%E5%AE%98%E7%96%91%E6%93%85%E6%94%B9%E5%82%B7%E8%80%85%E4%BA%BA%E6%95%B8-%E8%A2%AB%E6%8D%95%E8%80%85%E7%A8%B1%E9%BB%9E%E7%AE%97%E5%89%8D%E5%B7%B2%E6%9C%89%E6%98%8F%E8%BF%B7%E7%94%B7%E9%81%AD%E6%B6%88%E9%98%B2%E5%93%A1%E5%B8%B6%E8%B5%B0/</guid>
      <description>就 8.31 太子站「打死人」疑雲，《立場》歸納最新官方回應、市民及被捕者報料，有以下發現：
1.消防控制中心通話紀錄披露，有指揮官擅改落場人員點算的傷者人數
今日立法會議員毛孟靜公開一份由消息人士提供的「事故現場與消防處控制中心對話紀錄」，發現 8.31 當晚分別有「見習救護主任(PAO)」及「消防局局長(StnC)」各一名到達事發的太子站月台點算傷者數目，兩人分別於凌晨12時許回報傷者數目為 10 名及 9 名，然而屬於消防車而非救護車的 「流動指揮車(MCU)」，卻於凌晨 1 時向控制中心報稱只有 7 名傷者，少了 3 名「紅色」嚴重傷者。其時序及內容如下：
23 : 46 見習救護主任要求派 5 隊急救員到月台，指現場有 10 - 15名傷者
23 : 49 消防局局長稱現場有 3 名傷者，當中 2人頭部受傷、1人氣促
00 : 01 見習救護主任回報有 9 名傷者，涉及頭部、腳部受傷及氣促
00 : 15 有警員於 E 出口聲稱月台上**「沒有傷者」，阻止救護總隊目及救護員入站
00 : 15 見習救護主任再回報傷者數目為 10 人**，包括 6名紅色、2名黃色及 2名綠色傷者
00 : 20 流動指揮車引述消防局局長稱現場有 9 名傷者
01 : 02 流動指揮車報稱現場有 7 名傷者，包括 3名紅色、2名黃色及 2名綠色傷者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【8.31 Fact Check．2】四部門記者會未能釋疑　盤點 8.31 太子站未完真相</title>
      <link>/topic/%E5%9B%9B%E9%83%A8%E9%96%80%E8%A8%98%E8%80%85%E6%9C%83%E6%9C%AA%E8%83%BD%E9%87%8B%E7%96%91-%E7%9B%A4%E9%BB%9E-8-31-%E5%A4%AA%E5%AD%90%E7%AB%99%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E7%9C%9F%E7%9B%B8/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Sep 2019 18:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9B%9B%E9%83%A8%E9%96%80%E8%A8%98%E8%80%85%E6%9C%83%E6%9C%AA%E8%83%BD%E9%87%8B%E7%96%91-%E7%9B%A4%E9%BB%9E-8-31-%E5%A4%AA%E5%AD%90%E7%AB%99%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E7%9C%9F%E7%9B%B8/</guid>
      <description>《立場新聞》昨日以地圖及時序形式重組 8.31 太子站事件經過，並指出閉路電視有受損跡象後，今早警方、港鐵、消防處及醫院管理局四部門聯合召開記者會，承認當晚站內 3 部閉路電視受損、無法拍到事件經過；又公開 26 張閉路電視截圖，但均與公眾關注的警方打人過程無關，亦未能令公眾對封站後的真空時段釋疑。
綜合昨日報導及今日記者會，目前 8.31 太子站事件未釋疑團如下：
1. 消防就太子站傷者 10 變 7 的解釋不成立，初步點算時月台已清場，被捕者不可能隨意移動
今日消防處於記者會上重申，太子站初步點算傷者數目為 10 人，其後變為 7 人，是因現場情況混亂，傷者曾經走動及轉換位置，加上服飾相似，及部份人經初步治理後可能決定毋須送院。
然而，第一批消防處救護員於 23 : 20 才進入太子站，而事發現場的底層月台，兩輛載滿市民的列車已經開出；警方亦於 23 : 07 起驅趕在場記者，基本上 23 :15 後月台已全面清場，只剩大批警察和已被制服的被捕者。試問月台可以如何混亂？被捕者又如何能自由走動？傷者由 10 變 7 人，減少的 3 人均為被分類為「紅色」的重傷者，他們是否適合及有能力「轉換位置」？
2. 消防否認太子站有人昏迷，與被捕者說法不符
消防處今日稱從太子站接走的 7 名傷者均神志清醒、無人昏迷，亦與《立場新聞》記者聽到的被捕者說法不符，他表示至少見到 1 人昏迷。早前向傳媒作證的被捕者龍小姐亦表示見到 1 人昏迷及口吐白沬。
《立場》將繼續努力接觸更多被捕者，紀錄並報導他們就 8.31 事件的說法。
3. 損毀的 CCTV
太子站底層月台共有 5 部閉路電視，分別位於兩邊月台的第 4 及第 5 卡，另有一部位於往中環的第 6 卡對出、朝向扶手電梯口。記者周日 (8日) 視察發現往中環一側的兩部、及第 6 卡對出的閉路電視均有受損痕跡，後者受損似特別嚴重。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【8.31 Fact Check．1】地圖重組 8.31 太子站 　閉路電視有真相嗎？</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E9%A1%8C-%E5%9C%B0%E5%9C%96%E9%87%8D%E7%B5%84-8-31%E5%A4%AA%E5%AD%90%E7%AB%99-%E9%96%89%E8%B7%AF%E9%9B%BB%E8%A6%96%E6%9C%89%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Sep 2019 22:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E9%A1%8C-%E5%9C%B0%E5%9C%96%E9%87%8D%E7%B5%84-8-31%E5%A4%AA%E5%AD%90%E7%AB%99-%E9%96%89%E8%B7%AF%E9%9B%BB%E8%A6%96%E6%9C%89%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E5%97%8E/</guid>
      <description>部分圖片素材：網上直播截圖
 8.31晚太子站盛傳警察「打死人」，真相至今未明。
消防兩次點算的傷者數目不同，到場後初步點算為 10 人，最終 7 人送院，當中被分類為「紅色」級別的重傷者人數由 6 人減至 3人；處方解釋數字差別源於傷者曾被移動到月台不同位置，初時點算有誤，惟市民質疑「被消失」的 3 人是否已遭不測。《鏗鏘集》前日報導稱有 3 名重傷者乘列車去了油麻地再送往廣華醫院，然後《蘋果日報》又迅速澄清，消防到達太子站作初步點算時，往油麻地列車早已離站，送往廣華的與太子站 3 名「消失的傷者」不可能是同一批。
有8.31太子站被捕者稱，月台上有人口吐白沬、不省人事；有直播片段中傳來女聲呼喊：「醒呀、醒呀！」令人不寒而慄。
為尋真相，《立場新聞》訪問多名目擊者、再翻查當晚現場影片，對照太子站月台環境，以站內地圖形式，重組當晚各重要事件的位置及時序。
公眾對於港鐵未公開的閉路電視片段寄予厚望，然而記者日前到太子站視察，月台上閉路電視的覆蓋範圍甚少，部份亦有曾受破壞痕跡。往中環月台尾位置更成為「鏡頭黑洞」，一部較大型的閉路電視損壞，警方一度於鏡頭死角位行動，又阻礙傳媒前進拍攝；有港鐵職員卻曾穿越警方防線、匆匆拿擔架往月台尾進發。記者搜索至今未能找到一條公開影片或照片拍到該區域，亦未有身處該位置的目擊者作證。
由於當晚傳媒在警方抵達月台後不到 15 分鐘便全遭驅趕，我們呼籲當晚目擊者、站內被捕者以至港鐵職員、救護員提供資料，為香港還原真相。
 位置一：22 : 35 旺角站
手足被捕疑雲 數十示威者湧上往太子列車
8月31日，全部遊行集會申請均被反對，水炮車出動，示威者從金鐘一直撤退至銅鑼灣、天后，遊擊開始。一隊人在尖沙咀警署外聚集，再被催淚彈驅散。有由銅鑼灣轉場的示威者則在旺角彌敦道上設置路障，預備供尖沙咀撤離的同伴轉移陣地。
阿明（化名）身在旺角防線的約百名示威者群中，他記得，當時有身穿反光背心的「記者」跟他們說：「下面（旺角地鐵站內）有手足俾便衣拉咗，快啲去救佢啦！」該人拿著手機出示照片為證，是在站內「foodpanda」廣告牌前拍的，對方身上還掛著專業相機。於是三、四十個勇武仔衝進站內，從最底層的月台開始搜索，地面防線立時真空。
搜到上大堂，不見「手足」，卻有數名速龍奔向閘機、衝向他們，高呼「曱甴！咪走呀！」。「於是全部人就花九牛二虎之力狂奔返月台，湧入一架觀塘線車去太子。」事後回想，他覺得那「記者」行為可疑，「如果唔係佢咁講，我哋根本唔會入旺角站。」
阿明等人登上列車最頭的一兩卡。而同一班列車上，車尾位置亦有另一群示威者。急救員阿謙早前到達旺角站，在月台上稍作整理，正想出站上地面，就聽到一群示威者決定轉場去黃大仙，於是隨他們登上列車。阿謙所在的車卡很平靜，列車駛進太子站，身旁的人在看新聞直播，他才知道車頭發生爭執。
位置二：22 : 40 太子站底層月台 觀塘線往調景嶺第 1 卡列車
藍衫中年漢持鎚與示威者爭執 列車停駛
在車頭登車的阿明說，當時列車頗擠迫，示威者又一下子湧入，似乎引起在場一些「藍絲」不滿。初時是一白衫大叔與示威者口角，列車到太子站後，示威者原已整批下車，但幾個中年漢繼續與示威者爭拗，又推撞一名正在拍攝的女記者；示威者憤怒：「記者你都打！」爭執越演越烈。「中間不斷有人試圖勸交、分開兩方面嘅人，但唔成功。」
記者觀看網上片段，主要參與爭執的雙方各四、五人，示威者後方有人勸「唔好再嘈喇，快啲走啦，阻住下班車啲手足走唔到呀。」但大叔推撞記者後，前排示威者更不肯退讓，有水樽擲向車內白衫大叔，大叔擲回，又有傘互擲。然後一名藍衫大叔忽然掏出鐵槌向示威者揮舞、旁邊一名原本徒手挑釁示威者的灰衫長者，又不知哪裡找來手腕粗的金屬長捧，示威者便更激動，一度走入車廂打鬥。隨後，有人從月台上以滅火筒噴出白色煙霧，雙方視野不清下各自退走，示威者下車，幾名大叔則離去無蹤。
阿明說，噴滅火筒後不久，站內就響起「嘟—嘟—嘟」的警報聲，廣播說由於發生「嚴重事故」，列車不會再開出，要求乘客離開太子站。示威者紛紛圍成一圈打開雨傘換衫，打算離開。換衫傘陣位置大概在往調景嶺列車的第 6、7 卡對出。其時另一邊的往中環列車亦停在月台上，車門打開，市民部份下了車，部份在月台或列車上觀看事態發展。
(網上片段：由旺角往太子車廂內爭執完整經過，8:05 起可見藍衫漢持槌)
位置三：22 : 55 太子站底層月台 往調景嶺車尾、往中環車頭對出
速龍突至 多名市民被困扶手電梯被捕</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
