<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2018 九龍西補選 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/2018-%E4%B9%9D%E9%BE%8D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8/</link>
    <description>Recent content in 2018 九龍西補選 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 23 Mar 2019 09:34:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/2018-%E4%B9%9D%E9%BE%8D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>九西補選《大公報》頭版撐陳凱欣免費派　選管會轉交執法機關調查</title>
      <link>/articles/%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%A0%B1-%E9%A0%AD%E7%89%88%E6%92%90%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E5%85%8D%E8%B2%BB%E6%B4%BE-%E9%81%B8%E7%AE%A1%E6%9C%83%E8%BD%89%E4%BA%A4%E5%9F%B7%E6%B3%95%E6%A9%9F%E9%97%9C%E8%AA%BF%E6%9F%A5/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Mar 2019 09:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%A0%B1-%E9%A0%AD%E7%89%88%E6%92%90%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E5%85%8D%E8%B2%BB%E6%B4%BE-%E9%81%B8%E7%AE%A1%E6%9C%83%E8%BD%89%E4%BA%A4%E5%9F%B7%E6%B3%95%E6%A9%9F%E9%97%9C%E8%AA%BF%E6%9F%A5/</guid>
      <description>11 月 25 日《大公報》頭版
 在去年11月25日舉行的立法會九龍西補選，由中聯辦控制、在不少屋苑免費派發的《大公報》，用頭版全版刊出陳凱欣政綱，更大字標題「欣欣向榮，靠你一票」，被質疑涉及選舉宣傳成分。陳凱欣勝出選舉後曾回應，並沒有在任何報章賣廣告，認為不應該計算入自己的選舉經費內，又稱是編輯自主決定報章報道。但選舉管理委員會向行政長官提交的報告中，指出任何可促使或阻礙某候選人在選舉中當選的發布，包括報章特刊或單張，均可被視為選舉廣告，選管會已將相關投訴轉交執法機關調查和跟進。
選管會上月 25 日向林鄭月娥提交 11.25 補選報告，並在網上公布報告。報告特別有一節關於「印刷傳媒的報道被指為選舉廣告」，指出有報章在投票日大篇幅報道個別候選人及其政 綱，更於部分地區免費派發，引起公眾的關注。儘管報告沒有點名，但明顯是指《大公報》頭版撐陳凱欣事件。
可監禁 3 年
報告指，有輿論質疑有關報章的報道為個別候選人作宣傳，如同選舉廣 告，涉及的費用或需計入有關候選人的選舉開支內。選管會指，根據《 選舉 (舞弊及非法行為 )條 例 》，「 選舉廣告」是指為促使某候選人當選或阻礙其他候選人當選的任何形式的發布，而「選舉開支」是指候選人或代表候選 人的人士，於選舉期內及前後期間，為促使候選人當選或阻礙其他候選人當選而招致的開支。選舉開支的最高限額由法例規定，若任何人未獲候選人授權為其選舉開支代理人，自行招致選舉開支， 則屬違法，可判處罰款 200,000 元及監禁 3 年。
選管會又指出，選管會發布的《指引》列明， 印刷傳媒在選舉期間須確保其刊物內的任何新聞報道或提述不會給予某候選人不公平的宣傳，或導致公眾認為該報道或提述是為某候選人作出宣傳。因此，出版人有責任小心處理任何涉及選舉或候選人的新聞報道或提述，並應根據「公平及平等對待」的原則，確保不會優待或虧待任何候選人。而且任何可促使或阻礙某候選人在選舉中當選的刊物 （ 包括報章特刊或單張 ） ，不論免費與否，均可被視為選舉廣告，可能在未獲授權而招致選舉開支的情況下 觸犯《選舉 (舞弊及非法行為 )條 例 》。
選管會表示，所有傳媒在選舉期間要小心處理任何同選舉及候選人有關的報道， 避免觸犯選舉廣告和選舉開支的法例 。選管會已將接到的相關投訴轉交執法機關調查和跟進。
陳凱欣回應《明報》時稱，沒有執法機關邀請她協助調查，亦暫未有就其他個案要她有進一步跟進。她重申，整個選舉團隊都沒有在任何報章落選舉廣告。
近 300 投訴關乎選舉廣告
選管會報告又披露，指出選舉共收到773宗投訴，其中296宗關乎選舉廣告。
在處理投訴期內，選管會及選舉主任分別接獲 277 宗 及 452 宗投訴。截至 2019 年 2 月 11 日，在已處理的個案 中 ， 沒有個案被選管會裁定投訴成立，選舉主任則裁定 221 宗投訴成立或部分成 立，並向違規者發出合共 83 封警告信。選管會餘下尚在調查的個案仍有 37 宗，而選舉主任正在調查的個案則有 19 宗 。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>劉小麗將提選舉呈請　推翻九龍西補選結果</title>
      <link>/articles/%E5%8A%89%E5%B0%8F%E9%BA%97%E5%B0%87%E6%8F%90%E9%81%B8%E8%88%89%E5%91%88%E8%AB%8B-%E6%8E%A8%E7%BF%BB%E4%B9%9D%E9%BE%8D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8%E7%B5%90%E6%9E%9C/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2019 20:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8A%89%E5%B0%8F%E9%BA%97%E5%B0%87%E6%8F%90%E9%81%B8%E8%88%89%E5%91%88%E8%AB%8B-%E6%8E%A8%E7%BF%BB%E4%B9%9D%E9%BE%8D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8%E7%B5%90%E6%9E%9C/</guid>
      <description>劉小麗
 立法會九龍西補選，前議員劉小麗被選舉主任二度 DQ（撤銷資格），參選提名無效，提出選舉呈請期限將至，劉小麗稱將提出選舉呈請。
建制派陳凱欣在去年 11 月 26 日的補選，擊敗工黨李卓人當選，被 DQ 劉小麗要在兩個月內，即本月 26 日前提出選舉呈請，她回應《立場》時表示，正和律師團商討，有待守護公義基金確認會支持她提出選舉呈請，就會提出選舉呈請，預料她的理據主要是質疑選舉主任扭曲她的政見，指控她支持港獨，亦無給予她合理辯解機會。
劉小麗是在去年 10 月 12 日，收到選舉主任在通知，指劉小麗在 2016 年和香港眾志及朱凱廸的共同聲明，主張會捍衛香港獨立作為選項的自決，選舉主任認為劉小麗表明港獨可以作為選項，不接受中華人民共和國擁有香港主權，裁定她參選提名無效。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>九西補選後民調　港研會：近四分一不投票選民，認為無法改變現況</title>
      <link>/articles/%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8%E5%BE%8C%E6%B0%91%E8%AA%BF-%E6%B8%AF%E7%A0%94%E6%9C%83-%E8%BF%91%E5%9B%9B%E5%88%86%E4%B8%80%E4%B8%8D%E6%8A%95%E7%A5%A8%E9%81%B8%E6%B0%91-%E8%AA%8D%E7%82%BA%E7%84%A1%E6%B3%95%E6%94%B9%E8%AE%8A%E7%8F%BE%E6%B3%81/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Dec 2018 17:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8%E5%BE%8C%E6%B0%91%E8%AA%BF-%E6%B8%AF%E7%A0%94%E6%9C%83-%E8%BF%91%E5%9B%9B%E5%88%86%E4%B8%80%E4%B8%8D%E6%8A%95%E7%A5%A8%E9%81%B8%E6%B0%91-%E8%AA%8D%E7%82%BA%E7%84%A1%E6%B3%95%E6%94%B9%E8%AE%8A%E7%8F%BE%E6%B3%81/</guid>
      <description> 李卓人、馮檢基、陳凱欣
 九龍西補選上月舉行，結果建制派陳凱欣以1 .3萬票之差撃敗民主派李卓人。有建制背景的「香港研究協會」今日公布民調，顯示在沒有投票的受訪者當中，有23%認為投票無法改變現況，另有19%不想接觸政治。
香港研究協會在 11 月 30 日至 12 月 5 日期待進行電話訪問，成功訪問了1,078 名九龍西登記選民，當中22%受訪者沒有參與今次補選投票。問及他們不投票的原因，23%是因為「認為無法改變現況」；「不想接觸政治」和「沒有時間投票」則各有19%。
15%投票當日才決定取向
至於有去投票的受訪者，最主要原因是要「表明支持某候選人／某政團／某派別的立場」（33%），其次是「表明反對某候選人／某政團／某派別的立場」（31%），再其次是為了「履行公民責任」（29%）。
對於是次補選的氣氛如何，有30%認為選舉氣氛「濃厚」，有19%認為「不濃厚」，43%表示「一般」。不過亦有高達72%受訪者稱「關注」今次選舉結果。當問及何時決定最終投票取向時，最多受訪選民表示「投票日前兩星期之前」（39%），其次為「投票前一星期內」（30%）。有15%是在投票當日才決定。
 資料來源：香港研究協會
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大公報、區報免費派　頭版助陳凱欣催票　工黨赴廉署舉報</title>
      <link>/articles/%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%A0%B1-%E5%8D%80%E5%A0%B1%E5%85%8D%E8%B2%BB%E6%B4%BE-%E9%A0%AD%E7%89%88%E5%8A%A9%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E5%82%AC%E7%A5%A8-%E5%B7%A5%E9%BB%A8%E8%B5%B4%E5%BB%89%E7%BD%B2%E8%88%89%E5%A0%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2018 17:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%A0%B1-%E5%8D%80%E5%A0%B1%E5%85%8D%E8%B2%BB%E6%B4%BE-%E9%A0%AD%E7%89%88%E5%8A%A9%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E5%82%AC%E7%A5%A8-%E5%B7%A5%E9%BB%A8%E8%B5%B4%E5%BB%89%E7%BD%B2%E8%88%89%E5%A0%B1/</guid>
      <description>立法會九龍西補選期間，由中聯辦持有、在不少屋苑免費派發的《大公報》，在頭版列明「欣欣向榮，靠你一票」，被質疑涉及選舉宣傳成分。工黨今日到廉署舉報《大公報》及另一份建制報章《龍週》，質疑兩報明顯是為陳凱欣拉票，或已違犯選舉條例。
麥德正指，《大公報》及《龍週》的派發量龐大，主題內容均是為陳凱欣拉票，而這些刊物均沒有做選舉申報，「佢哋究竟用咗幾多錢，係無人知」。他質疑有關做法已違犯選舉條例，因此今日到廉署作嚴正舉報。他又稱，正在研究其他報章有否涉及類似的違例情況。
同場新民主同盟范國威則喊出「廉潔選舉，制度文明；違例助選，勝之不武」的口號。他指今次選舉中，見盡黨國機器及建制派「矛招抹黑盡出」，批評《大公報》及《龍週》是破壞制度文明及廉潔選舉，指報章是擺明干擾選舉結果，而候選人亦沒有作岀正式申報。
陳凱欣日前在在商台節目回應稱，並沒有授權《大公報》作選舉廣告，她強調團隊沒有在任何報章落廣告，報章報道由編輯自己決定。被追問是否覺得《大公報》頭版是選舉廣告，陳凱欣稱應由《大公報》解釋，並指每個編輯都有自主。
對於《大公報》是以免費方式派發，有如是宣傳單張，陳凱欣反指不少媒體都有網上免費新聞，內容亦涉及選舉。她呼籲大眾不要只著眼一份報章，亦相信市民有自己的選擇。她又認為該《大公報》報道不應被列入其競選經費中：「無用到自己經費去賣任何一個廣告。不可以說其他人做了這件事（就計入選舉經費），我覺得要理性些去看」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【票站數據分析】民主派落敗因失本土派支持？鄺葆賢黃埔西表現不佳？</title>
      <link>/articles/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E8%90%BD%E6%95%97%E5%9B%A0%E5%A4%B1%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B4%BE%E6%94%AF%E6%8C%81-%E9%84%BA%E8%91%86%E8%B3%A2%E9%BB%83%E5%9F%94%E8%A5%BF%E8%A1%A8%E7%8F%BE%E4%B8%8D%E4%BD%B3/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2018 17:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E8%90%BD%E6%95%97%E5%9B%A0%E5%A4%B1%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B4%BE%E6%94%AF%E6%8C%81-%E9%84%BA%E8%91%86%E8%B3%A2%E9%BB%83%E5%9F%94%E8%A5%BF%E8%A1%A8%E7%8F%BE%E4%B8%8D%E4%BD%B3/</guid>
      <description>立法會九龍西補選落幕，李卓人以 1.3 萬票之差敗予陳凱欣，民主派連續兩次於單議席制選舉中落敗，原因究竟為何？《立場新聞》整理及分析票站數據，顯示2016年立法會選舉本土派細區得票率，與李卓人今次補選的失票率及兩次選舉間的投票率跌幅，均無顯著關係。
至於近日有說法指如青年新政前成員、黃埔西區議員鄺葆賢落力支持李卓人，結果會有不同，票站數據則在說另一版本的故事：今次補選，黃埔西無論投票率及非建制派（包括馮檢基在內）總得票都與 311 補選相若。若比較 1125 補選及 2016 年立法會選舉，黃埔西亦是非建制派流失選票比率第二低的地區。
*　*　*
本土派得票率與李卓人失票無顯著關係 補選結果出爐後，民主派李卓人落敗原因成為各界焦點。李卓人選後在記者會上稱，泛民未能吸引本土派票源，是敗因之一。
如果本土派支持者真是李卓人落敗的主因，那麼本土派選票（2016 年投游蕙禎、黃毓民）愈多的細區，李卓人的失票率（與 2016 年非建制陣營得票率相比）理應愈高。
然而，票站數據卻顯示，2016年立法會選舉本土派細區得票率與李卓人的失票率沒有顯著關係。
若聚焦至本土派十大票倉選區（即 2016 年游蕙禎、黃毓民合計得票率最高十區），李卓人今次補選的得票表現亦不差：十區之中，有七區均錄得較九龍西整體更高的得票率。
若以各細區投票率分析，本土派支持者的影響亦不顯著。2016 年立法會選舉本土派細區得票率與1125 補選的投票率跌幅（與 2016 年選舉比較）沒有顯著關係。換句話說，本土派支持者愈多，該區投票率愈低的說法，亦沒有數據支持。
localist
Infogram
*　*　* 黃埔西為李卓人失票第二低區 《明報》今日引述公民黨執委余若薇在網台節目表示，若青年新政前成員、黃埔西區議員鄺葆賢願落力支持李卓人，相信結果會有不同。票站數據卻顯示，黃埔西是李卓人失票率第二低的地區。跟 2016 年非建制派該區總得票率 (59.7%) 相比，李卓人今次得票僅跌 8 個百分點，在九龍西 63 區中僅較富柏區高。若將馮檢基得票也計算在內，非建制派在黃埔西失票率為 3.3 個百分點，亦是跌幅第二低的區。
1125 whom
Infogram
*　*　*
由前青年新政成員鄺葆賢擔任現任區議員的黃埔西，亦是 311 補選中姚松炎失票率最低的地區之一。比較兩次補選，該區無論投票率或非建制得票都沒大分別。今次補選該區投票率為 38.56%，較 311 補選投票率微升 1 個百分點，李卓人在該區得票較姚松炎少 2 百票，但若計及馮檢基得票，非建制派票數幾乎不變。
鄰近的黃埔東，乃青年新政游蕙禎 2015 年參與區選的地區，1125 補選該區的投票率亦較 311 微升 1 個百分點，非建制及建制陣營得票分佈亦與 311 補選幾乎一樣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>分析九西補選　湯家驊：中產不滿泛民民粹反中央　李華明：兩老相爭損支持者意欲</title>
      <link>/articles/%E5%88%86%E6%9E%90%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%B9%AF%E5%AE%B6%E9%A9%8A-%E4%B8%AD%E7%94%A2%E4%B8%8D%E6%BB%BF%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%B0%91%E7%B2%B9%E5%8F%8D%E4%B8%AD%E5%A4%AE-%E6%9D%8E%E8%8F%AF%E6%98%8E-%E5%85%A9%E8%80%81%E7%9B%B8%E7%88%AD%E6%90%8D%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85%E6%84%8F%E6%AC%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Nov 2018 16:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%88%86%E6%9E%90%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%B9%AF%E5%AE%B6%E9%A9%8A-%E4%B8%AD%E7%94%A2%E4%B8%8D%E6%BB%BF%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%B0%91%E7%B2%B9%E5%8F%8D%E4%B8%AD%E5%A4%AE-%E6%9D%8E%E8%8F%AF%E6%98%8E-%E5%85%A9%E8%80%81%E7%9B%B8%E7%88%AD%E6%90%8D%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85%E6%84%8F%E6%AC%B2/</guid>
      <description>九龍西補選結果塵埃落定，民主派代表李卓人不敵建制派的陳凱欣，失掉原本屬劉小麗的席位。兩名前泛民立法會議員不約而同撰文，分析泛民死因。民主黨的前議員李華明指分析，指高永文助陳凱欣有助吸引中間選民、陳凱欣年青「樣貌不錯、賣相可以」，而李卓人和馮檢基「兩老」共同出選，「打擊了不少支持者投票的意欲」，以及李卓人勞工形象太鮮明。湯家驊則指民主派未能在「收入較高、算是較多專業及高知識水平人士」得到支持，在基層中得票也不及建制。
李華明在網站「思考香港」撰文《李華明：不再含淚投投票》，他指民望一直排在首位的前局長高永文落力為陳凱欣助選「是很有效的因素」，他分析高永文能吸引一些中間選民的票，再加上陳凱欣年青，「樣貌不錯，賣相可以，又在傳媒做過記者，口齒伶俐，在電視辯論中絕不輸蝕。」
他又指馮檢基和李卓人兩位年過 60 歲的傳統泛民老將互相競爭，「肯定對泛民的支持者有負面影響，可能打擊了不少支持者投票的意欲，減少了李的票數。」李華明又認為，李卓人的勞工形象太鮮明，「很多中小企老闆及中產選民不喜歡李，就算以往是泛民的支持者也拒絕投票。」李華明以票站的票數分析，指在中產區的票站李卓人的得票比姚松炎還要少來證明。
湯家驊指鎅票論不成立
至於早已成建制一員的行政會議成員、原本是公民黨黨員的湯家驊，就在 facebook 撰文，先指鎅票論不成立，「泛民既然不承認馮檢基屬民主派，怎可能期望他的支持者會投票支持李卓人？既然不是民主派，馮當然有權參選。」
其後他列舉民主派在「平均收入高於四萬元的十五個最『富有』地區之得票結果作比較」，指泛民跌票，而建制派得票卻沒有明顯下降。另外在基層地區，建制派得票相比換屆選舉時不跌反微升。
湯家驊最後分析，泛民失去支持在於支持者「心淡」，「心淡的原因不單止是他們在立法會的表現，而是他們的整體政治意識形態。這些中產及專業人士，全均原是泛民的支持者，但卻逐漸受不了泛民那種囂張跋扈、不講道理、不講事實、盲目批評及民粹口號化的政治取態；也有人認為泛民把爭取民主的理想目標轉化成聚焦反對中央政權及特區施政，是一種令人失望的改變。」最後他問到，「究竟誰人心淡了？為何心淡了？還是撫心自問罷！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>李慧琼：民建聯大門開放　歡迎陳凱欣加入</title>
      <link>/articles/%E6%9D%8E%E6%85%A7%E7%90%BC-%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E5%A4%A7%E9%96%80%E9%96%8B%E6%94%BE-%E6%AD%A1%E8%BF%8E%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E5%8A%A0%E5%85%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Nov 2018 15:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9D%8E%E6%85%A7%E7%90%BC-%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E5%A4%A7%E9%96%80%E9%96%8B%E6%94%BE-%E6%AD%A1%E8%BF%8E%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E5%8A%A0%E5%85%A5/</guid>
      <description>李慧琼、陳凱欣
 獲建制派全力支持的陳凱欣，早前以106,457票勝出九龍西補選。民建聯主席李慧琼今早在港台節目中被問到，會否招攬陳凱欣入黨，她稱民建聯的大門開放，歡迎陳凱欣加入。
李慧琼今日接受香港電台節目訪問時指，選舉結果顯示建設力量候選人提出的政綱獲得市民的支持，認為現時香港有很多深層次矛盾，包括房屋、醫療等問題，要政府及議會努力解決。
被問及會否招攬陳凱欣入黨，李慧琼稱：「民建聯的大門開放，當然歡迎 — 包括陳凱欣，加入。」但她稱要尊重陳的決定，「當然她沒有加入民建聯，我們明白她有些主張，未必和我們完全一致，但總體我們相信還有很多、很多合作空間」。她稱民建聯未來亦會主動跟陳凱欣溝通，及支持其議會工作。
至於會否在立法會推動收緊議事規則，李慧琼稱市民最希望做好經濟民生議題，但認為議事規則從來都有改善空間，議事規則委員會亦是常設委員會，相關工作會一如以往去做，並稱希望仔細做好研究。
陳凱欣昨日落區謝票時稱現正籌組團隊，會邀請競選團隊成員加入。她稱目前未收到中聯辦的祝賀，未來不會加入政黨，亦未有政黨向她招手。
陳凱欣在今次選舉中得票106,457票，以逾13,000票差距，壓倒代表民主派出戰、取得93,047票的工黨李卓人。至於前民協立法會議員馮檢基獲得12,509票，得票率約5.8%。相隔「3.11」補選8個多月，建制派再次贏得「單對單」的補選，取得原屬非建制派被DQ的議席。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>回應九西補選結果　林鄭：對我嘅施政無乜大影響</title>
      <link>/articles/%E5%9B%9E%E6%87%89%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8%E7%B5%90%E6%9E%9C-%E6%9E%97%E9%84%AD-%E5%B0%8D%E6%88%91%E5%98%85%E6%96%BD%E6%94%BF%E7%84%A1%E4%B9%9C%E5%A4%A7%E5%BD%B1%E9%9F%BF/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Nov 2018 10:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9B%9E%E6%87%89%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8%E7%B5%90%E6%9E%9C-%E6%9E%97%E9%84%AD-%E5%B0%8D%E6%88%91%E5%98%85%E6%96%BD%E6%94%BF%E7%84%A1%E4%B9%9C%E5%A4%A7%E5%BD%B1%E9%9F%BF/</guid>
      <description>背景圖片來源：rthk片段截圖
 行政長官林鄭月娥今早在出席行政會議前，回應九龍西補選結果。她指立法會每一次選舉都有政治板塊改變，對她的施政沒有影響。她指自己在去年七月一日上任以來，非常重視和立法會的合作，比較頻密地出席立法會會議，回應各黨派對特區施政的意見，亦積極跟進各黨派議員提出的可行建議。她會本著這種管治風格，繼續和立法會議員來合作。
她指這次是公平、公正誠實的選舉，選舉過程雖然亦有投訴，她相信有關政府部門及選管會會處理。
由政府提出的法例修改、條例草案，以致財政撥款，毋須經分組點票；現時全體 70 位立法會議員中，43 人來自建制派，民主派只有 26 席，政府的優勢相當明顯。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【票站數據分析】馮檢基得票集中民協區　雖退黨但影響仍在</title>
      <link>/articles/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA%E5%BE%97%E7%A5%A8%E9%9B%86%E4%B8%AD%E6%B0%91%E5%8D%94%E5%8D%80-%E9%9B%96%E9%80%80%E9%BB%A8%E4%BD%86%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E4%BB%8D%E5%9C%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 19:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA%E5%BE%97%E7%A5%A8%E9%9B%86%E4%B8%AD%E6%B0%91%E5%8D%94%E5%8D%80-%E9%9B%96%E9%80%80%E9%BB%A8%E4%BD%86%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E4%BB%8D%E5%9C%A8/</guid>
      <description>立法會九龍西補選結果塵埃落定，陳凱欣以 1.3 萬之差撃敗李卓人，成功當選。另一民主派候選人馮檢基取得 1.2 多萬，跟李卓人票數相加，仍不敵建制派。
馮檢基票從何來？《立場新聞》整理及分析票站數據，發現馮檢基今年年中雖然已退出民協，而且民協亦公開支持李卓人，但馮在各區得票率分佈，卻跟 2016 年民協譚國僑名單呈正向相關。馮檢基得票率最高的十區，有七區現任區議員為民協或前民協成員。
馮檢基年中退黨　民協全力撐李卓人
馮檢基為民協創會成員，曾任該黨主席達 18 年之久。今年 7 月他宣布退黨，指或另重組壓力團體，今次補選以獨立身分出戰。而民協則支持民主派代表李卓人，選舉期間多次為李卓人以洗樓、街站、入單張等形式助選。1125 投票當日，民協主席施德來、副主席何啟明及區議員江貴生等都「傍實」李卓人在石硤尾、長沙灣等民協票倉拉票。
但民協支持者的選票似乎有不少仍支持馮檢基。今次補選，馮檢基合共取得 12,509 票，其中接近一半、6,234 票來自民協老巢深水埗。馮檢基補選得票率最高的十區，有七區現任區議員為民協或前民協成員，例如在「南山、大坑東及大坑西」，該區區議員為譚國僑，馮檢基在此取得 460 票（13%），為馮第二高得票率的地區。馮檢基 80 年代曾協助大坑東居民重建，至今仍獲一些老支持者愛戴。
分析票站數據，更發現馮檢基今次得票分佈與 2016 年立法會選舉民協譚國僑名單得票呈正向相關（R2 = 0.438）（見文首圖）。換言之 2016 年民協得票率愈高的地區，今次補選馮檢基得票率亦愈高。即使已經退黨，這位前任主席似乎仍獲得不少民協支持者的選票。
選區
馮檢基得票率
當區區議員
所屬政黨
麗閣
16.6%
陳穎欣
工聯會
南山、大坑東及大坑西
12.6%
譚國僑
民協
富昌
9.3%
梁文廣
西九新動力
龍坪及上白田
8.8%
吳美
獨立，前民協
南昌西
8.5%
衞煥南
民協
寶麗
8.3%
梁有方
民協
李鄭屋
8.1%
江貴生</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【票站數據分析】誰人投建制？陳凱欣最窮最富地區表現佳　得票分佈呈V形</title>
      <link>/articles/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-%E8%AA%B0%E4%BA%BA%E6%8A%95%E5%BB%BA%E5%88%B6-%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E6%9C%80%E7%AA%AE%E6%9C%80%E5%AF%8C%E5%9C%B0%E5%8D%80%E8%A1%A8%E7%8F%BE%E4%BD%B3-%E5%BE%97%E7%A5%A8%E5%88%86%E4%BD%88%E5%91%88v%E5%BD%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 16:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-%E8%AA%B0%E4%BA%BA%E6%8A%95%E5%BB%BA%E5%88%B6-%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E6%9C%80%E7%AA%AE%E6%9C%80%E5%AF%8C%E5%9C%B0%E5%8D%80%E8%A1%A8%E7%8F%BE%E4%BD%B3-%E5%BE%97%E7%A5%A8%E5%88%86%E4%BD%88%E5%91%88v%E5%BD%A2/</guid>
      <description>立法會九龍西補選結果塵埃落定，建制派陳凱欣以 1.3 萬票之差，撃敗李卓人成功當選。今次陳凱欣得票僅較年初鄭泳舜得票少一千票，過票率達 99%，究竟建制派票從何來？《立場新聞》整理及分析票站數據，發現陳凱欣在人均收入最低及最高的地區得票率都較高，分佈呈 V 形。
以陳凱欣得票率最高 (64.5%) 的啟德南為例，2016 年人口普查數據顯示，該區人均收入為 $12,000。至於全九龍西最「富貴」的尖沙咀西，即擎天半島、凱旋門、天璽等豪宅所在地，該區人均收入為 $50,000，而陳凱欣得票率亦達 55.1%。
圖表顯示，在人均收入低於 $20,000 的選區，陳凱欣得票率與當區人均收入明顯呈反比。即人均收入愈低，陳凱欣得票率愈高。但到了較富有、人均收入高於 $20,000 的地區，情況則相反，陳凱欣得票率與當區人均收入呈正比。兩者整合，即陳凱欣在最貧窮及最富有的選區，表現都較佳。反過來說，非建制派則在人均收入中游的地區，錄得較高得票。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民主派敗選鞠躬道歉　梁國雄批民主派不應「口頭團結」</title>
      <link>/articles/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E6%95%97%E9%81%B8%E9%9E%A0%E8%BA%AC%E9%81%93%E6%AD%89-%E6%A2%81%E5%9C%8B%E9%9B%84%E6%89%B9%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E4%B8%8D%E6%87%89-%E5%8F%A3%E9%A0%AD%E5%9C%98%E7%B5%90/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 16:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E6%95%97%E9%81%B8%E9%9E%A0%E8%BA%AC%E9%81%93%E6%AD%89-%E6%A2%81%E5%9C%8B%E9%9B%84%E6%89%B9%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E4%B8%8D%E6%87%89-%E5%8F%A3%E9%A0%AD%E5%9C%98%E7%B5%90/</guid>
      <description>圖片來源：rthk片段截圖
 九龍西補選昨日舉行，建制派全力支持的候選人陳凱欣以 106,457 票當選。落選的李卓人聯同一眾民主派今午召開記者會，承認失敗並躹躬致歉。李卓人表明未來要深切反思，並會聆聽本土派及投白票人士的聲音。
雖然民主派召集人毛孟靜形容民主派是前所未有般團結，但記者會上梁國雄的發言卻引來民主派內不少火花。他在會上要求民主派不應口頭「團結」，又不點名批評焦土派是「政治自殺」。毛孟靜在會上多次試圖打斷其言論，並在鏡頭前道：「這裡不是辯論的場合。」
李卓人：會聆聽投白票的心聲
一眾民主派立法會議員，聯同劉小麗、梁國雄及落選的李卓人，今日下午召開記者會回應九西補選結果。民主派召集人毛孟靜帶領眾人在鏡頭前躹躬致歉：「就今次九龍西補選結果，民主派承認失敗，我們對未能挽回選民於政治選舉中的無力感，深表難過及致歉。我們失望，但不絕望，不言放棄。香港的民主路仍然漫長，我們痛定思痛，承諾會繼續奮鬥，希望市民與我們一起並肩作戰，為香港、為民主、為下一代，堅持到底！」
落選的李卓人表示，對沒有出來投票的人，他明白大家或覺得聲音不獲聆聽，「我們一定會深切反思、檢討，爭取每一個香港人，挽回大家對民主派的信心」。他表明一定要聆聽昨日沒有投票予民主派的選民心聲，包括是本土派及投白票的人。
梁國雄：其實不太想道歉
梁國雄發言時，則籲民主派不僅要口頭講「團結」，在議會抗爭及社會運動上都要有共同行動。他又坦言自己其實不太想道歉，「你唔投票唔通殺咗你？」他不點名批評「焦土派」，形容任由暴政取得勝利有如「政治自殺」，呼籲各位選民「自己諗」。毛孟靜隨即補充，民主派現在是「前所未有的團結」，在今次選舉中顯露無遺。
有記者追問如何爭取本土派支持，以及未來選戰是否打明日大嶼及 23 條議題。梁國雄稱無論選舉結果如何，都有責任為市民做事，「我們的責任不是贏選舉，我們的責任是要秉持信念，將信念做出來」。他又謂：「你不要將事件扭轉，你個腦係咁洗，我個腦唔係咁洗」。
毛孟靜即打斷梁國雄道：「唔好咁啦……聆聽是一定需要的。」梁國雄續謂：「因為我們不是講，是做，要做到給人看。本土派也好、白票派也好，要看到你的行為才會相信你。」毛孟靜再試圖打斷道：「這裡不是辯論的場合，我理解。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>李卓人11月25日落選感言</title>
      <link>/articles/%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA11%E6%9C%8825%E6%97%A5%E8%90%BD%E9%81%B8%E6%84%9F%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 13:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA11%E6%9C%8825%E6%97%A5%E8%90%BD%E9%81%B8%E6%84%9F%E8%A8%80/</guid>
      <description>李卓人
  （編按：代表民主派出戰九龍西立法會補選的工黨李卓人，最終以逾萬票敗於建制派陳凱欣。李卓人落選後於 Facebook 撰文，感謝選民支持，並呼籲所有關心香港的市民更加團結。全文轉載如下。）
 多謝93047九西選民的支持，我李卓人要向民主派支持者致歉，今次選舉我未能帶領大家走到更遠。你們每一票都代表希望和堅持，我們一定會繼續為香港奮鬥。亦多謝沒有投票給我的選民，我要學習聆聽你們的心聲，爭取你們的支持。
這場選舉是我從政以來最艱辛和最驕傲的選戰。 我臨危受命，代替被不公義政權DQ的劉小麗出選。民主派面對保皇黨無窮的資源、無盡的抹黑，我們一直捱打。但我們的義工民主派各政黨議員及地區組織幹事，他們早晚擺街站、洗街市、洗茶樓、洗食肆、洗樓、貼海報等，組織長跑隊，還有打不完的網戰。他們一直說，選戰縱使艱難，都會咬緊牙關撐到底。我很榮幸能與大家同行上戰場。
多謝年輕的、中年的、年長的，今次走在一起撐起這場選戰工程。黃之鋒說沒想過要幫一個六字頭的人告急，我也沒想過由二字頭到八字頭、跨越幾個世代的人，走在一起，為民主派集氣。一場選舉，我們總有做得不夠好的地方，當中有些質疑，民主派也必須反省。今次選舉是團結的開始，我相信我可以做一個橋樑，與各政黨重新檢視民主派要改善的地方，用我們的誠意，去打動對香港失去信心的人，重拾希望。
在整個選戰當中，我經常強調選舉最大的敵人是心淡，並希望可以爭取更多選民投票，結果我未能做到。我和我團隊和整個民主派陣營都必須聆聽、檢討、調整、落實。我們必須深切反思，但怪責任何人就顯得我們未有真正吸取教訓。我們必須謙卑接受意見和爭取選民的信任，更要在檢討後一起落實新策略，為2019年、2020兩埸選戰團結再戰。
民主派與保皇黨的對決尚未結束，我們仍需要民間社會與議會內民主派議員加緊合作，對抗中環、西環、北京的高牆。我們要反對大白象工程，反對廿三條立法，我們要政府還富於民，做好社福民生工作，還香港人真正真普選。 所以我們更加不可以放棄，我呼籲所有關心香港的市民，大家要更團結，用民間的力量去監察政府。
最後，希望大家不要忘記，被DQ的議員，尚有社民連梁國雄的一席尚在司法程序當中；也不要忘記被DQ的眾志、小麗民主教室，他們雖然不在議會，但在民間繼續抗爭、倡議，為的是想香港人、想我們的下一代有一個更好的未來。沒有議會的資源，請大家務必要繼續支持他們的工作。我們亦不忘被政治檢控已在服刑或在受審的同行者，他們為大家的共同理想付出沈重代價，但他們的不屈不撓精神鼓勵着香港人。我們亦一定要不分光譜支援他們。
我相信生命影響生命，過去的努力影響一代一代的香港人。這就是香港的希望。只要不放棄，大家打不死，香港絕對有得蠃。
念念不忘，必有迴響。留一口氣，點一盞燈。有燈就有人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>建制選舉機器絲毫不差　陳凱欣獲鄭泳舜99%過票　部分選區更升票</title>
      <link>/articles/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E9%81%B8%E8%88%89%E6%A9%9F%E5%99%A8%E7%B5%B2%E6%AF%AB%E4%B8%8D%E5%B7%AE-%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E7%8D%B2%E9%84%AD%E6%B3%B3%E8%88%9C99-%E9%81%8E%E7%A5%A8-%E9%83%A8%E5%88%86%E9%81%B8%E5%8D%80%E6%9B%B4%E5%8D%87%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 05:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E9%81%B8%E8%88%89%E6%A9%9F%E5%99%A8%E7%B5%B2%E6%AF%AB%E4%B8%8D%E5%B7%AE-%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E7%8D%B2%E9%84%AD%E6%B3%B3%E8%88%9C99-%E9%81%8E%E7%A5%A8-%E9%83%A8%E5%88%86%E9%81%B8%E5%8D%80%E6%9B%B4%E5%8D%87%E7%A5%A8/</guid>
      <description>立法會九龍西補選結果塵埃落定，建制派陳凱欣以 1 萬 3 千票之差撃敗李卓人，成功當選。比較今次和 3.11 補選，雖然建制候選人背景完全不一樣，但陳凱欣最終得票僅比鄭泳舜少約 1,000 票，過票率達 99%。其中「馬坑涌及海心」區，過票率更達 126%，即陳凱欣及建制派在該區較上次額外增加 26% 選票，反映建制選舉機器愈來愈強大。
陳凱欣最終得票 106,457，比鄭泳舜的 107,479 票低約一千票，過票率為 99.05%。
九龍西 63 區中，陳凱欣在 24 區得票較 311 補選的鄭泳舜更高。建制候選人過票率最高的地區分別是「馬坑涌及海心」、啓德南、荔枝角南，過票率分別為 126%、115% 及 109%。建制增票幅度最高的十區中，有七區當區區議員為建制派。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陳凱欣：自己勝選反映市民厭倦吵鬧，衣食住行最緊要</title>
      <link>/articles/%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3-%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8B%9D%E7%AE%97%E5%8F%8D%E6%98%A0%E5%B8%82%E6%B0%91%E5%8E%AD%E5%80%A6%E5%90%B5%E9%AC%A7-%E8%A1%A3%E9%A3%9F%E4%BD%8F%E8%A1%8C%E6%9C%80%E7%B7%8A%E8%A6%81/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 05:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3-%E8%87%AA%E5%B7%B1%E5%8B%9D%E7%AE%97%E5%8F%8D%E6%98%A0%E5%B8%82%E6%B0%91%E5%8E%AD%E5%80%A6%E5%90%B5%E9%AC%A7-%E8%A1%A3%E9%A3%9F%E4%BD%8F%E8%A1%8C%E6%9C%80%E7%B7%8A%E8%A6%81/</guid>
      <description> 陳凱欣
 勝出立法會九龍西補選的建制派候選人陳凱欣向傳媒表示，認為自己勝出與民主派內鬥無關，而是反映市民希望社會「唔好淨係吵吵鬧鬧，唔好淨係得矛盾對立」，所以市民選擇她代表民生的聲音，「希望將民生行先，大家衣食住行最緊要」。
陳凱欣獲勝後，在前上司高永文、民建聯鄭泳舜和工聯會麥美娟陪同下見記者，強調今次勝利「唔係屬於陳凱欣一個人」，第一次參選就面對困難的補選，感激整個團隊的支持，再次承認自己是建制派，「我自己嘅理念，同建制派絕對非常吻合，我亦好開心佢哋接納陳凱欣係佢哋一員」；她多次被問到今次獲勝和民主派內鬥有沒有關係，她稱「大家可以由選票去分析」，反映市民「非常厭倦吵吵鬧鬧」，議會和社會都經常有這情況，補選結果反映市民希望社會和諧。
未想過下屆會否參選
隨著陳凱欣和鄭沒舜先後在補選勝出，九龍西6個直選議席中，有4個是建制派，陳凱欣和鄭泳舜都被問到會否擔心下屆選舉議席「唔夠分」，陳凱欣強調目前只關注做好當前工作，「下一屆完全無諗過」，又稱無論下屆選舉（2020年）有多少建制派參與，只要「做實事」相信選民會看到，「之後下一屆點分，最重要係大家緊守信念，就可以贏到選民支持」；鄭泳舜亦表示「現階段係唔需要擔心」，會集中做好民生工作。
麥美娟就表示，選舉前「好多猜測呢個（建制派）係咪真心幫（陳凱欣）」，選舉結果反映建制派非常團結，「真心幫、真心團結」。
 陳凱欣
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陳凱欣報名前廣泛宣傳　馮驊：選舉廣告須列明，但任何投訴須經廉署確認</title>
      <link>/articles/%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E5%A0%B1%E5%90%8D%E5%89%8D%E5%BB%A3%E6%B3%9B%E5%AE%A3%E5%82%B3-%E9%A6%AE%E9%A9%8A-%E9%81%B8%E8%88%89%E5%BB%A3%E5%91%8A%E9%A0%88%E5%88%97%E6%98%8E-%E4%BD%86%E4%BB%BB%E4%BD%95%E6%8A%95%E8%A8%B4%E9%A0%88%E7%B6%93%E5%BB%89%E7%BD%B2%E7%A2%BA%E8%AA%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 05:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E5%A0%B1%E5%90%8D%E5%89%8D%E5%BB%A3%E6%B3%9B%E5%AE%A3%E5%82%B3-%E9%A6%AE%E9%A9%8A-%E9%81%B8%E8%88%89%E5%BB%A3%E5%91%8A%E9%A0%88%E5%88%97%E6%98%8E-%E4%BD%86%E4%BB%BB%E4%BD%95%E6%8A%95%E8%A8%B4%E9%A0%88%E7%B6%93%E5%BB%89%E7%BD%B2%E7%A2%BA%E8%AA%8D/</guid>
      <description>選舉管理委員會主席馮驊
 對於立法會九龍西補選當選人陳凱欣在報名參選之前以建康大使身份，作全港性大規模宣傳，選舉管理委員會主席馮驊表示，每個制度都有一條線，如果越過了線就是違規， 但他補充很多時候只能夠論及原則，因為需要公平處理投訴。
馮驊指在任何時候作選舉廣告都要在選舉申報書上列明，而終審法院亦都有案例，指選舉廣告的定義，追溯力有限期。他重申，所有投訴都要先經過廉政公署調查確認有否違規，才作進一步跟進。
另外，他又指今次選舉用了大約四個小時完成點票，選委會滿意今次各項安排。 按法例規定，會在三個月後提交今次選舉報告。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不排除繼續參選　馮檢基：世上無鎅票</title>
      <link>/articles/%E4%B8%8D%E6%8E%92%E9%99%A4%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E5%8F%83%E9%81%B8-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA-%E4%B8%96%E4%B8%8A%E7%84%A1%E9%8E%85%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 05:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%8D%E6%8E%92%E9%99%A4%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E5%8F%83%E9%81%B8-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA-%E4%B8%96%E4%B8%8A%E7%84%A1%E9%8E%85%E7%A5%A8/</guid>
      <description>馮檢基
 在今次九龍西補選中獲12,509票的民協前主席馮檢基，再次否認自己參選是「鎅票」，「世界上無鎅票，只有問自己點解唔夠票，話人鎅票係搵代罪羔羊，逃避自己做得唔好嘅責任」，他又指他和李卓人的選票相加都不及陳凱欣，「漁人無得利，漁人係贏我哋，我哋兩個加埋係輸，市民係揀左佢」。
他亦未有明確回應，日後會不會再參選，只是稱若非建制派甚至建制派，用篩選等不民主方式令香港「政治獨裁」，「 可以推動民主嘅方法我都會用，包括會唔會考慮選舉」。
馮檢基在公布選舉結果後總結今次選情，他認為自己所得的票是來自「唔想含淚投票」的選民，今次選舉結果反映目前「香港仍然係兩大陣營，不容其他可能性」，雖然票數不多，但他深信有部份市民「唔鍾意建制派亦唔鍾意非建制派」，若兩大陣營繼續篩選壟斷，「會愈來愈多人唔鍾意呢兩個陣營，呢萬幾票會十倍增加」，強調他得票多少不代表他參選的決定是否錯，「啱定錯唔係睇人數，希特拉都係大多數人支持，啱定錯係睇價值」。
他多次被問到今次參選是否「鎅票」，李卓人敗選他有沒有責任，馮檢基稱除非是來自同一系統的參選人，否則世上並無「鎅票」，「咁係咪陳凱欣鎅晒我啲票呢？佢咁多票」，又質疑「鎅票論」只是有人為自己尋找代罪羊，因為他和李卓人的票數相加都比陳凱欣少，「係我哋自已，唔能夠將民主係市民眼前活出來」。
至於他是否會日後轉走「中間路線」，甚至和理念相同的人組黨，馮檢基稱「我而家無咩路線」，日後會再檢討分析選舉結果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【敗選】李卓人：民主派必須反思挫敗</title>
      <link>/articles/%E6%95%97%E9%81%B8-%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%BF%85%E9%A0%88%E5%8F%8D%E6%80%9D%E6%8C%AB%E6%95%97/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 04:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%95%97%E9%81%B8-%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%BF%85%E9%A0%88%E5%8F%8D%E6%80%9D%E6%8C%AB%E6%95%97/</guid>
      <description>李卓人
 立法會九龍西補選結果塵埃落定，代表民主派出戰的候選人李卓人最終以逾 13,000 票差距，敗給獲建制派支持的陳凱欣。李卓人於宣布結果後見記者，表示民主派必須就今次選舉挫敗反思，但他呼籲港人可對選舉結果失望，但絕不能放棄香港，「今日的挫敗，我們可以失望，可以反思，但一定要企返起身。」
李卓人表示，感謝民主派所有政黨及民間團體，和他一起打了一場美麗的選戰，令人看見團結的力量，他亦為此感到感恩和驕傲 。他感謝投票給自己的選民，也會虛心聆聽沒有投票給他的人的意見。
李卓人表示，「我們可以失望，但絕對不可以放棄。我，一定唔會放棄」，他指整個民主派也不會放棄，因為香港未來仍有很多場仗，包括二十三條立法，一萬億人工島，以及安老、勞工、醫療等政策，「好多場仗，香港人，我哋要同大家一齊繼續打落去」。
李卓人又表示，他曾說過今次選戰最大的敵人是「心淡」，民主派以後亦必須思考如何令港人保持希望。他希望港人面對日後挑戰，仍能繼續咬實牙根去拼搏，「香港人，未來屬於我們每一個，我們一起去面對未來。未來的路可能很困難，但只要不放棄，香港一定有明天。」
至於被問及敗選原因，及結果是否受馮檢基「鎅票」影響，李卓人表示，每個人都要檢討選舉結果，但票數是有目共睹的。不過李卓人認為，現在分析敗算的具體原因屬尚早。
李卓人重申，無論今次選舉結果如何，他都只會在 2019 區選及 2020 立法會擔當助選崗位，但他承諾，「無論我未來什麼崗位、角色，未來也會和大家同行。」
李卓人又呼籲市民繼續關注很多在艱苦中奮戰的同行者，包括被 DQ 的議員，參選人和團體，以及不同政治光譜的政治犯，「他們在艱難的環境都沒有放棄」。李卓人又指，隨著梁國雄 DQ 案上訴完結而來的新界東補選，希望市民亦能繼續和他們同行及提供支援。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【焦點票站 • 啟德】兩公屋邨再被建制攻陷　李卓人輸逾 2千票</title>
      <link>/articles/%E7%84%A6%E9%BB%9E%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E5%95%9F%E5%BE%B7-%E5%85%A9%E5%85%AC%E5%B1%8B%E9%82%A8%E5%86%8D%E8%A2%AB%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%94%BB%E9%99%B7-%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA%E8%BC%B8%E9%80%BE-2%E5%8D%83%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 02:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%84%A6%E9%BB%9E%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E5%95%9F%E5%BE%B7-%E5%85%A9%E5%85%AC%E5%B1%8B%E9%82%A8%E5%86%8D%E8%A2%AB%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%94%BB%E9%99%B7-%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA%E8%BC%B8%E9%80%BE-2%E5%8D%83%E7%A5%A8/</guid>
      <description>陳凱欣、李慧琼、蔣麗芸
 立法會九龍西補選即將完成點票，各票站陸續公布點票結果。在啟德南、啟德北兩區，陳凱欣共獲得 4,027 票，而李卓人則只得 2,022 票。換言之，單計啟晴、德朗兩條新屋邨，李卓人已輸陳凱欣 2 千票。馮檢基則在兩區獲得合共242票。
311 補選，姚松炎在啟德北及啟德南兩區（選民全為啟晴、德朗兩邨居民）大敗予鄭泳舜逾 1,700 票，有傳媒分析指是「勝負關鍵」之一。連姚松炎敗選後見記者時，也提到自己在這兩條新落成屋邨大敗的結果。
啟晴、德朗邨於 2013 年入伙，其後啟晴邨曾爆發鉛水事件。啟德兩區區議員分別為經民聯何華漢、梁婉婷。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陳凱欣勝李卓人　民主派再輸DQ議席補選</title>
      <link>/articles/%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E7%AF%A4%E5%AE%9A%E5%8B%9D%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%86%8D%E8%BC%B8dq%E8%AD%B0%E5%B8%AD%E8%A3%9C%E9%81%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 02:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E7%AF%A4%E5%AE%9A%E5%8B%9D%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%86%8D%E8%BC%B8dq%E8%AD%B0%E5%B8%AD%E8%A3%9C%E9%81%B8/</guid>
      <description>九龍西補選，建制派全力支持的候選人陳凱欣得票106,457票，以逾13,000票差距，壓倒代表民主派出戰、取得93,047票的工黨李卓人。至於前民協立法會議員馮檢基獲得12,509票，得票率約5.8%。相隔「3.11」補選8個多月，建制派再次贏得「單對單」的補選，取得原屬非建制派被DQ的議席。
即使是李卓人加上馮檢基兩名民主派的得票總和，仍然較陳凱欣的得票少901票。
李卓人於宣布結果後見記者，表示民主派必須就今次選舉挫敗反思，但他呼籲港人可對選舉結果失望，但絕不能放棄香港，「今日的挫敗，我們可以失望，可以反思，但一定要企返起身。」（另見報道）
陳凱欣向傳媒表示，認為自己勝出與民主派內鬥無關，而是反映市民希望社會「唔好淨係吵吵鬧鬧，唔好淨係得矛盾對立」，所以市民選擇她代表民生的聲音，「希望將民生行先，大家衣食住行最緊要」（另見報道）。馮檢基再次否認自己參選是「鎅票」，「世界上無鎅票，只有問自己點解唔夠票，話人鎅票係搵代罪羔羊，逃避自己做得唔好嘅責任。」（另見報道）
陳凱欣僅比鄭泳舜少千票
相比上次3.11補選，民主派姚松炎得票105,060票，民建聯鄭泳舜得107,479票，以約2400票之差贏得建制派首場單對單補選勝利。今次陳凱欣再下一城，整體得票率達49.52%，略遜於鄭泳舜的49.9%，但若果以得票計算，全無地區經驗的陳凱欣，只是比上次鄭泳舜得票少1022票，幾乎可過票率達 99%。其中「馬坑涌及海心」區，部分選區更升票（另見報道）。
另外兩名候選人伍迪希和曾麗文，分別有1,658票和1,307票。
陳凱欣以逾 13,000 票差距，壓倒工黨李卓人。《立場》分析票站數據，發現在公屋選區繼續是民主派的弱點，單在九龍西12個公屋選區，李卓人已輸陳凱欣接近 7000 選票（另見報道）。
馮李得票總和​ 仍少於陳凱欣
決定今次選舉結果其中一個關鍵因素，是民協前主席馮檢基，他在選舉中一直主打「反欽點」，批評李卓人是民主派「欽點Plan B」，獲近6%選票。
不過，即使馮檢基的得票加上李卓人的得票，總和是105,566票，仍然比陳凱欣少901票。至於馮、李兩人的得票總和，只是比姚松炎上次311補選多506票。
投票人數少於3.11補選
另一個關鍵是投票率，李卓人在選前一直強調要提高投票率才有勝算，但最終投票率只有44.4％，和3.11九龍西補選43.1％相若，而若計算投票人數，由於整體選民人數減少，今次總投票人數216,299人，比3月補選216,895人投票更少。
完全失今屆立會分組點票否決權
隨著九龍西補選結束，6名被DQ的反對派議員的議席，除了社民連梁國雄在新界東的議席，因為法律程序未完未補選，另外5個都已經填補選，功能組別的建測規園議席由建制派謝偉詮贏出，4個地區直選議席，民主派奪港島和新界東議席，但九龍西兩個議席都被建制派在單對單補選中奪走，在立法會地區直選中，建制派以18對16佔優，無論梁國雄議席補選結果如何，民主派在今屆立法會將不能重奪分組點票否決權。
李卓人、馮檢基落選後見記者
陳凱欣當選後見記者</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【焦點票站 • 大坑東】泛民票倉再失守　李卓人輸 200 票　馮檢基獲 458 票</title>
      <link>/articles/%E7%84%A6%E9%BB%9E%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E5%A4%A7%E5%9D%91%E6%9D%B1-%E6%B3%9B%E6%B0%91%E7%A5%A8%E5%80%89%E5%86%8D%E5%A4%B1%E5%AE%88-%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA%E8%BC%B8-200-%E7%A5%A8-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA%E7%8D%B2-458-%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 02:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%84%A6%E9%BB%9E%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E5%A4%A7%E5%9D%91%E6%9D%B1-%E6%B3%9B%E6%B0%91%E7%A5%A8%E5%80%89%E5%86%8D%E5%A4%B1%E5%AE%88-%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA%E8%BC%B8-200-%E7%A5%A8-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA%E7%8D%B2-458-%E7%A5%A8/</guid>
      <description>李卓人與黃之鋒
 立法會九龍西補選正進行點票。不少票站結果已出爐。在「南山、大坑西、大坑東」區，李卓人取得 1,418 票 (39%)，較陳凱欣少逾 200 票。而馮檢基則獲得 458 票。
比較 311 補選，當時姚松炎在此區得到 1,717 票（48%），李卓人今次流失 300 票。建制派候選人得票則較上次多 50 票。在投票人數相若下，似乎有上次投姚松炎的選民，今次不少改為投馮檢基。
2016 年立法會選舉，「南山、大坑東及大坑西」是全九龍西最多選民支持非建制的一區。但到 311 補選，這區投票率大跌 16 個百分點，更是姚松炎失票率最高一區，事後不少分析指，該區區議員為民協譚國僑，選民有甚多民協支持者，由於年初初選姚松炎與當時屬民協的馮檢基不和，加上 DQ 牌說服不了屋邨選民，該區泛民選票遂急跌。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【焦點票站 • 麗閣】馮檢基奪逾7百票　陳凱欣贏李卓人358票</title>
      <link>/articles/%E7%84%A6%E9%BB%9E%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E9%BA%97%E9%96%A3-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA%E5%A5%AA%E9%80%BE7%E7%99%BE%E7%A5%A8-%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E8%B4%8F%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA358%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2018 02:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%84%A6%E9%BB%9E%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E9%BA%97%E9%96%A3-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA%E5%A5%AA%E9%80%BE7%E7%99%BE%E7%A5%A8-%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E8%B4%8F%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA358%E7%A5%A8/</guid>
      <description>九龍西補選焦點票站結果陸續出爐，前民協主席馮檢基的老巢長沙灣「麗閣」選區，馮檢基最終獲得711票，得票率17%，工黨李卓人得票1590票，得票率37%。儘管馮檢基、李卓人兩名參選人共奪得53%選票，但建制派陳凱欣「漁人得利」，獲得1948張選票，得票率約45%，成該區得票最多參選人。
馮檢基在退出民協後，繼續以麗閣為根據地，更獲民協成員、社區主任李烔支持。
「麗閣」票站轉為點票站後，屬當區區議員的工聯會陳穎欣亦在場為建制派監票。陳穎欣在上屆區選以2531票，打敗獲2432票的馮檢基。當時同區同時有前民協成員黃仲棋參選，黃仲棋獲得215票。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>若李卓人敗選有份造成？　馮檢基：係選民造出來，選票不是你的就不是你</title>
      <link>/articles/%E8%8B%A5%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA%E6%95%97%E9%81%B8%E6%9C%89%E4%BB%BD%E9%80%A0%E6%88%90-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA-%E4%BF%82%E9%81%B8%E6%B0%91%E9%80%A0%E5%87%BA%E4%BE%86-%E9%81%B8%E7%A5%A8%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%B0%B1%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%BD%A0/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Nov 2018 23:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%8B%A5%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA%E6%95%97%E9%81%B8%E6%9C%89%E4%BB%BD%E9%80%A0%E6%88%90-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA-%E4%BF%82%E9%81%B8%E6%B0%91%E9%80%A0%E5%87%BA%E4%BE%86-%E9%81%B8%E7%A5%A8%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%B0%B1%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%BD%A0/</guid>
      <description>馮檢基
 九龍西補選參選人馮檢基今日在選舉結束後見傳媒。對於兩名對手李卓人、陳凱欣先後告急，馮指出，過往立法會選舉不少候選人告急「告到爛晒、霉晒」，最重要選民是否急於投票，候選人自己「急都急唔來」，「我只是將實情話畀選民知，我是有機會 … 民主選舉要大家參選，然後做決定，票多就勝囉」。
有記者問到若民主派參選人李卓人敗選，馮自己是否有份造成，馮檢基指如有這結果，「是由選民造出來，每個人投票，就是每個人自己的決定，當你信民主，就要相信每個人經過（考慮）作決定。」
馮檢基續指出，李卓人應考慮自己何以取不到自己的選票，「是否自己做到唔好，還是有人比我更好，呢個先係問題，我再講一次，完全不接受投李卓人的票是李卓人，投馮檢基的票都是李卓人，如果馮檢基出來會令李卓人的票無咗，這是反民主思維 … 點解票會走去馮檢基度，是否馮檢基比你做到更好？」
馮檢基指出，自己不是代表建制派、非建制派參選，港大民研中有49%受訪者認為自己不屬於任何派別，「這49%變成馮檢基可爭取的人數，這人數相當多。」馮檢基認為，港大民研早前指自己只有11%支持度，只是「起步點」。
至於勝算多少，馮檢基指出，只需要數小時就知道結果，目前要估計誰勝誰負，意義不大，「在今次選舉上面，我睇到支持我的人，心急出來投票，我去到不同區，有不同人話我聽已經全家人投票我 … 我希望所有民主派、民主派元老不要以為選民跟指揮棒投票，選票係你就係你，不是你就不是你。」
馮檢基承認自己團隊人丁單薄，但自己己由「九龍西頭走到九龍西尾」。馮指出，選舉後無論勝敗，自己都會盡速籌組壓力團體。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>投票結束　李卓人：一生最艱難選戰　2020一定唔會再參選</title>
      <link>/articles/%E6%8A%95%E7%A5%A8%E7%B5%90%E6%9D%9F-%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA-%E4%B8%80%E7%94%9F%E6%9C%80%E8%89%B1%E9%9B%A3%E9%81%B8%E6%88%B0-2020%E4%B8%80%E5%AE%9A%E5%94%94%E6%9C%83%E5%86%8D%E5%8F%83%E9%81%B8/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Nov 2018 23:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%8A%95%E7%A5%A8%E7%B5%90%E6%9D%9F-%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA-%E4%B8%80%E7%94%9F%E6%9C%80%E8%89%B1%E9%9B%A3%E9%81%B8%E6%88%B0-2020%E4%B8%80%E5%AE%9A%E5%94%94%E6%9C%83%E5%86%8D%E5%8F%83%E9%81%B8/</guid>
      <description>立法會九龍西補選投票晚上10時半結束，李卓人晚上見記者總結拉票情況，指今次是他「一生以來最艱難選戰」，「好多唔同方面攻擊，除咗鐵票，仲有白票、鎅票」，他表示現階段不會評估勝算。
對於投票率和311補選相若，李卓人稱整個選戰都希望可以提高投票率，「香港人唔可以再冷淡，趁而家仲有得投票，要用選票發聲」，期望今日未有投票市民，日後珍惜投票機會，他又表示無論今次補選結果如何，2020年立法會大選他「一定唔會再參選」。
今次補選源於劉小麗宣誓無效被DQ，她報名參加補選再被DQ，最終李卓人做Plan B參選。劉小麗今晚表示今次選舉情況複雜，亦有不少抹黑和攻擊，強調今次選舉結果，不代表選民認同DQ；對於民協前主席馮檢基，打正旗號「反欽點Plan B」針對李卓人，是否反映民主派不團結，劉小麗稱「團結係要雙方面，唔係一廂情願」，今次選戰絕大部份民主派都無私參與，全力助選，「但係有幾多人係咁無私？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【票站調查】香港研究會：陳凱欣當選機會較大</title>
      <link>/articles/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E8%AA%BF%E6%9F%A5-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%9C%83-%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA-%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E7%95%B6%E9%81%B8%E6%A9%9F%E6%9C%83%E5%9D%87%E7%AD%89/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Nov 2018 22:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%A5%A8%E7%AB%99%E8%AA%BF%E6%9F%A5-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%A0%94%E7%A9%B6%E6%9C%83-%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA-%E9%99%B3%E5%87%B1%E6%AC%A3%E7%95%B6%E9%81%B8%E6%A9%9F%E6%9C%83%E5%9D%87%E7%AD%89/</guid>
      <description>【23:55更新】
香港研究協會公布第二輪票站調查，指截至晚上10時30分（即投票結束），建制派陳凱欣當選「機會較大」，工黨李卓人當選「機會較小」，其他三候選人「機會極小」。
 資料來源：香港研究協會
 另外《蘋果日報》引述各陣營內部消息，指建制派在晚上約7時已評估陳凱欣輕微領先，至晚上約9時確認有機會取勝，惟與李卓人勝負差距不大，暫時預料與3月補選時鄭泳舜多泛民2,000至3,000票左右「贏少少」。
【原來報道】
九西補選投票在晚上10時30分結束。親建制的香港研究協會公布首輪票站調查，指截至晚上9時30分，工黨李卓人和建制派陳凱欣當選「機會均等」。
香港研究協會晚上公布第一輪票站調查，訪問8,604名選民。至於馮檢基、曾麗文、伍廸希三名候選人，則被評為當選「機會較小」。
 來源：香港研究協會
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【九西補選】網絡流傳假圖　訛稱李卓人認敗選　籲轉投馮檢基</title>
      <link>/articles/%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E7%B6%B2%E7%B5%A1%E6%B5%81%E5%82%B3%E5%81%87%E5%9C%96-%E8%A8%9B%E7%A8%B1%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA%E8%AA%8D%E6%95%97%E9%81%B8-%E7%B1%B2%E8%BD%89%E6%8A%95%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Nov 2018 21:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E7%B6%B2%E7%B5%A1%E6%B5%81%E5%82%B3%E5%81%87%E5%9C%96-%E8%A8%9B%E7%A8%B1%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA%E8%AA%8D%E6%95%97%E9%81%B8-%E7%B1%B2%E8%BD%89%E6%8A%95%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA/</guid>
      <description>立法會九龍西補選投票步入尾聲，網上突然流出假消息，訛稱李卓人已宣佈敗選，籲支持者轉投馮檢基。該假消息已今已有近萬網民瀏覽，一旦有人誤信為真將民主派票源分薄，或會令建制派候選人陳凱欣從中得益。
今日近下午6時，有網民在香港討論區發布一張假圖片，顯示李卓人已宣佈敗選，並呼籲支持者「將你們寶貴的一票轉投馮檢基」。該假圖片的用色、設計，都與今次李卓人的競選團隊相似，或會令人信以為真。該香港討論區帖文已獲近萬人次瀏覽。
事實上，李卓人至今並沒有宣佈敗選，亦從未有呼籲支持者轉投馮檢基。李卓人團隊及後在FB發文，強烈譴責有人冒認該團隊散播假消息，虛報李卓人敗選，意圖扭曲選舉結果。「李卓人團隊再次強調我們現在極度告急，上上下下絕不放軟手腳！」團隊指，投票時間結束前數小時，出現假消息，證明選情緊湊，「只要大家不懼風雨，積極投票，民主派絕對有機會勝出」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【好亂】九西補選　工聯會郭偉強叫人支持「3號」...</title>
      <link>/articles/%E5%A5%BD%E4%BA%82-%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%B7%A5%E8%81%AF%E6%9C%83%E9%83%AD%E5%81%89%E5%BC%B7%E5%8F%AB%E4%BA%BA%E6%94%AF%E6%8C%81-3%E8%99%9F/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Nov 2018 20:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%A5%BD%E4%BA%82-%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%B7%A5%E8%81%AF%E6%9C%83%E9%83%AD%E5%81%89%E5%BC%B7%E5%8F%AB%E4%BA%BA%E6%94%AF%E6%8C%81-3%E8%99%9F/</guid>
      <description>立法會九龍西補選形勢緊湊，兩大陣營都打告急牌，建制派就集體出動為陳凱欣拉票。工聯會立法會議員郭偉強下午在FB發文拉票，「香港需要您！」，並上載他和義工「行出嚟呼籲選民投票畀 #3號 #陳凱欣」。但事實上3號候選人是工黨李卓人，建制派候選人陳凱欣是5號。
不知是有心還是無意，但郭偉強未有刪除貼文，只是後來將貼文中的＃3改成＃5，在貼文的編緝紀錄中仍能看到他曾公開支持3號。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【九西補選】馮檢基：自己支持度穩定上升　年輕人不需再含淚投票</title>
      <link>/articles/%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA-%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%94%AF%E6%8C%81%E5%BA%A6%E7%A9%A9%E5%AE%9A%E4%B8%8A%E5%8D%87-%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E9%9C%80%E5%86%8D%E5%90%AB%E6%B7%9A%E6%8A%95%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Nov 2018 18:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B9%9D%E8%A5%BF%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E9%A6%AE%E6%AA%A2%E5%9F%BA-%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%94%AF%E6%8C%81%E5%BA%A6%E7%A9%A9%E5%AE%9A%E4%B8%8A%E5%8D%87-%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E9%9C%80%E5%86%8D%E5%90%AB%E6%B7%9A%E6%8A%95%E7%A5%A8/</guid>
      <description>馮檢基
 立法會九龍西補選今天舉行，馮檢基由於天雨影響，早上主要在酒樓拉票，他表示街坊反應正面，又在FB發文，指今次自己參選，令「年輕人無需含淚投票」，他傍晚再發片，表示有人指他已經夠票，但澄清只是謠言，呼籲支持者繼續投票支持他。
馮檢基見記者時表示，今次是今年內九龍西第二次補選，市民投票意欲本應較低，但由於他參選拉高了投票率，他又在FB發片稱，只因為他參選，年輕人無需含淚投票。
他傍晚發片澄清，「有人話馮檢基已經夠票，呢個係謠言，係錯嘅」，無論是因為他42年的地區工作，反DQ抑或反欽點而支持他的市民，都呼籲他們踴躍投票。
馮檢基又以蘋果和橙和比喻他和李卓人，反駁對方的鎅票指控，強調選民有自由意志選擇屬意的候選人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>李卓人：建制派無所不用其極　形勢非常危急　投票率5成才有勝算</title>
      <link>/articles/%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E7%84%A1%E6%89%80%E4%B8%8D%E7%94%A8%E5%85%B6%E6%A5%B5-%E5%BD%A2%E5%8B%A2%E9%9D%9E%E5%B8%B8%E5%8D%B1%E6%80%A5-%E6%8A%95%E7%A5%A8%E7%8E%875%E6%88%90%E6%89%8D%E6%9C%89%E5%8B%9D%E7%AE%97/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Nov 2018 17:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9D%8E%E5%8D%93%E4%BA%BA-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E7%84%A1%E6%89%80%E4%B8%8D%E7%94%A8%E5%85%B6%E6%A5%B5-%E5%BD%A2%E5%8B%A2%E9%9D%9E%E5%B8%B8%E5%8D%B1%E6%80%A5-%E6%8A%95%E7%A5%A8%E7%8E%875%E6%88%90%E6%89%8D%E6%9C%89%E5%8B%9D%E7%AE%97/</guid>
      <description>李卓人
 李卓人傍晚在民主派議員和支持者陪同下見記者，多次稱現時形勢非常緊急，目前的投票率，和311補選時相同時段非常接近，「但今次大家知道有5個候選人，3號（李卓人）和5號（陳凱欣）對決之外，其他候選人亦會對選情有影響」，他又引述學者分析指，投票率要有5成他才有勝算，呼籲市民投票，「全家總動員之外，朋友都總動員」。
李卓人分析選情時表示，今次補選和311不同，當時只是姚松炎和鄭泳舜兩人對決，但今次還有「其他候選人」，希望令投票率推高到5成他才有勝算，而311補選最終投票率43.13％。對於外界有聲音提出投白票或「焦土」，李卓人表示「不投票都係大家嘅權利」，但希望市民思考不投票的結果， 「唔想香港未來變成另一個大陸城市，唔想議會入面愈來愈多應聲蟲，愈來愈一言堂」。
他又表示選舉有不少「那渣」手段，包括有人冒認國泰空中服務員工會拉票，「睇到好多老人院一張張輪椅，推出去投票」，亦有免費報章抹黑他和吹捧陳凱欣，「無所不用其極」。
李卓人又在FB發文告急，指幾個深水埗基層社區，亦屬4號候選人馮檢基的票倉區，包括麗閣、幸福、南昌中和南昌東的投票率逐漸上升，但民主派票倉中產選區如美孚、黃埔等，投票率仍比311補選低。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
