<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>sponsored content on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/sponsored-content/</link>
    <description>Recent content in sponsored content on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 25 Feb 2021 18:28:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/sponsored-content/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《末世未境》：一次有關展能藝術路的思索與開拓</title>
      <link>/topic/%E6%9C%AB%E4%B8%96%E6%9C%AA%E5%A2%83-%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%9C%89%E9%97%9C%E5%B1%95%E8%83%BD%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%B7%AF%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%B4%A2%E8%88%87%E9%96%8B%E6%8B%93/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 18:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%AB%E4%B8%96%E6%9C%AA%E5%A2%83-%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%9C%89%E9%97%9C%E5%B1%95%E8%83%BD%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%B7%AF%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%B4%A2%E8%88%87%E9%96%8B%E6%8B%93/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
藝術路，本來都不易走；倘若要與身心障礙者同行，困難也許更多。澳門藝術家、石頭公社團長莫倩婷（Jenny）在一次機緣巧合下，開始接觸有關身心障礙者的戲劇教育工作，由一開始雙方完全無法溝通，到現時彼此一同創作、一同演出，一步一腳印慢慢開拓展能藝術的世界；除了透過藝術協助身心障礙者認識世界、參與社會，享有他們的基本權利，Jenny在過程中亦獲得反思藝術及人生的可貴機會，也許就是這種教學相長、施受共贏的難得體驗，在過去十多年一直推動著她努力不懈，邁步向前。
展能藝術並非什麼全新事物，不同機構團體會有不同實踐，Jenny發現當中有些不妥，「去看身心障礙者的演出，通常（他們）都是被安排的，例如在飯宴上跳一隻《小蘋果》，演出本身是可看可不看的，觀看者往往都是帶著同情，需要留意的是，同情心其實不等於同理心。」對於Jenny來說，當身心障礙者參與藝術時，外界不應該純粹視之為一種公益活動，背後牽涉考慮遠遠超出這個層次，「當邊緣化的身體成為重點，等同給予了他們一種話語權，當中可能會有爭議，包括『演出的可觀性在哪裡？』、『要以什麼審美標準看待？』等等。」Jenny形容，上述種種思考都是涉及「一種審美光譜被拉闊的過程」，「因為大家都不習慣，都未看過這種身體。」
回想起一開始接觸有關身心障礙者戲劇教育工作的經歷，她坦言自己都同樣懵懂，「第一次上堂時也是一場災難，帶領遊戲時完全無法get到attention，小朋友又跑又喊，大家完全溝通不到。」當時是2008年，主力身心障礙者體育服務發展的澳門特殊奧運會計劃開拓展能藝術工作，找到了一直從事戲劇教育的Jenny，她當時全無經驗，花了一段頗長時間慢慢摸索，發現關鍵不在於外在工具，反而內在心態才更重要，「訓練舞者、演員所用的練習、方法、遊戲都差不多，缺乏的不是工具，而是耐性，包括重新調整自己對achievement 的expectation」，Jenny解釋，以往為健全人士設計課堂內容時，通常都有短中長期要達成的目標，當對象換成身心障礙者時，工作步伐也要好好調整，「例如需要多少課堂就要做到什麼成果，身心障礙者並不是不可能做到，只是我們不可以使用慣常的時間觀去量度，我在過程中都一直學習。」
 《末世未境》劇照
 每次上課之前，Jenny都提醒自己要有充足耐心，久而久之，她慢慢找到一種和身心障礙者同行的節奏，亦開始見到藝術教育在當中發揮的作用，例如其中一位以往對空間感覺不太敏銳的學員，「（以前）可能揚一揚手都會撞到幾個同學，然後（現在）慢慢開始sense到其他人的位置，聽起來好像好簡單，其實都要work半年時間，透過exercise利用眼神建立默契，以及加強與空間的溝通等等」；另外一位中年學員，本身行動及表達能力均稍遜色，經過一段時間的學習和練習，情況都有大幅度的改善，「我不會說戲劇改變了他，反而是藝術為他提供了具有話語權的空間，相信他平日只是處於非常缺乏自信的狀態，我反而更加好奇他在日常生活中受到怎樣的打壓，拿走了本來屬於他的流利、他的俐落。」
 《末世未境》劇照
 除了協助身心障礙者改善個人能力，Jenny相信藝術還有更多的可能性，「大家都知道聯合國《殘疾人權利公約》，除了促進就業、平等參與文化藝術等等，它的涵蓋範圍其實很闊」，其中她份外關心在社會及政治方面的實踐，「到底可以怎樣做到？是否成功投了票就算數？社會上一般所謂的參與，往往都是重量不重質的，我相信至少要讓身心障礙者有機會去talk about it，找到自己的position，找到一個切入角度」，帶著這種期望，Jenny開始在創作路上作出不同嘗試，《末世未境》（The Never-ending Task of the Moment）正是其中一個實踐，她引領著一班澳門的身心障礙者走入劇場，聆聽他們的真實聲音，「涉及社會變化、世界變化，包括疫情、澳門即將來臨的立法會選舉，以至香港過去一段時間的社會事件等等」，透過不同練習，Jenny了解到他們的興趣所在，從中抽取創作素材，逐步建構出演出的框架。
 莫倩婷 Jenny （右三）慢慢找到一種和身心障礙者同行的節奏。
 《末世未境》是由石頭公社和澳門弱智人士家長協進會合作創作，最核心的提問是「若生活大部份時間皆由別人安排和決定，那麼誰擁有說故事的話語權？誰的聲音一直被忽略？」作品剛於今年1月中下旬在澳門城市藝穗節的節中節Todos Fest!中順利上演，Jenny透露，同一班底將會繼續發展這個創作意念，並初步計劃於今年5月在澳門藝術節上演相關新作。
 《末世未境》劇照
 回首過去十多年與身心障礙者同行的藝術路，Jenny亦自言獲益良多，讓她對藝術有了不一樣的理解及想像，「身為藝術家，不論是創作或者排練，總是好期待『有結果』，要有東西呈現出來讓人見到」，但是這種期望並不一定成立，「好多時面對身心障礙者的創作，你就要去接受他們的pace」，Jenny坦言自己都是心急的人，學習空間正是由此打開，「怎樣去平衡artist ego呢？不要將自己的想法強加對方身上，自己都要不斷調整，每日學習」，她進而總結：「藝術是或長或短的transformative process，有時快些有時慢些⋯⋯如果連藝術都包容不了這種差異，社會又如何能夠行前一步，這是我和他們同行中，一直喃喃自語去問的問題。」
 《末世未境》劇照
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你的抗疫時期煲過甚麼劇？</title>
      <link>/topic/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%8A%97%E7%96%AB%E6%99%82%E6%9C%9F%E7%85%B2%E9%81%8E%E7%94%9A%E9%BA%BC%E5%8A%87/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Mar 2020 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E6%8A%97%E7%96%AB%E6%99%82%E6%9C%9F%E7%85%B2%E9%81%8E%E7%94%9A%E9%BA%BC%E5%8A%87/</guid>
      <description>你的抗疫時期煲過甚麼劇？
Okay，我知，名單一定有 Netflix《愛的迫降》，而一眾男朋友也被上演了《愛的迫睇》。
然後呢？還有甚麼劇？求分享。
作為重度的追劇者 — 或者我先講講往績。去年 5 月底《Game of Thrones》播放結局，4 月底時我才從第 1 季第 1 集開始看起，一個月內就是 — 幫仔沖完涼抹乾身在他們睡前看奸角 Ramsay 被犬決、在辦公室食飯時看龍母把下屬 Varys 燒成炭……更多時候是在上下班車程看別人碎碎唸龍母那又長又煩的名號。
相信大家都一樣，在碎片時間辨別出玄彬和元斌、看北韓人的經典美食電油燒蜆、利正赫「出色」的同僚們、其實更吸引的徐丹與具承俊……一集又一集，16 集就過去，1am-6am 的煲劇黃金時間，總是跟自己說看完這集就睡，這集就睡，閂機之嚴重似情侶講分手。
也有像《The End of the Fxxking World》清爽小念頭的《I am not okay with this》，前作單單一個場景 — Alyssa 想著 James 幫她口交而 James 同時想著如何割她喉，就令我不能自拔。今次剛剛開始入坑就完結，短短的，剛剛好。
《李屍朝鮮》剛剛也上架了第二季 — 上季才出了轉折（喪屍體質的誤會）就告終，6 集完全吊癮，朋友甚至為此開了一個追劇群組！最近正正打算用 ZOOM 搞同步追劇大會！
HBO 也有在疫症中你瞞我瞞的國策下很難不想再看《Chernobyl》，以及迎接第三季《Westworld》到來。
不過，惡耗就是，不再 work from home 了。抗疫期間養成的無盡煲劇胃口要停了，又回到那個靠碎片時間追劇的狀態。
因為開大了胃口，有時忘記了把幾集下載到手機，午餐就要挑有 Wifi 的餐廳，追它一集半集止癮。正想想是不是要轉用多數據量的計劃時，電訊商姐姐就打來要求續約，合約還有三個月有多！生意似乎難撈得很，因為又想我一簽簽兩年約。
問題是，串流追劇不單改變了生活習性，例如追劇是可以一口氣追完，也改變了我們對契約的反思。即是，當 Netflix，Apple TV+，以至 Spotify，都是隨用隨開，唔用就閂，希特拉 cut 唔到有線的潮片已成老去，世界根本就該如此運作，今時今日，只有質素低劣的服務才配搭合約綑綁。
所以，我跟電訊商姐姐說，I am not okay with this。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】古典合唱劇場重現巴赫受難曲 聲蜚合唱節憑歌互勉投射現實</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8F%A4%E5%85%B8%E5%90%88%E5%94%B1%E5%8A%87%E5%A0%B4%E9%87%8D%E7%8F%BE%E5%B7%B4%E8%B5%AB%E5%8F%97%E9%9B%A3%E6%9B%B2-%E8%81%B2%E8%9C%9A%E5%90%88%E5%94%B1%E7%AF%80%E6%86%91%E6%AD%8C%E4%BA%92%E5%8B%89%E6%8A%95%E5%B0%84%E7%8F%BE%E5%AF%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2019 11:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8F%A4%E5%85%B8%E5%90%88%E5%94%B1%E5%8A%87%E5%A0%B4%E9%87%8D%E7%8F%BE%E5%B7%B4%E8%B5%AB%E5%8F%97%E9%9B%A3%E6%9B%B2-%E8%81%B2%E8%9C%9A%E5%90%88%E5%94%B1%E7%AF%80%E6%86%91%E6%AD%8C%E4%BA%92%E5%8B%89%E6%8A%95%E5%B0%84%E7%8F%BE%E5%AF%A6/</guid>
      <description>大家認識巴赫 (Johann Sebastian Bach，1685-1750) 嗎？英國指揮家約翰加德納爵士 (Sir John Eliot Gardiner，1943-) 在其著作形容絕妙：「他是開拓道路的唯一，用音樂之完美，教我們征服現實的不完美。」 (見註) 後世稱之為音樂之父，自然非三言兩語可以讚頌得來，所以不少藝團會選擇以音樂入手，揭開他的神秘面紗，例如香港聲蜚合唱節近年就揉合形體和劇場美學，以合唱劇場形式，將巴羅克音樂 (Baroque Music) 聲影重現，即將演出的巴赫劇場《聖馬可受難曲》 (Markus-Passion，BWV 247) 就是最佳例證。筆者近日找來聲蜚合唱學院合唱指導林浩恩 (Dominic) ，以及兩位合唱成員劉梓聰 (Marco) 和任小鳳 (Katherine) 暢談作品特色，洞悉他們欲借此作的無窮角力，與觀眾共同思索處世立身。且就把唱詠投射到生活，讓觀眾將信念放入行囊，走着足下無盡的征途。
重塑巴赫失傳作品ㅤ掙破神聖世俗羈絆
《聖馬可受難曲》昔日原譜散失，獨剩歌詞，為後世提供重整音樂的空間，亦造就音樂學者多年的爭論。有指《聖》乃參照並改編自作曲家以往的創作，以迥異的創作處境重溫樂思。對於這種二次創作，Dominic 重申這是巴羅克時期非常熱門的技法，巴赫不是第一人，而《聖》亦非破天荒的第一首，「例如《聖誕神劇》 (Christmas Oratorio，BWV 248) 和《海格力斯清唱劇》(Hercules at the Crossroads，BWV 213) 則呈現了聖樂與世俗音樂之間的參照。作曲家更改了調性和配器後，將音樂套用在截然不同的故事背景，讓宗教藝術進一步連繫生活。」毋分聖樂與否，感召真摯依然，你我大可跨越宗教門檻，在《馬可福音》裏尋找屬於自己的一章一節。
「《聖馬可受難曲》合唱劇場是聲蜚一個宏願，我們有顧慮，但亦有勇氣，將大作品背後的福音故事視聽交匯，分享給香港的觀眾。」Dominic由衷向筆者說道。
在英國指揮家霍爾斯 (Matthew Halls) 重新整理的音樂上，《聖馬可受難曲》的歌詞亦令不諳德語的 Marco 和 Katherine 咬文嚼字起來。透過一字一句的抄錄，消化耶穌受難的始末，亦漸漸感受着角色衝突的張力。其中 Marco 需要演繹耶穌被釘死後，十二門徒內心的交戰，坦言「自己身為基督徒，深信耶穌的犧牲是信仰核心，但當角色心理與個人信仰出現分歧，也會有掙扎的時候，所以這絕對是一場試煉。」而沒有宗教背景的 Katherine 初則連繫感不大，惟了解歌詞描繪人性的不仁，沉澱了一次又一次綵排帶來的心靈震撼後，就聯想出這種心理在現實世界的存在，投入群詠。
且說眾讚歌 (Chorale) 是巴赫受難曲一大標誌，感人至深為人津津樂道。眾讚歌多以第三身角度從故事時空抽身而出，側觀事態發展，呼告處處，盡是胸臆。霍爾斯刻意為《聖》安排更多此類合唱部分，由合唱小組演繹。這種虛實交錯，講求歌者心理轉折電捷澄明，對身為小組一員的 Marco 既成難度，但作為合唱指導，Dominic 認為沉澱是必要的學習過程，所以自己也願意花更多時間給予引導，「那是一份不會歇止的差事，即使演出落幕，我們日後亦有意想不到的角度，看待自己每個身份。」或許每人心中，都總響起幾首眾讚歌，闋闋發自肺腑，句句彰顯信念，大時代蜩螗沸羹可能風聲大作，掩蓋歌聲，但只要你我細心聆聽、內省、歸零、重整，心中的眾讚歌都可以疊加出浩大聲勢。
除音樂性的討論，Dominic 亦以自身說到跨界合作的功能：「形體互動就是一個了解旁人，又認識自己的藝術，尤其對很多演出都得到精密綵排的音樂家而言，不同媒介是種衝擊，同時是個契機，讓我們學懂活在當下，臨場觀察旁人的微小變化，以肢體語言幫助唱詠，即時回應旁人的情緒。」聚眾群起包圍，抑或淒楚的合抱，亦剛亦柔，扭動姿態多偏倚一寸，觀眾和自己的距離，就多拉近一分，多同步一秒。
將藝術魂放諸日常ㅤ以樂回應社會現況
「《聖》通篇兩個多小時，耶穌逐步走向十架命運，刻劃出嘴臉張張、譁聲陣陣，然後在耶穌下葬的意象中收結。觀乎全曲，作品最大的訊息是甚麼？」
眾人沉吟半晌。
待得 Dominic 首先發話。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《驕傲》專訪：失重世界的自我尋索</title>
      <link>/topic/%E9%A9%95%E5%82%B2-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%A4%B1%E9%87%8D%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E5%B0%8B%E7%B4%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2019 19:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%A9%95%E5%82%B2-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%A4%B1%E9%87%8D%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E5%B0%8B%E7%B4%A2/</guid>
      <description>童年於教科書讀到：「香港是華洋雜處之地」，指出我城人口流動不斷，滿街都是外來者的故事。長大以後，經歷無數離別，親睹家園從「殖民地」到「特區」再到「大灣區」，才驚覺周遭人事瘋狂變化，令人即使身處原居地，竟也萌生異鄉感，並對未來何去何從，感到茫然。
「安身立命之本，除了看地域的定義，更要看心之所安。」香港話劇團新作《驕傲》導演馮蔚衡、兩位主演王維及劉守正，從這個談「漂流者」的故事，領悟不管我們是何國籍、性別、種族或職業，打從脫離母體一刻，都是世界的孤兒，也難逃如「太空人」般獨闖宇宙的命運。但三人並不視此為苦行，反而期望，堅持探索，終有一天可看清生命本質、尋獲生活自信，不被世間愁苦征服。
編劇的漂流者視角
「他想遠離這個習以為常的地方　遠離　遠到遙不可及」，除了是《驕傲》的宣傳文案，也是編劇王昊然的感悟吧？
翻查王昊然履歷：年紀尚輕，已身兼編劇、導演和大學講師多職，操流利粵語、英語、普通話及湖南方言，多部作品《爆．蛹》、《森林中的紅樓》和《異鄉人》等均口碑載道，還先後入選美國「劇翼」及英國皇家宮廷劇院「新劇培養計劃」⋯⋯種種成績，絕對驕人。
但劇場驕子，亦有難題——王昊然原籍湖南，成長於深圳，及後來港發展。雨傘革命、中港衝突惡化的時代思潮，觸動了他的藝術家雷達，留意到二元對立的思維給這片土壤上的原生者、移居者及回流者，大至家國觀念、身分認同，小至家庭、事業或愛情等方面，造成不同程度的衝擊，甚至對個人與城市發展信心漸褪。
王昊然相信戲劇力量可助人解惑，於「舞台編劇實驗室」結識導演馮蔚衡後，就合力將有關的社會觀察、個人疑問與群體狀態，細心經過藝術處理，轉化成《驕傲》的虛構故事。透過主角 Jason（王維飾）這位事業浮沉、婚姻失敗的「港漂」傳譯員，跟美國回流金融才俊 Ryan（劉守正飾）同屋主的相處，宏觀探問香港社會量度人的價值與標準；又以 Ryan 跟出軌未婚妻 Cindy 破鏡重圓，比照 Jason 跟女編輯 Tanya 愈想愛愈逃避，微觀關心每個人自處與共處的困難與孤寂。一個劇本，盡展社會上多種「失重狀態」。
無人能夠獨善其身
「我欣賞昊然的劇本，不只因為他誠懇道出港漂心聲，還巧妙地揭示了，生於廿一世紀的人類，天天活在不安定的政局、社會，以至隨時壞得殺掉萬物的氣候中，有種不知著陸點在何處的恐懼 — 根本人人都如太空人離開機艙探索的狀態，惶然無所依。」馮蔚衡爽直地說。
於香港土生土長的馮蔚衡，不諱言曾經跟多數港人一樣，受殖民教育影響，歷史感不算強烈，而且本地地理環境相對許多地方較小，成長圈、活動圈和人際圈，總是環繞某些固定範圍，很多人活到中年，還可跟大中小學和幼稚園舊友保持友誼，上班下班距離再遠也在地鐵沿線之上，不需如內地人或海外人士，畢業後就離鄉別井發展，故此對「漂」的狀態，不太敏感、不算明白。
「可是隨早年移民潮、回流潮到近年兩地融合，香港人物理上的移動空間，正在默默擴張，譬如多了人考慮異地愛情與婚姻，北上或到台灣與海外開拓事業等。外圍的煩躁影響了人的遷移性。」馮蔚衡說，就算你決定留守一地，也不代表可獨善其身，「像香港政府常發佈模棱兩可的新政策，或你所處的地方可能會有性別、種族等歧視問題，這些日常事件都足以刺激神經，令我們心理上產生人在家鄉心卻漂泊的精神折騰。」
想解脫，馮蔚衡鼓勵人接受現實，她引用《驕傲》的對白「每個人都是世界的孤兒」解說，「我因工作關係，去年不斷遠行。沒錯，是參觀了很多新地方、結識了很多新朋友、汲取了很多新知識。可是行程中途，我突然覺得：世界明明大得很，怎麼自己卻覺得感覺差不多？」思前想後，她覺悟到人歷盡再多刺激、享受再多樂趣，原來還是想求一個安身之所。「至於哪是一片土地？一個情人？或一份工作？人人所想不盡相同。當我們都是孤兒，都是獨立個體，沒有人有責任照顧你，為你提供這些答案。所以你唯一可做的，就是想清楚心中『驕傲』（Pride）是什麼，它是一個人自信與安全感的來源，也是答案所在。」
可以懷疑，但不可喪志
尋答案的路，一點也不容易。飾演 Jason 的王維說，「本身也從廣州移居香港，所以看劇本時對 Jason 的個性、遭遇和想法，既有共鳴、亦有同情。這角色是個對事理看得通透、自我要求也高的人，他並非不想適應香港新生活，無奈基於個性與處世的執著，他花近七年去摸索、嘗試，想建立事業不成，結過婚又離婚，即將獲得永久居留前，又遇上連串情感與生活的意外⋯⋯很痛苦！」
相比之下，王維在 1998 年被廣東省話劇院獲取錄為正式演員，又獲於當地招生的香港話劇團藝術總監楊世彭青睞，得以憑 19 歲之齡來港發展，際遇可謂比 Jason 順遂得多，可是他笑言，心底也有過不為人知的緊張，像其著作《香港劇壇點將錄第五輯》，曾清晰記載當年懵懂的他，初登廣九直通車來港的心情：「還記得當時我坐在六號車廂，適應着車廂晃動和心跳之間所產生的共振，由於一夜未眠，我向服務員點了一杯由忐忑、興奮再加上兩滴擔憂所調配出來的咖啡。」盡現漂者心聲。
「香港是個太獨特的大都會 (Metropolitan)，基於歷史和政治等因素，她似乎並不真正屬於任何人，願意開放土地給所有人來發展⋯⋯有種特異性。所以我剛來港，也有點像 Jason，為適應這裡的節奏、給自己定位，略有偏執或自我懷疑的時候。」慶幸的是，王維個性更開朗、目標更清晰，當戲中人還苦苦掙扎於身分差異、工作意義等問題，深陷自卑與自大的苦楚，他卻明確認定「戲劇」與「傳播」就是個人驕傲之源，「我好享受運用專業能力，向大眾傳遞有用資訊。譬如試過演出後，聽到家長觀眾說：『小朋友好鍾意聽你講故事』，心裡就會好滿足、好自豪，覺得做了對的事，並覺得價值傳播與認同，比起獲取名與利、開靚車等物質回報，更有意思。」曾為香港迪士尼樂園及海洋公園作聲音形象大使及表演導師的他如是說。
轉個心態換個境界　不懂唱《獅子山下》又如何
至於飾演 Ryan 的劉守正，本身沒有遷移他鄉的經驗，暫時亦沒有移居他方的念頭，對漂流的感受沒王維深刻，但參演《驕傲》，也讓他從 Jason 與 Ryan 兩角的相處、抉擇之中，反思了關於人的價值建立與判斷。「這個劇本的好處，在於透過性情大不同的幾個人物，為我們提供幾面鏡去思考，於日常中遇到困惑，該怎讓面對自己真實的心，進而化解危機。雖然，相對 Jason 對世事的認真， Ryan 顯得太簡單化、物質化，然而從另一角度看，他卻少了對方的迂迴感，處事非常直截了當。譬如有一場，講平日招招積積的他，因美國回流不熟本地文化，唱 K 時不懂得跟同事唱《獅子山下》，遭到大家調侃甚至歧視。換轉有些人或會介懷，將憤怒積在心頭，可是他倒大而化之，嘻嘻哈哈將話題帶過。這也是一樣值得學習的東西啊。」
劉守正說，人的本質始終難改，要灰底的人不再灰色，實在是難事。因此處世亂象之中，我們想做到忠於自我，但又不頭頭碰釘，可能需要學習 Ryan 的「小聰明」。改變不了某些想法與個性？就試試靈活幫自己解困。「一個人能夠『有知』，看清世間的苦難、明白人生的困境，當然是一種境界啦，因為 No Pain No Gain，這能力可讓我們對生命有所預備，不會明明危機當前都盲衝。但我們也得明白，個人能力是有限的，而世界的難關無盡，面對某些解決不掉的家國大事、社會紛爭，能出一分力當然好，只是做不來時也要放過自己，這樣說不關乎對與錯、支持或反對，而是普遍的人性。你連自己都未照顧得好，又怎去承擔更大的事情呢？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>龜嘜有心人講藝術教育　香港青年藝術高峰會</title>
      <link>/topic/%E9%BE%9C%E5%98%9C%E6%9C%89%E5%BF%83%E4%BA%BA%E8%AC%9B%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%95%99%E8%82%B2-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9D%92%E5%B9%B4%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%AB%98%E5%B3%B0%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jan 2019 19:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%BE%9C%E5%98%9C%E6%9C%89%E5%BF%83%E4%BA%BA%E8%AC%9B%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%95%99%E8%82%B2-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9D%92%E5%B9%B4%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%AB%98%E5%B3%B0%E6%9C%83/</guid>
      <description>最近收到我高中視藝老師梁崇任於舊生群組傳來訊息，以為是長輩新年祝賀圖，細看發現原來是他誠邀大家參與2019年1月19日由蒲窩青少年中心於香港浸會大學舉辦的《香港青年藝術高峰會2018-19: 藝術教育》。
梁sir是其中一位分享嘉賓。往下拉讀到其他分享嘉賓的名字：香港浸會大學視覺藝術院副教授梁美萍博士、藝術工作者方韻芝以及藝術教育工作者楊秀卓等，前者是我讀研的指導老師，後兩者於以前一些藝術項目合作過，加上梁sir，全是本人龜嘜認證的藝術教育有心人，且將連結分享到面書，很快就引來討論和詢問，好奇這活動什麼來頭。
於這個學生絕望、老師壓抑的壞時代，竟然還有人對藝術教育心存濟世為懷的希望？我在網上搜了下，看看葫蘆在賣什麼藥。
《香港青年藝術高峰會2018-19: 藝術教育》由蒲窩青少年中心主辦，主題是「藝術教育」，旨在凝聚青年藝術工作者，構思、籌辦及實踐啟發青少年關心自己、他人及社區的藝術教育提案，再於月高峰會分享成果，並藉對談共同探討藝術教育的可能性。此高峰會提案徵集於2018年5月底完成，由主辦單位邀請本地藝術教育工作者及相關持份者組成的評審委員會挑選出八個提案，提供資助於9至12月完成計劃。
讀了簡介後還是覺得很虛，便追問一下梁sir；我本來就與梁美萍傳短訊中，所以又八卦了下；方韻芝則在我帖文下攀談著；其中一個提案入圍者彭灼楹是我初中師妹，我inbox問候了她…言談間提到的另些提案也很有趣，於是他們又把幾個提案的策劃人介紹予我。
梁崇任和梁美萍除了是高峰會的分享嘉賓，也是此計劃評審之二，他們都同意今年收來的計劃書比往年更成熟，申請者亦更後生，不只有修讀藝術的學生，也有很多年青教師，甚或其他行業者報名；能看到年輕人有心有力運用藝術與更新的一代溝通、合作，令人鼓舞。梁崇任認為高峰會能讓在職老師得到擴展實行中但資源上無以為繼的好計劃、或是實踐創新藝術教育意念的額外支援和機會。《畫出我心 以信傳情》的陳齊欣及王瑜瑜，以及《滾動荃城 –傷健人士體驗計劃》的蕭清雅及羅潔玲均為在職老師，兩個都是構想已久、初步實行過再加上新意念的計劃；前者讓一出生打字多過寫字、只知Whatsapp而不知郵寄為何物的新生代學習書寫信函，於字跡、畫稿之中重拾人與人之間交流的溫度；後者則以躉船作創作藍本，用上生活與社會科目的人權知識，讓學生設計能遊走香港，包含園藝、遊樂以及休憩區的傷健共融流動公園，普及真正的「共融」，即以不需健全人士幫忙，傷健人士可自行操作及運用的設施打造不區隔開傷、健的社區；老師們將會於高峰會中展示計劃中同學的成品和模型。
蕭清雅老師提到人權課除了教曉學生大名的英雄人物外，也包含感恩日常生活中，默默付出但不在鎂光燈下的每位，藝術教育正好將抽象情感實體化，讓同理心、善心等概念不再囿於課本例子。這個概念與彭灼楹策劃的《社區人物．寫寫畫畫》正不謀而合；彭2016年繪製「骯髒·不康莊」清潔工社區地圖，後來與中丶小學生一起考察社區裏的隱形人物，，今次關注更多基層勞工，觀察屋邨、街市、保安亭、唐樓、車房等，並印刷zine於書節派發，讓更多人注視社區每隅。她認為這個高峰會正好幫忙計劃從上一點連去下一點：現時大部分藝術教育的資助都是以短期或一次過形式批核，好多時完成單次工作坊後就得再尋下個資助，她剛好於書展中認識到新的朋友，看到計劃延續的希望。策劃《我的興觀群怨》的江凱勤則將極傳統的篆刻藝術帶入學校，他說作為篆刻藝術工作者有使命將這看似「已死」的媒介傳承下去，結合當代觀點和新科技操作，例如把篆印印在水溶米紙上貼於街頭、用社交媒體「打卡」記錄作品等，就可讓學生們學曉刻印後也能將其轉化成日常。江並讚賞由陳百堅策劃的《五金舖教曉我的 100 件事》：有幾個年輕人會對五金鋪感興趣？藝術教育則可以新鮮、好玩的方法讓同學認識當中蘊含的文化、技藝。
分享嘉賓之一方韻芝十分欣賞蒲窩兩年間邀請了許多有資深藝術教經驗的人士為計劃提供意見，他們甚至在徵集提案階段舉辦交流會讓報名人士面對面請教顧問們，務求更完善提案。學江凱勤話齋，沒有巨款資助，主辦以及各提案策劃人都是本著「盡做」的心，靠著對藝術教育的信念和熱情支撐，一群仍相信香港藝術教育的人就這樣藉此連結起來，不懈地做一些主流沒很重視，但可改變世界的事。我的片言隻語未夠提及所有計劃，唯誠邀各方賢能親身參與高峰會，細聽他們親身分享，同時希望這些有意義的好人好事能做更長、做更廣。
 《香港青年藝術高峰會2018-19: 藝術教育》
日期：2019年1月19日(六)
時間：2-5pm
地點：香港浸會大學永隆銀行商學大樓夏利萊博士及夫人演講廳(WLB103)
詳情及報名
 （本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>讓長者和照顧者安心的聲音</title>
      <link>/topic/%E8%AE%93%E9%95%B7%E8%80%85%E5%92%8C%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E5%AE%89%E5%BF%83%E7%9A%84%E8%81%B2%E9%9F%B3/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 11:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%AE%93%E9%95%B7%E8%80%85%E5%92%8C%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E5%AE%89%E5%BF%83%E7%9A%84%E8%81%B2%E9%9F%B3/</guid>
      <description>一天接下百多個電話，感覺會如何呢？曾幾何時，我們期盼電話「鈴、鈴」的響聲，迎來朋友和家人的聲音，今天的電話已很久沒有響起，溝通變成社交平台和emoji表情符號。
電話，對年青一代，或者是明日黃花。但對全港近117萬65歲或以上的長者(2016 年數據)及約十萬名認知障礙症患者，平安鐘帶來的一把聲音、一個慰問電話依然舉足輕重。
難得聆聽長者安居協會的「平安服務」專員蕭慧蓮姑娘分享工作點滴，「服務」看似簡單，按動「平安鐘」後，即時會有專員接聽電話，了解使用者的需要，並作出適切支援。協會每天接聽約2000個求助，20年來協會共收到超過900多萬個求助，專員們少點耐性和愛心都難以堅持下去。儘管嚴寒天氣或熱鬧的假期，都無阻「平安服務」專員的熱誠，一年365日，全日24小時，「平安服務」專員都謹守崗位，為長者帶來協助和溫暖。
蕭姑娘娓娓道出七年來的工作點滴，如何在每個電光火石間作出合適的決定，協助使用者度過每個難關。
 蕭姑娘
 黃金兩分鐘
蕭姑娘坦言最擔心遇上無人回應或危急自殺的求助，前者她必須掌握「黃金兩分鐘」，務求於短時間內獲得求助人的回應，如果兩分鐘內仍沒有任何回應，會立即通知家人及報警，而後者更需要立即進行自殺危機評估，並要求求助人在電話前先承諾不傷害自己，同時再通知緊急聯絡人、消防員及警方協助，事後更會安排社工繼續跟進。
適切處理每個千鈞一髮的緊急求助或進行自殺危機評估都必須冷靜而專業，全賴每位擁有豐富經驗及經過專業訓練的「平安服務」專員。
尋回跨境失踪伯伯
幾年前，蕭姑娘遇上一位患上認知障礙症的伯伯失踪，他竟然乘車到了羅湖。幸好，伯伯身繫「隨身寶®」，「平安服務」專員得知他失踪後，不斷在話機內呼叫他，身旁途人聽到聲音，轉告專員伯伯身在羅湖邊境，準備坐旅遊巴去汕頭，專員請熱心的途人趕緊扶他下車。協會職員拼命找出當地公安和羅湖管制站的電話，致電管制站職員，幫忙照料伯伯，等待家人接回。過程前後花上七小時，伯伯才順利回港。蕭姑娘當時心想如果伯伯真的登上旅遊巴，後果就不堪設想。
事後，協會積極開發跨境支援服務，讓長者安心在深圳遊玩。
 協會近年積極開發跨境支援服務
 線上的關懷
蕭姑娘的角色就是為使用者提供支援，讓家人安心又放心。
與多年在前線工作的蕭姑娘談天是一件美事，她聲音比一般人甜美，也令我更了解長者情況。
愛長輩，多一句問好，多為長輩設想一點。
接聽求助電話未必是非常有趣的工作，但對擁有前線工作豐富經驗的蕭姑娘而言，服務長者卻別有一番意義。她亦提到同事們特別喜歡向長者撥出「生日快樂」的祝賀電話，說起這份喜悅，她頓時滿面溫馨，聲音變得柔和。
婆婆的朋友
我的爺爺和嫲嫲需要甚麼呢？問蕭姑娘可能比我更清楚，但不外乎是慰問和關心，還有上心。
長輩就算懂得做長輩圖，但未必能應付公立醫院的預約電話。預約需要處理大量的電話錄音和按鍵指令，對年青人而言，都不易應付。協會有一組同事，專門協助長者預約門診，並醒點覆診時間。
除了看醫生，長輩最關心天氣變化。長輩不像年青人，懂得上網搜索天氣預報。他們愛致電查詢天氣，蕭姑娘笑說︰「他們問得很詳細，要用上『天氣小姐』的腔調回答。」
協會更會安排義工主動致電跟長者慰問，說一聲「生日快樂」、「身體健康、天天平安」，再閒話家常，建立關係。
長者安居協會的服務日新月異，廿年前，由五位職員，發展至今有近三百多人的團隊。1996年只以電話線作支援，2008年推出戶外使用的「隨身寶®」服務 ，到2010年的「平安手機」，時至2014年，推出支援智能手機的「智平安®」服務。「平安服務」的重點不在於硬件有多卓越，而是背後的團隊有多專業，能給予照顧者安心，分擔他們的壓力，共同表達對長輩的關心。
從蕭姑娘和協會團隊的身上感受到「平安服務」的核心價值，是關懷長輩及令照顧者安心。「五十而知天命，六十而耳順，七十而從心所欲」，從心所欲對長輩而言，輕易而舉，但也希望給予子女安心。
 協會辦公室環境圖片
 ＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊
日期：15-12-2017
修改日期：8-1-2018
採訪：愛民邨
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>董啟章與胡境陽談《聽搖滾的北京猿人》</title>
      <link>/topic/%E8%91%A3%E5%95%9F%E7%AB%A0%E8%88%87%E8%83%A1%E5%A2%83%E9%99%BD%E8%AB%87-%E8%81%BD%E6%90%96%E6%BB%BE%E7%9A%84%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%8C%BF%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%91%A3%E5%95%9F%E7%AB%A0%E8%88%87%E8%83%A1%E5%A2%83%E9%99%BD%E8%AB%87-%E8%81%BD%E6%90%96%E6%BB%BE%E7%9A%84%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%8C%BF%E4%BA%BA/</guid>
      <description>董啟章與胡境陽談《聽搖滾的北京猿人》
 德日進、契訶夫與夏目漱石
無法想像的未來
一位百年前專研考古的神父與經歷佔領運動之後的香港年輕人如何緊緊相連？失意的年青演員遇見契訶夫時代的俄國女演員、一張發行於90年代的神秘唱片、還有在2019年香港出土的北京猿人，當讀到胡境陽最新編寫的舞台劇作《聽搖滾的北京猿人》時，各種不相關連的線索，好像隱隱約約互相關連，結合成一個複雜多聲道的時代聲音。
《聽搖滾的北京猿人》可說是胡境陽前作《荒幕行人》的續篇，兩部作品也有一節情節跟一位來華神父德日進有關。作為神父，他將目光投向舊石器時代的考古研究，被稱為中國考古學開拓者和奠基人之一，他更針對信仰與現代科學產生的矛盾提出解決的路向，從現代人內心深處對宇宙、世界，和對生命本身所感受到的眩感和焦慮，以及由此而生出對信仰的質疑，他將創造論與進化論放在一起解決其中的思想矛盾。當然，這樣的說法受當時傳統基督宗教神學家所反對，更視德日進為異端，但這樣集各種矛盾於一身的人物，不單打開了劇作家對歷史、世界的想像，更引來了作家董啟章的興趣，因此，展開了這場由劇場而起的對話。
因為《荒幕行人》，董啟章自言被這個人物集各種矛盾於一身的人生吸引了，除了德日進作為耶穌會神父，但同時又是科學家、地質學家之間，還有他與女性友人之間曖味的感情，他開始閱讀最廣為人知的《人的現象》。他指出德日進對未來人類處境的想像，認為人類發展到某一個階段，會超越了一切限制，在演化的極點上萬物歸一，突破此高峰進入不朽之境與基督同在，「人為甚麼會有想追求更高尚，美麗的理論，好像從他身上認識得到。」胡境陽就認為德日進看似高不可攀的抽象概念，與他處身的時代放在一起別具意義，而且他所擁有的強大信念和樂觀精神與亂世的社會狀態格格不入。這是世界又一次走入變革的時空，歐洲社會的知識份子被馬克思的理想國度吸引，俄國人民推翻沙皇專政，更不要說亞洲地區，如中國、日本等國家在政治上的變革。德日進所期望的人類變革，超出了社會，政治的衝突，現今看來New age的論說，更像是對社會前行的期許。
董啟章又問起胡境陽為何借用了契訶夫的《海鷗》，他進一步指出契訶夫劇作的時代背景正是表達俄國社會階級正在變動的狀態，有閒階級面臨大改變的時代。「從契訶夫的劇作中，可以看到這群人在社會階層開始下落。好像劇中的貴族為了維持體面，向新興的資產階級借錢度日。雖然不能和契訶夫與夏目漱石的時代這樣比較，但我們不是都處於相近的轉變期嗎？」董啟章讀過劇本時，覺得劇中年輕人迷失的狀態也令他想到契訶夫筆下的人物，胡境陽隨即說到《聽搖滾的北京猿人》花了三年，正直香港面臨雨傘運動前後，感受到香港同樣面臨的處境，社會無法前進，像他這一代年過三十的人，又要面對生活壓力，生計也無力應付，挫敗感相當之大，他將這些感受放進劇中，「看到你在《心》裡借用的夏目漱石，想到他小說裡的人物都是這樣子。說起來，社會變革好像都由一群知識份子，或者愛好文藝的人所引發，遍遍他們又會被稱為無用的人。」二人笑言在兩位大作家筆下的人物身上，可能挖掘出了相同的特質。
「所以有很多朋友都說我劇本中的人物都沒有推進。」胡境陽說。在《聽搖滾的北京猿人》的現代部份，將故事設定在近未來，他設置了幾位快年到30歲，以Freelance 工作過日子的年輕人，他們同樣經歷過雨傘運動，劇中正面臨人生關口。「好像借用這班角色去想關於自身，未來的事。有事情想追求，又想突破社會的框架，這十年的香港才變得不一樣，但爆發不到出來，所以才形成近兩年的鬱悶。」 董啟章問胡境陽如何在創作劇本時，同時面對急速轉變的社會變化，特別是劇作有意回應社會問題時，往往為了更深入社會問題的核心，而不得不追趕現況，令到創作者惊慌失措，胡境陽認同這說法，他在構想劇本時，也認為原本想像的未來也太簡單，「所以要有一個位停下來。當時覺得大家走出來就可以改變，如今派系衝突，人又不相信上街，我不想劇本到最後太樂觀，這只不過是一種自我安慰。」他更直言劇作要表達出一種歷史和革命無法推進的膠著狀態，「雖然這些角色都會被大環境帶著走，也希望改變人，但最後可能要回到自身。」不過回到自身去探問又可以做到甚麼呢？《聽搖滾的北京猿人》就像是胡境陽對以上種種問題的質問，未必有答案，但持續下去思考，可能會看到一點出口。
－－
《聽搖滾的北京猿人》
編劇：胡境陽
導演：李國威
文本顧問：陳炳釗
演出：梁天尺、江浩然、黃衍仁、溫玉茹、邱頌偉、鄭綺釵
演出時間：8-11, 13-18 /12/2017 晚上8時
地點：前進進牛棚劇場
門票：$240(正價) , $160 (優惠)
門票已於各城市售票網售票處發售
更多詳情：http://www.onandon.org.hk/index00.html
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>內部的微物與風景：浮想劉沛中〈另時另地另景〉</title>
      <link>/topic/%E5%85%A7%E9%83%A8%E7%9A%84%E5%BE%AE%E7%89%A9%E8%88%87%E9%A2%A8%E6%99%AF-%E6%B5%AE%E6%83%B3%E5%8A%89%E6%B2%9B%E4%B8%AD-%E5%8F%A6%E6%99%82%E5%8F%A6%E5%9C%B0%E5%8F%A6%E6%99%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2016 12:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%A7%E9%83%A8%E7%9A%84%E5%BE%AE%E7%89%A9%E8%88%87%E9%A2%A8%E6%99%AF-%E6%B5%AE%E6%83%B3%E5%8A%89%E6%B2%9B%E4%B8%AD-%E5%8F%A6%E6%99%82%E5%8F%A6%E5%9C%B0%E5%8F%A6%E6%99%AF/</guid>
      <description>劉沛中這次展出的畫都在赫爾辛基創作。不知是否先入為主的關係，看着這些畫覺得有清寒滲出，畫與及畫中之物，似乎屬於某個寒冷國度。這一批墨水筆創作落墨精細，尤以樹木、葉紋、魚鱗最為纖毫畢現，近看每一根葉脈，以至蒼蠅的翅紋，所有細部都確切勾勒出來。
然而微妙的光影只存在於物件本體，在物以外，並無陰影。物件周遭是完全的虛空，唯一的存在是物本身，它們懸浮於紙上，全然自外在環境抽離，意識——如果可以談物的意識——只觀照內部，一如葉緣向內蜷曲的《內向者》般。所以標題告訴我們冬鳥已安身，我們卻無從得知牠安身何處，是枝頭？是築在屋簷的巢？還是誰人替牠造的木鳥居？
據榮格所言，內向者的特質在於重視自身內部的世界，反之外向者則對外面的世界更感興趣、更留神。然而若劉沛中算是內向者的話，也當屬另一品種：作品透露他對外部世界的敏銳觀察，例如形容《葉．六》時他寫道：「飄落的橡樹葉看來仍然濕潤，（濕度）短暫、易逝」，因為感知到落葉尚存的水份，於是畫中枯葉看來就有幾分飽滿。
但這卻不是一種向外的視角。
劉沛中將外物納入內部，目光如炬，定睛探視，卻始終向內；筆下雖是世間常有之物，他卻與世間保持距離。《洛加拉咖啡室》是「質樸的黃色貨櫃咖啡室。這座從生活與空間起始的小屋安舒且毫不虛榮。」而畫面黑白，不見暖黃色，門外的座位完全空着，大門緊閉，我們得費一點勁才能想像它內部的和暖舒適。事實上這更像是咖啡室人去樓空以後的景況。藝術家從現實摘下這個黃色貨櫃，移至位於他自身內部的某個角落，然後遠遠觀望，細細描畫——或許畫面透出的低溫，正是來自這種抽離感。
雖說創作於赫爾辛基，這批作品除《洛加拉咖啡室》之外，並沒有描摹城景風貌或指涉當地生活文化，《森林》、《生長中的叢林》、《傳說之島》三作反倒繪畫不存在的地景。茴香枝葉綿密，頗似文竹，劉沛中以其茂生的葉為「森林」，後來又想像成一座島，生命生出生命，自成一個世界， 茴香／樹林／島嶼的遺世獨立與上文提及的微物細繪相通。
而唯有吃進肚子裡的東西暗示確實的地域：《瑞典語說》及《煙燻至魚忘記》分別畫瑞典脆餅和燻魚，都是北歐產物。兩幅都是今年完成的新作，在命名上褪去前作的直述風格，轉向一種類近隱喻或謎題的語言。死魚當活人看，於是魚擁有了記憶，必須通過煙燻的儀式才能清除淨盡，這可以是藝術家個人的情感投射，或是暗指人類在魚生前死後強加於牠的痛苦記憶（海洋污染／過度捕殺？），又或兩者皆非。開放式的命題容許觀眾想像魚遺忘的是什麼，藝術家顯然比之前更在意把玩語言和畫面的關係，而他設下的認知與想像遊戲，會否是連結沉默自足的內部與外面世界的橋樑？
但，這當然只是我在外面遠觀時浮現的猜想。
〈另時另地另景〉展覽資料
預展：26.3, 下午 3:00 至晚上 7:00
展期：29.3-10.4
時間：中午 12:00 至晚上 7:00 （星期一休息）
地址：上環西街 40 號 Zixag
更多詳情： Zixag
作者 Facebook 專頁
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一個排行　三點啟示　港式流行新版圖</title>
      <link>/topic/%E4%B8%80%E5%80%8B%E6%8E%92%E8%A1%8C-%E4%B8%89%E9%BB%9E%E5%95%9F%E7%A4%BA-%E6%B8%AF%E5%BC%8F%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%96%B0%E7%89%88%E5%9C%96/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2016 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%80%E5%80%8B%E6%8E%92%E8%A1%8C-%E4%B8%89%E9%BB%9E%E5%95%9F%E7%A4%BA-%E6%B8%AF%E5%BC%8F%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%96%B0%E7%89%88%E5%9C%96/</guid>
      <description>前幾天，音樂串流平台 KKBOX 公布了2015年度點播排行榜。讀畢，若有所思。
我素來喜歡流行音樂。以往，每逢年初看見「頒獎禮」、「排行榜」一類字眼，我跟很多人一樣，自動自覺，心跳加速，瞳孔放大，額角冒汗。原因很簡單：這些不單是「樂壇成績表」，更是「流行寒暑表」 — 誰在大熱？誰坐冷板？盤點獎項，掃讀排名，一目了然。
到近年，大家的感覺卻逐漸散失。一方面這源於成績表內容年年如是，缺乏驚喜，但更重要的原因，卻來自傳統媒介的局限。現在大家都知道了，每間媒體就算怎樣標榜中立，背後總有考慮。所以，面對這盤表面公開公正，實質暗流複雜的遊戲，樂迷們學懂站後一步：偶爾留意結果，但更多時候，視「認真你就輸了」為遊戲第一宗旨。
然後，愈來愈多人將視線轉移到網上的媒體。例如有班樂評人每年舉辦「香港樂評選」，在主流外另闢蹊徑，肯定具時代意義的音樂人。看似是小圈子選舉？網絡世界也有其他更客觀的數據指標，譬如說，現在大家喜歡用音樂串流聽歌，這些網站的歌曲播放排名榜，多少能夠反映樂迷的口味、習慣，以至取態。
由傳統媒介的年度成績表，到如今新興網絡的音樂評選、流行排行遍地開花，世界顯然變了 — 這是網絡、分眾、平民主導的世界。
當然，網絡世界的音樂排行或未能完全反映「大眾」、「集體」的口味 — 在新媒體年代，所謂的大眾，甚至已如細胞分裂，化成一個個版塊。然而，細看KKBOX的2015年度點播排行榜名單，還覺有三點啟示，值得一書。
一、「香港」仍然流行。這幾年，一直有人肉緊香港流行文化，高聲疾呼，警告眾生：本地樂壇瀕死了，新一代樂迷寧願聽台灣歌手唱國語歌，欣賞歌精舞勁的K-POP，也不再聽本地歌手唱廣東歌了。但排行榜的結果卻告訴我們，這（暫時）不是事實。單曲排行榜十大之中，只有兩首來自台灣（田馥甄的《小幸運》和林俊傑的《可惜沒如果》）、一首英語（Wiz Khalifa feat. Charlie Puth 《See You Again》），其餘七首盡是香港歌手的作品。
 田馥甄《小幸運》MV截圖
 這或許尚未反映事實的全部 — 畢竟樂迷可能在別的地方聽歐美日韓流行曲 — 但這一刻我們至少對香港歌手、廣東歌，有太大的質疑。又甚至如早前樂壇頒獎禮上歌手們所言，繼續欣賞、支持（最好以金錢）香港歌手唱廣東歌，都是當下大家可做的事。
我們毋須過分灰心。
二、滄海遺珠仍有位置。眾所周知，傳統媒體平台面積雖然龐大（名副其實是「大台」），但所容納的人物，卻來來去去都是「大歌手」、「大明星」，不然就是親手欽點的「自己人」。其餘的呢？或有一身好武功，卻卡在主流世界的邊緣，在大台少見影蹤。
網絡世界的存在則提醒我們，在大台被逼失蹤的歌手，並不代表沒人喜歡。在專輯排行榜十大之中，既有陳奕迅、楊千嬅、許廷鏗、張敬軒等「大台寵兒」，亦有方皓玟、陳柏宇等難以在主流媒介佔據重要席位的「滄海遺珠」。KKBOX 2015年度本地專輯排行榜中，方皓玟的《404 Not Found》、陳柏宇《Escape》分列第七、八位；更不用說今年在主流頒獎禮完全無影的王灝兒(JW)，亦憑近月後生仔人人識唱的《矛盾一生》，打入單曲排行榜二十大。這些，你在大台會看到嗎？
三、舊媒體仍有角色。乍看來，排行榜反映的是網絡世界的（再一次）勝利：網上爆紅的《羅生門》高踞榜首、網民最愛的「坤歌」《原來她不夠愛我》排行第三；YouTube 點撃率向來高企的周柏豪甚至有兩首歌入選十大。網絡的力量，由此可知。
但舊明星、舊世界尚未敗退。陳奕迅（《無條件》）、楊千嬅（《最好的債》）依然屹立不倒；在本地單曲排行榜中排行第八的，更是吳若希的《眼淚的秘密》 — 這是去年無綫播放的大陸劇集《武則天》的插曲。這代表什麼？大家以為傳統媒介已沒落，大台劇集乏人看，但事實擺在眼前（《眼》在 YouTube 年度排行同入十大）：很多香港人，包括年輕人，依然對大台作品相當受落，每晚看劇被歌聲洗腦不夠喉，平日出街仍然繼續狂 loop 插曲，聽得興奮。
 陳奕迅《無條件》MV截圖
 這恰好是當下香港流行文化版圖的反映：本土流行與外國勢力互相輝映；大群眾和小圈子同時存在；新媒體與舊世界仍然糾纏。
這是一個眾聲喧嘩，多元開放的流行時代，寄望新媒體能令更多值得被留意的音樂及有心人，映入你我眼簾，傳入樂迷耳中。
附加資料： KKBOX 2015年度綜合榜：https://chart.kkbox.com/2015/
KKBOX 2015年度本地榜：https://www.kkbox.com/hk/tc/column/features-41-1639-1.html
(本文為贊助內容)</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
