<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>離散作家的家與國 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E9%9B%A2%E6%95%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%AE%B6%E8%88%87%E5%9C%8B/</link>
    <description>Recent content in 離散作家的家與國 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Apr 2019 15:41:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E9%9B%A2%E6%95%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%AE%B6%E8%88%87%E5%9C%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【離散作家的家與國．1】孟浪 — 被祖國驅逐的「自由詩魂」</title>
      <link>/topic/%E9%9B%A2%E6%95%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%AE%B6%E8%88%87%E5%9C%8B-1-%E5%AD%9F%E6%B5%AA-%E8%A2%AB%E7%A5%96%E5%9C%8B%E9%A9%85%E9%80%90%E7%9A%84-%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%A9%A9%E9%AD%82/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 15:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%9B%A2%E6%95%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%AE%B6%E8%88%87%E5%9C%8B-1-%E5%AD%9F%E6%B5%AA-%E8%A2%AB%E7%A5%96%E5%9C%8B%E9%A9%85%E9%80%90%E7%9A%84-%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%A9%A9%E9%AD%82/</guid>
      <description>孟浪（左），圖片來源：杜家祁、自由詩魂孟浪
  本文為【離散作家的家與國】專題一部份，前言按此。
 「流亡，是孟浪自我認同裡一個非常重要的成分，他幾乎任何事情都會想到流亡。」在台灣出生成長的香港詩人杜家祁說。她的丈夫，來自上海的詩人孟浪，生前為自由，當了一輩子的「異鄉人」，連人生最後一段路，也是在香港度過，沒有回家。
2018 年 12 年 12 日，孟浪因肺癌於沙田醫院逝世，終年 57 歲。杜家祁在告別式上憶述自己婚後發現丈夫另一面。「他把自由和公義放在第一位，妻子和家人在很後面，但我也要公平地說，放在最後的永遠是他自己，所以做他的妻子是件辛苦的工作，因為甚麼都要替他擔心。」
兩人四十歲才遇見彼此，杜家祁總開玩笑說：「我們一結婚，已白頭偕老。」最終，兩人攜手走過十七年。 丈夫去世後兩個月，正籌備《孟浪全集》的杜家祁出現在記者面前，面帶倦容，將兩人相識相知的故事娓娓道來。
 杜家祁與孟浪的合照（相片由杜家祁提供）
 「不寫作毋寧死」
孟浪，原名孟俊良，1961 年生於上海，著有詩集《連朝霞也是陳腐的》、《一個孩子在天上》、《愚行之歌》等以及主編《六四詩選》、《同時代人：劉曉波紀念詩集》等；創作與出版，對於孟浪而言，都是一種理念傳遞。去年 2 月，他從台灣回香港準備《同時代人：劉曉波紀念詩集》新書發佈期間發病送院就醫，確診肺癌第四期。
有「自由詩魂」之稱的孟浪，在中國生活 34 年後，下半輩子先後駐留中國、美國、香港、台灣四地，終究止在香港，落葉不歸根。只是飄泊一生，「中國 / 祖國」的影子卻未曾在他的文學路上缺席，是動力，亦是阻力。
例如文革。
十年文革，剛好橫跨了孟浪的童年與青春期。那時孟浪還是個小孩，已為文學「鋌而走險」。杜家祁說：「文革時期所有書都是禁書，只有兩三本書可以看，其中一本就是《毛語錄》。那時連《三國演義》都不能看。」但孟浪偏偏跑去當「偷書賊」。當時，他大概還是個小學生或初中生。「孟浪説他小時候家裏沒什麼書，於是悄悄跑去圖書館偷書，父親發現後嚇得把那些書全扔到水裏，還打孟浪屁股。」當家族已因弟弟是國民黨員而多少受到牽連，孟父生怕不諳世事的兒子再因幾本書惹禍上身。
文革「破四舊」1下，許多作家、文人都沒有好下場 — 被批鬥、毆打、抄家、凌辱，甚至死亡。文革第一年（1966年），作家老舍在北京投太平湖自盡、著名翻譯家傅雷服毒自殺、詩人陳夢家自縊身亡（有人懷疑他是被打死後偽裝成自殺）、北師大中文系教授劉盼遂與妻子一起被批鬥致死、赫哲族戲劇家烏·白辛在哈爾濱松花江邊服毒身亡 &amp;hellip;.
1976 年，毛澤東逝世、「四人幫」被捕，文革也跟著落幕，但文革陰霾卻沒有隨之散去。兩年後，本是文科生的孟浪在高考前半年轉讀理科，全因「父親叫他（孟浪）不要讀文科，說讀文科容易惹禍上身」。最後，孟浪考進上海機械學院光學系。他生前受訪時還笑稱：「光學系聽起來比較乾淨吧！」
但大學主修理科並未就此切斷孟浪與文學的連結。1978 年 10 月，他開始了離家四年的大學住校生活。與此同時，文革期間被封存的中外圖書逐漸解禁，部分一度被打入冷宮的西方思潮、文學作品也像雨後春筍般冒起。適逢中國「解凍」之時，他得以在大學這相對獨立自主的環境裏，接觸到更多作品與思想，並反覆審視讀到的豐富信息。
「作為一個詩人的誕生，我個人的軌跡與當年中國的社會變革軌跡基本是同步的。」孟浪在詩集《愚行之歌》跋中寫道。
1979 年，孟浪讀到羅大岡撰寫的《論羅曼．羅蘭》，裡面一句羅曼羅蘭（Romain Rolland）的格言 —「不寫作毋寧死」，影響了孟浪一生。儘管中國官方一直禁止自發刊物出版，孟浪大三那年，依舊與鬱鬱、冰釋之兩位文友，地下出版了文學雜誌《MN》。《MN》即「Mourner」的縮寫，有送葬者之意。一群熱愛文學的年輕人，強烈意識到自己是那個時代的覺醒者、叛逆者與送葬者。自此，孟浪決心走上詩人和作家的這條路，追求心靈的自由，滿足表達的需求。
 2008年，孟浪出席有關地下詩歌刊物的座談。照片中他手執年輕時出版的《MN》。（圖片來源：Kubrick Poetry）（photos by Paul Wan）
 離鄉
孟浪自大學起開始投身非官方的地下文學運動，參與《海上》、《大陸》、《北回歸線》、《現代漢詩》等中國民辦詩刊，後來又發起中國獨立作家筆會（現名獨立中文筆會），劉曉波也是創會會員之一。
杜家祁解釋：「透過國營出版社出書，一定有所限制，你寫的內容要被審查，要合乎國家主旋律。但如果你不想寫那些，就必須透過其他方式出版，這些就叫地下文學。」換言之，地下文學，往往與官方論述對立。 「九十年代初，公安常常找孟浪麻煩，還曾將他和詩人默默，將他們兩個拘留，但他們並沒有犯什麼罪。孟浪就被關在一家醫院裡三十幾天，公安就一直問他一些問題，例如有沒有海外資金資助？為什麼他們會給你錢？諸如此類。」杜家祁憶述。翻查孟浪早年的訪問資料發現那次拘留審訊是發生在 1992 年，其主要目標是《現代漢詩》— 由 36 名地下詩人、評論家共同創辦，默默擔任主編。 然而，孟浪這段經歷，在妻子聽來卻是「好好笑」。對於自八十年代起就來到香港教書、定居的杜家祁而言，因出版刊物被拘留，甚至被盤問一堆毫無根據的問題，既荒謬又可笑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【離散作家的家與國．前言】花果飄零，落在香港</title>
      <link>/topic/%E9%9B%A2%E6%95%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%AE%B6%E8%88%87%E5%9C%8B-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E8%8A%B1%E6%9E%9C%E9%A3%84%E9%9B%B6-%E8%90%BD%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 15:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%9B%A2%E6%95%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%AE%B6%E8%88%87%E5%9C%8B-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E8%8A%B1%E6%9E%9C%E9%A3%84%E9%9B%B6-%E8%90%BD%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF/</guid>
      <description>「花果飄零，靈根自植」源自新儒學代表人物唐君毅。這句話多少隱喻了華人海外離散的處境，異鄉人的「根」難以訴諸地域或血緣，要往內蔓延、深植，融入不一樣的文化環境 。曾為英國殖民地的香港，卻是幾代中國離散作家的飄落之處，但他們大多來了又走，究竟為何？在香港植根，難在哪？ 最終選擇留下的，是逼於無奈，抑或心甘情願？
自 30 年代抗日戰爭起，蔡元培、蕭紅、戴望舒、張愛玲、劉以鬯等知名作家出走中國大陸後，都曾在香港逗留，也創作了不少流傳後世的經典作品，像是蕭紅的《呼蘭河傳》、戴望舒的《災難的歲月》、張愛玲的《秧歌》與《赤地之戀》、劉以鬯的《對倒》等。 但留下了作品，卻未必留得住作家本身。
不是流亡地的香港
為何總有人來了又走？文學評論者周冰心曾寫：「幾乎以後所有中國流亡者都不會將香港當作流亡地，這是一個喪失主體的都市，但都會將香港當作往西方世界過渡的臨界點。」從英國殖民地到九七主權移交中國，香港總是徘徊在中、英之間，好像從未擺脫「借來的時間，借來的地方」這宿命。
像張愛玲這種渴望逃離中國的人自然不會留，香港離中國太近了；而總是在北望神州的，終究有一天抵不住鄉愁，選擇回家。一直致力於香港文學研究的小思便曾提出：「南來文人」並沒有把香港當作長居之地，也不愛香港 — 就只是過客。
但「花過飄零，花飄到這裡來，下了地，變成了有生命的」，落在香港的他們，或多或少還是會與此地結下某種羈絆。例如蕭紅，抗戰時期一路從東北輾轉到這南方小島，小思說：「她跟香港的命運很相似，一直在漂泊，只能依附一個又一個群體。」
自古至今離開中國飄散四方的作家，因為種種理由來到香港，或為自由，或因生活，只是來去之際，他們經歷了什麼？又如何看待流亡處境？香港的「自由」，對於作家而言，又真是寫作溫床嗎？《立場新聞》是次專題找來幾位曾長居或至今仍在香港的南來文人或其親朋，談離散者的飄零與靈根。
 下篇﹕【離散作家的家與國．1】孟浪 — 被祖國驅逐的「自由詩魂」
 參考文章：
1. 周冰心：家國兩茫茫 — 海外中國流亡、自由作家研究（文論．之一）
2. 小思談香港南來文人：靈根自植 花過飄零
3. 區聞海，〈靈根自植 … 什麽靈根？〉
文/鄭晴韻</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
