<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>最後揮春？ on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5/</link>
    <description>Recent content in 最後揮春？ on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Feb 2021 16:55:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>區議員的最後揮春？</title>
      <link>/topic/%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 16:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E7%9A%84%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5/</guid>
      <description>農曆新年臨近，一向是區議員為居民寫揮春、閒話家常的日子。然而政治壓力加上宣誓安排，不少人預期或出現區議員 DQ 潮，換句話說，民主派今年寫的揮春可能已是任內最後一張。《立場》專題「最後揮春？」，找來逾 30 名曾於任內被捕或曾被左報炮轟威脅 DQ 的民主派區議員，讓每人自由揮筆寫揮春，記錄他們對街坊、香港人的祝願。
農曆新年臨近，一向是區議員為居民寫揮春、閒話家常的日子。然而政治壓力加上宣誓安排，不少人預期或出現區議員 DQ 潮，換句話說，民主派今年寫的揮春可能已是任內最後一張。
《立場》專題「最後揮春？」，找來逾 30 名曾於任內被捕或曾被左報炮轟威脅 DQ 的民主派區議員，讓每人自由揮筆寫揮春，記錄他們對街坊、香港人的祝願。
因初選被捕，被指違國安法
今年 1 月 6 日，警方動員 1,000 人，全港九新界拘捕 55 名民主派初選的組織者及參選人，並指控國安法下的「顛覆國家政權」罪。被捕者之中有 24 人為現任區議員，一旦政府落實規定區議員宣誓，他們就是最高危被 DQ 的人。
王百羽
因初選被捕，被指違國安法
好多人說，今屆區議會可能是最後一屆。我想送大家一個「屌」字，四年前特首選舉開票時大家應見過這個字。未來，無論香港還有沒有選舉，或只剩下虛假的選舉也好，希望大家抓緊這個字，告訴身邊朋友，大家都要互相屌住，應付未來的香港變化。希望大家努力爭取我們應有的自由。祝香港人一生平安。
岑敖暉
因初選被捕，被指違國安法
未來日子，一定會非常艱難，無論如何，希望可繼續與大家一起砥礪前行。
袁嘉蔚
因初選被捕，被指違國安法
希望各位見完字飲水，就可以實踐香港人的精神，be water。水有好多種形態，無論遇到什麼難關、困境都好，希望香港人如水一樣，迎難而上。最重要是我們要保持強健的體魄，鬥長命，坐直飲水很重要。希望未來一年，各位香港人都平平安安，好好生活。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後揮春？◆ 5】連桷璋：每日都當最後一日去做區</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5-5-%E9%80%A3%E6%A1%B7%E7%92%8B-%E6%AF%8F%E4%B8%80%E6%97%A5%E9%83%BD%E7%95%B6%E6%9C%80%E5%BE%8C%E4%B8%80%E6%97%A5%E5%8E%BB%E5%81%9A%E5%8D%80/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Feb 2021 11:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5-5-%E9%80%A3%E6%A1%B7%E7%92%8B-%E6%AF%8F%E4%B8%80%E6%97%A5%E9%83%BD%E7%95%B6%E6%9C%80%E5%BE%8C%E4%B8%80%E6%97%A5%E5%8E%BB%E5%81%9A%E5%8D%80/</guid>
      <description>「我就咁寫個『福』字得唔得？」大埔廣福區議員連桷璋提起毛筆問。
競選時有「文宣達人」之譽，海報設計懷舊又新潮，冬至又試過在屋邨天井掛燈飾。以創意見稱的他竟然選擇平凡簡單的一個「福」字做揮春內容。是懶惰，還是行貨？
推開區議員辦公室的大門，滿案都是揮春紅紙，不同祝頌語句的習字，壓在最上面是一本顏體字帖圖書。紙筆墨硯，一樣也不缺。去年，連桷璋雖設揮春街站，但「假手於人」。他只行行企企，招呼街坊，覺得總差一點點。今年，他「的起心肝」自己動手，更特地報讀書法班，練習多時，最後只有信心寫出一個滿意的福字。
「好認真呢。」記者說。
「我覺得好玩咋。」他收起笑容，續說：「下年希望可以寫到多幾行啦，如果還有下年。」
 請連桷璋寫揮春，只提了一個「福」字。 （攝：Oiyan）
 沒有誰比誰安全的年代
2021 年 1 月 6 日，警方以涉嫌違反《國安法》拘捕 53 名民主派人士，包括 20 名現任區議員。連桷璋不在名單之上，但不覺得自己風險較低。
的確。2020 年 3 月，警方指連桷璋等人涉嫌參與大埔區悼念周梓樂逝世活動，先後以「非法集結」和「串謀阻礙警務人員執行職務」的罪名，兩度拘捕。其中「非法集結」案將於下月初答辯。
「就算有沒有被捕一事，我都覺得自己『坐得唔耐』，遲早被 DQ。」
連桷璋以當今香港政府取態推斷，有些事情始終無可避免，自己和好多人一起承受；即使無案在身，區議員宣誓修例勢在必行，面前未知的關卡太多，他「每一日都當最後一日去做，由一開頭已經是這樣。」
 三名區議員（左起：連桷璋、姚鈞豪、文念志） 2020 年 9 月 17 日在粉嶺裁判法院出庭
 上任之初，連桷璋曾在《明周》訪問簡述過區議員生活日常：早上 8 點多起牀，落區工作，做到深夜 3、4 點才開始讀新聞、覆短訊。睡眠質素不好，經常「扎醒」；但累透時，他看著手機又會突然昏睡。
「一開頭覺得要用多一倍的時間也是應該的。要改變就要付出時間去做，但好累。」
一年之後，連桷璋如此總結。他家住寶湖花園，服務的社區就是廣福和寶湖兩邊的屋苑，「踏出家門一刻已經算是『返緊工』。」人在大埔，身為區議員，他總覺得區內有事就要立即趕過去，壓力極大。上任一段時間之後，他發現工作與私人時間爭持。就像訪問這天一個小時之內，兩度有街坊來訪，他不得不先處理公務。有時，他前往某地點途中遇到街坊求助，又會臨時打亂計劃。
在連桷璋看來，街坊查詢雖然多，但處理起來無須花費大量時間。他與助理亦開始發現大多數問題相類，經驗累積之後，已設定好處理流程。那麼，累在哪裡？
「反而對於區議員這個身份好懷疑。區議員能夠做到甚麼，最終又做到幾多呢？」
 上任一年，連桷璋對區議員身份感到懷疑。 （攝：Oiyan）
 「黃而不同」的議會矛盾
行政程序需要時間， 連桷璋早已心知架構本有運作公式，不是一時三刻就改變到。加上，疫情將原本已經不高的效率再拖慢，令好多構思無法一上任就能發生。以寶湖道街市空置問題為例，他一直希望活化空間，但目前因為疫情和限聚令，食環署例行放租投標活動都未能進行，「你見立法會都是剛剛開始用 Zoom 開會。官僚制度太落後，好慢，多少有點消磨意志。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後揮春？◆ 4】鄭麗琼　時代教我謹慎做人</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5-4-%E9%84%AD%E9%BA%97%E7%90%BC-%E6%99%82%E4%BB%A3%E6%95%99%E6%88%91%E5%AD%B8%E6%9C%83%E4%BA%86%E8%AC%B9%E6%85%8E/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2021 14:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5-4-%E9%84%AD%E9%BA%97%E7%90%BC-%E6%99%82%E4%BB%A3%E6%95%99%E6%88%91%E5%AD%B8%E6%9C%83%E4%BA%86%E8%AC%B9%E6%85%8E/</guid>
      <description>中西區區議會主席鄭麗琼的議員辦事處在堅道。訪問開始前，她說不知墨汁收到哪裡了，逕自走到馬路對面一間文具店，賒借一支墨汁。回來後就在辦事處門口，倒墨，拿筆，小心翼翼地在紅紙寫上四個大字：平安是福。
「平安好緊要，非常緊要。」鄭麗琼說，「往後香港的日子，相信都好難捱，但都需要大家心存一個平安。這比財源廣進可能更重要。」
需要平安，或因過去一年，鄭麗琼的處境並不平安。3 月，她因違反禁制令，轉載被起底警員個人資料，被控藐視法庭，最終認罪被判監 28 日、緩刑 1 年；到了 8 月，西環中山紀念公園體育館被用作病毒檢測中心，中西區區議會到場外召開會議，多名區議員被票控，她被控一項組織受禁羣組聚集，案件押後至農曆新年後、本月 26 日再訊。
 2020年3月，民主黨中西區區議會主席鄭麗琼（橙衣女士）被警方以煽動罪名拘捕
 對於官司纏身，鄭麗琼的反思是，自己作為區議會主席「有些做得不對的地方」：「主持會議上，無乜深思熟慮，有些事闖了禍，做得唔啱的。」對於轉載警員資料，「事實上有些事自己是做了，我在法庭上亦深切反省、認錯，真是錯了。」
今年 61 歲的她語重心長：「雖然我一把年紀，都告訴自己，做每一件事都要三思而後行。」
*　*　*
三思再三思
鄭麗琼的議員履歷始於 1994 年，她在衛城區一連贏了七屆選舉。
她記得，早在八、九十年代，政黨已有派揮春的活動，她也特別喜歡與街坊透過揮春交流，「從來啲字都唔靚，試過畀心機學，但發覺點樣裝啲字都唔夠靚，有少少放棄，只係寫來自己玩。我好鍾意咁樣揸筆寫。」近幾次農曆新年，她則在堅道一間超市門口擺街站，替街坊寫揮春。「年底個個去入貨，入去前就話『鄭姑娘，我要寫平安是福』，買完嘢出嚟就攞得，非常之好。」
今年她決定不搞寫揮春活動了，只因怕違反限聚令：「無謂一個人寫，聚十幾個人，一陣惹咗警察來，唔想街坊受咗張告票，都好慘，年尾流流，有張告票走唔甩。」
做區議員做了 26 年，算是身經百戰，過去一年的經歷卻使鄭麗琼變得前所未有地謹慎 — Facebook 變得慎言了，街站或聚眾也不搞了，上任一年要印工作報告派街坊，草稿也先給民政處過目，「你話印得喇，我先 design，否則連設計費都嘥埋。又廢事印咗，去到郵政局（先寄唔出），好慘的，點派呀…這些是私樓，就算在街派，都唔會有咁多人攞到。」
 2021 年 1 月 4 日，中西區區議會主席鄭麗琼（中）到庭應訊。
 「2020 年真係學習咗好多嘢，以往我們覺得乜嘢畀民政處做，都會找數，現在知道，乜嘢都可能找唔到數。」
鄭麗琼任主席的中西區區議會，今年印製了六款揮春派街坊。六款字句由區議員開會決定，分別是「平安是福」、「身體健康」、「五福臨門」，「上落平安」、「出入平安」、「學業進步」，用字都偏向傳統。鄭麗琼說，也是謹慎的結果。
「唔係咩紅線，而是我哋知道，我們的印刷品如果和政府理念有少少唔同，到時佢唔批錢，都會導致我們有損失。呢個損失無人會賠。」她續道，「與其揀一些將來批唔到錢的東西，不如我們腳踏實地……揮春都係傳統好啲，就用返傳統的揮春，就係咁簡單。」
*　*　*
DQ 我的只可是選民
特首林鄭月娥早前宣布推動 5 項立法工作，其中一項是修例規定區議員需要宣誓。外界預料，一旦區議員需要宣誓，大規模的 DQ 潮必隨即而至。一眾區議員為街坊寫揮春的日子，隨時走到盡頭。
 中西區區議會首日會議</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後揮春？◆ 3】因初選被捕收護照　張可森：走不了，也不想走</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5-3-%E5%9B%A0%E5%88%9D%E9%81%B8%E8%A2%AB%E6%8D%95%E6%94%B6%E8%AD%B7%E7%85%A7-%E5%BC%B5%E5%8F%AF%E6%A3%AE-%E8%B5%B0%E4%B8%8D%E4%BA%86-%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%83%B3%E8%B5%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 11:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5-3-%E5%9B%A0%E5%88%9D%E9%81%B8%E8%A2%AB%E6%8D%95%E6%94%B6%E8%AD%B7%E7%85%A7-%E5%BC%B5%E5%8F%AF%E6%A3%AE-%E8%B5%B0%E4%B8%8D%E4%BA%86-%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%83%B3%E8%B5%B0/</guid>
      <description>「嘰哩咕嚕」— 或是屯門區議員（新墟）張可森任內最後一張揮春。本來打算抄句歌詞獻給港人，最終卻選了「嘰哩咕嚕」，寓意言論自由空間越漸收窄、紅線壓境，不知還有多少機會能夠「坦坦白白」，但他相信只要保持堅定信念，無論用什麼形式表達，都能夠知道彼此心意。
深知暴政之下越來越難說真話，創作環境每況愈下，張可森仍決定長期留在香港。
「早期咪叱咤，嗰下覺得都真係好鍾意香港流行文化，屌！好想填詞喎！走咗點填？！」大學時期就開始填詞的張可森激動道。
但他其實心裡有數，就算留下來，也未必有人敢找他填詞，業界自有其難處與顧慮。畢竟，除了填詞人，他還是個有國安法案件在身的區議員。「自己會知道有啲嘢遠咗，要加倍努力先可以再捉到舊嘢返嚟。」
離填詞的夢想越來越遠了，後悔投身政治嗎？不。他說，無悔。
無悔
張可森常自稱「廢青」、「毒撚」，大學最怕做分組報告，只想享受一人之境；畢業後做了幾個月網媒編輯，便辭職回到學院讀碩士，繼續「廢青日常」— 天天宅在家裡，睇書、打機、睇戲、寫文，每日下午三點到樓下茶餐廳吃下午茶。連茶餐廳老闆娘都不禁擔心其狀況，主動介紹工作給他。
「廢青」出任區議員，轉眼一年多。他笑言，「過得好充實」，「依家嘅我同過去真係好大分別」。除了去年七月結了婚邁入人生新階段外，對香港的情感也更深厚，想在此紮根。
「我以前係一個覺得可以出去讀博士然後唔返嚟嘅人，但依家我真係都幾鍾意呢個地方，唔想走。」
曾計畫到美國升讀博士的 27 歲青年，踏入 2021 年後，不想走，也走不了。
1 月 6 日，清晨六時許，門鐘狂響，張可森睡眼惺忪，打開家門，眼見警察手持搜查令，指他涉嫌顛覆國家政權違反《國安法》將其拘捕，成為初選被捕的 55 分之一。
張可森說，被拘留的三十多小時裡，沒有太多恐懼，內心很平靜，也想通許多事情。他逐一回憶了五十多位初選被捕者，與部分人曾有過爭執，但已無所謂，「（大家）都係暴政下嘅犧牲品」；也回望自己是如何一步步走到今天，從最開始上街遊行到決定參選區議會及初選，「然後就冇啦，他朝君體也相同」。說得雲淡風輕。
除了相遇的人與事，張可森還想起法國哲學家德勒茲的《Logic of Sense》。書中引述詩人 Joë Bousquet 的詩句「My wound existed before me; I was born to embody it.」張可森解釋：「『傷口先於我存在』，唔好 resentment，唔好後悔，是過去的選擇成就當下的我，如果你否定過去，就是在否定現在的自己」。
 張可森獲保釋後（圖片來源：張可森 facebook）
 即使現時國安法案件在身，赴美升學計畫也因護照被沒收而告吹，只能留在香港，甚或面臨十年刑期，他依舊無悔自己至今的每個選擇，淡然笑道：「我當香港揀咗我喺度」。
獲釋後，張可森報讀了中文大學文化研究博士課程。研究題目是「帳簿」，他滔滔不絕地解釋帳本與人類社會的關係、已故人類學家 David Graeber 的債務研究、Bitcoin 與 Distributed ledger Technology（分散式帳本）&amp;hellip;&amp;hellip;下一秒，卻半開玩笑半認真地說：「其實 PhD 份 proposal、論文都係其次，暗渡陳倉係想炒 Bitcoin，有咩爽得過收錢研究 Bitcoin 呀！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後揮春？◆ 2】黃偉賢：經歷過 721，只求黑白是非分明</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5-2-%E9%BB%83%E5%81%89%E8%B3%A2-%E7%B6%93%E6%AD%B7%E9%81%8E-721-%E5%8F%AA%E6%B1%82%E9%BB%91%E7%99%BD%E6%98%AF%E9%9D%9E%E5%88%86%E6%98%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Feb 2021 18:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5-2-%E9%BB%83%E5%81%89%E8%B3%A2-%E7%B6%93%E6%AD%B7%E9%81%8E-721-%E5%8F%AA%E6%B1%82%E9%BB%91%E7%99%BD%E6%98%AF%E9%9D%9E%E5%88%86%E6%98%8E/</guid>
      <description>「現在寫揮春似乎是區議員一定要有的技能。」
元朗區議會主席、由 1988 年起任區議員至今的黃偉賢說。他在紅紙寫上「黑白分明」，四字工整，字體穩重，橫筆回鋒。
他自豪地表示，約 30 年前，自己是首批想到寫揮春作街坊活動的議員。多年來沒刻意練字，靠的是每年新年一整個月大大小小在區內寫揮春的街站，練出一手好字。
黃偉賢又雀躍地話說當年：有民主黨黨友書法不太好，在家中苦練四句賀語，為新年作準備；寫揮春最深刻的事，是有 15 歲學生少女託他幫忙寫「身懷六甲」，他大吃一驚，原來學生的意思是想考試身懷「六個甲等」，很有創意。
他眼中，幫街坊寫揮春的數分鐘，是區議員和居民交流的機會，可以邊寫邊接個案。也儘管有些議員手字不好，街坊找他們寫揮春，其實是想要他們的真跡。
寫了揮春近 30 年的黃偉賢，今年斷了傳統，無舉辦新年寫揮春活動，除了因為疫情，還因為「無咩心情」，「以前聖誕你會祝人聖誕快樂，現在都只會說聖誕平安啦。」
 黃偉賢
 他在《立場》邀請他送給香港人的揮春上題寫「黑白分明」四字。
「過去一年，相信全港市民都經歷不一樣的一年，這一年顛覆我們對香港一切的想像，連最簡單以為人人都會明白的『乜嘢係黑，乜嘢係白』，現在都變得難以分辨。就以 721 事件為例，明顯是一班白衣人無差別襲擊市民，但現在似乎警方有另一個劇本，原告人變被告人。究竟甚麼是黑和白？我希望香港市民堅守良知，分清黑與白。」
前年的 721 事件，是黃偉賢任 32 年議員以來最震撼的事件。他當日凌晨趕到現場，白衣人正在散去，有人登上私家車準備離開。黃偉賢質疑剛到場的防暴警員「點解咁遲先到？」防暴警馬上用圓盾推他至行人路一旁的鐵絲網，用警棍壓向他的胸口。
登上私家車的白衣人大喊，「阿 Sir，有咩要我哋幫手嘅出聲！」防暴警之後衝上前，不過並非拘捕白衣人，而是跑到馬路上的安全島截查多名黑衣年青人。白衣人見警員離開，企圖下車追打黃偉賢。黃偉賢跑到遠處的警車求助，警員緩緩地拉低車窗，聽罷黃偉賢說有白衣人要打他後，就再重新拉起車窗，駕車離開。
 資料圖片：2019年7月22日凌晨，元朗西鐵站附近南邊圍村（RTHK片段截圖）
 黃偉賢說，自問是溫和、斯文的人，但當下生氣到難以呼吸，以為會心臟病發，「721 是顛覆所有市民認知，原來警察可以不執法，可以歪曲事實，很多事情不了了知，警察已經不再保護市民。」
但讓黃偉賢生氣的，何止當日的事？也包括新一屆的區議會，就 721 後續的跟進工作。連民政專員也問他，「點解今屆咁勞氣呀？」
2020 年區議會民主派翻盤，原以為在地區事務上會有一片光明。元朗民主派區議員去年上任後，隨即希望成立工作小組，跟進 721 事件，舉行聽證會讓證人作供。
但元朗民政處多次以小組職權範圍超出區議會職能為由，拒絕提供場地、秘書服務。好不容易，元朗民主派在無支援下成立「721 元朗西鐵站白衣暴徒無差別襲擊市民事件工作小組」，選址在選員辦事處自行開會，開會前夕又出現警方拘捕林卓廷等白衣人以外的市民一事，指他們同涉在 721 當日「暴動」。
 元朗區議會「721 元朗西鐵站白衣暴徒無差別襲擊市民事件工作小組」會議
 黃偉賢指，工作小組前後開過 2 次會，原定將要舉行公聽會，但過去議員接觸過的目擊證人，不少都因為林卓廷等人被控一事，而對親自作證卻步。
當日區議員們雄心壯志希望跟進的 721 事件無大進展，新年過後區議員宣誓在即，將會有多少議員被 DQ 是未知之數，會不會令民主派失去區議會主導權，讓元朗區議會 721 聽證會石沉大海？黃偉賢說，如果「DQ 哂所有人」，會循民間的方式繼續跟進。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後揮春？◆ 1】袁嘉蔚：好似每日倒數緊　做得幾多得幾多</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5-1-%E8%A2%81%E5%98%89%E8%94%9A-%E5%A5%BD%E4%BC%BC%E6%AF%8F%E6%97%A5%E5%80%92%E6%95%B8%E7%B7%8A-%E5%81%9A%E5%BE%97%E5%B9%BE%E5%A4%9A%E5%BE%97%E5%B9%BE%E5%A4%9A/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 20:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%8F%AE%E6%98%A5-1-%E8%A2%81%E5%98%89%E8%94%9A-%E5%A5%BD%E4%BC%BC%E6%AF%8F%E6%97%A5%E5%80%92%E6%95%B8%E7%B7%8A-%E5%81%9A%E5%BE%97%E5%B9%BE%E5%A4%9A%E5%BE%97%E5%B9%BE%E5%A4%9A/</guid>
      <description>「可能真係最後一次，用區議員身份幫街坊寫揮春。」
 袁嘉蔚，南區區議員，前香港眾志成員，亦是初選大搜捕中，其中一名被指控顛覆國家的被捕者。訪問刊登之日，她因去年六四非法集結案上庭認罪，案件將於 4 月 16 日判刑，加上政府已經預告會在今年內推出區議員宣誓，種種前因都指向同一結論，「我上任第一日已經預咗，自己做唔足四年。」是故，她亦直言不諱，這次很可能是自己最後一次作為區議員為街坊寫揮春，她徐徐在紅紙上寫上「見字飲水」四字，希望街坊和港人可以保持身體健康、「Be water」面對艱困時局，如水般「逆流而上」。
「哎呀，水其實淨係會向下流，我係咪講錯咗？」亦只有這種偶爾的「蝦碌」、傻笑著的面容，才讓人想起，這位面對著暗淡前景、看來老練的區議員，其實不過是個 27 歲的大女孩。
上任不過一年多，袁嘉蔚每次她在地區擺街站寫揮春，都吸引長長的人龍，和她一道走上位於山上斜坡盡頭的辦事處，路過的街坊似乎都和她相識，總能寒暄幾句，以至她上任後幾個月，乾脆搬到選區田灣居住，「街坊煮多咗餃子、甜品，都會拎嚟問我食唔食，好似一班朋友住喺附近。」她形容這種住在選區，事無大小都可以現身介入，為的是一種作為「區佬」的「安心」，「有咩事我落樓就知道…唔使半夜三更打電話，又唔知人哋聽唔聽。」
在這個「區佬」辨事處門外，寄住了一隻野貓，懶懶閒地躺在辦事處門檻邊的一張軟枕上，訪問期間窗外不時傳出路過居民逗貓的笑語，「摸下佢啦摸得架」，以至在辦事處書架上滿滿的文件夾，放了街坊的「平安紙」、「長生津」的申請表。
「講平安紙咁，唔係淨係過嚟簽個名，立份遺囑咁簡單，佢可能坐到埋嚟想同你傾計，可能佢仔女已經搬走，無人同佢一齊住，佢好孤獨…佢覺得舒服嘅，先會願意同我講。」
 圖片來源：袁嘉蔚 facebook
 這些聽來瑣碎的種種，正正就是區議員的日常，看似亦和 2019 年民主派「光復」區議會時的想像亦有很大差距，「我係覺得做區，係唔可以放過任何一年瑣碎嘅事。」例如對她而言在田灣帶來最滿足的「政績」，是她仍身為「社區幹事」時跟進的田灣商場發展，最終揭發商場興建國際學校違反地契，到去年年底商場丟空多年後有 Food court 開幕，來源都不過是一些生活瑣事，「本身係一個街坊好簡單抱怨，商場咩都執晒，買菜好唔方便。」
「你就會諗，點解個商場會變成咁，先發現原來要起學校，原來違反地契。」即使簡單如屋村清潔狀況，都可能是反映背後外判制度問題，關心區內的大事小事，民生以至大政治，袁嘉蔚已經是一個融入社區、入型入格的區佬，但留給她的時間已經不多。
 「都已經命不久矣。」
 確實，2019 年參選時，雖然早已退黨，但有過香港眾志背景袁嘉蔚已經是被 DQ 的熱門人選，最終過關並當選，但未來將實施的區議員宣誓，是她面對的第一把屠刀，她身負的非法集結案 4 月判刑，刑期多於 3 個月，或被還押以至缺席時間太長，都可能令她失去區議員的位置，更別說她更身負「顛覆國家」的指控。
「警署有塊板寫覊留人士，因咩事被拘捕，我見到自己個名，袁嘉蔚，隔離括住『顛覆國家』，覺得好超現實。」今年 1 月 6 日，袁嘉蔚和 50 多名民主派因初選被捕，扣在她身上的罪名是「顛覆國家」，「我記得臭格有個阿叔想同我傾計，『喂阿妹你衰咩呀?』」
「我『顛覆國家』。」她答。
 袁嘉蔚、岑敖暉、張崑陽、何桂藍、黃之鋒、羅冠聰、梁凱晴於維園等出席六四 31 周年「晚會」
 無論這指控對袁嘉蔚以至其他被捕者區議員而言有多超現實，都是他們必須面對的現實，一把隨時可以「斬殺」他們區議員生涯的屠刀，「都係做得幾多得幾多，有咩政策想推推咗先，撥款想盡快處理咗先。」而她念茲在茲的，除了希望可以在餘下不知有多長的任內，批核撥款推動地區性別教育，更重要的是教街坊，如何自己處理問題，「除咗搵區議員之外，你自己作為香港人有咩權利？就算第二日我已經唔再係區議員，佢搵唔到人幫手，都會識得自救。」讓居民自立自主，是她希望可以在餘下時間內做到的事，正如當日居民用選票讓她能自立一樣，而即使將來她未必再會是區議員，她和這區的緣份亦不會變，若能以自由之身做到的服務，她仍會繼續，最大的分別可能是議員內少了一道把關的力量，以及失去區議員薪津，她未必能負責現時住所的租金而要搬走，「可能半夜三更未必可以隨傳隨到。」
說得平靜，但面對國安法以至不知長短可能的監禁，袁嘉蔚不會不覺得恐懼，「就係知道自己驚，先有能力去克服」，她曾經的黨友黃之鋒、林朗彥、周庭都已身在獄中，羅冠聰和初選時聯合宣傳的張崑陽則流亡海外，「但我覺得，個精神大家仲係一齊，我唔覺得自己特別孤單」，亦是這些精神，在陪伴著她走過作為區議員，作為一個自由的人，可能最後的時光。
 「每一日又好，成個任期又好…好似每日都倒數緊，但又唔知道倒數緊咩，end 個日子係邊，但係個感覺好重，好似嚟緊就 DQ、就嚟坐監。」
 「唯有想做咩，試咗去做先囉。」語畢，袁嘉蔚輕輕一笑。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
