<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>世紀大辯論 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96/</link>
    <description>Recent content in 世紀大辯論 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 14 May 2019 17:57:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【世紀大辯論】最終回：向政治正確宣戰</title>
      <link>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E6%9C%80%E7%B5%82%E5%9B%9E-%E5%90%91%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%AD%A3%E7%A2%BA%E5%AE%A3%E6%88%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2019 17:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E6%9C%80%E7%B5%82%E5%9B%9E-%E5%90%91%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%AD%A3%E7%A2%BA%E5%AE%A3%E6%88%B0/</guid>
      <description>編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
堪稱 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）VS 加拿大心理學教授 Jordan Peterson 一戰，已在多倫多結束。本文為雙方第二次發言後的互相交鋒，亦是辯論最終回。
又，由於本文源於記者邊聽邊寫，翻譯或有不足之處，敬請讀者指正。
另外，為方便閱讀，本文附圖示如下﹕
（）﹕講者較不重要的插話。
〔〕﹕本文編輯為方便理解而添加的句子。
【】﹕講者的動作
 主持：感謝兩位。我想大家都看得出，你們還有很多想聊&amp;hellip;&amp;hellip;
齊澤克：我們對自己也有些想說的。
主持：&amp;hellip;&amp;hellip;所以我想，在進入觀眾問答環節前，給你們回應或發問的機會。由你開始，Peterson 博士。
齊澤克﹕也許你只想反擊&amp;hellip;&amp;hellip;
Peterson：我有三個問題，其中兩個不大重要，所以只剩一個。
我不能肯定這樣問是否恰當，在我看來應該可以的。你是個奇怪的馬克思主義者&amp;hellip;&amp;hellip;容我解釋，這不是在罵你。我看你的著作時，最震撼的是……你確實是個人物，而很有趣的是……
齊澤克：這是在罵我嗎？
Peterson：不是在罵你。我覺得你很有原創性，又很有道德勇氣。你的著作體現了你的氣質，幽默、風趣、充滿魅力，很吸引。我還感覺出你對年輕人有吸引力，很像那些主流之外的叛逆學者。這些都是正面的，當然也可以正面或負面地運用。
我的問題就是﹕在我看來（除非我完全搞錯了），你是個堅定支持馬克思主義的左翼，或曾經是。所以我的問題是，既然你的思想這麼有原創性，為何你在人生中某個階段（可能現在仍是、也可能不是）會認為你應當宣揚「馬克思主義」，而不是，比如說，「齊澤克主義」？
因為就我看，你的思想體系有足夠原創性。你思考的學術概念是如此寬廣，根本沒有任何理由和一個已經有 170 多年歷史的舊思想體系結盟。若按你所言，資本主義真有許多問題，那麼馬克思主義的問題是它的兩倍。所以你對我來說是個謎。
這就是我的問題。
 為何你會認為你應當宣揚「馬克思主義」，而不是「齊澤克主義」？
－Jordan Peterson
 齊澤克：好。非常簡單說一下。
我在著作中，對許多傳統馬克思論調有系統地做過批判性觀察，這是毋庸置疑的。然而你知道，我仍然非常欣賞馬克思。不是對《共產黨宣言》當中簡化了的部份，而是說，我依舊認為，他的政治經濟學批判，在描述資本社會的動力機制方面，是個了不起的成就。
你如果仔細研讀馬克思，你就會發現他的論點遠遠更模棱兩可、思想也更為開放。比如說，他談邊際收益遞減法則，談為何危機不可避免，為何窮人愈窮，然而他也十分誠實，會同時舉出七、八個與其觀點相左的趨勢。如果你仔細讀他，你會發現，日後主導的其實是他列舉的那些逆向趨勢。
或者你先忘記《共產黨宣言》吧，去看看他那難以企及的對霧月政變，或者對 1848 年革命的政治分析。它們都極其複雜，沒有一絲階級二元論的痕跡。馬克思在這些分析中處理中產階級、流氓無產階級，以及知識分子扮演的模糊角色，等等。
基本上，我提出的是（我想用矛盾的說法來解釋）是從馬克思回歸黑格爾。我更傾向將自己看做一個黑格爾主義者。黑格爾被視為狂人，你也知道的吧，那些甚麼「絕對認知」之類的東西&amp;hellip;&amp;hellip;其實黑格爾遠遠比他看來更加謙遜，也更包容。
於我而言，馬克思主義的危險性在於它是一個目的論的結構。我們在零點。我們擁有一個獨一無二的轉機，一個走向嶄新社會的、解放社會的可能性。箇中危險就在人的自我工具化。無產階級的共產黨是個了解歷史法則的歷史能動者，它跟從歷史腳步&amp;hellip;&amp;hellip;這些說法就是災難：在黑格爾的哲學，這樣的立場是一定不能出現的。在黑格爾的思想體系，你不能說自己既了解自己的行動，又知道這行動帶來的結果。這就是我的主要論點。是的，我的論點就是（這有點諷刺）﹕我們要從唯物主義的馬克思轉過頭看黑格爾，儘管他是最大的唯心主義者。
 馬克思主義的危險性在於它是一個目的論的結構。&amp;hellip;箇中危險就在人的自我工具化。
－齊澤克
 黑格爾曾經在《法哲學原理》的導論說，彌涅耳瓦 (Minerva) 的貓頭鷹是在日落之時起飛。哲學也只能在某種社會秩序開始衰敗的時候，才開始理解它——哲學沒有預視未來的能力。這是一種基進的開放性。今天，我們依舊需要這樣的開放性。
今天的悲劇是（可能我們都認同這一點）是我們並沒有（人們怎麼叫它）一幅認知圖像。我們不了解我們現在的位置，未來又要走甚麼道路。所以我說，我是個真正的悲觀主義者。
我可以問你問題嗎？
Peterson：先讓我回應。我毫無保留地接受你說的話。
齊澤克：但？
Peterson：不，沒有「但」。只是&amp;hellip;&amp;hellip;即使你宣稱「馬克思〔比我所以為〕更有智慧」是正確的，我認為不幸的事實還是在，任何對人支持馬克思主義，尤其是年輕人，很有可能會將它解讀為支持最激進的革命傾向。比如《共產黨宣言》〔就很容易令人有這種解讀〕，這是非常危險的。這就好比你為了拯救羊而把惡龍請入屋，在我看來這是十分危險且不幸的。
齊澤克：我可以用反問來答你。
容我問得天真，你是在哪找到這些資料的？我完全看不出你的觀點。
就讓我這樣講：你把你的（我在這裡做個引號，因為我並不這樣認為）「敵人」，或你試圖對抗的甚麼，稱為「後現代新馬克思主義」。我懂你的意思，〔你反對的是〕從政治正確到所謂的嫉妒的精神之類。但你真的認為〔這些就是「後現代新馬克思主義」嗎？〕&amp;hellip;&amp;hellip;你是從哪裡找到這說法的？我不知道這些人的存在。不如你給我一些名字，舉一個這種馬克思主義者的例子。我一個都不認識。這些人到底是誰？
這種對政治正確的恐懼，我覺得就好似好的吸血鬼怕蒜頭。這就是為何他們（不是馬克思主義者）已經&amp;hellip;&amp;hellip;比如 Bernie Sanders ，他已經因為「白人男性」而被狠狠攻擊。
我的問題就是﹕你所謂的後現代馬克思主義，有甚麼是馬克思主義的元素？「平等」？對不起。哪兒？在這場文化抗爭中，那些追求平等、用字正確、正確稱呼對方的方法等，這些政治正確的行為&amp;hellip;&amp;hellip;在這些論調中，你看到真的希望社會改革的意志嗎？我看不到。我覺得這是超道德化 (hyper-moralization)，也是沉默地承認失敗。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【世紀大辯論】齊澤克回應 Peterson：自由市場非出路　人性險惡無處逃</title>
      <link>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B%E5%9B%9E%E6%87%89-peterson-%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B8%82%E5%A0%B4%E9%9D%9E%E5%87%BA%E8%B7%AF-%E4%BA%BA%E6%80%A7%E9%9A%AA%E6%83%A1%E7%84%A1%E8%99%95%E9%80%83/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2019 16:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B%E5%9B%9E%E6%87%89-peterson-%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B8%82%E5%A0%B4%E9%9D%9E%E5%87%BA%E8%B7%AF-%E4%BA%BA%E6%80%A7%E9%9A%AA%E6%83%A1%E7%84%A1%E8%99%95%E9%80%83/</guid>
      <description>圖片素材來源：網絡片段截圖
  編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
堪稱 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）VS 加拿大心理學教授 Jordan Peterson 一戰，已在多倫多結束。本文為雙方發言後，齊澤克對 Peterson 的第一次回應，並附其中轉場時的短暫對話。
又，由於本文源於記者邊聽邊寫，翻譯或有不足之處，敬請讀者指正。
 齊澤克：我上台？
主持﹕對。謝謝 Peterson 博士。
齊澤克回應開始
齊澤克﹕……我會盡量簡短。先回應 Peterson，然後再談我的論點，談為何我認為資本主義要自我約束。
首先，關於幸福。
我記得幾年前有個調查，全世界都有報道。那是訪問一些國家的人士，問他們生活是否幸福。令人震驚的是，在一些被視為社會民主天堂的斯堪的納維亞半島國家（編按：泛指北歐三國：挪威、瑞典、丹麥），幸福指數十分低；然而在孟加拉，我印象中卻近乎榜首。
我知道這邏輯有限制。我也不喜歡講甚麼「不同人活在不同世界有不一樣的幸福」這種廢話。我的論點不是針對你，而是要更深刻提出關於幸福的問題。
你可能會對這個感興趣：幾年前，我在立陶宛的時候（我在其中一本書上談過這些），我們討論過人們何時會有一種反常的幸福。這也是我對幸福的批判。我們得出一個瘋狂的結論：1970 年代和 80 年代，蘇聯介入後的捷克斯洛伐克。為甚麼？
想要幸福，首先你不需要（你不應該要）太多民主，因為這會帶來責任的負擔。幸福意味著有人可以責怪。比如說，在捷克斯洛伐克有個笑話﹕天氣不好（如暴風雨），他們就怪共產主義者。這是幸福的第一個條件。
 想要幸福，首先你不需要太多民主，因為這會帶來責任的負擔。幸福是有人可以責怪。
－齊澤克
 另一個條件不大明顯——這也是關於捷克斯洛伐克。那就是在艱難的日子，生活只要相對地好就行，而不需要完美。比如說，如果以前經常有肉賣，但一個月中有一次商店沒有肉，那就是一個很好的提醒，讓你知道以前有多幸福。
此外還有一點，那就是他們將天堂放在一個不遠不近的位置，比如西德的富裕。它並不遙遠，但也不是觸手可及。
我同意你對共產主義體制的批評。我們應該更關注自身經驗，不應只關注如極權主義之類的負面：在共產主義政體（現在比較能容忍，但我仍然反對它們）的權力和大眾之間，有一項扭曲而心照不宣的契約。那就是，大眾給政府權力，政府就保證他們有相對安全的生活，就業機會，個人享受等。
所以對這一點（編按﹕應指上文提及的調查），我並不驚訝。我要議論的是反對幸福。
你知道，柏林圍牆倒下時，人們曾好奇，波蘭將會如何？曾被禁止的「團結工會 (Solidarność)」後來竟在大選取得勝利，誰能想像呢？然而一個負面意義的「奇跡」，卻是四年後，民主選舉讓前共產主義者重奪權力。我並不是想批評他們，而是針對這一點……讓我們稱之為「幸福的腐敗本質」。
所以我的想法是——大概你亦會同意——幸福應被視為一種必需的副產品。若你太關注它，反而會迷失。它是你為某個目的奮鬥時的副產品。這一點對我來說是基礎。
 幸福應被視為一種必需的副產品。若你太關注它，反而會迷失。
－齊澤克
 第二個論點。你也許不會同意。固然，中國因得益於市場改革而獲得經濟奇跡。但對中國我也是悲觀的。我的一些自由主義者朋友這樣說：「試想像，若他們實行政制民主，將會取得多大成就﹗」我是個悲觀主義者，不會（編按﹕其意應為﹕中國不會實行政制民主）。
他們找到了一條完美公式（這也是中國今日矛盾所在）﹕中國共產黨是資本主義的最佳管理人，也是最佳保護者，避免它（編按﹕估計齊澤克指資本主義）受工人階級傷害。
在今日中國，最可怕的不是搞西方理念，而是試圖重整工會。這就我所擔心的：資本主義和極權主義的完美結合。或者說，我擔憂的是從全球角度看，資本主義和民主之間看似永恆的連結正在逐漸消失。直至今日我才願意承認，社會確實間中需要資本主義，比如在經歷過十到二十年獨裁政治後的國家。按理，經濟情況開始改善，民主便會回歸。智利、南韓諸國都是這樣。然而我想，今日是否仍然如此？
想很快談談你在開篇言及的基本論點。
我也很想說，你評論簡化版《共產黨宣言》，（雖然我這樣說很瘋狂）很多論點我是同意的。那些是很複雜的論點，馬克思又沒有一套好理論說明社會權力如何存在，只一味強調要消除社會階級。我想他不會支持一個專家統治的夢，即透過專家，讓社會生活如完美機械般運作。不過馬克思最少認識到潛在問題，因此才會對巴黎公社——恰恰就是去中心化的權力——充滿興致。總之，我不只是在為馬克思辯護，我亦認為他在某些事情上並不清晰。
現在先跳過這話題。我大概還有些甚麼有趣的可以說……對，另一點是（我準備好找數），你是從哪裡找到——可能與今日的政治正確迷藥有關——那個關於「平等主義」的論述？
馬克思晚年有一著作，名為 Critique of the Gotha Program。其中，他有直接處理平等問題。他是拒斥這個概念的，因為在他眼中，那是一個資產階級範疇。他十分明確地這樣說的。對他而言，共產主義不是平等主義。是的，共產主義也有層級制，只是不建基於資本主義而已。我完全不是在為馬克思辯護，我只是&amp;hellip;&amp;hellip;不，我想履行諾言，長話短說。
 共產主義不是平等主義。
－齊澤克
 作為結論，我認同你所有觀點，但你知我想說的是甚麼嗎？我想說，我們確實不知道生態狀況如何，許多問題仍未有答案。以你提到的海洋為例，對我來說（如我說錯，請更正我。不是客套，是真的。），解決海洋問題的唯一可行方案就是全球合作。僅靠自由市場是不行的。我想說的，就是自由市場的限制。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【世紀大辯論】Peterson 回應齊澤克：希望未破滅，它在自由市場</title>
      <link>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-peterson-%E5%9B%9E%E6%87%89%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E6%9C%AA%E7%A0%B4%E6%BB%85-%E5%AE%83%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B8%82%E5%A0%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 19:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-peterson-%E5%9B%9E%E6%87%89%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E6%9C%AA%E7%A0%B4%E6%BB%85-%E5%AE%83%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B8%82%E5%A0%B4/</guid>
      <description>編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
堪稱 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）VS 加拿大心理學教授 Jordan Peterson 一戰，已在多倫多結束。本文為雙方發言後，Jordan Peterson 對齊澤克的第一次回應，並附其中轉場時的短暫對話。
又，由於本文源於記者邊聽邊寫，翻譯或有不足之處，敬請讀者指正。
 齊澤克：（發言後觀眾掌聲如雷）別這樣！……我希望 Jordan 同意為何我們要在這裡辯論。不要把它視作一場廉價的比賽。它可能確實是，但我們（如主持你在開場所言），確實急欲處理一些重大問題。例如說，當我提到中國，我並不是要讚頌它。它實在令我擔心﹗這難道就是我們的未來&amp;hellip;&amp;hellip;
主持﹕喂喂喂……（示意齊澤克在不恰當時間發言）
齊澤克﹕對不起。請扣除我 10 分鐘時間。
Peterson﹕OK 啦，無問題。
主持﹕Peterson 你有十分鐘時間回應。
Peterson﹕我較喜歡即興演說，但齊澤克博士的討論是如此複雜，我無法即時回應……
齊﹕對，這就是我想要的效果（笑）。
Peterson﹕（笑）好的，你成功了。我會說……對你剛才的話，我大部份都同意，但我也有一些回應。
齊澤克﹕不用搞這把戲，拔刀吧﹗（笑）
 當我提到中國，我並不是要讚頌它。它實在令我擔心﹗這難道就是我們的未來&amp;hellip;&amp;hellip;
－齊澤克
 Peterson﹕好的。
Jordan Peterson 回應正式開始
我聽到你說的，是對資本主義的批評，但同時又不真正支持馬克思主義。
這一點十分有趣，因為對我來說，這辯論的關鍵詞（有三個），就是資本主義、馬克思主義和幸福。
我會說，齊澤克博士集中討論資本主義和幸福的問題，多於共產主義的實效。對此我感到意外。我以為齊澤克博士會支持「近似傳統」甚至「真正傳統」的馬克思主義。正因如此，我才在首部份的演說中攻擊馬克思主義。
好&amp;hellip;&amp;hellip;現在齊澤克指出，資本主義有問題。我會說，我是完全意識到這些問題的。某種意義上講，我並不是為資本主義辯護，而是在資本主義與共產主義之間，選擇前者。這一點必須注意，因為正如邱吉爾講民主﹕「民主是最差劣的政制，除了其他政制之外。」你也可以用同樣的話形容資本主義。它是你能掌管的最差劣的經濟模式，除了我們嘗試過的其他模式以外。
我要十分認真地說（我不是想顯得輕佻）﹕我不認為，對齊澤克博士說的那些末世論調，我們能有任何解救方法。
我不是想說，不受控的資本主義作為一種獨立社會結構，能夠對我們面對的問題提供合適的答案。我沒在文章這樣寫過，也沒在講座這樣說過，因為我不相信這一點。
他提到資本主義的問題。他對文化生活（以至所有生活）商品化的理解是非常中肯的。資本主義有一點做得不對，那就是將所有東西都還元為經濟競爭。廣告文化如是，營銷與市場文化如是。這樣做固然有其原由。我雖對廣告商、市場人員和銷售人員有一定程度的尊敬，但這並不代表將生命中種種元素都轉換成資本主義下的商品是最佳做法。我不認為這是最佳做法。
論證是顯而易見的。那就是在財富和幸福之間的關係（這是我之前沒有說的）。這（編按﹕應指幸福）在心理學文獻中定義得很清楚。相對模糊的是，幸福的指標到底是真正量度幸福，還是量度「沒有痛苦」。作為一個需要使用這些標準的心理計量學家，我傾向認為人們是不想要痛苦，而不是想要幸福。這些其實是經由不同心理生物學系統產生的不同情緒狀態。這些雖是技術問題，但也十分重要。
絕對收入水平和自稱痛苦或「幸福的缺失」之間，雖然存在線性關係，但這關係只到你獲得不錯的工人階級收入水平為止。也就是說，財富能讓你快樂，只是因為它能支付你的賬單。當你不是窮得身無分文，當你能避開痛苦，再掙更多的錢便與你的幸福無關。因此顯然，達到某個最低點之後，再多的物質供應也不能在個人或社會層面上給我們甚麼。
 達到某個最低點之後，再多的物質供應也不能在個人或社會層面上給我們甚麼。
－Jordan Peterson
 然而談到作為資本主義特徵的激進財富生產，或許會對我們的社會系統及生態系統造成致命威脅－誰知道呢？我對這一點不是很同意，原因有幾個。
我覺得這值得懷疑的原因是，比如現在歐洲比百年前有更多森林、整個北半球也比百年前有更多森林。雖然有些人會大量製造悲慘新聞，以便讓你覺得世界真的很慘，但生態前線實際上沒慘到這程度。一些可能性仍然存在。我的意思不是，完全沒有可稱為悲慘的東西。如你所知，我們對海洋做的事完全是災難性的。我們確實是有我們的問題。然而，人類智慧是有可能解決它們。
還有甚麼？資本主義確實產生了不平等、貪污的可能性、趨向淺薄物質主義……對我來說，這些雖是災難，但它們是人類生存本身的鬥爭，不能歸咎於任何一種社會政治系統。更何況，當這種系統似乎正為最貧窮的人口製造一定財富，令他們不再需要為求生存作永無止盡的掙扎，我們更不能把上述問題怪罪到它頭上。
有些證據可以說明這一點。比如說，如果你能拿到每人每年約 5,000 美元 GDP，人們就會開始關注環境破壞，開始採取預防措施。所以解決問題的可能性是存在的﹕如果我們夠幸運，我們可以令最底層的十億、二十億（或隨著人口增長，三十億）人富有到這程度，他們就會開始關心環境議題，我們就可以合作解決它們。
你可能會說，等到那時候地球資源早被用光，一切終究還是沒希望。然而我想提醒你一件事﹕Julian Simon 及 Paul Ehrlich 的著名打賭。Paul Ehrlich 是史丹福大學的生物學家，他寫過一本著作叫做 The Population Bomb。Ehrlich 認為到 2000 年，地球將出現人口過剩情況。由於資源耗盡，商品價格會大幅增加。他們作了一個 25 年期的打賭。最後 Simon 在 2000 年勝出，因為商品價格實際上是下跌而非上升。（編按﹕此處 Peterson 稍有誤，事實是二人於 1980 年下注，並以 1990 年為限。）因此我們可以說，沒有任何確鑿證據證明我們的人口（順帶一提，增長到約 90 億便是最高峰）增長會用光我們的物質資源。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【評論整理】齊澤克 vs Jordan Peterson　一場讓人失望的世紀大辯論？</title>
      <link>/%E8%A9%95%E8%AB%96%E6%95%B4%E7%90%86-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-vs-jordan-peterson-%E4%B8%80%E5%A0%B4%E8%AE%93%E4%BA%BA%E5%A4%B1%E6%9C%9B%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2019 16:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%A9%95%E8%AB%96%E6%95%B4%E7%90%86-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-vs-jordan-peterson-%E4%B8%80%E5%A0%B4%E8%AE%93%E4%BA%BA%E5%A4%B1%E6%9C%9B%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96/</guid>
      <description>編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
 4 月 22 日，當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）與加拿大心理學教授 Jordan Peterson 於多倫多進行了一場受全球矚目的學術辯論，辯題為「幸福：資本主義 v.s. 馬克思主義（Happiness: Capitalism versus Marxism）」。
不少人將這場辯論視為「左翼」（齊澤克）與「右翼」（Peterson）的世紀對決。以為二人會上演一場唇槍舌劍，辯論的現場門票更是極速售馨，黃牛亦一度炒至高達 950 加元（約 5,561 港元）。但講台上，二人似乎互相認同多於爭議。齊澤克更指，他現在面對的批評主要來自自由左翼，某程度上和 Peterson 相似。
（詳見齊澤克講稿全文中譯、Peterson 講稿全文中譯）
然而看完這場「世紀辯論」，孰好孰壞，各地媒體又有何評價？
「這世紀的辯論，散發著燒稻草人的惡臭」
加拿大作家、《衛報》著名評論人 Stephen Marche 認為這場世紀大辯論未如理想，兩人對於辯題的討論流於表面，沒有針對問題癥結提出任何解決方案。他表示，在這次「世紀大辯論」中，他的確看到我們這世紀的辯論——「它充斥著燒稻草人的惡臭」。Marche 補充道：「一件大事，伴隨著龐大的數量，但真正能深入底部的只有很少。」
無論對於 Peterson 抑或齊澤克的表現，Marche 認為都是強差人意。他直接批評 Peterson 對《共產黨主義》的解讀「含糊不清」，並指 Peterson「使用大量『所有的觀點都是錯誤的』、『這是怪異的』這類字句去評論《共產黨宣言》這人類修辭學裡其中一部偉大成就」。Marche 更形容 Peterson「像是一個剛睡醒就有課、沒有備課的教授」。
「如果 Peterson 是個準備不足的教授，那齊澤克就是那隨便將一堆厲害的字縫合起來的專欄作者。_」_Marche 寫道。雖然齊澤克有提到中國近代發展的問題，但 Marche 認為：「兩人均沒有面對真正的問題並給出解答——環境問題以及中國作為一個沒有民主的資本主義國家的崛起。」他又指，「雙方都沒有正視現實或未來」。他強調齊澤克和Peterson 都在「退縮（retreat）」、「回帶（throwback）」，且兩人都稱自己為「悲觀主義者」。 Marche 說：「一個討厭共產主義，另一個也討厭共產主義不過他認為資本主義本身存在內部矛盾&amp;hellip;&amp;hellip;他們兩人都想要同一件事：有節制資本主義，但這是每個神智清醒的人都希望的。」看完這場世紀大辯論，Marche 反而想到一個問題：「我們對彼此怒吼是因為我們不認同對方，抑或是因為同意卻無法想像一個解決方法？」
「傻子與瘋子」 至於Jacobin 雜誌的 Sam Miller 以及 Harrison Fluss，本來以為會看到一場充滿火藥味的精彩激辯，「但其實是一場相對友善、和平的交流」。
Miller 與 Fluss 質疑 Peterson 是否真的理解馬克思主義。他們寫道：「Peterson 對於馬克思主義基礎定理的表述是一種荒謬的庸俗化。他聽起來就像單單撇去了文本的關鍵部分。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【世紀大辯論】齊澤克演講稿全文中譯　我們正等待一場大災難</title>
      <link>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B%E6%BC%94%E8%AC%9B%E7%A8%BF%E5%85%A8%E6%96%87%E4%B8%AD%E8%AD%AF-%E6%88%91%E5%80%91%E6%AD%A3%E5%9C%A8%E5%BE%85%E4%B8%80%E5%A0%B4%E5%A4%A7%E7%81%BD%E9%9B%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2019 15:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B%E6%BC%94%E8%AC%9B%E7%A8%BF%E5%85%A8%E6%96%87%E4%B8%AD%E8%AD%AF-%E6%88%91%E5%80%91%E6%AD%A3%E5%9C%A8%E5%BE%85%E4%B8%80%E5%A0%B4%E5%A4%A7%E7%81%BD%E9%9B%A3/</guid>
      <description>編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
堪稱 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）VS 加拿大心理學教授 Jordan Peterson 一戰，昨日在多倫多結束。辯論由 Jordan Peterson 先發言。本文為齊澤克講稿翻譯。Jordan Peterson 講稿請按此。辯論相關報道請按此。
又，由於本文源於記者邊聽邊寫，翻譯或有不足之處，敬請讀者指正。
 首先讓我作簡略開場白。
我發現一點很諷刺，那就是 Peterson 和我，這次「世紀對決」的參加者，都被官方學術社群邊緣化。
我在這裡應該是針對新保守主義，為較不自由的陣線辯護的。然而現在對我的大多攻擊卻都是來自自由左翼。想想我對 LGBT+ 意識形態的批判遭受多少強烈抗議吧。我很肯定，若這領域的領導人物被問到我是否適合代表他們發言，他們一定死過返生，即便他們依然活著。
讓我重提標題三個概念作為開始：幸福、資本主義和共產主義。
一個很好的例子：當今中國。中國近幾十年來的發展，幾可稱為人類史上最強大的經濟成功。數億人脫貧成為中產。中國是怎樣做到的？
20 世紀左翼主要來自反對兩個現代性傾向：資本體系及其侵略性市場競爭，以及反威權官僚國家權力。
今日中國將這兩者以最極端的形式結合到一起：強勢極權國家，激烈的資本主義動力。然而必須注意的是，他們是以「大多數人的幸福」為由，而不提共產主義以合法化自己的統治。他們更傾向採用孔子學說「和諧社會」的概念。但是，中國人真的變幸福了嗎？儘管達賴喇嘛從西方角度為藏傳佛教辯護，主張追求幸福、迴避痛楚，幸福作為我們生命的目標，仍是個大問題。
 今日中國將這兩者以最極端的形式結合到一起：強勢極權國家，激烈的資本主義動力。
－齊澤克
 如果說我們在精神分析學到甚麼，那便是人類總是能充滿創意地毀壞幸福。幸福是個讓人混淆的概念，因它基本上仰賴於主體的無能，或未準備面對自身欲望的後果。在日常生活中，我們假裝追求那些其實不是真正追求的東西。所以，對我們來說，最終極的不幸就是我們真的得到我們所追求的。所以我同意，擁自由和尊嚴的人類生命不應只追求幸福，無論我們怎樣將追求幸福神聖化，或以之為途徑實現內在潛能，我們也要在為快樂地生存之外，尋找生命中更有意義的事。
不過我要加上幾個先決條件。
首先，我們生活在現代，我們不可尋求某個不容置疑的權威去給我們目標或任務。現代性意味著我們必須肩負這一重擔，但這重擔主要便是自由本身，我們應為自己的重擔負責。我們不應允許自己為未完成的使命開出廉價的借口，何況使命本身就不應該是個借口。我們不只是實現某種更高理想的工具。
一旦某個傳統權威失去其重要力量，它就再沒辦法回頭。所謂回歸傳統只是後現代的假象。Donald Trump 真的代表傳統價值嗎？不，他的保守主義只是後現代的表演，是一種巨大的自我中心主義。在這意義上，Donald Trump 是終極的後現代總統。他玩弄傳統價值，將其參照對象混合公然的淫褻。如果我們比較 Donald Trump 和 Bernie Sanders，就會發現 Donald Trump 是最徹底的後現代政客，而 Bernie Sanders 只是個守舊的道德主義者。
保守思想家宣稱，我們所面臨危機，是因為我們不再依賴超越的神聖或高等價值。如果我們放任自己，如果所有事情都是歷史制約和相對的，那就再沒甚麼可以阻止我們沉淪到我們的最低等狀態。
 對我們來說，最終極的不幸就是我們真的得到我們所追求的。
－齊澤克
 但這真的就是以宗教為名的殺人放火可以教曉我們的嗎？經常會有人說（無論對還是錯），宗教可以讓壞人做好事。從當前局勢，我覺得我們應該聽聽 Steve Weinberg 的觀點﹕如果沒有宗教，好人會做好事，壞人會做壞事；唯獨宗教才會讓好人做壞事。
在一個多世紀前，在《卡拉馬佐夫兄弟》，陀思妥耶夫斯基曾警告我們失去上帝後會出現道德虛無主義﹕如果上帝不存在，一切事情都是允許的。法國哲學家 André Glucksmann 將陀思妥耶夫斯基的無神虛無主義批判運用在九・一一。從他那本書的標題，Dostoevsky in Manhattan 可見，他無法把話說得更錯。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【世紀大辯論】Jordan Peterson 演講稿全文中譯　十評馬克思《共產黨宣言》</title>
      <link>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-jordan-peterson-%E6%BC%94%E8%AC%9B%E7%A8%BF%E5%85%A8%E6%96%87-%E5%8D%81%E8%A9%95%E9%A6%AC%E5%85%8B%E6%80%9D-%E5%85%B1%E7%94%A2%E9%BB%A8%E5%AE%A3%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Apr 2019 16:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-jordan-peterson-%E6%BC%94%E8%AC%9B%E7%A8%BF%E5%85%A8%E6%96%87-%E5%8D%81%E8%A9%95%E9%A6%AC%E5%85%8B%E6%80%9D-%E5%85%B1%E7%94%A2%E9%BB%A8%E5%AE%A3%E8%A8%80/</guid>
      <description>編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
堪稱 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）VS 加拿大心理學教授 Jordan Peterson 一戰，昨日在多倫多結束。辯論由 Jordan Peterson 先發言。本文為 Jordan Peterson 講稿翻譯。辯論相關報道請按此。齊澤克發言請按此。
又，由於本文源於記者邊聽邊寫，翻譯或有不足之處，敬請讀者指正。
 感謝你，為我和今次活動送上熱烈的歡迎。
首先必須說明，這活動和我的人生都在某種意義而言，抵達一個新里程碑。剛在後台，一名工作人員告訴我，上周人們在網上搶購這活動的門票，其價格甚至超過 Leafs 的季後賽門票。
我也不知該怎麼說……
我是怎樣準備這場辯論的呢？我盡力熟讀齊澤克的理論，然而這非常困難，因為他有太多作品，而且他是個充滿獨創性的思想家。加之這場辯論又是相對倉卒安排。因此，取而代之，我選擇回到這一切問題的原點，也就是《共產黨宣言》。
畢竟這是馬克思，我們在這裡談的也是馬克思主義，因此我嘗試做的事情就是讀通它。不僅讀通詞句和文本內容，而是將這些句子抽離，並自問：這些片語、句子、段落，真的正確嗎？這些思考穩固嗎？是否可以提出有效的反論？
我不是想表現輕浮，但我必須告訴你，我很少讀到有甚麼能像《共產黨宣言》那樣，每句都犯下如此多的概念錯誤。我在十八歲時讀過（《共產黨宣言》），可那是很久之前了，四十年前。今次真是一次奇妙的重讀體驗。從心理學角度想它也很有趣，因為我也讀過一些學生論文，和這著作差不多，雖然我並不是說它們具有相同的文學水平和議論質素。
 我很少讀到有甚麼能像《共產黨宣言》那樣，每句都犯下如此多的概念錯誤。
ーJordan Peterson
 當然我也明白，《共產黨宣言》是號召革命，而非正式邏輯討論。無論如何，我必須就作者的心理層面說些甚麼。
第一點是，對我而言，馬克思和恩格斯都沒有抓住一個基本事實，即基本上視所有概念為錯誤。不管這是你的概念，還是他人的概念，它們都應視為可能錯誤。即便它們看起來很了不起，你的首要任務仍是假設它們可能是錯，然後用手上所有武器攻擊它們，再觀察它們是否仍屹立不倒。
《共產黨宣言》令我吃驚的是，它很像榮格說的「典型思維 (typical thinking)」，即沒有受過思考訓練的人所作的思維。榮格說，「典型思考者」的思想，就像一件物件出現在一個房間。它出現了，他們就認為它是對的。他們不懂行第二步，即思考這種思維本身。
這（思考這種思維本身）就是批判性思維 (critical thinking) 的關鍵。人們希望在大學教授的，也是閱讀文本，然後批判地思考它。不是為破壞文本功能，而是在麥粒與穀糠間萃取前者。所以，當我讀《共產黨宣言》的時候，我嘗試做的就是分離麥粒與穀糠。可惜的是，我雖確實找到一些麥粒，但大部分只是穀糠。
接下來我要簡短地解釋為什麼。
我將羅列出《共產黨宣言》的十條基礎定理。這些是作者認為不證自明的真理，它們某程度上以不容置疑的方式提出來。我要質疑它們，並告訴你為何我認為它們不可靠。
然而我們應當記得，這篇短文實際上是在一百七十年前寫就，已是很久以前的事。從當年到今日，我們已學懂不少關於人類天性、社會、政治和經濟的知識。當然還有很多問題未解決，但我認為我們已算比過去某一時點要有智慧一些。所以某程度上，（《共產黨宣言》的）作者搞不清一些事情，也情有可原。但問題不在此。問題在，這學說的主張仍被世界上很多學者認為神聖而不可侵犯。他們也許就是那些你們稱為觸犯某種罪行的人。
現在提出第一項主張：歷史應主要被視為經濟階級的鬥爭。
讓我們想想這個主張。我認為這觀點有待商榷，因為除經濟因素外，還有許多其它動機驅動人類，而這些動機亦必須納入考慮。尤其是那些除了經濟競爭之外的驅動力，比如說經濟合作。
另一點是，它未夠消極描述那一個「真正問題」。推動歷史的因素之一是層級鬥爭，這完全正確。但認為這就是歷史，卻不然。因為它比歷史還要深刻。它是生物學的。
因為所有生物都會組織自己、形成層級。而層級的其中一個問題是，它傾向採取勝者全取的玩法。這一點隱含在馬克思的思想裡面。這是因為，馬克思相信在資本主義社會中，資本會集中在越來越少的一小撮人手裡，而這恰恰和自然界的層級組織一致。所以，認為這是鬥爭動機的永恆形式，這想法有其準確性。只是卻低估了問題的嚴重性。因為他把問題歸因於人類社會結構，而非層級存在本身這一更深層真相。這真相不是人類建構的，它甚至可以在很大程度上描述動物世界。
更何況，認為人類之間存在層級鬥爭的想法，很久以前就有論證，起碼可以追溯到舊石器時代。所以，這關於層級結構的古老問題，不能歸因於資本主義。它在人類歷史上存在已久，早於資本主義誕生，甚至早於人類歷史。
 層級結構的古老問題，不能歸因於資本主義。它在人類歷史上存在已久，早於資本主義誕生，甚至早於人類歷史。​
ーJordan Peterson
 因此，問題是﹕既然我們已知這是個更為複雜的問題，為何還要將階級鬥爭和資本主義，哪怕是隱晦地連繫在一起？你要明白，對左翼人士來說這問題更加深刻，不只是右翼人士。層級結構剝奪了處於底層的人民和生物，這是個存在的根本問題。
另一個馬克思未有考慮的問題是，人類鬥爭，遠不只於為經濟階級。即使你將層級觀點納入考慮，令思考更全面，也無法解釋下列鬥爭﹕人類與人類之間鬥爭，與自己內心的邪惡鬥爭，與他們能作的惡鬥爭，自身靈性與心理的鬥爭……此外，我們也一直與自然鬥爭。這些鬥爭在馬克思及其馬克思主義中，都沒出現，彷彿自然不存在。
就我所知，人類涉及的首要衝突，或是首要衝突之一，就是在這殘酷的自然世界求存。然而這些似乎都不存在於馬克思的領域。彷彿人類一旦面對問題，這問題便一定是階級鬥爭，而且一定是經濟的。不。人類有許多問題。我們來到這世界上，又飢餓又寂寞。我們需要一直解決這些問題。我們之所以組織社會秩序，最少有部份原因就是緩減這問題。雖然也有時候會令其惡化。
 人類涉及的首要衝突&amp;hellip;就是在這殘酷的自然世界求存。然而這些似乎都不存在於馬克思的領域。彷彿人類一旦面對問題，這問題便一定是階級鬥爭，而且一定是經濟的。
ーJordan Peterson
 《共產黨宣言》不理解的是，人類建構的層級制度亦有正面價值。缺乏這一理解是災難性的，因為層級制度是解決複雜社會問題所必需。我們必須用某種方式自我組織。因此，某種意義上，你要與魔鬼交易。因為，雖然層級制度的確剝削一些人（這確是個嚴重問題，也是不平等的起源），但層級制度也是一種非常有效率的分配資源方式。最後我要指出，人類的層級制度根本上並不基於權力。我敢說從生物學、人類學的資料上講，你也不是主要通過剝削別人來取得人類社會中可靠的高位。這是一種非常不穩定的獲取權力方法，雖然台下正在發笑的人也許會這樣做。
好，下個問題是，馬克思假定你可以用二元對立的階級鬥爭思考歷史，比如在無產階級和資產階級之間作明確區分。這也是問題，因為你很難明確區分誰是剝削者，誰是被剝削者。
比如說，小股東到底是受壓迫者還是壓迫者？實際上，在俄國革命中，這問題就變得十分大。我所指的「十分大」，是真的非常非常大，因為你原來很容易就能將一個人拆分成多重身分。你可以找到一些軸線的存在：他們是壓迫的一方，這可能是因為他們所受的教育，因為他們窮一輩子積攢的財富，因為他們的父母或者祖父母受過教育或者有錢，因為他們是神職人員，因為他們是社會主義者……總之，使你成為資產階級而非無產階級的理由清單可以一直加長。這也是紅色恐怖 (Red Terror) 殺害那些受害人的理由之一。所以這是個嚴重問題。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【世紀大辯論】Jordan Peterson﹕窮人因資本主義變富有　齊澤克﹕中國人變幸福了嗎？</title>
      <link>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-jordan-peterson-%E7%AA%AE%E4%BA%BA%E5%9B%A0%E8%B3%87%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%AE%8A%E5%BE%97%E5%AF%8C%E6%9C%89-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E8%AE%8A%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E4%BA%86%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2019 14:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-jordan-peterson-%E7%AA%AE%E4%BA%BA%E5%9B%A0%E8%B3%87%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%AE%8A%E5%BE%97%E5%AF%8C%E6%9C%89-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E8%AE%8A%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E4%BA%86%E5%97%8E/</guid>
      <description>Slavoj Žižek（左）與 Jordan Peterson（右）
  編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
《立場新聞》將陸續刊載辯論內容中譯全文。Jordan Peterson 的發言請按此。齊澤克的發言請按此。
 堪稱 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）VS 加拿大心理學教授 Jordan Peterson 一戰，剛在多倫多結束。雖然這場辯論被一些人視為「左翼」（齊澤克）與「右翼」（Peterson）的決戰，但講台上，二人似乎互相認同多於爭議。齊澤克更指，他現在面對的批評主要來自自由左翼，某程度上和 Peterson 相似。辯論中齊澤克以中國近代發展為例，強調「幸福」無固定形式，意識型態主導其定義。Jordan Peterson 則主要從批判共產主義的角度出發，指抗爭不應聚焦階級。
題目為「幸福：資本主義 v.s. 馬克思主義（Happiness: Capitalism versus Marxism）」的辯論，源於去年 2 月，齊澤克在英國《獨立報》撰文批評 Peterson ：「他那瘋狂的陰謀論——關於 LGBT+權利和 #MeToo 運動是馬克思主義者毀滅西方的計畫的最後分支——當然是荒謬的。」去年 11 月，他進一步在劍橋大學稱 Peterson 是其「敵人」，並批評 Peterson 的研究是「偽科學」。
對此，Peterson 在 Twitter 回應，若齊澤克希望驗證其「偽科學」，歡迎當面辯論。「Any time, any place, Mr. Zizek」。儘管齊澤克無玩 Twitter，但他仍收到戰書，並接受挑戰。
今次辯論的現場門票一開售即告售馨，黃牛更一度炒至高達 950 加元（約 5,561 港元）。
Peterson﹕窮人因資本主義而富
辯論比原定時間遲 20 分鐘開始，由學者 Stephen Blackwood 主持。根據現場觀眾反應，似乎佔主場之利的 Peterson 支持者比齊澤克更多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【世紀大辯論】Jordan Peterson 下月大戰齊澤克 談「幸福」</title>
      <link>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-jordan-peterson-%E4%B8%8B%E6%9C%88%E5%A4%A7%E6%88%B0%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-%E8%AB%87-%E5%B9%B8%E7%A6%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 18:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-jordan-peterson-%E4%B8%8B%E6%9C%88%E5%A4%A7%E6%88%B0%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-%E8%AB%87-%E5%B9%B8%E7%A6%8F/</guid>
      <description>編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
 這可能是 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）去年 11 月在劍橋大學稱，加拿大心理學教授 Jordan Peterson 是其「敵人」，並批評 Peterson 的研究是「偽科學」。 之後，Peterson 在 Twitter 上發文回應：「Any time, any place, Mr. Zizek」。火藥味濃的兩位當紅學者，將於當地時間 4 月 19 日在多倫多辯論，題目為「幸福：資本主義 v.s. 馬克思主義（Happiness: Capitalism versus Marxism）」。
消息由 Jordan Peterson 在其個人 Youtube 發布，辯論會將於當地的 Sony Centre 進行。Peterson 是加拿大多倫多大學心理學教授，主要研究領域為異常心理、社會心理的和人格心理學。繼 1999 年他出版著作《意義的地圖：信仰的構造》後，去年再出版第二本著作《生命的十二法則：解決混亂的靈藥（12 Rules for Life: An Antidote to Chaos）》，該書成為加拿大、美國、英國等地的 2018 年非小說類暢銷書。現已翻譯成 50 種語言出版。 他曾提出加拿大政府擬將「性別認同」和「性別表達」納入人權法案和刑事法以及大學「政治正確」的問題，引起各界激烈迴響，對他的評價亦漸趨兩極。
 Jordan Peterson
 至於出生於斯洛文尼亞的齊澤克是當代最有名的哲學家、文化研究學者之一，1989 年首部英文著作《意識形態的崇高客體（The Sublime Object of Ideology）》出版後聞名國際。他常將拉岡（Lacan）與黑格爾（Hegel） 的理論應用到大眾文化與日常生活。齊澤克早於去年 2 月曾在英國《獨立報》撰文 指 Peterson ：「他那瘋狂的陰謀論——關於 LGBT+權利和 #MeToo 運動是馬克思主義者毀滅西方的計畫的最後分支——當然是荒謬的。」他又寫道：「Peterson 說出了許多在政治正確的過度管制下感到不對勁的地方——他的問題不在於他的理論，而是他用來支持理論的部份的真相。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
