<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>記香港 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E8%A8%98%E9%A6%99%E6%B8%AF/</link>
    <description>Recent content in 記香港 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sun, 23 May 2021 09:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%A8%98%E9%A6%99%E6%B8%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【記香港．專訪】目睹四十年物換境遷　司徒元：香港曾顛覆中國人的生活想像</title>
      <link>/%E8%A8%98%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%9B%AE%E7%9D%B9%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%B9%B4%E7%89%A9%E6%8F%9B%E5%A2%83%E9%81%B7-%E5%8F%B8%E5%BE%92%E5%85%83-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%9B%BE%E9%A1%9B%E8%A6%86%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%83%B3%E5%83%8F/</link>
      <pubDate>Sun, 23 May 2021 09:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%A8%98%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%9B%AE%E7%9D%B9%E5%9B%9B%E5%8D%81%E5%B9%B4%E7%89%A9%E6%8F%9B%E5%A2%83%E9%81%B7-%E5%8F%B8%E5%BE%92%E5%85%83-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%9B%BE%E9%A1%9B%E8%A6%86%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%83%B3%E5%83%8F/</guid>
      <description>紅線綿密，自由在彌留；香港人此刻仍然可以批評時政，但法律武器磨刀霍霍，沒有人知道頭頂的刀何時落下、何時收網、何時終局。
「香港這種狀態的自由可以維持多久……以你認識的中國？」
司徒元面容一貫肅穆，低頭，沉默了十九秒，才抬起頭回話。
「半年？是否很奢侈？」
他說，難以評估；此刻有種感覺，有一天做一天。
「有線中國組」總辭之後，離而不散，幾近原班人馬加盟網媒《眾新聞》。記者們告別有線新聞大門那條略為夢幻浮誇的「時光隧道」，離開有線新聞似是一望無際的採訪室，《眾新聞》新辦公室裝璜平實，潛藏於長沙灣一幢工業大廈。
再沒有駐廣州駐北京記者，也因疫情關係難以回內地採訪，但他們關注的新聞題材與以前看來分別不大，汶川大地震周年紀念講豆腐渣工程餘波、有冤無路訴又不畏死的內地民眾繼續報料，網民「起底」習近平與其女兒個人資料被重判十四年，香港傳統媒體不報，他們繼續報道。
新辦公室內，中國組總編輯司徒元桌旁，掛着有線中國組團隊的全家幅；站在最前線的記者們，洞悉寒冬就在轉角，變故會隨時來臨。
 牆上合照，象徵一個時代，那個無拘無束、自由屬理所當然的時代。（區家麟攝）
 司徒元想起羅湖橋上那條黃線，往日返大陸採訪，他常叮囑同事，內地「敵我意識很強」，過了羅湖橋，背後像有好多眼睛盯著你，渾身不自在，心情如一條繃緊的弦。但回港時「一過羅湖橋，我就鬆一口氣，坐飛機坐火車都是，一踏入香港我覺得無拘無束……好深的感覺。」
自由氣息瞬間大變，「香港畀我無拘無束的自由感覺慢慢消失。」近來，縱使身在香港，心情開始同樣繃緊。司徒元說，做新聞一向小心，但所謂「小心」，跟以前不同：「以前好小心，係（關注）準唔準確；而家好小心，係會唔會『瀨嘢』……」
1970 年代廣州，後來有天恍然大悟
加入有線新聞之前，司徒元在《新晚報》工作九年；加入《新晚報》前，他在廣州暨南大學讀歷史；司徒元的十多年學生時代都在廣州度過，但他出生於香港。
1969 年，文化大革命期間，司徒元被安排回國讀書，當時，他六歲。
司徒元的父親司徒強，香港土生土長，讀傳統名校英華。那年代，中共港澳工委積極在香港拓展地下組織，共產主義理想感召不少年輕人，他父親司徒強與三伯司徒華亦曾被招攬。司徒元記憶中的父親，學業成績優異，本來可以入讀香港大學，但他婉拒學校神父提供的獎學金，選擇加入新華社香港分社（即今中聯辦前身），後來成為外事部副部長，乃少數幕後參與香港前途問題談判的香港「土共」幹部。
「那時諗住返國內學習，既然是共產黨的官，不要接受殖民地教育。」
時值 1966-67 年，文革風潮吹到香港，香港人稱「六七暴動」、左派叫「反英抗暴」，共產黨陸續送本地左派機構幹部子女回國讀書，包括外貿、文化、銀行、新華社等系統，本地幹部子女不能受殖民地教育洗腦 ── 司徒元一直以為是這個原因。
 街頭真假炸彈，四處警民衝突，六七暴動槍林彈雨期間，共產黨組織香港「土共」幹部子女回國讀書，司徒元是其中之一。（Photo by ROBIN LAM KIT/South China Morning Post via Getty Images）
 六歲的司徒元，和哥哥感情要好，哥哥先他一步回國讀書，很是掛念，後來輪到他，聽到要坐火車有遠行，去找哥哥：「返到去是開心的，本來小孩子當作是旅行，怎知一去十多年……」
年紀還小，文化大革命下的生活，他見過批鬥，但印象不深；最記得是 1969 年，時任國防部長林彪下達〈第一號令〉，全國備戰蘇聯，廣州家家戶戶都在挖掘防空洞。
本來年紀小，香港又在遠方，沒比較就沒傷害，但司徒元記得，廣州的米粒是黑色的，物質環境還算可以，但米、油、肉都要配給，有時供應不足。香港的美好，常在朋輩的香港父母到廣州探望子女時聽到，和他同住的還有廿多個香港幹部的孩子，父母從香港帶來物資、又聽到他們說香港生活怎麼怎麼好。
 文化大革命初期，廣州街頭滿是革命標語，後來司徒元發現，現在說「愛國」的人，都不是他那一輩經歷過文革的人。(Photo by Richard Harrington/Three Lions/Getty Images)
 文革結束到改革開放之始，是思想大解放的年代，一切似乎有無限可能。司徒元在暨南大學讀書，竟然有國內大學生自己組閣搞學生會，這些「離經叛道」的事，令司徒元感到新鮮，他旁觀學生會競選辯論，一起喝采，心情興奮，但那是一種逆反、冒險的感覺，始終是顛覆了當時共產黨所訂的框架，總有點戰戰兢兢的不舒暢。
直到他大學畢業回到香港，一切自由看似理所當然，他直接感受到香港的「正常」。
「回來香港的最大感受，是講乜都無所謂，雖然說殖民地沒有給你什麼民主，但自由係值得珍惜的。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【記香港．專訪】時代的說書人　陳慧：說香港是福地，未免太輕佻</title>
      <link>/%E8%A8%98%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%AA%AA%E6%9B%B8%E4%BA%BA-%E9%99%B3%E6%85%A7-%E8%AA%AA%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%98%AF%E7%A6%8F%E5%9C%B0-%E6%9C%AA%E5%85%8D%E5%A4%AA%E8%BC%95%E4%BD%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 21 May 2021 19:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%A8%98%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%99%82%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%AA%AA%E6%9B%B8%E4%BA%BA-%E9%99%B3%E6%85%A7-%E8%AA%AA%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%98%AF%E7%A6%8F%E5%9C%B0-%E6%9C%AA%E5%85%8D%E5%A4%AA%E8%BC%95%E4%BD%BB/</guid>
      <description>作家陳慧說，說書人就是要沿門托缽，因為沒有故事是屬於一個人的。像她的《拾香紀》、《弟弟》、《眾星逆行歸來》⋯⋯一字一句，一篇一章。
那末，在陳慧自己的故事裡，又是怎樣的香港和時代？
「我不太會講自己的故事。但香港有很多故事，即使爸爸媽媽的故事都比我有趣太多，問題是他們不自覺，我只能像碎片那樣撿回來。」
 上海公子和坪洲孤女由一條紅線莫名牽上，開啟了陳慧的香港故事。(攝影：KUN)
 陳慧 I  爸爸媽媽的故事比我好看 陳慧爸爸的人生轉折，好像都跟貪玩有關。爺爺在泰國開橡膠園，原本打算送長子回福建家鄉繼後香燈，但長子不就範，倒是終日泡在湄公河玩的二子易哄，一輛單車就騙上船，糊裏糊塗飄洋過海。長大後考上黃埔軍校，別人抗戰冒槍林彈雨，他卻跟美軍到塞班島飲可樂喫朱古力交女友。戰後重返上海，燈紅酒綠過膩後，聞說有個殖民小島更好玩，便興沖沖隨大夥兒南下。沒想到有天回不去。
而在南方的殖民小島上，另一個故事沒半點好玩。小島以西有一個更小的島叫坪洲，住着陳慧外公一家。外公經營火柴廠和灰窯廠，女兒在家唸私塾。然而，自外婆在日治期間炸死後，大小姐的養尊處優倏忽走調。外公續絃的新太太來自內地，是厲害腳色，繼女被咄咄相逼，待回神，已被丟到九龍城工廠寄居，當上繡花鞋面女工了。外公早逝，後來很多事情都看不見；太公倒活得久，但也只看到自己住進雞舍的淒涼晚景，長暮悠悠。
一邊是一輩子的「單身貴族」，貪玩到最後；一邊是傷痕纍纍的小孤女，怕對旁人目光，終日惶惶。南轅北轍的兩個人，年紀也差一大截，但紅線還是牽上了。
陳慧1960 年生於香港，那時媽媽未滿 18 歲。她的童年回憶常常是悶 ── 「好乸悶」（很悶）。
 小時候，陳慧會和爸媽會沿彌敦道走到尖沙咀碼頭。今日她依稀記得那種氛圍、節奏和光影，是為她最念掛的香港時空。(Photo by Richard Harrington/Three Lions/Getty Images)
 「那時家裡只得我一個孩子，爸媽都不懂得跟我玩。我爸雖有妻兒，但做的所有決定，都跟一個人生活沒有分別，是浪子。他給我最好的東西是空間。我媽是怕事的『𡃁妹』（女孩），親母早早過世，身邊也沒疼惜她的人，如何知道怎樣當媽？她最大的固執是不給我買玩具，只買書，還專挑經典，即使連環圖也是《紅樓夢》。很久以後，我才知道她抑鬱⋯⋯怎麼可能沒有？」
陳慧記憶中的媽媽，迷信知識，品味精緻，常嫌粵語片粗俗，強調自己只看西片。在私塾讀過的幾年書，大概夠她讀完一份報紙，而她還有一個習慣：把精要抄在小本子上（多是陳慧用不着的練習簿），有時是食譜，有時是人生格言。那些蠅頭小字，一筆一畫安放得妥妥貼貼，像她接回來加工的晚裝手袋 ── 微小的黑珠片逐一繡到也是黑色的皮包上，窮工極態，殘害視力，但併出來的立體小花，說不出的好看。
不懂得孩童的，還有爸爸。「他很『頂癮』（有趣），一天忽然問我：『睇咁多故仔書做乜？』（看那麼多故事書幹嗎？）然後給我《讀者文摘》。」那年她七歲，正在看《兒童樂園》。
說着，連陳慧也莞爾了。分明是越級挑戰，但容我們重申：小小陳慧沒玩具。所以她乖乖坐下，翻開小書，努力把看得懂與看不懂的字通通啃下去。「我用『噒』（重加咀嚼）的，一隻隻字的『噒』，好不容易『噒』完一本，下月再來新的。」
從此，在生命低谷死不放棄的人、被苦難磨得閃閃發光的人、在關鍵時刻拯救生命的人、異想天開最終實現夢想的人⋯⋯藉着一篇篇千字文，走進小小陳慧「好乸悶」的世界，「別忘了總有飛機掉下來的倖存者故事，我讀了很驚，覺得世界很危險！」笑畢，方續：「我的世界觀跟《讀者文摘》和後來大量閱讀的翻譯小說，大概很難分得開，裡頭的西方倫理和對美好的定義，不知不覺影響很深。」
「用現代標準來看，我爸極有品味，我媽則很細膩。媽媽對我影響很大，即使到現在，我還是有一種虛榮感，曾經為看懂卜洛克（當代美國偵探小說大師勞倫斯‧卜洛克）自豪，覺得該知道某些書，很希望一天可以說『作為一個知識分子⋯⋯』，雖然清楚自己不是。那種虛榮，或許跟別人希望擁有一個 Prada 沒兩樣。」
爸爸媽媽神經刀式的教養，把陳慧育成愛吃書的小孩：「我人很悶，但我看了很多好故事，想了很多事情。回想起來，難怪我太早憂鬱、太快青春期。」
 某場暴風雨後，尖沙咀碼頭候車人龍延綿不絕。但在陳慧的回憶中，這個巴士總站有午休的司機爸爸、籃子裡的午餐、玩不停的雙層巴士⋯⋯好不悠閒。(Photo by Chan Kiu/South China Morning Post via Getty Images)
 那年是 1967，也是陳家的轉捩點。
「那陣子，爸爸一邊跟朋友合資經營廠巴，一邊做司機開六號巴士。很多個下午，媽媽提着藤籃，帶我到尖沙嘴碼頭總站陪爸爸吃午飯，讓我在雙層巴士上跑來跑去，很悠閒。我爸一直打風流工，重點是不要耗掉他下班打麻雀的精力，他還得過摩托車業職工總會的安全駕駛獎⋯⋯」陳慧噗哧一笑：「安全駕駛，即是一點也不快。我執拾時看到他那套餐具獎品，心想：老豆，你都得㗎啦！」
大廈天台上的摩托車業職工總會，是一家人的好去處，「我們不騙自己，那時確實喜歡工會，因為臘腸好味，買校褸便宜，還會安排吃蛇羹。」但爸爸加入罷駛，不為政治，只因有工友被炸斷腿，「對於工人階級的立場，後來我比他還『左』。他只是怕死。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【記香港．專訪】守住香港的榮休主教　89 歲陳日君：我不會走、不可走、不應走</title>
      <link>/%E8%A8%98%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%AE%88%E4%BD%8F%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E6%A6%AE%E4%BC%91%E4%B8%BB%E6%95%99-89-%E6%AD%B2%E9%99%B3%E6%97%A5%E5%90%9B-%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%9C%83%E8%B5%B0-%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E8%B5%B0-%E4%B8%8D%E6%87%89%E8%B5%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2021 17:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%A8%98%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%AE%88%E4%BD%8F%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E6%A6%AE%E4%BC%91%E4%B8%BB%E6%95%99-89-%E6%AD%B2%E9%99%B3%E6%97%A5%E5%90%9B-%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%9C%83%E8%B5%B0-%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E8%B5%B0-%E4%B8%8D%E6%87%89%E8%B5%B0/</guid>
      <description>港島的柴灣道，人稱長命斜，走上去要一點毅力韌力，陳日君就住在長命斜的山坡上。
這裡屹立著一幢舊建築，是慈幼會的修院。「這裡本來有兩間小屋，後來要培訓傳教士，他們要來讀書，便拆掉細的一間擴建，上面寫著 1932 年，跟我一樣。」陳日君指著屋頂上的年份說。
89 年歷史的修院，正與陳日君同齡。73 年前，他由上海來香港，信仰上，這是天主的安排，也像是歷史的必然。
 陳日君（右一）排行第 6，是家中第一個兒子。圖為陳日君的弟弟（左一）、姊姊（左二）及母親。（受訪者提供相片）
 陳日君出生於上海一個天主教家庭，1944 年他加入上海的慈幼會備修院，完成相等於四年的中學課程後，根據修會規定，要接受一年「初學」，用一年時間去思考是否奉獻終身，投入修會團體當神父。
初學院遠在香港。
陳日君記得，當時大家都很窮，沒有錢買船票，慈幼會的神父想盡辦法，因為修士是外國人，聯絡上一艘剛要從上海來香港的軍艦，陳日君和另外 9 位修生便坐上「順風船」，三天兩夜來到維多利亞港。香港給他的第一印象是很開放很自由，乘小艇便可以上岸，沒有移民局，也沒有身份證這回事。
 1932 年的香港慈幼會修院。
 一別上海，後會無期 那是 1948 年，陳日君 16 歲。
少年飄洋過海來讀書，他和很多外省人一樣，當年以為自己只是香港的過客，怎料與家人一別，後會無期。
「我們本來以為初學之後要讀三年哲學，讀完哲學便回上海……那年我們來了，共產黨未到北京，他們 1949 年才掌權，所以我不是逃走的，不過來到香港之後便回不去了。」
歷史轉折，香港成為陳日君的第二故鄉。
陳日君喜歡看鷹，他說鷹飛得最好看。
有次記者問他：你如果不做人，想做什麼動物？他回答說想做雀仔，「可以飛，自由地飛便最開心。」說罷，他又補上一句：「有些人為何一定要控制我們？他控制便開心。」
自由，一直是他捍衛的價值。
五、六十年代，連場政治運動，中國陷入封閉與落後，香港則被中共視為與世界保持聯繫的窗口。身處香港，陳日君幸免衝擊，也在這個時候，他被修會安排出外深造。1955 年他遠赴羅馬攻讀哲學及神學，1961 年在都靈晉鐸成為神父。陳日君說在意大利九年，得到了很好的培育，教會內有很多思想交流和討論，他學懂了很多寶貴的價值。
 陳日君（下排右一） 1955 年到羅馬攻讀哲學及神學。（受訪者提供相片）
 「我們學的東西是對的，很高興，所以真的很有福。」陳日君經常把「我很有福」掛在嘴邊。
1964 年他回港教書，自由香港，從此成為他宣講真理及實踐公義的地方。
要說真理與公義，陳日君把「人」放在重要位置，「人是天主的子女，每個人都有同樣的尊嚴，這很重要，知道人是甚麼才知道怎樣做人，怎樣對人。」甚麼叫「公義」？他說社會既是為了人而組成，便應該給予人們應該有的東西，要讓人有飯吃、學習、成長、發揮，要尊重每個人，公道就是照著真理而行。「我的任務不是要乖，我的任務是要說真理。」
反叛主教：「我的任務不是要乖」 陳日君「反叛主教」的形象，自 1996 年他成為助理主教後為人認識。好幾個重大議題，陳日君都與政府打對台。1997 年居港權爭議中，他要求教區學校接收無證兒童讀書，惹來政府不滿；2003 年，陳日君以教區主教身份出席維園集會，高調反對廿三條立法；2005 年世貿韓農示威期間，他嚴厲批評警察高層處理遊行示威的手法乃「香港之恥」。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
