<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>毅行者 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85/</link>
    <description>Recent content in 毅行者 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Oct 2021 12:55:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>毅行者不獲批樂施會稱如收「震撼彈」　曾祈殷：風險較渣馬低</title>
      <link>/topic/a_%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85%E4%B8%8D%E7%8D%B2%E6%89%B9%E6%A8%82%E6%96%BD%E6%9C%83%E7%A8%B1%E5%A6%82%E6%94%B6%E9%9C%87%E6%92%BC%E5%BD%88-%E6%9B%BE%E7%A5%88%E6%AE%B7%E9%A2%A8%E9%9A%AA%E8%BC%83%E6%B8%A3%E6%89%93%E9%A6%AC%E6%8B%89%E6%9D%BE%E4%BD%8E/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Oct 2021 12:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/a_%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85%E4%B8%8D%E7%8D%B2%E6%89%B9%E6%A8%82%E6%96%BD%E6%9C%83%E7%A8%B1%E5%A6%82%E6%94%B6%E9%9C%87%E6%92%BC%E5%BD%88-%E6%9B%BE%E7%A5%88%E6%AE%B7%E9%A2%A8%E9%9A%AA%E8%BC%83%E6%B8%A3%E6%89%93%E9%A6%AC%E6%8B%89%E6%9D%BE%E4%BD%8E/</guid>
      <description>毅行者宣傳圖片
 渣打馬拉松在過去的周日（24 日）順利舉行，不過樂施會的「樂施毅行者」活動則不獲政府批准豁免羣組聚集的限制。籌務經理（活動）黃玉閒形容，在活動舉辦三星期前才接獲政府通知是「始料不及」，猶如收到「震撼彈」，因為準備工作已到了最後衝刺階段。她質疑活動在戶外地方舉行，風險是否如此大。醫學會傳染病顧問委員會聯席主席曾祈殷亦認為，郊外舉行的「毅行者」比在市區的「渣打馬拉松」風險相對低，而且目前社區零確診，疫情風險系數低，質疑風險是否「大得咁緊要」。
「毅行者」原定 11 月 19 至 21 日舉行，樂施會周二（26 日）收到政府通知「豁免羣組聚集」申請不獲批准，活動不能以連續三天的實體形式進行。黃玉閒對此表示失望，亦認為是始料不及，因為通知時間離活動很近，大會的準備已到最後階段，包括進行簡介會，向義工講解安排。
黃玉閒說，樂施會 7 月初已跟政府開會，之後有多次文書來往，雙方都有就防疫措施提出建議。她指，除了要求義工和參與者接種疫苗和提供 48 小時陰性證明，樂施會亦主動提出將人數大減至原來的三分之一，義工和參與者約 4600 人，同時按政府建議，食物必須要包裝，負責斟水的義工要帶面罩。大會亦安排終點、起點和沿途的補給站要「密封式」，避免與其他市民接觸。
 樂施會日前宣佈，今年毅行者實體活動未能如期進行。 （樂施會 Facebook 圖片
 活動或改以虛擬形式進行
對於政府憂慮大會無法確保參與者和其他市民在山上相遇，黃玉閒指，活動在周五開始，大多人仍在上班，大部分人在周六晚上已完成，而且「Open air (戶外) 郊野公園嘅情況，個感染風險係咪真係咁大呢」。她指，「毅行者」向來是多個公司的「Team building（團隊建立）」活動，捐款數以千萬計，佔樂施會近兩成收入，活動未能實體進行「影響好大」。
她表示，樂施會計劃把活動改為以虛擬形式進行，參與者可自行在 11 月 22 日至 12 月 12 日期間完成路程，透過應用程式紀錄時間。
曾祈殷認為，「毅行者」比起「渣打馬拉松」風險相對低，因為前者在郊外空曠地方，但後者位於市區，而且比較參與人數，渣打馬拉松在起點比較擠逼。對於政府憂慮參與者會在山上與其他市民相遇，造成傳播風險，曾祈殷指目前社區零確診，無隱形傳播鏈，風險系數低，質疑「係咪真係個風險大得咁緊要」，以致要取消實體「毅行者」活動。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>豁免聚集申請不獲批　毅行者未能如期舉行　樂施會：會以新模式呈現</title>
      <link>/topic/%E8%B1%81%E5%85%8D%E8%81%9A%E9%9B%86%E7%94%B3%E8%AB%8B%E4%B8%8D%E7%8D%B2%E6%89%B9-%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85%E6%9C%AA%E8%83%BD%E5%A6%82%E6%9C%9F%E8%88%89%E8%A1%8C-%E6%A8%82%E6%96%BD%E6%9C%83%E6%9C%83%E4%BB%A5%E6%96%B0%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E5%91%88%E7%8F%BE/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Oct 2021 17:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%B1%81%E5%85%8D%E8%81%9A%E9%9B%86%E7%94%B3%E8%AB%8B%E4%B8%8D%E7%8D%B2%E6%89%B9-%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85%E6%9C%AA%E8%83%BD%E5%A6%82%E6%9C%9F%E8%88%89%E8%A1%8C-%E6%A8%82%E6%96%BD%E6%9C%83%E6%9C%83%E4%BB%A5%E6%96%B0%E6%A8%A1%E5%BC%8F%E5%91%88%E7%8F%BE/</guid>
      <description>原定 11 月 19 至 21 日舉行的樂施會「毅行者」活動，樂施會指昨日接獲政府書面通知，指由於活動有潛在傳播疫情風險，豁免羣組聚集的申請最終不獲批，宣布暫定於 11 月 22 日至 12 月 12 日「毅行者」會以全新模式呈現，正待相關部門之許可證審批。
樂施會「毅行者」活動原定 11 月 19 至 21 日舉行，起點為西貢北潭涌，終點為元朗保良局賽馬會大棠渡假村三期營舍及領袖訓練基地，路線橫越 100 公里之麥理浩徑及其接續路段。參加者 4 人一隊，於 48 小時內完成 100 公里路線，亦要於活動舉辦前 14 天完成接種 2 劑新冠疫苗，亦須提交活動前 48 小時陰性檢測報告。
 ( 圖：毅行者 facebook page banner )
 樂施會今日在其 facebook 專頁上指，昨日 ( 26 日) 接獲政府書面通知，指由於活動位處麥理浩徑，難以完全阻隔公眾及參加者互相接觸的機會，加上當中涉及 4600 名參加者及工作人員、以及連續 3 日橫跨數個區域進行，認為當中存有潛在傳播疫情風險。
樂施會指過去數月，已應當局要求更新防疫細節，先後多次更新及遞交活動申請書內的防疫細節，未有收到明確反對通知，但突然知悉今年樂施毅行者之「豁免羣組聚集」申請不獲批准，「我們對此感到極為失望和無奈！」 至於後續安排，會方指正「積極整理及全力啟動後備方案」，暫定於 11 月 22 日至 12 月 12 日期間讓毅行者「以全新模式呈現」，正待相關部門之許可證審批，不過未透露細節。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>停辦兩屆　毅行者 11 月中復辦實體賽事　參加者需接種兩劑疫苗</title>
      <link>/topic/%E5%81%9C%E8%BE%A6%E5%85%A9%E5%B1%86-%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85-11-%E6%9C%88%E4%B8%AD%E5%BE%A9%E8%BE%A6%E5%AF%A6%E9%AB%94%E8%B3%BD%E4%BA%8B-%E5%8F%83%E5%8A%A0%E8%80%85%E9%9C%80%E6%8E%A5%E7%A8%AE%E5%85%A9%E5%8A%91%E7%96%AB%E8%8B%97/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Aug 2021 20:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%81%9C%E8%BE%A6%E5%85%A9%E5%B1%86-%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85-11-%E6%9C%88%E4%B8%AD%E5%BE%A9%E8%BE%A6%E5%AF%A6%E9%AB%94%E8%B3%BD%E4%BA%8B-%E5%8F%83%E5%8A%A0%E8%80%85%E9%9C%80%E6%8E%A5%E7%A8%AE%E5%85%A9%E5%8A%91%E7%96%AB%E8%8B%97/</guid>
      <description>圖片素材來源：Oxfam Trailwalker Hong Kong Facebook 專頁
 過去兩年反修例示威和疫情下停辦兩屆的樂施會毅行者宣布復辦。大會今（20 日）宣布，毅行者 2021 的「實體活動」，定在 11 月 19 至 21 日舉行，活動預先登記階段昨日已結束，今年公開抽籤隊伍數目大約為 200 隊。樂施會表示，為符合在政府限聚令下的要求，參與人數會大幅減少，包括不建議安排支援隊員，所有參與人員要在活動前 14 天完成接種兩劑疫苗等。
樂施會早前已公布今年毅行者的舉行日期是 11 月 19 日至 21 日，但具體形式是實體賽事還是虛擬，即各隊伍自行決定出發時間以免人群聚集，當時仍未決定，直至今日大會正式宣布毅行者會以實體形式舉辦。
樂施會指，多月來一直與政府部門聯繫，上月呈交活動建議書，為符合在政府限聚令下舉辦大型體育活動的要求，參與人數會大幅減少，包括不建議安排支援隊員，所有參與人員要在活動前 14 天完成接種兩劑疫苗等。
樂施會毅行者已停辦兩屆，2019 年的賽事原訂 11 月舉行，到賽事前兩日大會宣布因社會事件取消；去年的賽事本來都是 11 月舉辦，因疫情延期到今年 1 月，但最終都要取消。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>樂施會宣佈取消今年「毅行者」活動</title>
      <link>/topic/%E6%A8%82%E6%96%BD%E6%9C%83%E5%AE%A3%E4%BD%88%E5%8F%96%E6%B6%88%E4%BB%8A%E5%B9%B4-%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85-%E6%B4%BB%E5%8B%95/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2019 14:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%A8%82%E6%96%BD%E6%9C%83%E5%AE%A3%E4%BD%88%E5%8F%96%E6%B6%88%E4%BB%8A%E5%B9%B4-%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85-%E6%B4%BB%E5%8B%95/</guid>
      <description>背景圖片：樂施會毅行者 facebook 專頁
 樂施會證實，取消原定在周五（11月15日）至周日（11月17日）舉行的毅行者活動。
今次是毅行者自 1986 年舉辦以來，首次取消。「毅行者」是香港最大型的遠足籌款活動。
有消息指，由於毅行者有不少參加者和義工，都是警員，惹起部份其他參與者的關注。
樂施會的公佈則指出，毅行者和義工的安全是最重要的考量，「鑑於近日社會及交通運輸情況分秒在變，為了保障過萬名毅行者、支援隊伍及義工的安全，我們經慎重考慮後，作出艱難的決定」。
樂施會指 2019 年的隊伍，可把名額及已籌得的捐款自動保留至下一屆樂施毅行者。參加隊伍如選擇不留名額至下年度，可全數退回已經繳交的 1,600 元登記費及捐款。
如尚未領取本年度樂施毅行者紀念品的參加隊伍，仍然可於稍後前往樂施會辦事處領取。如已購買前往起點巴士票的參加者及公眾人士，亦可憑票安排退款。
相關安排及詳情見 https://www.oxfamtrailwalker.org.hk/，並發電郵通知參加者。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>UTMB 冠軍衝線前喝的一口水</title>
      <link>/topic/utmb-%E5%86%A0%E8%BB%8D%E5%9C%A8%E8%A1%9D%E7%B7%9A%E5%89%8D%E5%96%9D%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%8F%A3%E6%B0%B4/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Sep 2018 09:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/utmb-%E5%86%A0%E8%BB%8D%E5%9C%A8%E8%A1%9D%E7%B7%9A%E5%89%8D%E5%96%9D%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%8F%A3%E6%B0%B4/</guid>
      <description>Xavier Thevenard（圖片來源：UTMB 網頁）
 UTMB 冠軍衝線前停下來，原來是要了結兩個月前在 Hard Rock 100 被 DQ 的心事。
違規事發於賽事近半程路段。當時 Xavier Thevenard 已領先半小時，有信心在 24 小時之內完成（比最終的第一名快兩個多小時），在補給站外兩英哩之處遇到女友時心情舒暢，停下來聊天，順道喝了一口水和取些冰塊。賽事總監收到現場攝得的照片（圖 1），調查核實後按賽例取消資格。Xavier 承認無意中犯規，但無法接受 DQ 這麼重的處罰。他在臉書發文交代始末，表示「無法面對將來」。有人見到沒出席頒獎禮的他在場外獨自悶悶不樂（圖 2）。
 圖 1（網上影片截圖）
  圖 2（網上影片截圖）
 在指定範圍外不得接受外界援助，是山野馬拉松賽事一般的規矩（香港樂施毅行者則容許）。犯規的處罰各有不同，UTMB 今年手冊上列明站外受助和有人陪行分別罰一小時和十五分鐘。
Xavier 感到 Hard Rock 賽事總監的決定太殘酷，與所犯的錯不成比例，一直不能釋懷，UTMB 賽後接受訪問時解釋，勝出前停下來喝一口水，是為放下這個心頭大石。
P.S. 訪問以法語進行，由英俊的訪者即時英語覆述，計劃朝聖的跑友值得收聽，向高手借鏡。Xavier 去年起步時跟隨其它高手快放，處於被動，只得第四。今年決心收復失地，按自己的節奏進行，頭段落後十多分鐘，至半程才追上最後一個未退出的放頭高手 Zack Millier，在其後數段路上留守第二，待 Miller 在 128 公里 Champex-Lac 站捱不住退出後，就輕鬆領頭到終點。他表示，今次策略成功，20 小時過程中只經歷過兩個低潮，不太辛苦，終於補償了（redeem）去年的缺失。
在這訪問以及另一條短片還可一窺精英跑手的裝備和補給，例如 Xavier 每遇支援都換上亁衣，特別指出 Bonhomme 山坳前穿上雨衣是最明智的決定。
留意 Zack Miller 在 Champex-Lac 補給的過程中不住偷看神情自若的 Xavier，明顯地信心盡失，雖能奮力提起背包出發，不久就在攝影鏡頭下意志崩潰，折返補給站退出，慘不忍睹。「開頭做大死得好慘」，高手亦未能倖免，我等只求完成的參賽山友更要引以為鑑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>毅行者步速</title>
      <link>/topic/%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85%E6%AD%A5%E9%80%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2016 12:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85%E6%AD%A5%E9%80%9F/</guid>
      <description>路遙知馬力。超長途山野賽事不只考驗體能，更需要智慧。我們曾經付出的汗水和時間，將會得到合理的回報。但不要忘記，一旦超過極限，人的體能隨即崩潰，不會有奇蹟。心存僥幸者一定得不償失，既不能享受過程，成績亦會失望。
隊友，你們第一次參加毅行者，明天起步一定情緒高漲。緊記一字：慢。前段步速的錯是沒法補救的，因為雙腿提早疲累，身體就全程加重負擔。澳州山賽高手兼教練 Andy Dubois 說得好，「如果覺得太快，肯定是；覺得太慢，肯定不是」。
長途賽最理想的策略是均速，有世界級紀錄為證，大部份馬拉松好手都做得到。雖然超長途山賽較難保持均速，跑手通常在下半程都會大幅放慢，但實力越高，差距越少。
超長賽事前段普遍過快，有很多原因。山賽通常路窄，跑手為佔據有利位置，前段必須爭先。而且，和 42.195 公哩的馬拉松不同，超百公哩賽事的頂級高手步速不比其它跑手快很多。每年在毅行者賽事頭十公哩，就有很多人不自量力，或為了面子明知故犯，貼近實力高出很多的隊伍。
Andy 特別提出，有數得計，超長途賽事的平均步速一定要比分段操練時慢。可是，跑手在賽前有充份休息，加上毅行者容許全程補給支援，大家輕身上路，不自覺地和操練的記憶比較，起步快了很多也不知道。這是最危險的時刻。
100 公哩賽事我跑了數十次，多數早段都「做大」，步速過快，成績達不到預期，甚至不能完成。2001 年初，我有緣遇到 KK 和遨遊人，曾有幾年一起操練和比賽，學懂和體驗到留前鬥後的震撼性效果以及無比的滿足感。
那年我第一次以競賽心態和 KK 及幾位遨遊人隊友一起到台北參加《穿越穹蒼》 67 公哩超級馬拉松。 KK 賽前說好，大家一起跑，但不跑上山。賽道頭 10K 是上斜車路，路上人山人海，全部在跑，只有我們幾個只行不跑，幾乎包尾。幾公哩之後，大部份跑手都慢下來，我們全靠急行上斜，斜路未走完已收回大部份失地，在終點前越過數千跑手，除了一隊。這一次是我第一次及唯一的一次拿到現金獎，更是一個深示的啟示。漫漫長路，急甚麼？
《穿越穹蒼》亦引證我和同事「行出來」的毅行者心得：超長途賽事，不一定全跑，步行往往是更省力的策略。我們公司隊在 2000 年以 17:14 的成績取得「超級毅行者」成績，除了輕跑下坡，平路或上斜完全不跑（極討厭跑步的法國隊友會講粗口）。記得當日在頭段萬宜水塘平路，很多山友知道我們目標時間在 18 小時之內，都奇怪為何我們還在慢條斯理地步行，沒有人相信 super 隊可以完全不跑。
十多年後，退休廠佬早已不再和時間競賽。三年前的年初，我和「精 B」好友剛以 20 小時左右完成毅行者，帶著享樂心情參加 HK-100 個人 100 公哩山賽，只求在 18 小時內完成，免得捱夜。一如慣常，起步後隨人潮搶先入小路。多口問身邊的跑手目標時間，原來都有意奪 16 小時之內的「金人獎」，步速顯然太快，但不以為意，直至追上 Cosmoboys 隊員 Raymond，得他提醒不要「做大」，才放慢腳步和他「吹水」同行。至中午過海下之後，Raymond 突然慢下來，說是 KK 的指引，不要和太陽鬥；這段路少樹蔭，正好「回氣」休息，一步也不多跑。多得 Raymond 和 KK 的智慧，我「被迫」以感覺很慢的時間完成上半程。之後 Raymond 開始發力追金人，我獨自上馬鞍山，步速又按奈不住，終於在畢架山前「撞牆」，天旋地轉全身乏力，鬥志全失。捱到山頂檢查站，寒風刺骨，火爐前一坐下就不願起身。內心交戰半小時後，學生義工送上暖心羗茶，又為我披上大黑垃圾袋保暖，才打消退意，決定捱下去。那次沒帶手錶，到大霧山頂終點在望，被很多跑手越過，似乎都在追逐一個時間目標，覺得有些不對勁。轉眼來到山腳終點，時間竟是 16:15，大喜過望。這是我第一次不在 KK 的鞭策下做到不可思議的加大碼 negative split，「快到自已都唔信」，全部歸功於前段被迫留力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>消委會：跑鞋未必越貴越好　Nike及Adidas評分不及Asics</title>
      <link>/topic/%E6%B6%88%E5%A7%94%E6%9C%83-%E8%B7%91%E9%9E%8B%E6%9C%AA%E5%BF%85%E8%B6%8A%E8%B2%B4%E8%B6%8A%E5%A5%BD-nike%E5%8F%8Aadidas%E8%A9%95%E5%88%86%E4%B8%8D%E5%8F%8Aasics/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Aug 2015 14:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B6%88%E5%A7%94%E6%9C%83-%E8%B7%91%E9%9E%8B%E6%9C%AA%E5%BF%85%E8%B6%8A%E8%B2%B4%E8%B6%8A%E5%A5%BD-nike%E5%8F%8Aadidas%E8%A9%95%E5%88%86%E4%B8%8D%E5%8F%8Aasics/</guid>
      <description>圖中為「Asics」的「GT-1000 3」 圖中為「Asics」的「GT-1000 3」
 消委會取得由國外組織針對多款跑鞋性能所做的調查，發現跑鞋的性能與價錢並非成正比。在各類項目評分最高的跑鞋均屬於「Asics」，價錢卻非所有樣本中最昂貴，反之較為昂貴的著名品牌「Nike」、「Adidas」的樣本，未獲經驗跑手青睞，在個別功能及耐用程度上不及「Asics」。
調查由國際消費者研究及實驗組織聯同一個德國消費者組織所作，其中測試15款香港有售或能於品牌網頁訂購的跑步鞋，每款樣本由24名富經驗的跑手穿著，每人跑五分里後再就跑鞋的不同項目評分，包括避震、腳部承托、防滑、合腳程度、舒適、透氣等項目。
得分最高的兩個樣本屬「Asics」的「GT-1000 3」及「Gel-Cumulus」，售價分別只是900及800港元，但其跑鞋性能、舒適程度獲最高分。緊隨其後的跑鞋樣本包括售價800港元的「New Balance」、售740港元的「Mizuno」樣本。
「Nike」的兩個樣本分別索價999及899港元，其中一款在支援足踝內旋功能，是所有樣本中效用最顯著的一款，但在防止跑手的腳掌承受壓力方面則較遜色，不及「New Balance」的樣本。在經驗跑手評分方面，「Nike」的樣本只獲2分及2.5分，不及獲得4分的「Asics」，其中一款在壓力測試中更只獲2分。
防震功能最佳的跑鞋則為售價1220港元的「Salomon」樣本，其次為「Mizuno」。調查亦邀請骨科醫生、運動科學家等專家評估每對鞋的合腳程度、鞋跟、鞋帶及鞋頭的設計、腳部承托等方面的數據，各樣本評分相近，「New Balance」在個別項目稍微領先。組織進行一項測試時，屈摺跑鞋樣本的鞋底三萬次，大部分樣本大致完好，但售價999港元的「Adidas」的樣本出現破損，鞋跟的耐磨程度較差，防震功能亦不顯著。
消委會提醒，實驗中的跑手均為歐洲人，腳型與亞洲人或有不同，消費者選購跑鞋前應親自試穿不同款式。中大體育運動科學系助理教授沈劍威指，籃球、排球鞋的設計著重跳躍時的功能及保護，跑步鞋則不宜作跳躍、向後或左右移動，故不建議穿著跑鞋做其他運動。
資料來源 : 消費者委員會月刊</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
