<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中大之戰 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E6%88%B0/</link>
    <description>Recent content in 中大之戰 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sun, 17 Nov 2019 20:30:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E6%88%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【特寫】戰火中的大學校園　示威者們的意志考驗</title>
      <link>/articles/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%88%B0%E7%81%AB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E6%A0%A1%E5%9C%92-%E7%A4%BA%E5%A8%81%E8%80%85%E5%80%91%E7%9A%84%E6%84%8F%E5%BF%97%E8%80%83%E9%A9%97/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2019 20:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%88%B0%E7%81%AB%E4%B8%AD%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E6%A0%A1%E5%9C%92-%E7%A4%BA%E5%A8%81%E8%80%85%E5%80%91%E7%9A%84%E6%84%8F%E5%BF%97%E8%80%83%E9%A9%97/</guid>
      <description>過去一星期，香港各大學校園紛紛變成戰場。
周一開始，民間發動三罷，不少示威者借助各大學的地利，嘗試堵塞主要交通幹道，並在校園內及鄰近天橋準備與隨時前來的防暴警察對抗。最受注目的戰事於中大二號橋發生。周二防暴警察進入中大校園，發射數以百計催淚彈，示威者則不停擲磚塊、汽油彈抵抗，雙方激戰數小時，警方撤離，示威者守住中大防線，並佔領校園防守。
 11.12 中大
 此後幾天，不少示威者在各間大學校園聚集，鄰近浸大的聯合道、港大的薄扶林道、理大附近紅隧九龍入口一帶，都被設置路障，磚頭遍地。一副隨時開戰的模樣。
戰鼓已響，警察卻一直未見影。例如港大，示威者由周一開始堵路，期間多次傳出防暴警將攻入清場。直至周六上午，大批市民到場清理路障，由於當時留守者已不多，示威者決定按兵不動，薄扶林道其後重新通車；浸大情況亦差不多，周六下午大批駐港解放軍軍人「自發」到場清理，聯合道隨即開放。時至今日，「大學戰場」餘下理工大學一個。
《立場新聞》記者近日走訪多間大學，接觸不少留守校園的示威者。由佔領、等待到激戰，示威者們究竟在想什麼？
（有關中大校園示威者的情況，請讀【中大之戰】專題）
*　*　*
理大　不眠不休塞紅隧 早上八點，跨過紅磡火車站天橋上的雜物，越過重重的防線和障礙，終於到達理工大學唯一無被堵死的出入口，理工BC翼暢運道近歷史博物館的大門。
這天是星期五，理大之戰的第五天。
一夜時間，漆咸道南的十字路口佈滿磚陣、傘陣、鐵馬陣以及滿地十字釘。在磚陣的中央，21 歲的理大學生阿謙聯同六個朋友，一身黑衣和「full gear」坐在大馬路中央的石壆、守著馬路、眼睛一直監視著往柯士甸道方向。
「琴晚 11 點開始喺度守，因為呢度好少人，驚有咩事唔夠人。」沒睡過？「未，等有人嚟交接，真係面對面接咗更，先會去休息」。
阿謙說，理工大學佔據非常良好的地理位置，盡佔紅磡海底隧道，和尖東重要的交通樞紐，對「三罷」、增加政府管治成本能起十分重要的作用，所以一定要堵塞，一定要守著。
 11.17 紅隧口
 「我會守到守唔到嗰時。」何謂「守唔到」？「一係我哋內部自己覺得無成效，放棄咗；一係就佢（警方）硬攻，強行開真槍，咁我哋失守。我諗係呢兩樣。」
由周三到周四，政府連續兩日採取冷處理態度，仼由紅隧被堵，亦放仼示威者在尖東一帶設路障。阿謙坦言，他及友人開始懷疑堵塞行動是否已經無效。
「如果佢（政府）一直 keep 住呢個情況，過多幾日，我哋就會擔心個情況係影響唔到香港的運作。如果佢（政府）都係覺得，仲有兩條隧道過到海嘅，咁我哋就會考慮其他。」
令他們動搖、氣餒的，除了政府冷漠的態度，還有理工大學內鬆散的氣氛。事實是，前一晚理工大學內的示威者曾為溝通、「捉鬼」、態度、亂用火魔法等問題而出現爭執，更加有人在防暴警察已經落地戒備時，爭論是否需要出動弓箭手而一度大打出手。
對於某些示威者的行為，阿謙表示有些感受。
「大家都知道 poly 溝通有問題，哨兵出錯，然後入面班人喺度玩。啲氣氛係會影響大家做嘢。同埋真係有好多街外人聽到告急，唔夠人黎幫手，但嚟到（見到）唔係唔夠人，只係喺入面鬆懈緊，唔出嚟，就會覺得浪費咗人力。」
 11.16 理大
 因為響應網上號召的「三罷」行動，阿謙早於星期一便和友人前往理大，幫忙堵塞紅隧。
「想喺繁忙時段（將紅隧）塞到死一死先，因為真係好唔想佢哋（市民）返工。」
於是，各大學中最先爆發衝突的，就是理大。周一上午 7 時多，防暴警員一度進入理大校園範圍內，施放了最少兩枚催淚彈及橡膠子彈。
阿謙坦言，原先並無打算一直長駐理大。他本來只想在繁忙時段「快閃」塞紅隧，但其後的中大保衛戰使他感受滿多。
「一來係嗰種堅守嘅精神啦，二來我的想法係，大學其實係一個可以利用的據點。」
確實，打大學戰，有校牆作城牆，有寬闊的教學樓當物資站、休息站，示威者佔領校園高位，無論進攻或防守均佔據優勢。但對於會否希望運動以後轉打大學戰，阿謙其實並不認同。
「Flexible 㗎喎，我覺得要睇目的。中大、理大就係可以佔據兩條重要嘅道路，City（城大）、BU（浸大）其實要走到好落，可能窩打老道先係當區最重要。」
「如果想繼續想做三罷，想繼續影響城市運作，咁就打大學方式會係繼續選擇的一個方案；但如果是想 make noises，整到好廣泛性嘅，咁就地區；如果係想集中一個好強烈的聲音，就可能返港島同九龍會好啲。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【中大之戰．下】退場前後　山城抗爭者的矛盾與誤解</title>
      <link>/articles/r-%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E6%88%B0-%E4%B8%8B-%E9%80%80%E5%A0%B4%E5%89%8D%E5%BE%8C-%E5%B1%B1%E5%9F%8E%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85%E7%9A%84%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E8%88%87%E8%AA%A4%E8%A7%A3/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Nov 2019 23:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/r-%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E6%88%B0-%E4%B8%8B-%E9%80%80%E5%A0%B4%E5%89%8D%E5%BE%8C-%E5%B1%B1%E5%9F%8E%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85%E7%9A%84%E7%9F%9B%E7%9B%BE%E8%88%87%E8%AA%A4%E8%A7%A3/</guid>
      <description>（請閱讀：【中大之戰．上】捍衛山城的共同體）
11 月 15 日晚上九時許，中大二號橋突然一片混亂。有人大叫：「架車點咗火喇！」有人問：「邊個點架？做咩點呀？」橋連接科學園的一端，一架棄置的客貨車旁，有火光出現。
橋上示威者隨即呼籲其他人撤往中大方向，還不停提醒在場記者要離開：「記者記者，你哋隔離都有架（車）呀，唔好 team kill 呀！」當時示威者只餘二、三十人，撤退間彼此爭吵：「累死人咩！你點唔緊要，要畀後面的人知你做咩事，唔好就咁衝出嚟就得。」另一人似是反駁：「唔好屌啦！」
才數分鐘，火愈來愈大，現場不時傳來爆炸聲。橋上的人從橋面撤退，一些示威者執拾物資，登上電單車，呼嘯而去。未幾，吐露港公路上的消防員趕至，撲熄大火，濃煙四起。
此前三天一直人聲鼎盛的中大二號橋，再沒有人。吐露港的夜空，遺下那部很吸引視線的自製投石機，以及瞭望台上高掛的「光復香港、時代革命」旗幟。兩小時後，隨著最後的示威者們也從崇基門、四條柱出口乘絡繹不絕的「家長車」離開，周二二號橋戰役落幕後剛好三天，中大佔領正式結束。
由激戰到落幕，中間發生過什麼事？
*　*　*
團結 某程度上，佔領早於當日早上已近結束。上午 11 時，從大埔公路「崇基門」進入中大，校園內有外地學生拉著行李離開，但現場的示威者為數已極少。氣氛之荒涼，亦跟此前兩天的亢奮與緊張，有明顯對比。
 11.15 中大
 記者在大學站附近遇上示威者 Ben，當時他正講電話，並向話筒另一端的朋友慨嘆，該處大部分示威者已在不太愉快的氛圍下撤離。從語氣不難聽出，以此形式結束佔領，他很是可惜。
「大家都唔捨得。」Ben 參與了周二下午的二號橋之戰，他眼中這是五個多月運動以來示威者第一次打勝仗，「我們可以佔領一個地方，不是自己退，感覺是擊退防暴。意義上係贏咗，同七一立法會一樣；加上有據點，又有空間去用『魔法』，所以唔捨得。」他說。「唔甘心。」
Ben 本是浸大學生，但直言對自己母校無甚歸屬感。周二下午聽到警方即將攻入中大的消息，他二話不說前來支援，「我認知的情感刺激是，會重演六四。純粹入嚟想保護大家。」當日抵達中大後，他立即走上槍林彈雨的抗爭前線，與其他示威者一同嘗試向二號橋推進。當時他內心想的很簡單，「會死囉。唔知係咪新型的 tear gas，堅濃咗好多，加上射太多發、眼罩有霞氣，又暗，基本上完全睇唔到嘢，純粹靠聽，同埋靠自己前面嗰張好似圓枱咁嘅嘢，聽到人話推就推，拎到咩就掟。」
 11.12 中大
 二號橋之役戰況激烈，有此經歷的示威者當然不止 Ben 一個。
Rachel 和 Fion 分別是中六和中五學生，周二得知「中大要人」，從大水坑行公路而至，到場後立即參戰。Rachel 難忘當時場面：「呢場運動差唔多半年，就算企到再前，都未試過不斷喺水平線下被射入不同子彈，遮都爛幾把。」迷霧裡，她想著的只有一件事。「一定要做好遮陣，保護好每個手足，就算受傷都唔好傷及上半身重要的地方。」
對很多前線示威者來說，二號橋戰役之所以難忘，既因為它如七一佔領立法會乃多月運動中少數有實質成果的行動，更因為在慘烈的對抗中，他們自覺是抗爭的共同體。
志翔是中大一年級生，自周一開始已在校園留守，周二於二號橋站在頭三排與防暴警察對抗，係驚嘅，槍林彈雨，用遮去擋都唔得，驚會受傷，會射盲，會死。」但那場長達數小時的激戰，他還是能捱下去，全因感受到示威者之間的凝聚力、團結一致，「喺槍林彈雨甚至水炮車射埋嚟嗰下，大家都無退過，繼繽揸住把爛鬼遮，繼續擋，甚至喺側邊受咗傷，都仍堅持住…呢個係激發大家同心協力守下去的原因。」志翔道。「呢種凝聚力，我好耐都無見過。」
雖然有人是為守衛中大而戰，有人為保堵路的戰術據點，也有人純粹出於「中大要人」就支授，但落到場，於防暴警察和水炮車的面前，不同的人也成了抗爭的共同體。
「水深火熱時，根本無分得咁清楚，係中大學生抑或外援。」浸大學生 Ben 說。
 11.12 中大
 *　*　*</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【中大之戰．上】捍衛山城的共同體</title>
      <link>/articles/%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E6%88%B0-%E4%B8%8A-%E6%8D%8D%E8%A1%9B%E5%B1%B1%E5%9F%8E%E7%9A%84%E5%85%B1%E5%90%8C%E9%AB%94/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Nov 2019 19:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E6%88%B0-%E4%B8%8A-%E6%8D%8D%E8%A1%9B%E5%B1%B1%E5%9F%8E%E7%9A%84%E5%85%B1%E5%90%8C%E9%AB%94/</guid>
      <description>又一個午夜，中大現場又再盛傳大埔公路有警車到場，數百學生馬上聚集到崇基門外戒備。
現場仍傳來飯香，是街外人有心運送到來的熱飯盒。崇基門外的二三百米，學生將防線設在迴旋處附近，放置膠水馬、三角水馬和雨傘，地面放滿「火魔法」，防線旁留下一條每次只容許一人通過的通道，有學生負責把守，進出這座山城的人都要查袋，記者也不例外。防線的正中懸掛著一面「光復香港 時代革命」的旗幟，深夜大風，旗幟鮮明地隨風飄揚。
最後，這個晚上沒有警察到來驅散清場。戒備期間有人不小心按下大聲公的警報聲，聲音類似警車嗚笛，現場學生警覺了一下，然後齊聲地說「屌！」大家相視大笑，儘管黑衣蒙面讓彼此看不清對方的樣子。
這是星期三（11月13日）的晚上。中大山城的第一個守城日，就在戒備和歡愉之間完結。
 11.13 晚，中大崇基入口附近
 星期二（11 月 12 日）的激烈對峙後的這幾天，斷斷續續再有資訊指警方將要清場，示威者們不敢鬆懈，嚴陣以待。中大校園範圍內，築起層層高大的防線，是為山城的城牆。有人找來水泥，連同撬開的磚塊，在堆疊興建城牆；在空曠的地方，有人密密製作一支支汽油彈；日前被警方催淚彈射中的夏鼎基運動場上，人們在集武、練習拋水樽，看台旁的人討論中大的後續行動方向，他們深夜在球場草地紮營露宿。
現場如一個社區，有人開校巴運送物資上山下山，自發到飯堂廚房煮飯，各個位置都有人管理物資站，其實也如一個戰場陣地，哨兵、運輸兵、補給和前線抗爭者。大家都在準備類似星期二的情況再發生。
但這幾天同樣謠言滿天飛，內地生、交換生、教授陸續撤走，盛傳中大催淚彈毒氣超標，雀鳥死亡，學生不應久留，中大學生和其他外來增援的示威者為何堅持守住這個山頭？
警察闖入中大校園的兩天，星期二晚上那場「中大之戰」，對中大同學、校友、甚至街外人有何意義？
 攝：Peter Wong
 *　*　*
前哨 這場中大防衛戰，早於星期一（11月11日）開始。
周一早上 8 時許，防暴警察進入中大範圍。這是繼前一晚進入港大宿舍範圍拘捕最少一名學生，以及同日早上進入理工大學並施放催淚彈後，警方再次進入大學範圍。當時警方的理由是有示威者從橋上向橋下的吐露港公路投擲雜物，阻塞交通，又在二號橋位置設置路障。
記者到場，當時防暴警員正施放胡椒球彈，驅散二號橋上示威者，示威者退回海旁道三岔口位置。防暴警員由此時起，直到周二晚「中大之戰」完結期間，一直佔據二號橋（二號橋屬政府用地，交由中大管理，橋的兩端均為中大用地）。
星期一，二號橋以及中大正門「四條柱」位置均曾發生衝突，警方一度向校園範圍發射催淚彈、布袋彈、橡膠子彈和海棉彈，有人中彈受傷。學生示威者築起路障防線，以防警察突然推進，又投擲汽油彈還擊。
 11.11 星期一，中大
 時間轉至下午，二號橋的三岔口位置，學生嘗試主動推進，以膠水馬、大型的深綠色垃圾箱作防護，一邊緩慢地向二號橋方向推前，一邊嘗試投擲汽油彈至警方防線，當時學生、防暴兩者距離不算遠，有汽油彈投進警方防線，警察要狼狽地撲熄身上和盾牌的火種。
當有人投擲汽油彈時，警察防線五六槍齊發，爆出嘭、嘭、嘭、嘭的巨響。警方一邊施放催淚彈、一邊開槍，示威者有時推進，太多催淚彈的時候需要退後，在接連夏鼎基運動場的山坡高處，也有人不斷向警察防線投擲硬物。
直到學生推進至正面面向二號橋，與警察距離不足 20 米，警方發射多枚催淚彈，學生防線的位置一片濃霧，防暴警衝上前，拘捕 5 名中大生。現場其後有消息指，警察已成功申請搜查令，將進入中大其他範圍，氣氛一度非常緊張。其後證實為錯誤消息，示威者亦陸續在海旁路散去。
星期一的對峙，有學生受傷，5 名中大生被捕。本週三於沙田裁判法院提堂，全被控以暴動罪。徹夜，警員未有離開二號橋。
是為中大之戰的上集。
血戰 同一時間，不少中大學生痛狠自己當時不在校園內，以致同學、朋友在校園內被捕。阿堅為前線抗爭者，也是中大學生。
記者接觸到他時，他正負傷重返二號橋，手還拿著冰敷傷口。阿堅是在週二下午時中彈受傷。
 阿堅（化名）的鞋仍有血跡
 星期一中大衝突四起時阿堅不在中大，而在旺角。「前一晚我哋已經打緊，打到凌晨 2 點，啲狗走咗，我們覺得旺角好打，就諗住出返去打。」誰知週一早上到旺角不久，就收到中大校園正被警察包圍的消息。阿堅和朋友本打算留守旺角，但下午 2 時許卻知道中大內有朋友被捕。當下他決定馬上回來，但到達中大時，「已經冇哂人。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
