<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>議會無路 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%84%A1%E8%B7%AF/</link>
    <description>Recent content in 議會無路 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Mar 2019 18:30:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%84%A1%E8%B7%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【議會無路 之三】Back to basic 能贏回尊重嗎？「鈍刀」都要繼續舞？</title>
      <link>/%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%84%A1%E8%B7%AF-%E4%B9%8B%E4%B8%89-back-to-basic-%E8%83%BD%E8%B4%8F%E5%9B%9E%E5%B0%8A%E9%87%8D%E5%97%8E-%E9%88%8D%E5%88%80-%E9%83%BD%E8%A6%81%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E8%88%9E/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Mar 2019 18:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%84%A1%E8%B7%AF-%E4%B9%8B%E4%B8%89-back-to-basic-%E8%83%BD%E8%B4%8F%E5%9B%9E%E5%B0%8A%E9%87%8D%E5%97%8E-%E9%88%8D%E5%88%80-%E9%83%BD%E8%A6%81%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E8%88%9E/</guid>
      <description>留在議會局限來愈大，能做的事愈來愈小，百貨應百客、既要照顧溫和亦要迎合激進，民主派的前路該如何走向，最終都可能是莫衷一是，但兩次補選流失的選票，卻是實實在在的問題。
「我覺得無一套必然嘅策略，佢哋（選民）共同結論得一個，就係對民主派失望，失望可能係大政治格局寸步難進，亦可能係小格局入面，你連自己都管唔掂自己。」年初提出檢討單程證政策「甩轆」，自己都成為檢討焦點的楊岳橋表示，充份理解市民對民主派的不滿，「楊岳橋撻咗 QUE，已經足以影響大家對民主派嘅觀感。」
確實近年民主派在議會的表現被放大檢視，撇除投票取態，民主派缺席會議致失去「偷雞機會」，甚至如楊岳橋「甩轆」事故，都成為部份人批評他們是「9萬6從業員」（立法會議員月薪9萬6千元）— 嘲笑議員只為薪津尸位素餐，「無論代表自己抑或民主派，可能要 back to basic，當連啲基本野都做唔好，好多野都係花招，你連基本野都做唔好，憑咩叫人投票俾你。」
「雖然由我講無咩 authority，但你固本培元做返好，係會 earn 返啲 respect 返嚟。」訪問當日正正是立法會大會日，楊岳橋一直留意直播，助理多次提醒他必須回會議廳發言，似乎決心做到他口中的「basic」。
朱凱廸：甩轆源於鬆懈
「呢啲係整體對議會嘅鬆懈。」朱凱廸認為過去民主派時有「甩轆」是由於鬆懈，而鬆懈的原因很大程度基於議會制度缺陷，「例如話財委會或者一啲細議題度偷到雞，好易會被（建制派）彌補返，」最佳的例子莫過於觀塘音樂噴泉 5000 萬撥款，雖然兩度被民主派否決，但政府三度闖關最終都在財委會通過，「係有惡性遁環，你覺得就算偷到雞，都唔知點解要偷雞，會抽離係議會度，唔會擺好多時間。」
開足會、投足票外，區諾軒認為民主派還有更多「basic」能夠、亦應該要做到，「唔同民主派喺自己政策範疇上努力，攞到個政策係要超越政府，」他認為市民仍然相信，大體上民主派的議政質素比建制派好，亦是民主派要努力的重點，「政策倡議要比佢（政府和建制派）強，數字要比佢熟，講真我未必做得到，但會盡力去做。」
但事實上除了「做」了甚麼，坊間對於民主派「講」了甚麼的批評質疑可能更多，例如楊岳橋曾稱若建制派堅持修改議事規則，民主派要有「必死的覺悟」、郭榮鏗提出過要「三倍奉還」、陳志全稱要「百倍、千倍奉還」，後來經常被「回帶」，民建聯前主席曾鈺成亦在報章專欄撰文「抽水」，質疑「x 倍奉還」只是「拋浪頭」，梁頌恆就直指民主派很多時「吹大咗」。
對於這點尹兆堅有同感，「我從來都提醒自己唔好吹咁大，百倍奉還我無講到，我哋有咩辦法要佢千倍奉還，我睇唔到有咩辦法。」但尹兆堅認為，若激進派要批評民主派「講大咗」，某程度上是因果倒置，「激進派或者泛激進派，後來變成泛本土派再去到獨派，怪我哋無激情無政治想像，好似認為所謂講大咗，係我哋原創，Sorry 呀呢個火頭其實係激進派點起。」
區諾軒：販賣希望前做好期望管理
區諾軒就認為，議員表達強硬立場無可厚非，但亦要注意能否言行如一，因為誇大說辭太多很可能最終只會帶來失望，「販賣希望之先，應該要做好期望管理，嗰時 DQ 6 （因宣誓事件取消六名議員資格）就拉張 banner 話，不能再讓一切如常，咁你而家做咗啲咩，令個議會不是如常？」
但區諾軒強調，即使民主派做好「固本培元」，整體局勢仍然處於絕對被動，由 DQ 議員到修改議事規則、一地兩檢、國歌法以至修訂逃犯條例，政府和建制派不斷出招，民主派只能見招拆招被動抵抗，「係有個困局，要承認個政府不斷要你食屎，民主派應該有人做 campainging，而家係好缺乏。」
要主動出擊重奪話語權，而不是一直被動「食屎」，區諾軒認為重啟政改是民主派必須重新經營的議題，「我未諗到有任何一位我哋陣營議員，會就重啟政改，提出一個重要綱領，然後拉埋一班人要求政府面對我哋，我無見到大家有呢個意志。」
缺乏戰略思維 「鈍刀」都要舞
朱凱廸就將這情況形容為缺乏「戰略思維」，難以有效向政府施壓，過去十多年除了全民退休保障等少數議題外，整體民主派缺乏共同推動某些議題的共識；他舉例在財委會審議撥款，政府是「整體操盤，當係套劇去導演」，相反民主派就傾向「同自己個關注點有關先埋位」。
他認為民主派應該形成整體戰略，例如事先向政府「開價」，每個財政年度只會批出特定數額撥款，「到底成個年度我要批幾多俾你，全年有個目標，有呢個綱領你就揸住去同政府拗。」
朱凱廸稱雖然民主派在議會是小數，但只要全體都同意和參與這種「戰略」，就可以形成足夠張力迫政府讓步，「你有廿幾人，邊個人做主席都會好難處理。」他形容議會有如一把「鈍啲嘅刀」，「但如果你因為佢鈍，就唔去練唔去舞，個人都會肥，要同政府有『張力』，令佢提心吊膽，所有人都好 alert，呢個都係幾核心嘅問題。」
但區諾軒和朱凱廸都認同，在目前的四大板塊格局下，民主派大方向的轉移，始終要靠兩個傳統大黨，民主黨和公民黨推動，否則只會變成「夾」，「變成某幾個人夾啲大黨，接受的話都係將將就就，食粒會肚痾嘅糖。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【議會無路 之二】轉激吸票抑或溫和保本？民主派如常議政有用嗎？</title>
      <link>/%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%84%A1%E8%B7%AF-%E4%B9%8B%E4%BA%8C-%E8%BD%89%E6%BF%80%E5%90%B8%E7%A5%A8%E6%8A%91%E6%88%96%E6%BA%AB%E5%92%8C%E4%BF%9D%E6%9C%AC-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%A6%82%E5%B8%B8%E8%AD%B0%E6%94%BF%E6%9C%89%E7%94%A8%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2019 16:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%84%A1%E8%B7%AF-%E4%B9%8B%E4%BA%8C-%E8%BD%89%E6%BF%80%E5%90%B8%E7%A5%A8%E6%8A%91%E6%88%96%E6%BA%AB%E5%92%8C%E4%BF%9D%E6%9C%AC-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%A6%82%E5%B8%B8%E8%AD%B0%E6%94%BF%E6%9C%89%E7%94%A8%E5%97%8E/</guid>
      <description>近年針對民主派在議會的表現，其中一個主要的批評是民主派往往「唔夠激」，在政府和建制派步步進迫之際，總體仍保持溫和理性議政的方向，傾向和建制派保持溝通，和政府「舖舖清」審議法例和撥款，這情況在林鄭月娥上場後更顯著，用梁頌恆的說法，民主派這種在議會的生存狀態，是和政府一同「製造民主的虛構假象」，前文提及的「焦土」論，亦經常針對民主派這種議會定位。
但另一邊廂，亦有民主派支持者不滿，民主派被激進勢力牽著走，法政匯思前召集人任建峰曾撰文，質疑民主派無視「淺黃」選民，「我們不是逢中必反。我們會有關係要好的建制派支持者親友，而且願意與他們在時事議題上維持溝通。我們對於議會各種拉布或衝擊行動都偏向有點保留 … 我們不贊成任何牽涉武力的行動。我們反對一些排外、焦土的極右民粹主義 …」，他批評民主派在敗選後過度重視「本土」、「深黃」，最終可能令溫和「淺黃」離民主派而去。
轉激抑或保本，民主派內部亦有不同看法。
尹兆堅：本一定要保
「本一定要保，中間個堆人係最多。」被視為民主派中的保守派，民主黨副主席尹兆堅認為溫和淺黃票，是民主派必須保的「本」，「否則益曬葉劉田北辰呢啲扮開明扮公道。」
他認為所謂全面轉「激」和政府開戰，是將「任何嘢都推到極端」，「例如陳茂波財政預算案突然間所有措施都利民，大家都同意，咁係咪要反對？林鄭突然轉死性話高爾夫球場起樓，我係咪要反對？唔可以咁講。」
歸根究底，他不同意「為反而反」，因為這可能和市民利益有衝突，「所有票都必然要投反對，先係同政府博奕？我覺得唔係，多數民主派主持者其實係期望我哋是其是、非其非，呢個唔係應該係一般正常人有嘅思維？」
被質疑和政府、建制派「行埋」的，還有民主派另一大黨公民黨。公民黨黨魁楊岳橋前年年底結婚設宴，立法會主席梁君彥、建制派「班長」廖長江等都有到賀，亦招致外界批評。楊岳橋強調講道理、理性溝通一直都是公民黨的風格，「你要我哋好激，我哋從來都唔係嗰啲人，我都唔可以做啲 out of character 嘅嘢，我特登做嗰啲嘢，又會唔會被視為嘩眾取寵？我唔知。」
他的取態和尹兆堅類似，就是視乎議題決定是否和政府溝通，楊岳橋舉例，黨友譚文豪過去一直爭取，讓不足 24 周流產的胎兒火葬，而不是當成醫療廢物送去堆填區，最終政府同意今年在和合石，讓這些「小 BB」火化撒灰，「我都盡量希望去講道理，有個官嚟同譚文豪講小 BB，我唔會唔同你傾，呢個會唔會有啲吹毛求疵？」他亦強調在一些關鍵議題上，公民黨從來都無妥協。
 尹兆堅
 朱凱廸：舖舖清一定係錯
但在民主派中被視為激進份子，曾動用議事規則要求傳媒離場來拉布引發爭議的朱凱廸，對於所謂「舖舖清」、「是其是非其非」就相當有保留，「咁係消耗政治實力多過儲到嘢，儲到嘅就係是其是非其非六個字，但人哋又唔當你係 friend，唔係俾個官你做，咁有咩意思？」
他明言「舖舖清」的策略「一定係錯」，因為政府要通過法例和撥款，根本不需要靠民主派支持，「政治上你就係做緊樣多餘嘅嘢。」
但朱凱廸亦明言，面對政府「一啖沙糖一啖屎」，在民生議題上寬鬆，但政治打壓絕不含糊，國歌法、一地兩檢絕不退讓的操盤方式，民主派內傾向溫和甚至保守的議員，特別是功能組別，處境會很尷尬，「如果我投反對票我就死，就輸功能組別，可能係嘅，我都唔識答，可能真係會輸，輸咗亦都好麻煩」，這種麻煩，源於即使是民主派支持者，對於激進還是保守，本身都有截然不同的傾向，「你要一個保守社會入面嘅保守精英，接受唔係是其是非其非，接受呢種好似蠻不講理嘅反對派角色，令佢哋好尷尬。」
這種激進與溫和的拉扯，本身是民主黨出身，又是區議員的區諾軒深切體會，他對於所謂「淺黃票」，有另一種的分析，「（民主派）係咪拎到淺黃選票，我係有懷疑」；區諾軒認為，坊間所指的「淺黃」，其實不是民主派堅實支持者，而是精英階級，「呢批人係不問立場只問精英，佢哋嗰陣第一就投余若薇，第二就投葉劉淑儀，佢哋會睇邊個能夠代表精英階層。」而當前所謂的「淺黃票」流失，是因為在現時的政治氣候下，能吸納這些精英票的候選人，不會再如過去的 45 條關注組甚至陳方安生，投向民主派陣營，例如王維基和曾俊華。
作為一個「區佬」，他亦對於「街坊」偏向「溫和」，主導了某些民主派走向的說法有疑惑，「我覺得單純以街坊想法去保守投票，係有啲賴咗街坊，鄺葆賢都係區議員。」區諾軒指以他的理解，街坊對於他的底線要求只有一個，「唯一意見就係你搞咩都好，你唔好無咗個位，佢覺得投票投一個民主派入去（議會）做嘢係好辛苦，一投完之後無咗個位，佢會覺得辜負佢嘅好意。」
 朱凱廸
 區諾軒：議會設計造就百貨應百客
但區諾軒亦認同，即使撇除保守就可以重獲「淺黃」票，鞏固「街坊」票的想法，民主派支持者經過過去十多年發展，確實已經在光譜兩極愈走愈遠，主因是在於議會的設計：直選議席比例代表制，加上功能組別議席，自然會出現「百貨應百客」的情況，這一點朱凱廸亦認同，「因為有好多同樣類型嘅政治貨品，你要有客投票俾你，又要令啲客同你一齊變化向前走，呢一種係好難維持嘅平衡。」
既要照顧不同的支持者，包括功能組別的業界利益，又要在民主議題上企硬，這個平衡很容易被打破，或者成為攻擊的理由，例如去年財政預算案，會計界梁繼昌、資訊科技界莫乃光、衞生服務界李國麟三名專業議政議員投贊成票，民主黨和教育界葉建源投棄權票，這投票取向就在近日長者綜援提高申請門檻爭議中被秋後算帳，已淡出政壇的人民力量前主席袁彌明分享相關新聞時就批評，「最賤嗰幾個泛民投贊成，請林鄭去黨慶既民主黨投棄權，掛住睇電視嗰個關鍵一席都係缺席」。
「我哋一向都係公眾利益行先，」上屆民主派會議召集人、資訊科技界議員莫乃光表示，類似這些對功能組別的批評由來以久，若放大功能組別議員在個別議題的取態來攻擊整個民主派，是無法解決的問題，「大家成日期望我哋一致，只有個個聽阿爺話嗰啲（建制派）先會一致。」
他認為真正的關鍵，是民主派功能組別議員在關鍵原則議題上「歸隊」，但現在有部份部見，過份放大他們在部份涉及業界利益議題的差別，「而家的確有一種 highlight 個 difference，而唔係 highlight 個一樣，好多人集中去找不同。」
莫乃光認為，經過接連 DQ，北京和港府對議會的打壓愈來愈強，民主派在功能組別保存實力更重要，「如果你唔攬住我哋而家呢 6、7 票（專業議政 6 票及醫學界陳沛然），更加無望（保住）三分之一（否決權），唔通我哋呢啲俾曬盧偉國（建制派工程界議員），俾佢哋霸曬個社會會好啲？」
 區諾軒
 投票各有取態 致命傷缺乏解說</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【議會無路 之一】民主派議會路線不能不變？如何變？</title>
      <link>/%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%84%A1%E8%B7%AF-%E4%B9%8B%E4%B8%80-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E8%AD%B0%E6%9C%83%E8%B7%AF%E7%B7%9A%E4%B8%8D%E8%83%BD%E4%B8%8D%E8%AE%8A-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Mar 2019 17:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%84%A1%E8%B7%AF-%E4%B9%8B%E4%B8%80-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E8%AD%B0%E6%9C%83%E8%B7%AF%E7%B7%9A%E4%B8%8D%E8%83%BD%E4%B8%8D%E8%AE%8A-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%8A/</guid>
      <description>2014 年雨傘運動無功而還，人大「8 . 31」決定為真普選落閘，香港的民主運動頓失方向，傳統民主派被視為戰犯，此後冒起的自決、本土以至港獨路線在北京和特區政府的打壓下七零八落，幾近絕跡議會，民主運動低潮持續至今，守衛「兩制」的各式各樣社會運動，如反對一地兩檢，也未能掀起波瀾。直到去年由宣誓風波引發的兩場補選，民主派接連在與建制派單對單的對決中，於九龍西連敗兩仗，姚松炎不敵鄭泳舜或許可以歸因策略和初選的內耗，但李卓人加上馮檢基的票數仍不及建制派陳凱欣，問題已經不能迴避：在建制派日漸強大的同時，民主派選票已大幅度流失。
 「我大膽啲講（未來選舉）會愈來愈差，第一個問題係點解要投票，第二個問題係點解要投俾我，佢（民主派）今日連第一個問題都未答到。」－梁頌恆
  「我相信李卓人敗選後好多人有諗，呢個思考過程係漫長而痛苦，要代入離我哋而去嘅選民思維，從最批判你嘅人眼光去睇你，don&#39; t blame anybody，失去選票係你嘅問題。」－楊岳橋
  「而家必須承認係民主運動低潮，一切都係守勢，但我哋點樣同市民說明，選我哋能夠保存民主運動力量，做好我哋嘅責任，呢個係我哋要向市民交嘅功課。」－區諾軒
 無論是溫和、激進民主派，以至已經被排除於議會外的本土派，眾口一辭同意民主派議會路線不能不改變，但問題是怎樣變？事實上又變得了嗎？
《立場新聞》訪問了民主派兩大政黨民主黨副主席尹兆堅、公民黨黨魁楊岳橋，曾經是民主黨成員的區諾軒、因自決主張可能無法再參選的朱凱廸，功能組別議員、前民主派會議召集人莫乃光，以及已經被排除在議員之外的梁頌恆，嘗試梳理他們對民主派議會前路的看法。《立場》亦曾接觸熱血公民立法會議員鄭松泰，唯鄭婉拒受訪。
*　*　*
有關民主派在議會的定位反思，可以追溯到 2009 年五區總辭，爭取真普選，但民主黨、民協、街工等反對，此後民主派總辭三不五時會被提起，慢慢演化為撤出議會、全面焦土等主張，特別是六名反對派議員被 DQ，自決、本土派參選道路近乎被堵死，議事規則一改再改後，不少人斷言議會已經被廢，留在議會只會淪為政治花瓶。
雖說無人能全面代表「本土」甚至「焦土」，但當年發起五區總辭的黃毓民，在這議題上當有一定代表性。剛過去的九龍西補選，身為前議員的黃毓民公開向支持者提出「三不一沒有」，即不參選、不助選、不投票，和民主派立法會議員沒有不總辭的理由，「如果不辭，等於賣港」。
焦土、總辭、撤出議會等提議，已經成為仍然能留在議會的民主派，不容迴避回應的問題。
楊岳橋：簡單就係如何回應議會失效
「簡單就係如何回應議會失效。」在 2016 年補選中擊敗周浩鼎，楊岳橋曾經被視為民主派新希望，這位公民黨黨魁，將「撤出議會」、「總辭」、「焦土」等聲音，演繹為市民對民主派在議會表現的失望。
「當然如果你寄望議會達致大公義、大改變，係大政治層面有所作為，個答案係會令人失望。」承認議會在大層面失效的同時，楊岳橋對民主派留在議會的作用，有另一種思考，「但無大政治，有無小政治？無 politics 有無 policy？」
他所指的小政治，例如在長者綜援爭議中政府跪低，例如民主派多年來爭取改善動物權利，林鄭月娥今年在施政報告提及動物福利，例如民主派追擊下迫使律政司司長鄭若驊到立法會交代，「我唔會天真地覺得，你睇吓，呢個代表個議會係有效，唔係，但以上種種難道又係完全廢？難道喺沒有民主派嘅議會能夠發生？未必掛？」
 楊岳橋
 尹兆堅：不充份討論 焦土總辭愚不可及
對於這個問題，民主黨副主席尹兆堅更堅決，「焦土、撤出議會，總辭，我就覺得呢啲講法，喺唔充份討論下係愚不可及。」
他同意在議事規則修改後，民主派的空間更窄，議會本身設計已經對民主派極不利，但這些因素都不足以全面否定議會的重要性，以至民主派議員的作用，「最近例子例如長者綜援，如果唔係泛民不斷追殺，起到槓桿作用，你估建制派會點？民主派嘅票數同實力，係槓桿到某啲不滿力量令政府跪低。」
民主派拒絕「焦土」理所當然，但他們強調自己留在議會的「作用」，很可能是「捉錯用神」，博客「無神論者的巴別塔」今年一月的文章《何謂焦土：焦土派是要焦誰的土？》就指，民主派搞錯了坊間的「焦土」，一者焦土不是一個明確派別，二者「焦土派感到憤怒的是，這班泛民主派屢次出賣自己的支持者，然而卻從來不用受到懲罰以及互相包庇」、「與其說焦土說是一種策略，倒不如說是一種情緒反動」，更明言「焦土派要焦的不是香港的土，而是泛民的土」。
這明確點明，無論是否用「焦土」來概括，至少部份拒絕投票甚至「投對家」的人，不滿的主要對象並非議會，而是民主派本身，無論民主派如何強調議會僅餘的作用，恐怕都徒勞無功。
 尹兆堅
 梁頌恆：何不誠實面對選民？
曾經短暫躋身議會，目前自言在可見將來都無法再參與選舉的梁頌恆，為民主派提出了一個解套的方法，他形容為「誠實面對選民」。
「我會話今日個議會係無用架啦，我無呃你，但我入去我希望拎到資源返嚟，派俾地區工作者又好政治犯又好，去支援抗爭朋友又好，咁可能打動到我。」
他認為民主派現在面對的困境，在於當議會權力不斷被壓縮，淪為橡皮圖章的當下，民主派仍然沿用舊說法來爭取支持，「例如話要守住庫房，實際上你做唔到，咁就繼續吹第二樣，就好似選舉入面碌卡碌大咗，找唔到數，卡數卡愈滾愈大。」
梁頌恆認為，在剛去的補選，李卓人作為民主派的代理人，某程度上是為民主派過去「碌卡」找數，若民主派真心希望重新吸引市民投票，首先要誠實面對選民，「好誠實地講，我哋真係做唔到某一啲大家嘅想像，呢個係事實個形勢真係唔同咗。」
他批評若民主派繼續以在議會中「有為」作定位，只會淪為政權的裝飾品，「大家扮緊一個民主社會，好三權分立」，這定位不改變，民主派未來選情只會更嚴峻。梁頌恆強調他的提議充滿善意，但這個不放棄議會，同時向選民承認，放棄在議會帶來實質改變的希望，民主派又是否同意？
「呢個講法，係否定咗反對陣營，即使係高壓統治下，改變政治嘅可能性。」尹兆堅的前黨友，去年 3 月補選作為 Plan B 出選，在港島擊敗新民黨陳家佩的區諾軒表示，他認同梁頌恆部份看法，包括議會目前的局限，「我同佢嘅分歧就係我無將議政睇得咁一潭死水。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
