<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>疫下一年 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link>
    <description>Recent content in 疫下一年 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 23 Jan 2021 20:53:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【疫下一年】曾經批判醫護罷工的人，會因為他們的汗淚有愧嗎？</title>
      <link>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E6%9B%BE%E7%B6%93%E6%89%B9%E5%88%A4%E9%86%AB%E8%AD%B7%E7%BD%B7%E5%B7%A5%E7%9A%84%E4%BA%BA-%E6%9C%83%E5%9B%A0%E7%82%BA%E4%BB%96%E5%80%91%E7%9A%84%E6%B1%97%E6%B7%9A%E6%9C%89%E6%84%A7%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jan 2021 20:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E6%9B%BE%E7%B6%93%E6%89%B9%E5%88%A4%E9%86%AB%E8%AD%B7%E7%BD%B7%E5%B7%A5%E7%9A%84%E4%BA%BA-%E6%9C%83%E5%9B%A0%E7%82%BA%E4%BB%96%E5%80%91%E7%9A%84%E6%B1%97%E6%B7%9A%E6%9C%89%E6%84%A7%E5%97%8E/</guid>
      <description>一年過去，武漢肺炎確診者在港死亡數字累計近 170 宗。幾乎每兩天，便有人因感染離世。醫管局的新聞稿總是千篇一律，「XX 醫院發言人今日公布，一名確診 2019 冠狀病毒病病人今日離世⋯⋯」急速的新聞節奏下，來不及婉惜，報道配上白花圖片便匆匆面世，「死人稿出咗」，仿似已有一點麻木。
親人逝世的生離死別，在黑白的文稿間或無法體會，卻是活生生地在醫護眼前發生，「死亡同確診數字唔淨係一個冷冰冰嘅數字」，這說話出至他們之口，尤其蒼勁有力。
伊院護士 Emma 說，曾有一家人被各自分散在不同醫院或隔離營，期間父親危殆，女兒獲特別安排，由隔離營送往醫院的隔離病房，卻只能隔著玻璃遠望。身處另一間醫院的母親更只能以視像鏡頭，見至親的最後一面，「喺死亡呢個階段，想有屋企人陪住，如果陪唔到都係個遺憾⋯⋯原本覺得好理所當然嘅嘢，原來係做唔到」。
Emma 說，當時女兒情緒說不上激動，但已近在咫尺，卻未能親身握著家人的手，她能感受到女兒的無奈。雖說病情並非醫護能完全控制，她當下仍有點自責，「你好想幫佢哋，但其實做唔到，你會覺得好無能為力。」
或許，會感到無力，大多是因為已經盡力。
受訪的三位護士，都是在院方安排下加入 dirty team，原以為大多會有點不情願，尤其是當時醫管局連能否為醫護提供充足裝備也成疑，但他們都安然接受這項工作，絲毫沒有拒絕的念頭。本應慶幸不用加入 dirty team 的醫護，Emma 卻說，有認識的人因此感到內疚，認為對疫情無付出，「覺得自己好冇用」 ，會自薦加入亞博等治療設施。
大眾都覺得醫護做得夠好，他們卻總認為自己有不足，想著如何盡自己的職責。那些在醫護罷工期間，批評醫護是「逃兵」、不負責任、不顧病人安危的人，大概沒有看到這些畫面，或是刻意忘掉了。
醫護打了一年硬仗，僅獲魚蛋、燒賣慰勞，繼續按機制凍薪，日前更發信要求罷工職員還回薪金，醫管局種種行為，形同逼走員工，又是否置病人安危於不顧？
聯合醫院護士 Amy 曾說，一年下來最感到灰心的，始終是罷工的時候。這種感覺或許很多香港人都感受過，一眾同仇敵愾，盼帶來一絲改變，換來的只是在上位者的漠視甚或譴責。雖無法改變現況，「過咗嗰段時間，都係要繼續行落去」，Amy 還是無法拋棄需要她的病人，「我做呢份工，唔係淨係為 COVID 嗰班人，仲有其他病人需要去照顧」。
報道交稿後，Emma 傳訊息來說，自己漏說最重要的一句，「呢個疫情，政府責無旁貸」，問說最不滿哪一點，她又傳來兩大段文字，由醫護人手不足、罷工要求封關，說到禁堂食、禁特定行業運作、中國入境人士免檢疫等等，簡單而言，政府無一項措施令人滿意。
「依家封關都太遲啦，香港人真係自求多福，自己做好防疫保護自己，靠政府死得。」
醫護的善良或遭到當局踐踏，惟望公眾能尊重醫護付出，戴口罩、勤洗手，已是對他們的最大謝意。
文：趙婉晴</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【疫下一年】由限聚令到全民檢測　政府說抗疫「沒有政治考慮」　醫生諷：有眼都見到、唔使講</title>
      <link>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E7%94%B1%E9%99%90%E8%81%9A%E4%BB%A4%E5%88%B0%E5%85%A8%E6%B0%91%E6%AA%A2%E6%B8%AC-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%AA%AA%E6%8A%97%E7%96%AB-%E6%B2%92%E6%9C%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E8%80%83%E6%85%AE-%E9%86%AB%E7%94%9F%E8%AB%B7-%E6%9C%89%E7%9C%BC%E9%83%BD%E8%A6%8B%E5%88%B0-%E5%94%94%E4%BD%BF%E8%AC%9B/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2021 22:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E7%94%B1%E9%99%90%E8%81%9A%E4%BB%A4%E5%88%B0%E5%85%A8%E6%B0%91%E6%AA%A2%E6%B8%AC-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%AA%AA%E6%8A%97%E7%96%AB-%E6%B2%92%E6%9C%89%E6%94%BF%E6%B2%BB%E8%80%83%E6%85%AE-%E9%86%AB%E7%94%9F%E8%AB%B7-%E6%9C%89%E7%9C%BC%E9%83%BD%E8%A6%8B%E5%88%B0-%E5%94%94%E4%BD%BF%E8%AC%9B/</guid>
      <description>武漢肺炎去年 1 月初蔓延至本港，以特首林鄭月娥為首的抗疫團隊，一年間推出多項防疫措施。但當中不少措施均備受質疑。依民間的說法，是「以防疫之名，行政治之實」。例如 3 月起實施的「限聚令」，便被指是針對示威，令遊行集會無法再舉行。直到去年 7 月，政府以防疫為由，宣布取消立法會選舉，更引起國際間強烈迴響。
本地抗疫措施的考量，亦一直被認為需仰中央政府的鼻息。不論是拒絕全面封關、堅持推行全民檢測、興建臨時醫院等，先多次被批評是向中央「獻媚」。港府記者會上，「感謝中央」的說話，亦已由官員口中說過無數次。
而林鄭月娥經常用以回應質疑的一句，是「沒有政治考慮」。
政府是如何盤想？如何決定？或許無人有確實答案。但《立場新聞》訪問多位不時與政府接觸的人士，其中醫學會會長蔡堅，及醫學界立法會議員陳沛然均同意，不少政策是以「政治考慮」為先，甚至有政策「衞生為名，政治為實」。
身兼政府專家顧問的中大呼吸系統科講座教授許樹昌亦承認，政府難以在每項決定諮詢專家意見，其中導致第三波疫情的豁免海員檢疫一事，就是政府自行決策所致。
抗疫沒有政治考慮，香港人相信嗎？
＊＊＊＊＊
政經掛帥　屏棄衞生？
醫學會會長蔡堅認為，政府在過去一年推行不同政策時，經常「話衞生行先，拎專家出嚟做擋箭牌。」他批評，例如疫情初期拒絕封關、第三波疫情豁免檢疫等，均是「有政治壓力逼佢，結果措施做啲唔做啲，變咗尷尬嘅情況。」他口中的「政治壓力」，便是中央。
醫學界立法會議員陳沛然則坦言，政府向來不是將醫療衞生放在首要，又以施政報告為例，「醫療衞生係由尾數上來，政府一定係用政治及經濟行先。」
提到以第三波疫情豁免海員及機組人員檢疫一事，陳沛然說，翻查當時豁免的條例，負責的官員並非食衞局及衞生署，而是由運房局負責；其豁免指令亦並非由食衞局局長陳肇始發出，而是政務司司長張建宗，「意思即係，明顯唔係衞生考慮。」
 2020 年 7 月 1 日，港區國安法實施第一日。警方以限聚令等理由反對「七一遊行」，大批市民在銅鑼灣時代廣場對開聚集叫口號
 政府自去年 3 月 29 日起實施「限聚令」，民間則質疑，是為了打壓遊行示威。事實上，去年的七一遊行、六四集會等均被禁止，甚至在街頭悼念科大學生周梓樂、反修例示威者梁凌杰等的市民，亦被票控甚至拘捕帶走。
根據食物及衞生局提供的資料，限聚令由實施至去年 12 月 4 日，執法人員共發出 7,218 張告票，以定額罰款額換算，即共 1,443.6 萬元，其中約 99.3% 的告票由警方發出，另作出 56 宗檢控，其餘 54 張告票則由食物環境衞生署發出。若計算發出「限聚令」告票的比例，警方巡查 16,111 次便發出 7,164 張告票，即發告票率高達 44%；相反食環署巡查 33,756 次僅發出 54 張告票，比率約為 0.16%。
被問及限聚令是否損害市民的基本人權、自由。蔡堅沒有正面回答，僅稱「大家有眼都見到，唔洗講，講得出口就傷和氣啦。」
身兼政府專家顧問的中大呼吸系統科講座教授許樹昌指出，限聚令的確可以減少人群聚集，否則難以切斷傳播鏈，形容措施「始終都係走唔甩」，但同意限制的人數可以商榷。他又舉例，政府去年 10 月維持 4 人限聚令，但容許餐廳可 6 人一枱，該決定便沒有諮詢政府專家顧問。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【疫下一年】禁堂食「彈出彈入」、花市話閂又唔閂　抗疫政策頻轉軚削市民信心</title>
      <link>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E7%A6%81%E5%A0%82%E9%A3%9F-%E5%BD%88%E5%87%BA%E5%BD%88%E5%85%A5-%E8%8A%B1%E5%B8%82%E8%A9%B1%E9%96%82%E5%8F%88%E5%94%94%E9%96%82-%E6%8A%97%E7%96%AB%E6%94%BF%E7%AD%96%E9%A0%BB%E8%BD%89%E8%BB%9A%E5%89%8A%E5%B8%82%E6%B0%91%E4%BF%A1%E5%BF%83/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 18:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E7%A6%81%E5%A0%82%E9%A3%9F-%E5%BD%88%E5%87%BA%E5%BD%88%E5%85%A5-%E8%8A%B1%E5%B8%82%E8%A9%B1%E9%96%82%E5%8F%88%E5%94%94%E9%96%82-%E6%8A%97%E7%96%AB%E6%94%BF%E7%AD%96%E9%A0%BB%E8%BD%89%E8%BB%9A%E5%89%8A%E5%B8%82%E6%B0%91%E4%BF%A1%E5%BF%83/</guid>
      <description>武漢肺炎疫情去年初在港爆發，之後一年，港府公布了多項防疫政策。由限聚令、禁堂食令到最近的取消後復辦花市，特首林鄭月娥雖然多次強調，抗疫政策以科學為本，但亦曾承認，科學以外，政府尚有更多考慮。官員的盤算，市民無從得知，但回顧過去一年的決策，不難發現，政府在多項決定上，都曾「彈出彈入」，令市民無從適從。
由最新的 11 日內花市取消變復辦、全面禁堂食相隔不足 1 日取消、接種疫苗「冇得揀」變「有得揀」等，朝令夕改的施政，顯然對抗疫弊多於利。
呼吸系統專科醫生梁子超便認為，疫情初期，政府誤將武漢肺炎視作「沙士」應對，但至疫情後期，則認為政府內部，連防疫措施的推行目的、效果亦沒有充份理解，更難以回應坊間的不同意見，最終政策飄忽無定，打擊了公眾對政府的信心。
而面對一年間，民間湧現的各式抗疫資訊，即使當中不乏「偽科學」和欠證據的「抗疫產品」，例如蒸口罩以重用等說法，政府亦絕少主動回應、澄清。香港醫院藥劑師學會會長崔俊明便慨嘆，社會上出現不少假資訊，亦有商戶趁機圖利。
當在抗疫戰中領軍的政府，也無法真正以科學解釋自己的行為，輔以坊間「偽科學」蓬勃，抗疫的成果，自然大打折扣。
疫情爆發初期，不論是市民或是政府，均把武漢肺炎視作「新沙士」。但隨著對病毒的認識增加，便發現兩種病毒截然不同，新型冠狀病毒致死率似乎較低，但傳播力或比沙士病毒更強。至今全球已逾 9000 萬人感染。
呼吸系統專科醫生梁子超認為，港府於去年初以來，一直以 2003 年的經驗作參考，應付這次疫情。但盲目地把兩場疫情相比，亦影響了決策，「沙士係好局部小型傳播，同今次全球大流行（唔同），你剩係睇數字，沙士係感染幾千人，而家全球感染九千幾萬人。」
以傳播力為例，梁子超指沙士的傳播主要在病發後，例如發燒後才容易傳染，但病發前傳染性不高；武漢肺炎的傳播力卻似乎更高，特別是發病前的傳播，亦因此出現很多隱性傳播，難以找到傳播源頭。武漢肺炎的病徵亦不明顯，「今次講唔出咩病徵，講唔出咩係綜合症，咩病徵都有機會係感染，無病徵都有機會，用唔到綜合病徵定義呢隻病。」
「將沙士經驗強套喺新冠肺炎，令到初期好多防控措施，方向都係有失誤。」但他亦補充，這個問題並非香港獨有，笑言「其實全世界政府都畀人鬧。」
 年初疫情爆發，各界對病毒認識不多，都認為是「新沙士」。當時抽中生死簽，要進入隔離病房的醫護，往往哭成淚人。
 一年間「轉軚」不斷　梁子超：大家唔知你想做乜
依梁子超的說法，「誤判」是非戰之罪，但在不同政策上「轉軚」，便理應問罪。去年 1 月，署理行政長官張建宗拒絕對高鐵旅客實施健康申報，解釋說會令人流聚集、增加傳染風險。惟事隔一日，已改稱會將填表措施，擴至西九龍高鐵站。
自此，政府在大大小小政策上，均不時可見「轉軚」。最近期的可以數到今年 1 月 8 日，政府宣布取消全港 15 個年宵市場和沙田車公誕新春市場。但事隔 11 日後，食衞局長陳肇始便說在「詳細考慮」下，會在原址重開花市，規模減半。
去年 7 月，政府亦曾推行全日禁堂食措施，規定所有打工仔午餐必須外賣。無法在辦公室用餐的人，被逼在街頭進食。基層工人如速遞員、地盤工、清潔工等，被傳媒拍下在街頭、公園用餐的苦況。最後措施在不足一日內宣布取消，官員的解釋，是事前真的沒有想到，這麼多人須在街頭用餐。
 2020年7月29日，禁堂食首日。（立場新聞圖片）
 至去年 12 月，政府宣布採購疫苗，但在不良反應的的責任上，亦「兩度轉軚」。陳肇始曾稱，如果市民接種疫苗後出現重大不良反應，調查後發現是源於疫苗本身問題，會追究涉事製造商。之後卻改口稱「似乎喺緊急用途上（免除責任）都係一個國際做法，」及後又再發稿，澄清「並不代表免除藥廠對於疫苗的所有相關責任」。
不良反應的責任誰屬，至今政府仍然說不清。後來政府宣布成立基金，支援出現不良反應的市民。算是清除了部分疑慮。
「公眾唔明白你嘅理念，甚至你提出措施時，都唔能夠解釋點解要咁做，同埋想達到咩目的。」梁子超認為，當每個措施、決定宣布後，社會上必然有不同意見，「有人覺得要繼續實施社交距離措施，有人話會整死經濟，」因此若政府對自己的政策，在內部也沒有充分「系統化」的論證，又沒有足夠的科學、學術理論支援，最後只會因不同持分者各執其詞，政府說不過去下，令政策飄忽不定。每一次的「彈弓手」，亦會打擊公眾對政府的信心，民間不滿情緒日增。
如是者，下一個決定提出時，民間更不信任，更多聲音，政府亦更大機會被左右而更改決策。
惡性循環。
梁子超亦批評，政府每一次發布政策，在解釋政策目的時，對於如何能遏止疫情，也是十分不清晰，市民自然會提出質疑，「點解你以前唔做？點解你咁遲做？點解你做呢個區唔做其他區？大家都唔知你想做乜。」
 1月4日疫情記者會</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【疫下一年】政府靠唔住民間自救　街坊撲口罩社區原價賣　區議員：大家唔係只顧自己</title>
      <link>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E9%9D%A0%E5%94%94%E4%BD%8F%E6%B0%91%E9%96%93%E8%87%AA%E6%95%91-%E8%A1%97%E5%9D%8A%E6%92%B2%E5%8F%A3%E7%BD%A9%E7%A4%BE%E5%8D%80%E5%8E%9F%E5%83%B9%E8%B3%A3-%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1-%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E5%94%94%E4%BF%82%E5%8F%AA%E9%A1%A7%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jan 2021 22:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E9%9D%A0%E5%94%94%E4%BD%8F%E6%B0%91%E9%96%93%E8%87%AA%E6%95%91-%E8%A1%97%E5%9D%8A%E6%92%B2%E5%8F%A3%E7%BD%A9%E7%A4%BE%E5%8D%80%E5%8E%9F%E5%83%B9%E8%B3%A3-%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1-%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E5%94%94%E4%BF%82%E5%8F%AA%E9%A1%A7%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid>
      <description>武漢肺炎疫情爆發之初，便被冠上「新沙士」之名，17 年前的恐怖回憶湧出，一時間全城人心惶惶。搶購口罩成為港人日常。但當日一罩難求之際，政府拒絕派發之餘，主事官員亦表明只願援助廠商生產，甚至搬出不應干擾市場的「法則」。
去年初時，中國有市民一句「信政府，唔驚！」成為網上熱談，但對不少香港人來說，對政府防疫的評價，應是剛好相反。
港人每日計算著家中剩餘的口罩，有人選擇不外出，亦有人重用口罩至表面泛起毛粒，縱使如何不適，總比「無罩用」來得好。社區中便有街坊，每日清晨到處搶購口罩，晚上再將所有戰利品原價轉讓同區街坊，「既然政府都幫唔到我哋，怨天尤人都冇用，點解唔靠自己街坊自救」。
到口罩荒解除，政府才派發不能用於醫療用途，不能戴入醫院的「銅芯口罩」。
防疫物資之外，對疫情下市民的生計，政府的措施也乏善足陳。以防疫為名，關閉各處所之餘，對不同行業的援助不足，大張旗鼓的「保就業計劃」，亦漏洞百出。有健身中心負責人為了一家五口溫飽，惟有與其他教練「送外賣」，在不同公園上堂。但一對一的課堂，杯水車薪。
儘管我們可以浪漫地把這一切形容為「自救」，但亦不免去想，為甚麼我們要自救？本身有能力、有責任去「救」的政府，有沒有盡其責任？
＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊
去年 1 月底，香港終於失守，錄得確診個案。坊間隨即爆發口罩搶購潮，多區陸續出現數千人排隊的「奇景」，巿民每日追蹤口罩貨源消息，抵著冷風、清晨四出碰運氣，甚至通宵達旦排隊，連站在抗疫前線的醫護人員都不例外。
巿民「求罩若渴」，一眾高官見記者時倒沒有戴口罩，衞生署署長陳漢儀更指，除非有病徵，否則普通社交場合不需戴口罩；特首林鄭月娥亦承認，政府在全球採購口罩，不是很成功，甚至要求政府人員如不符有關條件，不准戴口罩，「戴咗都要除落嚟」。
唔信政府　街坊每日撲口罩
官員的言論，令市民不禁「反白眼」。太古居民小薯（化名）便斷言：「唔信（政府）」。他在 去年 2 月起，到處搜羅口罩，除在住處附近，亦會在中西區、灣仔區打轉，幾乎走遍整個港島。然而由藥房到各大連鎖店，他都只得到一貫公式化的答案，「冇晒」、「唔知幾時翻貨」。雖然天天撲空，他卻觀察到超巿、百貨公司的上貨時間，亦與一些店舖職員混熟，寒暄交談間，得知更多資訊，「咁我咪嗰啲時間去捕，見佢一推出嚟就排隊」。不懈之下，漸有收獲。
他亦留意到，不少藥房雖然有存貨，卻囤積居奇，一盒口罩標價數百元。雖然太古是「中產區」，但他說街坊不一定都是富裕人士，「清貧啲（的街坊）都有，同埋口罩呢啲係消耗品，你冇得重複咁用，你一日一個計番條數都唔係平&amp;hellip;&amp;hellip;咁點解我哋要食差價呢，倒不如我正常價錢買番嚟，我正常價錢賣番俾啲街坊算喇」。
一個小小的念頭，小薯在去年 2 月中開始舉辦「賣物會」。他每日上班前便外出「掃貨」，店舖開門前，他已在外排隊守候，而因為不少店舖都設有限購，他會跑遍一間又一間，最多一天可以買入十包口罩，或十多種防疫用品，由搓手液、濕紙巾、到消毒噴霧，只要價錢合理都會購買。到晚上他會在 FB 的社區群組發文，讓有興趣的街坊留言，並與街坊在區內的公園交收。
如是者，每天他回家時已是凌晨 12 時甚至 1 時，隔天又要再一早出外排隊。
 太古街坊小薯每晚拍下當日成功採購的物資，在網上發文供街坊認領購買。
 雖然做這件事，他分文也賺不到。原價買來，原價售出，若計上時間和交通費，他甚至要「倒貼」。小薯說，疫症之下，希望能夠與街坊守望相助，「比我哋慘嘅人有好多，我哋都幸運感恩，正常、有手有腳、行得走行，咁點解我哋唔為呢個社區做多啲？」他在太古土生土長 30 年，認為太古作為中產社區，過去一直予人冷漠、不問世事的感覺，因此乾脆把賣物會當是實驗，由自己做「白老鼠」，測試一下社區的街坊情，「既然政府都幫唔到我哋，我哋怨天尤人都冇用，點解唔靠自己街坊自救？」
「太古唔係想像中咁冷漠」
他會在帖文中指明，物資並非先到先得，而是「幸運抽獎」，由他選擇哪位是幸運兒。但他笑言，其實自己會「出啲古惑」，並非真正隨機抽取。例如他便試過，優先將口罩讓給一名行動不便的街坊，「佢比起我哋難買好多」。
小薯的賣物會到去年 3 月後便告終，但他說，是快樂地完結。因為街坊後來亦會在 FB 群組，互助通報防疫用品資訊，又會互相協助採購。小薯說，自己曾發文，向街坊收集用不完的口罩，再轉交區議員，派發給有需要人士。發文當日，他已收到 6 大袋物資，單是口罩便有 1500 個，令他喜出望外，「太古並唔係想像中咁冷漠。」
小薯的小小賣物會，成了推動太古街坊互助的第一步。之後街坊間開始有更多互動，亦曾一同團購受疫情影響生計的良心小店。
健身中心生意跌半　政府資助「交半個月租都唔夠」
口罩等防疫用品的供應在 3 月轉趨穩定，香港卻同時仍來第二波疫情。至 4 月，政府宣布關閉健身中心、遊戲機中心、電影院等場所，緊接下來的一年，這些處所繼續隨疫情又開又關。退役港隊泰拳運動員張冠東，現時是一間健身中心的負責人，對於港府關閉健身中心，他大表不滿，質疑政府一下子就「封殺成行」。一年下來，他的健身中心至少有四個月要關閉，生意額較往年大跌過半。
張冠東的健身中心面積達 8000 多呎，月租連同管理費接近 30 萬元。他說不少行內人都要靠積蓄、甚至按樓交租。他的中心慶幸仍能以過去的營利應付，加上有數名股東，如有需要亦能一同攤分。但目前疫情仍未緩和，被問到預計能再支持多久，張冠東沉默片刻，似是在嘗試計算。然後是一陣苦笑，「我都唔知」，「我哋又唔係大投資者，都係想推廣健身運動，希望用自己積蓄捱住呢樣嘢。」
 退役港隊泰拳運動員張冠東，現時是一間健身中心的負責人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【疫下一年】院內爆發陰霾下　三個護士的控訴：無指引、裝備差　醫管局總是重複同樣錯誤？</title>
      <link>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E9%99%A2%E5%85%A7%E7%88%86%E7%99%BC%E9%99%B0%E9%9C%BE%E4%B8%8B-%E4%B8%89%E5%80%8B%E8%AD%B7%E5%A3%AB%E7%9A%84%E6%8E%A7%E8%A8%B4-%E7%84%A1%E6%8C%87%E5%BC%95-%E8%A3%9D%E5%82%99%E5%B7%AE-%E9%86%AB%E7%AE%A1%E5%B1%80%E7%B8%BD%E6%98%AF%E9%87%8D%E8%A4%87%E5%90%8C%E6%A8%A3%E9%8C%AF%E8%AA%A4/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Jan 2021 17:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E9%99%A2%E5%85%A7%E7%88%86%E7%99%BC%E9%99%B0%E9%9C%BE%E4%B8%8B-%E4%B8%89%E5%80%8B%E8%AD%B7%E5%A3%AB%E7%9A%84%E6%8E%A7%E8%A8%B4-%E7%84%A1%E6%8C%87%E5%BC%95-%E8%A3%9D%E5%82%99%E5%B7%AE-%E9%86%AB%E7%AE%A1%E5%B1%80%E7%B8%BD%E6%98%AF%E9%87%8D%E8%A4%87%E5%90%8C%E6%A8%A3%E9%8C%AF%E8%AA%A4/</guid>
      <description>2003 年沙士襲港，沙田威爾斯親王醫院 8A 病房出現爆發，數以百位醫護染疫，病毒亦繼續蔓延到社區。最終有 8 名醫護因感染離世，成為港人不能磨滅的痛。
事隔 17 年，武漢肺炎疫情爆發。經歷過沙士，不少人常說，要汲取當年的慘痛教訓，其中一點，是保護好醫護人員。遺憾地，「人類總是重覆同樣錯誤」，過去一年，公立醫院仍數次出現懷疑院內感染個案，波及醫護。最大規模的爆發，是聯合醫院懷安科 2D 病房群組，共有 9 名醫護人員、醫院職員及 12 名病人染疫。
猶幸現時沒有醫護因染疫離世，但每當政府公布有醫護確診，港人的那道傷口，便彷彿再被拉扯開。
醫管局發言人曾指，有受感染的醫護可能因餵飯，卻沒有配戴面罩致「病從眼入」。對於局方之言，有護士大表不滿，批評當局指引不清晰，以往一直是靠醫護自己判斷，甚至不同醫院都「各處鄉村各處例」。
對局方失望的醫護們，有人選擇「靠自己」，做好防護措施；也有人灰心、只望能退下火線。
亦有醫護仍期望，局方能真正體諒醫護需要，不只是「口行行」說一堆口號。  醫護人員作為抗疫前線, 承受壓力重大。
 ＊＊＊＊＊＊＊＊＊
「（抽中時）當係去見識吓，入到去先真係知道係咩事」。聯合醫院護士 Amy（化名）去年年初在院方安排下加入 Dirty Team，在隔離病房工作。她坦言起初比起驚慌失措，更多的是「興奮」。直到真正面對確診病人，面對充滿未知的病毒時，「先真係知道係咩事。」
「武漢肺炎最恐怖嘅係，如果你惹到，就算病情嚴重，要即刻插喉，但你自己係 feel 唔到。」Amy 說，人在血含氧量低的情況下，多會感到頭暈、氣促。但在隔離病房的病人，由於長期躺臥，對於自己的病情多數沒有自覺，甚至認為自己沒大礙，不滿被困在病房。而沒有病徵的確診者亦所有多數，Amy 直言，即使有確診病人混入普通病房，病人本人、甚至醫護亦難以即時察覺。
換言之，不管是隨離病房或普通病房，都無時無刻存在風險。
而 Amy 最擔憂的事，終究於去年 12 月發生。聯合醫院懷安科 2D 病房，去年 12 月底出現感染群組，波及多名病人及院內職員。當時 Amy 雖然已調離 dirty team，亦非負責該病房，但亦曾因工作前往。根據環境污染報告，病房其中一個水龍頭驗出對病毒呈陽性，Amy 說，同事工作後，也可能會在就近的洗手盆清潔雙手，大感擔心，「連水龍頭都中咗，你喺嗰格做完嘢，洗完手都係污糟」。
 2020 年 12 月 26 日，政府專家袁國勇在聯合醫院出現感染群組後到場視察。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【疫下一年】十款病毒株攻港　政府拒封關致四波爆疫　專家料逾百離世者因邊境漏洞所致</title>
      <link>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E5%8D%81%E6%AC%BE%E7%97%85%E6%AF%92%E6%A0%AA%E6%94%BB%E6%B8%AF-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%8B%92%E5%B0%81%E9%97%9C%E8%87%B4%E5%9B%9B%E6%B3%A2%E7%88%86%E7%96%AB-%E5%B0%88%E5%AE%B6%E6%96%99%E9%80%BE%E7%99%BE%E9%9B%A2%E4%B8%96%E8%80%85%E5%9B%A0%E9%82%8A%E5%A2%83%E6%BC%8F%E6%B4%9E%E6%89%80%E8%87%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jan 2021 15:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E5%8D%81%E6%AC%BE%E7%97%85%E6%AF%92%E6%A0%AA%E6%94%BB%E6%B8%AF-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%8B%92%E5%B0%81%E9%97%9C%E8%87%B4%E5%9B%9B%E6%B3%A2%E7%88%86%E7%96%AB-%E5%B0%88%E5%AE%B6%E6%96%99%E9%80%BE%E7%99%BE%E9%9B%A2%E4%B8%96%E8%80%85%E5%9B%A0%E9%82%8A%E5%A2%83%E6%BC%8F%E6%B4%9E%E6%89%80%E8%87%B4/</guid>
      <description>武漢肺炎疫情在港爆發一年，「全面封關」四字，自起初已是民間最大訴求。惟特首林鄭月娥多次表明拒絕，即使在面對醫護罷工時，仍揚言「以極端手段威逼政府不會得逞」。甚至在疫情持續逾大半年後，仍抱怨「封關的口號，真的已經聽得太多，由一月到現在，還在聽這個口號。」
政府口中形容「口號式」、「不切實際」的封關，在專家眼中，反而是在疫下，守住香港的關鍵。
《立場》就此訪問理大醫療科技及資訊學系副教授蕭傑恒、及港大內科學系傳染病科主任孔繁毅，兩位過去一年皆致力於基因排序。兩人不約而同認為，若首波疫情時，香港果斷對武漢或湖北省封關，縱使終無法阻止爆疫，但或可延遲到來，爭取時間部署。孔繁毅更指出，政府豁免船員等人檢疫，造成第三波疫情爆發，是整年以來最大的防疫漏洞。
而第三波疫情造成的傷亡，港人歷歷在目。
值得留意的是，強而有力的檢疫措施，其實正正是「封關」的一部分。去年 2 年發起醫護罷工的醫管局員工陣線便曾強調，所謂封關，是要求政府做好包括關口檢疫及管制措施，並非不讓港人回港。
一年過去，政府如何解讀和判斷「全面封關」，外界已難以得知。但截至今天，本港已先後發現 10 種外來輸入的病毒株，造成四波疫情爆發。在抗疫至疲憊不堪的今天，大家或者都會想想，若當日政府能「正確理解」封關，今天情況會否不一樣？
＊＊＊＊＊
 「全面封關」四字，自起初已是民間最大訴求。
 如果…及早對武漢封關
1 月 22 日，1 名 39 歲武漢男遊客經高鐵抵港，發燒後檢測呈陽性，被列為「高度懷疑」個案，亦是本港首宗確診案例。香港失守。在首宗確診案例後，已有聲音要求立即對武漢「封關」。最早提出的，是後來的政府專家顧問，港大微生物學系講座教授袁國勇。
《鳳凰衛視》去年 3 月 6 日播出袁國勇專訪，他透露早在去年除夕當日，已匯報出現一個類似沙士的疫情，並在 1 月 25 日向政府建議控制邊境，但政府無接納。當局直至 1 月 30 日才關閉部分關口。他當時形容，疫情開始時香港「走快了三步」，但出現首宗個案後，便開始慢下來，沒有及早減少邊境人流。
 袁國勇
 首宗確診出現後，食衞局局長陳肇始只是呼籲市民切勿前往武漢，認為毋須「封關」，直至 1 月 25 日，林鄭月娥從瑞士回港，政府始將香港防控措施提升至最高的緊急應變級別，但仍批評切斷兩地往來是不適宜或不切實際，甚至拒絕暫停所有高鐵班次。
但林鄭在一日後「急轉彎」，宣布限制湖北省居民，以及任何過去 14 日到過湖北省的人士進入香港。但措施隨即備受批評，指來港人士申報措施僅靠自律，且帶病毒者或已偏布中國，僅對湖北省封關亦不能對症下藥。
至去年 1 月底，林鄭再次表明拒絕全面封關，亦拒絕禁止中國人來港。她又多次提及世衞建議，稱不應作出任何旅遊、貿易限制，又說封關或者全面禁止中國旅客來香港，並不可行，「我希望全社會採取抗疫措施，互諒互讓，唔係去針對式排斥部分人。」
事實上，在去年 1 月間，多名確診者已先後從高鐵這個「缺口」來港。港府直至 1 月 28 日，才宣布暫停西九龍高鐵站，但仍准許中國人經其他關口來港。被問及為何堅拒封關，林鄭稱認為當時的措施已經十分嚴厲，「如果話所有內地人聽日不能夠踏足香港，對香港影響大家心中有數。」
 麗晶花園去年 2 月有居民發起遊行，反對九龍灣健康中心普通科門診診所作「指定診所」，有老伯袋上掛上紙皮，寫上「封關　保港人　港人回家　請留14天」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【疫下一年】武漢肺炎回顧　假如一早封關　香港會否不一樣？</title>
      <link>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E6%AD%A6%E6%BC%A2%E8%82%BA%E7%82%8E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-%E5%81%87%E5%A6%82%E4%B8%80%E6%97%A9%E5%B0%81%E9%97%9C-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%9C%83%E5%90%A6%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A8%A3/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jan 2021 17:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E6%AD%A6%E6%BC%A2%E8%82%BA%E7%82%8E%E5%9B%9E%E9%A1%A7-%E5%81%87%E5%A6%82%E4%B8%80%E6%97%A9%E5%B0%81%E9%97%9C-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%9C%83%E5%90%A6%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A8%A3/</guid>
      <description>武漢肺炎疫情在港肆虐一年。香港至今已錄得 9452 確診，累計 161 人被疫情奪走性命。疫情下，香港人只可無奈忍受生活形態的轉變。若把確診數字與防疫措施對比，不難發現，「封關」一直是抗疫的關鍵字，當中奪走多條人命的第三波疫情，更可肯定是由豁免檢疫的「漏洞」所致。
武漢肺炎疫情在港肆虐一年。香港至今已錄得 9,502 確診，累計 162 人被疫情奪走性命。疫情下，香港人只可無奈忍受生活形態的轉變。若把確診數字與防疫措施對比，不難發現，「封關」一直是抗疫的關鍵字，當中奪走多條人命的第三波疫情，更可肯定是由豁免檢疫的「漏洞」所致。
2020.1
中國的疫情於 1 月已開始散播，台灣以至澳門都已採取措施應對，但港府官員一直沒有採取實際措施應對。直到 1 月 22 日，高鐵站成為香港的第一個缺口。
1.22
0
總確診
0
一名 39 歲中國男子晚上近 8 時，由深圳北站乘坐高鐵 G5607 到達香港西九龍站，被發現發燒。男子承認曾到武漢，之後送院。食物及衞生局局長陳肇始以「高度懷疑」形容該個案。
1.23
2
總確診
2
衞生署表示兩宗「高度懷疑」個案正式確診，是本港首兩宗個案。
1.30
2
總確診
12
封閉高鐵西九、紅磡、文錦渡、沙頭角等關口
2020.2
到 2 月，疫情在港全面爆發。醫管局員工陣線發起醫護罷工，要求政府封關，但即使面對逾 8,000 人的醫護大罷工，政府仍拒絕執關。
2.3
0
總確診
15
醫管局員工陣線發起醫護罷工。
2.4
3
總確診
18
香港出現第一宗死亡個案。死者為居於黃埔花園的 39 歲男子，是第 13 宗確診個案，於瑪嘉烈醫院逝世。港府關閉羅湖、落馬洲、皇崗和港澳碼頭口岸，餘下機場、深圳灣和港珠澳大橋三個關口。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
