<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>47 人案 on StandOlds</title>
    <link>/topics/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88/</link>
    <description>Recent content in 47 人案 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 25 Dec 2021 16:21:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【阿尹獄中書】聖誕快樂</title>
      <link>/%E9%98%BF%E5%B0%B9%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8%E8%81%96%E8%AA%95%E5%BF%AB%E6%A8%82/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Dec 2021 16:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%98%BF%E5%B0%B9%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8%E8%81%96%E8%AA%95%E5%BF%AB%E6%A8%82/</guid>
      <description>圖片素材：尹兆堅 Facebook 圖片、立場新聞資料圖片
 聖誕節了，今日是平安夜，祝你們在這普天同慶的日子，放下心中的鬱悶，借助信仰，克服刻下的低氣壓，在黑暗中尋找到光明，在紛擾中獲得寧定。願大家都聖誕快樂，新年平安！繼續毋忘初心，擇善固執！祝福大家！
我自小就讀天主教學校，由小學至中學都有上聖經課。至出來社會工作後，亦先後兩次參與慕道班學道理，培養信德，可惜一直都因種種原因和偶然而沒有完成，從未決志領洗，好像都不是時候的感覺。
我想，這是天主的安排。也許當時我信德未夠，也許未到時候，心中像缺少了一點什麼似的。
是靈性上不夠堅定。我沒有放下傲慢，未有承認自己的缺點，不肯直視自己的不足，未能打開心扉去接受天主的感召！
在囚初期，陳日君樞機和一些牧者送來聖經和其他天主教讀物，成為我在獄中的精神支柱。
在這人生最艱難時期，信仰令我克服了種種困難，重新振作，堅定自己的意志，明白承受這苦難的意義，守住信念和初心！
陳樞機每隔一周至十天都會來監獄探望我，每次都跟我講道，最關心我閱讀「天主教教理」的進度，循循善誘。這段期間，我感到心裏很踏實、平安，我的禱告都得到天主聆聽和回應。
這一次，我感受到天主的安排，充滿信心和喜悅去擁抱這信仰，迎接全新的自己。
一天，陳樞機對我說：「安排你聖誕節期間領洗好嗎？」我回應說：「好！我已準備好了。」
為這天，我準備了漫長的歲月，尋尋覓覓，進進出出，最終找到心靈的歸屬。
無論你有沒有信仰，我都祝大家聖誕快樂，天天平安，主恩滿溢。今年的聖誕，我很快樂。
尹兆堅
 這幅畫作，是阿尹繪畫送給大家的祝福
 原刊於作者 Patreon／Facebook</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獄中書簡】數榜</title>
      <link>/%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8%E7%B0%A1%E6%95%B8%E6%A6%9C/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Dec 2021 20:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8%E7%B0%A1%E6%95%B8%E6%A6%9C/</guid>
      <description>懲教署影片截圖
 1. 當我見到何桂藍說「Me 可能係宇宙唯一唔願意見到《Megahit》上三甲嘅神徒」，me 表示超級 agger 同明呢種「唔想」係點嚟。電台（903）的 general practice 係，當一首歌，拿咗冠軍歌／三甲歌，好大機會就從此消失，唔會再聽得番，唯一「突破」到呢個 norm 的，印象中只有《Warrior》……以下想分享幾個相關的「經歷」。
2. 因為艾粒開 show 的關係，有一個星期五 903 在艾粒時段重播《風火雷電拉闊 2020 音樂會》，咁有 show「聽」，當然係又興奮又期待，結果出現咗一個我懷疑係好多政治犯的集體 WTF moment：當《砂之器》攞咗冠軍歌之後，三個禮拜都無聽過啦，然後在「拉闊」播到《砂》的時候，又興奮又期待又極聚精會神啦，點知……當播到「逃不掉命運便承受」就 cut 咗……播廣告……嗰下成條走廊都充斥著「屌」、「on9」、「on 撚 9」的聲音……真心好崩潰。我懷疑嗰個 moment，係政治犯的集體 WTF moment 之一。
3. 噚日數榜（903 專業推介二十大），聽咗十首之後去探訪，本身十大無《人類群星閃耀時》（《人類》），已經有啲奇怪同淆：吓，其實呢個禮拜播得算少喎，咁都入十大咁大鑊？點知探完番到嚟。佢地話四至十都冇《人類》，開始勁 panic。然後開季軍：《北極熊的遺言》、亞軍《佛系人生》，我嗰刻勁崩潰，播《佛》嗰幾分鐘係在極度崩潰中渡過：點解咁快會做咗冠軍歌？點解播咁少都冠到？結果，開冠軍《小島》的一刻，me 係興奮同開心到痴咗線，完全係有如釋重負的感覺……「好彩」係上唔到榜，而唔係冠軍咗。聽到好鍾意嘅歌冠咗嗰刻，係會唔開心同唔情願的，所以 me 作為 person in custody，真係好明「可能係宇宙唯一唔願意見到《Megahit》上三甲嘅神徒」的心態是如何煉成的。
 商業電台網站截圖
 4. 關於呢個「數榜」的 pattern，之前有兩首歌係好滿意個節奏的，一首好喜歡的係《荊棘海》，印象中長期處於 11 至 15 位之類，hold 咗成十幾個禮拜，然後失「冠」咗；另一首係《風的形狀》，呢首仲屈機，印象中長期徘徊係 4 至 6 位，都成十個禮拜，因為經常 4／5，所以每個禮拜都好驚「冠咗」，結果又 keep 到十個禮拜以上，呢兩個 cases，都係開心嘅例子。（不過《勿念》就好似完全消失咗，印象中無聽過超過五次，其實唔係好明發生咩事……勁鍾意《勿》，仲要係 Yoyo＋陳蕾＋ Mike Orange 喎……點解會咁快消失咗呢……so9sad）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【初選 47 人案】還押近 10 個月黃子悅　獲高院准保釋　可回家做冬</title>
      <link>/%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%82%84%E6%8A%BC%E8%BF%91-10-%E5%80%8B%E6%9C%88%E9%BB%83%E5%AD%90%E6%82%85-%E7%8D%B2%E9%AB%98%E9%99%A2%E5%87%86%E4%BF%9D%E9%87%8B-%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E5%81%9A%E5%86%AC/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2021 15:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%82%84%E6%8A%BC%E8%BF%91-10-%E5%80%8B%E6%9C%88%E9%BB%83%E5%AD%90%E6%82%85-%E7%8D%B2%E9%AB%98%E9%99%A2%E5%87%86%E4%BF%9D%E9%87%8B-%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E5%81%9A%E5%86%AC/</guid>
      <description>黃子悅
 民主派初選案中，47 人被控「串謀顛覆國家政權罪」，案件早前於西九龍裁判法院進行提訊日，並押後至明年 3 月 4 日再訊，當中14名被告獲准保釋，其餘被告至今還押近 10 個月，當中包括黃子悅。她今 ( 21 日 ) 於高等法院申請保釋，由國安法指定法官杜麗冰處理，她聽罷雙方陳詞後，批准黃子悅保釋。
黃子悅今由大律師劉健代表，控方則由控方由署理助理刑事檢控專員羅天瑋代表。
聆訊期間，一名男子頭戴鴨嘴帽於庭內旁聽，法庭書記上前要求她他除下帽子時，男子出示醫生證明，稱因皮膚問題須戴帽。法官一度指示書記影印相關證明，男子表示關注自己隱私。法官最終指，不容許法庭聆訊受干擾，要求男子離庭。
法官今於庭上指她不容許他人干擾法庭聆訊，「This is my court（這是我的法庭）」，相關干擾對任何一方均無好處，公眾人士進入法庭旁聽須遵守法庭規則，否則應到延伸庭旁聽，法官最終要求職員將該男子帶離法庭，並指「Please take him out. He has no right to be here.（帶他走，他無權留在這裡）」。法官又表示她最近多次處理同類事件，明言她不喜歡法庭聆訊受干擾。
男子：無意挑戰法庭
該男子於庭外表示，他因皮膚問題而須戴帽，並獲發醫生證明，他早前到法庭旁聽時，法庭書記亦於開庭前詢問他戴帽原因，他出示醫生證明之後，獲准於法庭內旁聽。而今日他因聽到法官指示書記會影印其醫生證明時，因擔心私隱問題而想作出澄清，強調自己無意挑戰法庭。
法官杜麗冰昨日處理同案被告吳敏兒的保釋申請時，曾拒絕戴印有「惟願公平如大水滾滾，使公義如江河滔滔」聖經金句、黃黑色口罩的男子進入法庭旁聽，及要求原於庭內旁聽、身穿黃傘圖案上衣的女子前往延伸庭範圍旁聽，並於庭上重申，法庭並不容許與政治有關的表達。
47 名被告之中，目前共有 15 人獲批保釋，除了今日獲准保釋的黃子悅，還有楊雪盈、林景楠、呂智恆、劉偉聰、黃碧雲、鄭達鴻、柯耀林、彭卓棋、何啟明、施德來、李予信、鄒家成、余慧明及陳志全。
其餘 33 人須繼續還押或因其他案件服刑，包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、吳政亨、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱廸、張可森、黃子悅、伍健偉、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、何桂藍、劉頴匡、楊岳橋、林卓廷、譚凱邦、范國威、梁國雄、岑敖暉、王百羽。47 人被控一項串謀顛覆國家政權罪，違反《港區國安法》第 22(3) 條和香港法例第 200 章《刑事罪行條例》第 159A 及 159C 條。
案件編號：HCCP 675/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【初選 47 人案】陳志全與男友結婚　護照被沒收無法離港　美國證婚人視像遙距證婚</title>
      <link>/%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%99%B3%E5%BF%97%E5%85%A8%E8%88%87%E7%94%B7%E5%8F%8B%E7%B5%90%E5%A9%9A-%E8%AD%B7%E7%85%A7%E8%A2%AB%E6%B2%92%E6%94%B6%E7%84%A1%E6%B3%95%E9%9B%A2%E6%B8%AF-%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E8%AD%89%E5%A9%9A%E4%BA%BA%E8%A6%96%E5%83%8F%E9%81%99%E8%B7%9D%E8%AD%89%E5%A9%9A/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Dec 2021 16:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%99%B3%E5%BF%97%E5%85%A8%E8%88%87%E7%94%B7%E5%8F%8B%E7%B5%90%E5%A9%9A-%E8%AD%B7%E7%85%A7%E8%A2%AB%E6%B2%92%E6%94%B6%E7%84%A1%E6%B3%95%E9%9B%A2%E6%B8%AF-%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E8%AD%89%E5%A9%9A%E4%BA%BA%E8%A6%96%E5%83%8F%E9%81%99%E8%B7%9D%E8%AD%89%E5%A9%9A/</guid>
      <description>民主派初選 47 人案被告之一的陳志全，目前正在保釋。他昨日在香港與男友結婚。主持婚禮的大愛同盟總幹事梁兆輝接受《立場新聞》訪問時透露，被沒收護照的陳志全，與男友向美國猶他州申請海外註冊，昨日於香港進行視像遙距證婚，一個月後將會收到正式的結婚證書。
梁兆輝認為，二人的婚禮的證明「愛足以衝破一切」、「愛係鎖唔住」，47 人案裁決未明，令二人的一句「我願意」更有意義，「真的不知道，未來日子他們會分開多久，這個承諾更加有重量」。
對於今次的婚禮的感受，梁兆輝形容「在這艱難的日子，他未見到前景，仍有官非在身…但原來在最不濟的日子內，都不能阻擋你做人生中最重要的承諾，愛你身邊要愛的人，漂漂亮亮地活著。」
陳志全是香港首位出櫃的立法會議員。包括他在內的 47 人，被指組織或參與民主派初選，被控「串謀顛覆國家政權罪」罪。陳志全在還押逾半年後，在今年 9 月獲准保釋。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案・特寫】前路飄浮不定　難與母親談前途 — 鄒家成的大學畢業禮</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E7%89%B9%E5%AF%AB%E5%89%8D%E8%B7%AF%E9%A3%84%E6%B5%AE%E4%B8%8D%E5%AE%9A-%E9%9B%A3%E8%88%87%E6%AF%8D%E8%A6%AA%E8%AB%87%E5%89%8D%E9%80%94-%E9%84%92%E5%AE%B6%E6%88%90%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%95%A2%E6%A5%AD%E7%A6%AE/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Dec 2021 21:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E7%89%B9%E5%AF%AB%E5%89%8D%E8%B7%AF%E9%A3%84%E6%B5%AE%E4%B8%8D%E5%AE%9A-%E9%9B%A3%E8%88%87%E6%AF%8D%E8%A6%AA%E8%AB%87%E5%89%8D%E9%80%94-%E9%84%92%E5%AE%B6%E6%88%90%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%95%A2%E6%A5%AD%E7%A6%AE/</guid>
      <description>2021 年 12 月 7 日，47 人初選案被告、6 月獲准保釋的鄒家成於香港都會大學畢業。距離畢業禮餘下兩小時，鄒家成一身黑西裝、啡皮鞋，手抱穿著畢業袍的「勞蘇」公仔來到北角警署報到。在前往典禮場館途中他告訴記者，這身西裝自 6 月於高院保釋出來後，就沒再穿過。
對於畢業禮的想像，他形容是「成班同學一齊影相，拋畢業帽」，但今日的畢業禮，他身旁沒有偕他一同修讀護理系的同學，因為他只能在湊夠學分的情況下被校方安排另一個學位畢業，無法以護理系畢業生的名義離開校園。但他說，相比太多無法完成學業的年輕人，能夠親自在畢業禮接過畢業證書，已經非常幸運。
誠然，他對於大學畢業本身，其實沒有太大感受，「反而對於呢段時間嘅事有更多感受」。他又說，倘若自己是一個安份守己的護理系學生，整個大學生涯都為護理系學科奮鬥，相信畢業一刻對自己的專業和對未來的期許都會相當有份量。他又提到，還押期間，友人嘗試替他處理申請畢業的事，但一直被校方拒絕，「最後竟然可以自己返學校拎畢業證書」。
他的母親和家姐今日亦有出席他的畢業禮，帶著一束鮮花和另一隻畢業公仔，「反而更大情緒來自見到我媽，可能緊張啲」；他續說無法向母親提及自己的前途，「都唔知今日畢業其實係有咩意義」。但他說母親對此仍感到高興，他是家中幼子，「我終於畢業，佢亦都見到我行到畢業禮」。
保釋出來 5 個月後，24 歲的鄒家成今日身穿畢業袍，走上台接過證書，畢業於香港都會大學通識教育學士。然後他說，對畢業後未來沒有太多想像，「眼前道路固然飄浮不定，但我至少已出盡力氣想辦法在你們面前走完這場畢業典禮。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>三句不離林欣彤</title>
      <link>/%E4%B8%89%E5%8F%A5%E4%B8%8D%E9%9B%A2%E6%9E%97%E6%AC%A3%E5%BD%A4/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Dec 2021 15:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%89%E5%8F%A5%E4%B8%8D%E9%9B%A2%E6%9E%97%E6%AC%A3%E5%BD%A4/</guid>
      <description>鍾錦麟。 圖：邵家臻
 探鍾錦麟（Ben ），三句不離林欣彤：
1，「吒叱」最受歡迎女歌手我為Ben 投左林欣彤，可惜入唔到最後五強；
2，他之前好鍾意林欣彤的《林中鳥》，後來是《無名指的勇氣》，現在是《鐵樹》。
3，他係佢死忠粉絲，但唔想打搞林欣彤（請佢寫信鼓勵！），Ben 認為追星唔係咁樣嘅！
4，《鐵樹》句句都好正。他單獨囚禁，一瞓低就好似歌詞所講：「天尚有一線光 /淌著淚我怎可觀看 /還存在東西可慶祝 /都應該開朗」；他有好多時候讀書，香港的政治人的著作讀不到，就讀外國的丶歷史的政治人作品：「閒餘時間要有智慧看看書 /比怨地怨天會對我多點好處 /身心可抵抗雷雨 一個人共處」；囡囡已經一歲半，由入獄時半歲，只懂爬行，到現在一歲半，都有入監房探過我，學嘢好快，仲記得爸爸面容：「歡樂過都記低 /供給日後記憶都可貴 /陪同自己的悲與喜 一生跟一世 /瞬間流逝」…。
5，好朋友知Ben在監房懶做運動，寄來三版紙，兩版關於伸展運動，一版關於林欣彤，並寫著：「林欣彤叫你做運動」，結果，他真的開始做運動。
6，他為人樂觀，笑說現在的遺憾是無法親耳親眼欣賞到陶大宇的《倒轉地球》。
7，因為Ben，我都鐘意咗林欣彤；因為Ben，我即刻聽《鐵樹》，並留意歌詞，其中有一句，特別想起Ben：「粗生像鐵樹 /不靠灌溉仍能做支柱」。
（標題為編輯所擬）
原刊於作者 facebook</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獄中書簡】人類群星閃耀時</title>
      <link>/%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8%E7%B0%A1%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E7%BE%A4%E6%98%9F%E9%96%83%E8%80%80%E6%99%82/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2021 09:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8%E7%B0%A1%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E7%BE%A4%E6%98%9F%E9%96%83%E8%80%80%E6%99%82/</guid>
      <description>圖片來源：作者 Patreon
 1. 《人類群星閃耀時》勁到痴撚線
2. Hi，好耐無蒲頭，這數個月來陷入了頗深的自我質疑及迷惘中，不是太「寫到嘢」，除了最親密的人外，幾乎是陷入失語的狀態。想寫，係因為想講《人類》；又或者，因為《人類》，才出現了想寫的念頭及推動力。
3. 是因為什麼陷入了這個失語的狀態，不知如何說起，也有點懷疑有沒有「說到」的可能。總之是陷入了很深的迷失中。「我」究竟是由什麼所構成的？「我」其實是什麼？「我」是該怎樣理解「自己」的存在？坐牢最真實的事情是根本沒有逃躲的空間，除了赤裸裸的直面自己的內心外，別無他法。但所謂的「尋找」自我，就是處身於一沼澤中，愈想掙扎愈往下沉。朋友 O 問「為何咁耐唔出嘢」，我連自己是誰都確定不了，怎寫。此外，極權壓境，恐懼是真實的。最近也有生出不知怎樣走下去的念頭。
4. 迷惘、自我質疑及恐懼。最近數月在這狀態下浮浮沉沉吧。
5. 然後在這時候，Jer 派了重生系列的最終章《人類群星閃耀時》。
6. 我是進來以後，才認識柳應廷的。《狂人日記》是我認識 Jer、小克及 Carl 叔叔的第一首歌。咁經歷《狂》及《砂之器》後，對「Jer + 小克 + Carl」呢個 CLS 組合勁到咩程度，都有一定程度的理解及有一基本的期望。但派《人類》之前，對《狂》開的題（輪迴、業果、貪嗔等）怎「收尾」，不無疑惑：輪迴、業報好像是不能突破的命題（不會說「涅盤」咁老套啩……）
7. 第一次聽《人類》的時候，第一印象是「好光，好光，怎麼這麼光？」（皺著眉地想的）而我本身是對「光」的歌（或字）有一定程度的抗拒的，所謂「光」，好多時候都是「扮光」、「格硬光」，又或是「正能樣光」，即不懂黑暗的「光」，不懂黑暗的「光」，即「虛偽光」啦……因此最初的反應是不太有感的。
8. 有天我又陷入了那個混亂、迷惘、低沉、黑暗的泥沼狀態，甚麼都沒有做（也什麼都做不了），只是開著收音機躺在床上，腦海裡拼命想抓著些什麼卻什麼都捉不住。然後在某一刻，電台播了《人類》，那刻的感受是極度震撼的。我的形容是：有注好強的光束，強行撬開封閉的內心，然後把黑暗、混亂、痛苦及迷惘清空，把其照亮；所感受到的，是清澈、單純但極有力的「愛」，澄明的愛，被強行撬開的那瞬間，是喊撚到仆街的。
9. 自此之後，我對《人類群星閃耀時》沉迷得不得了。呢首歌，真係好撚痴線。每一次聽，都 literally 會頭皮發麻。印象中是從來沒有一首歌是有過如此 epic 的體驗的（當然此前也未陷入過如此糟糕的狀態中……）
10. 被《人類》暴力地、不問情由地衝撞的「領悟」是：其實沒有那麼複雜的，只要「愛」存在，只要有「去愛」的可能，只要有「被愛」的可能，就能存在，就有向前走的可能了。
11. 具體點來說，每次播《人類》，余思朗就 literally 從心中「映像」，具體地化為牢牢地包圍著我的保護膜。歌曲是載體，透過大氣電波把「愛」突破空間、地域以及權力的制肘，完整地傳遞了給我（我知是有點肉麻……但這個是具體及真實的《人類》體驗……）（又忍唔住，或借啲意，「公開」J 余小姐，她雖然一直處身於掙扎及泥濘當中，但她對我來說，一直是光得不得了的存在著，在面對這段經歷的試煉同時，有她的陪伴及愛護，是我極大的幸運）不太能理解何以一首歌可以如此直接及清澈地，把「愛」撞落我度，其實真係好撚痴線。
12. 當然並不是說《人類》排解了心中所有的疑惑及困苦，但從中的而且確感受到，只要相信愛，我有走到下去的可能。能在如此時刻收到一隻如此的歌，我對 Jer、小克及 Carl 叔叔，是心懷感恩及感激的，謝謝你們。
13. Okay，對於《人類》，繞不開的問題是：吓，首歌 Supper 㗎喎。早前 903 曾重播拉闊 2020 音樂會，Jer 在當中也曾唱了 Supper 的《等等》。後來囚友 S 告知，Jer 在唱《等》前，曾說了如此一段說話：「當你迷失嘅時候，喺海外又或者喺個好黑暗環境嘅時候，係好無助嘅嗰種感覺。」此前並不認識 Jer，《造星》1、2 也沒看，但我猜 Supper 在 Jer 曾經好迷失的時候，是佔據過好重要的位置，也提供過很多的力量，然後現在 Supper「迷失」了（to say the very least…?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民主派初選 47 人案再提訊　延逾一小時未開庭　家屬鼓噪：不尊重旁聽市民</title>
      <link>/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E5%86%8D%E6%8F%90%E8%A8%8A-%E5%BB%B6%E9%80%BE%E4%B8%80%E5%B0%8F%E6%99%82%E6%9C%AA%E9%96%8B%E5%BA%AD-%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E9%BC%93%E8%AD%9F%E4%B8%8D%E5%B0%8A%E9%87%8D%E4%BE%86%E6%97%81%E8%81%BD%E7%9A%84%E5%B8%82%E6%B0%91/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2021 15:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E5%86%8D%E6%8F%90%E8%A8%8A-%E5%BB%B6%E9%80%BE%E4%B8%80%E5%B0%8F%E6%99%82%E6%9C%AA%E9%96%8B%E5%BA%AD-%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E9%BC%93%E8%AD%9F%E4%B8%8D%E5%B0%8A%E9%87%8D%E4%BE%86%E6%97%81%E8%81%BD%E7%9A%84%E5%B8%82%E6%B0%91/</guid>
      <description>民主派初選案中，47 人被控「串謀顛覆國家政權罪」，今（29 日）在西九龍裁判法院進行提訊日。聆訊訂於下午 2 時開始，獲准保釋的被告陸續到達，鄒家成及陳志全碰面後相擁，案件至 3 時 15 分仍未開始。家屬席傳出鼓噪聲，「司法機構遲咗一個鐘，講吓原因得唔得？」、「一啲都唔尊重嚟聽嘅市民」。書記其後表示廣播系統有問題，家屬則高呼「不知所謂」、「未開庭就休庭」。
控方由署理助理刑事檢控專員（特別職務）羅天瑋、檢控官吳加悅代表；辯方代表包括資深大律師夏博義及許紹鼎、大律師吳靄儀、黃宇逸、郭憬憲及張耀良，由國安法指定法官、署理總裁判官羅德泉處理。
47 名被告之中，有 14 人獲批保釋，包括楊雪盈、林景楠、呂智恆、劉偉聰、黃碧雲、鄭達鴻、柯耀林、彭卓棋、何啟明、施德來、李予信、鄒家成、余慧明及陳志全。
其餘 33 人須繼續還押或因其他案件服刑，包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、吳政亨、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱廸、張可森、黃子悅、伍健偉、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、何桂藍、劉頴匡、楊岳橋、林卓廷、譚凱邦、范國威、梁國雄、岑敖暉、王百羽。47 人被控一項串謀顛覆國家政權罪，違反《港區國安法》第 22(3) 條和香港法例第 200 章《刑事罪行條例》第 159A 及 159C 條。
案件編號：WKCC813/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>久違了，Miss Mo 的飛吻</title>
      <link>/%E4%B9%85%E9%81%95%E4%BA%86miss-mo-%E7%9A%84%E9%A3%9B%E5%90%BB/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Nov 2021 22:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B9%85%E9%81%95%E4%BA%86miss-mo-%E7%9A%84%E9%A3%9B%E5%90%BB/</guid>
      <description>毛孟靜（資料圖片）
 牆內的人有個共通性，總是會以福禍相繫的角度，詮釋自己的處境，讓自己能夠更坦然。毛孟靜是其中一個。
Miss Mo 算是在 47 人民主派初選中最受關注的一個。此無他，大家都覺得 Miss Mo 優雅、硬頸、年紀不輕、身體一向不好，所以，擔心她在囚錮的日子怎樣過。
今日下午我去羅湖懲教所探 Miss Mo，未行到窗口，她已經坐低，我脫下眼鏡說想望清楚她 — 她精神飽滿，面形稍稍胖了，仍然動作多，咬字清楚，說起英文叫人無可抗拒。
她知道外面很多人錫她，一直想低調的她也叮囑我告訴大家，在獄中得到前所未有的休息，得到前所未有的時間去還書債、瞓覺債。她非常正面地面對獄中生活。
對於 11 月底警方又要求將案件押後，跟其他在囚同案人士一樣，她沒有驚訝，知道警方做事向是如此。她說自己家累少，可以比較坦然。她擔心的是其他屋企有老有嫩的其他戰友。
她每天都有讀《明報》，大概知道社會發生緊乜嘢事。對於石牆花執笠，她特別問候我的情緒如何。（我真是無地自容！）
15 分鐘完結，她照樣的給我一個招牌飛吻。剛才發現，這個飛吻久違了。
（標題為編輯所擬）
原刊於作者 Facebook</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】馮達浚高院申保釋被拒　續還押　同案共 33 人還押或服刑</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%A6%AE%E9%81%94%E6%B5%9A%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E6%8B%92-%E7%BA%8C%E9%82%84%E6%8A%BC-%E5%90%8C%E6%A1%88%E5%85%B1-33-%E4%BA%BA%E9%82%84%E6%8A%BC%E6%88%96%E6%9C%8D%E5%88%91/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Nov 2021 12:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%A6%AE%E9%81%94%E6%B5%9A%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E6%8B%92-%E7%BA%8C%E9%82%84%E6%8A%BC-%E5%90%8C%E6%A1%88%E5%85%B1-33-%E4%BA%BA%E9%82%84%E6%8A%BC%E6%88%96%E6%9C%8D%E5%88%91/</guid>
      <description>馮達浚於 2020 年民主派初選論壇（資料圖片）
 47 名民主派人士因組織或參與「35+」初選，被控「串謀顛覆國家政權罪」案，案件早前提訊，押後11月29日再訊，當中14人續獲保釋，餘下33人繼續還押或服刑。已遭還押逾8個月的被告之一馮達浚，今透過律師向高院申請保釋，國安法指定法官杜麗冰聽罷雙方陳詞後，拒絕馮的保釋申請，他須繼續被還押，馮離庭前向旁聽席作出OK手勢，並表示「撐住！」
而同案早前獲保釋的李予信及鄒家成亦有到庭旁聽。
目前 47 名被告之中，有 14 人獲批保釋，包括楊雪盈、林景楠、呂智恆、劉偉聰、黃碧雲、鄭達鴻、柯耀林、彭卓棋、何啟明、施德來、李予信、鄒家成、余慧明及陳志全。
14 人獲保釋 33 人還押或服刑
其餘 33 人須繼續還押或因其他案件服刑，包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、吳政亨、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱迪、張可森、黃子悅、伍健偉、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、何桂藍、劉頴匡、楊岳橋、林卓廷、譚凱邦、范國威、梁國雄、岑敖暉、王百羽。
47人被控一項串謀顛覆國家政權罪，違反《港區國安法》第22(3) 條和香港法例第200章《刑事罪行條例》第159A及159C 條。
案件編號：HCCP 584/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】法官解釋准陳志全保釋原因　稱考慮其過往立會表現　相信不再危害國安</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E6%B3%95%E5%AE%98%E8%A7%A3%E9%87%8B%E5%87%86%E9%99%B3%E5%BF%97%E5%85%A8%E4%BF%9D%E9%87%8B%E5%8E%9F%E5%9B%A0-%E7%A8%B1%E8%80%83%E6%85%AE%E5%85%B6%E9%81%8E%E5%BE%80%E7%AB%8B%E6%9C%83%E8%A1%A8%E7%8F%BE-%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%8D%B1%E5%AE%B3%E5%9C%8B%E5%AE%89/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 23:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E6%B3%95%E5%AE%98%E8%A7%A3%E9%87%8B%E5%87%86%E9%99%B3%E5%BF%97%E5%85%A8%E4%BF%9D%E9%87%8B%E5%8E%9F%E5%9B%A0-%E7%A8%B1%E8%80%83%E6%85%AE%E5%85%B6%E9%81%8E%E5%BE%80%E7%AB%8B%E6%9C%83%E8%A1%A8%E7%8F%BE-%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%8D%B1%E5%AE%B3%E5%9C%8B%E5%AE%89/</guid>
      <description>陳志全
 47 名民主派人士因組織或參與「35+」初選，被控「串謀顛覆國家政權罪」案，其中多人已被還押多時。當中還押已逾半年的陳志全，今年 9 月向高等法院申請保釋，獲國安法指定法官杜麗冰批出保釋；另一被告范國威申請保釋則遭拒。法官今（2 日）頒下判詞，指考慮到陳志全作為立法會議員過往的表現等，相信在嚴格的保釋條件下，陳志全不會再繼續從事危害國家安全的行為。但法官指，在觀看過范國威相關的影片，以及他曾經說的話，認為若批准他保釋，他將繼續從事危害國家安全的行為。
法官杜麗冰指，陳志全對立法會事務的參與度近乎百分之百，過往和政府合作，加上立法會主席梁君彥於 2018 年，曾公開讚揚陳志全為最勤力的議員，經常提問有建設性問題。經權衡後，杜麗冰稱，相信如果批准陳志全保釋，在嚴格的保釋條件下，陳志全不會再繼續從事危害國家安全的行為。
代表陳志全的大律師早前陳詞時表示，陳志全的家人和未婚夫都在香港，年邁的母親則住在老人院，因此陳志全潛逃的風險不高。法官對此表示認同，認為配以嚴苛的保釋條件，陳志全會依期歸押，因此批准陳志全保釋。
至於范國威，其代表大律師早前指，范國威現時 54 歲，他的父親患上嚴重的老人癡呆，80 歲的母親則有高血壓和糖尿病，他的姐姐在不久前亦被診斷出患有肺癌，因此他急切希望獲得保釋，照顧家人。不過杜麗冰表示，觀看過相關的影片，以及考慮過范國威曾經說的話，認為若批准范國威保釋，他將繼續從事危害國家安全的行為，因此拒絕其保釋申請。
 陳志全保釋條件：
 任何人不得直接或間接以任何方式(包括傳統實體/電子媒體/任何公眾平台)，作出、發放或轉載任何可能被視為違反國安法，或香港法例中危害國家安全罪行的言論。 任何人不得直接或間接以任何方式(包括傳統實體/電子媒體/任何公眾平台)，作出任何可能被視為違反國安法或香港法例中，危害國家安全的罪行的行為。 不得直接或間接組織、安排、參與或協調任何級別的選舉（投票除外），不論政府或非政府舉辦的任何選舉。 不得直接或間接以任何方式聯絡外國官員、議員、任何級別議會成員，或其他服務於以上人員的人。 每天守晚 11 朝 7 的宵禁 交出所有旅行證件，包括特區護照及 BNO 每周四次到指定警署報到 不准離港 現金 10 萬元 3 名人事擔保各 10 萬元，包括陳志全的伴侶以及袁彌明   案件編號： HCCP 473/2021、 HCCP 454/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】王百羽申保釋被拒　高院今頒判詞　律政司：王政治影響力強及立場堅決</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E7%8E%8B%E7%99%BE%E7%BE%BD%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E6%8B%92-%E9%AB%98%E9%99%A2%E4%BB%8A%E9%A0%92%E5%88%A4%E8%A9%9E-%E5%BE%8B%E6%94%BF%E5%8F%B8%E7%8E%8B%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E5%8A%9B%E5%BC%B7%E5%8F%8A%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E5%A0%85%E6%B1%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Oct 2021 17:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E7%8E%8B%E7%99%BE%E7%BE%BD%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E6%8B%92-%E9%AB%98%E9%99%A2%E4%BB%8A%E9%A0%92%E5%88%A4%E8%A9%9E-%E5%BE%8B%E6%94%BF%E5%8F%B8%E7%8E%8B%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E5%8A%9B%E5%BC%B7%E5%8F%8A%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E5%A0%85%E6%B1%BA/</guid>
      <description>47 人組織或參與民主派初選，被控「串謀顛覆國家政權罪」罪，現僅有 14 人獲准保釋候訊。已還押約半年的王百羽，早前向高院申請保釋，遭國安法指定法官杜麗冰拒絕，她今頒布判詞，認為王如獲保釋會繼續危害國安，拒絕其保釋。判詞透露，律政司指王曾呼籲外國制裁、杯葛全民檢測等，顯示他具有強烈政治影響力及立場堅決。
申請方：自稱「超區坦克車」屬政治修辭
申請方陳詞指，申請人來自普通家庭，政治生涯短暫，並擔任義工幫助弱勢，並於 2014 年加入政治組織「天水圍民生關注平台」，其後當選區議員，期間與政府及警方關係和諧。申請方又指，雖然王曾簽署「墨落無悔堅定抗爭」網上聲明，但鑒於其後事態發展，初選的相關的目已不可能達成，且並無任何證據，王有任何深厚的政治影響力。至於王以往對國安法的評論及自稱「超區坦克車」只屬政治修辭。
律政司：王曾呼籲外國制裁　杯葛全民檢測
律政司一方則指，申請人於 2014 年起已開始具政治影響力，且有所擴大，而他的態度及言論等，與國安法實施前後亦沒有不同。律政司又指，申請人曾解釋他會如何進行「國際線」工作，並指香港並不屬於中國。控方又指，2020 年 3 月 14 日，王曾簽署由香港區議員致函美國國務卿蓬佩奧的信件，要求美國制裁中央及港府等。同年國安法實施後，王亦曾簽署聯合聲明，要求國際社會支持香港，對港府實施制裁等 。
律政司又指，王百羽勝出初選後，對中央及港府作出不實批評，包括曾出席記者會，呼籲公眾杯葛政府就新冠肺炎進行全民檢測等，顯示他有具強烈政治影響力及決心，認為如他獲保釋，將會繼續危害國安。法官則指，經整體考慮被告於不同場合言論、相關背景後及申請陳詞後，認為如王獲准保釋，將會繼續危害國安，故拒絕其保釋申請。
案件編號：HCCP 430/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【民主派初選案】獲保釋被告到警總簽文件　獲悉警方申請延長扣留旅行證件時間</title>
      <link>/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%88%9D%E9%81%B8%E6%A1%88%E7%8D%B2%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E5%91%8A%E5%88%B0%E8%AD%A6%E7%B8%BD%E7%B0%BD%E6%96%87%E4%BB%B6-%E7%8D%B2%E6%82%89%E8%AD%A6%E6%96%B9%E7%94%B3%E8%AB%8B%E5%BB%B6%E9%95%B7%E6%89%A3%E7%95%99%E6%97%85%E8%A1%8C%E8%AD%89%E4%BB%B6%E6%99%82%E9%96%93/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 19:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%88%9D%E9%81%B8%E6%A1%88%E7%8D%B2%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E5%91%8A%E5%88%B0%E8%AD%A6%E7%B8%BD%E7%B0%BD%E6%96%87%E4%BB%B6-%E7%8D%B2%E6%82%89%E8%AD%A6%E6%96%B9%E7%94%B3%E8%AB%8B%E5%BB%B6%E9%95%B7%E6%89%A3%E7%95%99%E6%97%85%E8%A1%8C%E8%AD%89%E4%BB%B6%E6%99%82%E9%96%93/</guid>
      <description>多名涉民主派初選案獲警方准予保釋的民主派人士，一直遭警方扣留旅行證件。多人日前接獲警方通知，今日需到灣仔警署簽署文件，確認警方申請延長扣留證件時間。
涂謹申、鄺俊宇、劉凱文、關尚義、安德里、李國麟等人先後到達灣仔警署，各人僅花幾分鐘即完成手續，獲准離開。
據了解，各人被警方要求簽署「延長扣留旅行證件通知書」。文件指，警方根據國安法和國安法第 43 條實施細則附表二第 2（8）條，將向法院裁判官申請繼續扣留旅行證件。而有關申請將於 10 月 5 日或之前作出。各人亦獲發警方明日將向法院提交有關申請的文件副本。
各人簽完文件即准離開
涂謹申、鄺俊宇、劉凱文、關尚義、李國麟等於今午 2 時前後陸續到達灣仔警署，入內片刻即完成手續，獲准離開。
因去年參與衛生服務界民主派初選、年初被捕，其後獲保釋的護士劉凱文於今年 6 月亦遭警方要求到警署簽署同類文件。他受訪時指，過去曾評估或被警方拘捕的風險，隨着國安法實施，擔憂和恐懼與日俱增，年初被捕帶來的惶恐亦沒有減少。他指，香港每日都在變化，難以估算事件如何發展，只能盡量調整自己心境。
劉凱文：無法估計醫管局如何推行宣誓
對於醫管局主席范鴻齡曾指，「個人希望」僅管理層需宣誓，本身是醫管局任註冊護士的劉凱文指，局方對管理層的定義可無限劃界，由總部至病房均可，政府對公務員簽署確認書亦沒作出任何豁免，現無法估計局方如何推行。他個人只能專注個人下月保釋和今次手續。
今年 1 月 6 日，55 名曾參與去年民主派初選人士被國安處以國安法拘捕，其後獲保釋。至 2 月 28 日各人被通知提早到警署報到，當中47 人均被警方以「串謀顛覆國家政權」罪名起訴，而涂謹申、鄺俊宇、劉凱文、袁偉傑、關尚義、安德里、李國麟、李芝融 8 人則獲警方准予保釋。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區議員宣誓】47 人案被告劉偉聰等多名「高危」人士出席　李文浩拒宣誓</title>
      <link>/a%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E5%AE%A3%E8%AA%9347-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E8%A2%AB%E5%91%8A%E5%8A%89%E5%81%89%E8%81%B0-%E5%A4%9A%E5%90%8D%E9%AB%98%E5%8D%B1%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E5%8F%83%E8%88%87%E5%AE%A3%E8%AA%93-%E6%9D%8E%E6%96%87%E6%B5%A9%E6%8B%92%E5%AE%A3%E8%AA%93/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 13:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/a%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E5%AE%A3%E8%AA%9347-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E8%A2%AB%E5%91%8A%E5%8A%89%E5%81%89%E8%81%B0-%E5%A4%9A%E5%90%8D%E9%AB%98%E5%8D%B1%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E5%8F%83%E8%88%87%E5%AE%A3%E8%AA%93-%E6%9D%8E%E6%96%87%E6%B5%A9%E6%8B%92%E5%AE%A3%E8%AA%93/</guid>
      <description>政府今晨 (24 日)安排第二批區議員宣誓，要宣誓的是九龍五區，油尖旺、深水埗、九龍城、黃大仙和觀塘的在任區議員，包括 29 名民主派區議員；其中涉及 47 人案被控「顛覆國家政權」的劉偉聰都有到場宣誓，他強調自己真誠宣誓，至於為何很大機會被 DQ 都要宣誓，劉偉聰指宣誓屬公職一部分，他要履行公職。
除了劉偉聰，亦有多名區議員有被 DQ 的高危因素，包括在民主派初選案被捕但未有落案的涂謹申、被指協助 12 港人潛逃的黃國桐，另外有至少 7 人的議員辦事處按名單曾作為初選票站，包括劉偉聰、其餘六人包括何富榮、曾健超、郭天立、廖成利、莫灝哲和梁翊婷，但何富榮和莫灝哲回覆傳媒查詢時指當時並無借出辦事處。同時亦有至少三人曾簽署「墨落無悔堅定抗爭」聲明，包括劉偉聰、曾健超及前公民黨成員伍月蘭，而這批區議員今日全部有到場宣誓。
 深水埗區議員劉偉聰出席宣誓，但他被視為 DQ 高危人士。
 民主黨郭天立回應李華明：返去賣喜得佳
由於民主黨星期日會開會決定是否參選，該黨區議員今日宣誓是否能過關備受關注，被指是民主黨內「主留派」中堅的副主席梁翊婷，今日離開時無回應提問。民主黨元老李華明最近受訪時指，若該黨不參選就應解散，民主黨九龍城區議員郭天立宣誓後回應稱，自己的立場清晰，不受有關言論影響，「佢安心養老，返去賣佢個喜得佳，佢話佢自己唔參選，咪推芝士腸、牛丸出黎參選，佢有佢言論自由，不過我唔會俾佢影響到」。
另一名民主黨區議員袁海文就指，宣誓「風險大家都見到⋯⋯坦白講唔到最後一刻都唔知」，指負面清單範圍闊，政府的權力太大，他最終決定宣誓，是因為對選民的承諾，希望盡能力完成整個任期，「我睇唔到有咩風險我承受唔到」。
深水埗區議員李文浩則早在昨日已確認，自己不會宣誓，批評政府「選舉咗之後因為唔想服從選舉結果，修改法例同制度」。按例他將會被 DQ。
 袁海文宣誓後承認宣誓風險大
 李慧琼：宣誓是否有效不僅考慮是否讀完誓詞
本身是九龍城區議員的民建聯主席李慧琼指，相信政府會「依法辦事」，而考慮宣誓是否有效，不單在於是否完成讀誓詞， 亦要考慮宣誓人在其他場合他的言行，是否符合誓詞內容，相信政府及律政司有掌握公職人員過往的言行。
負責監誓的民政事務局局長徐英偉在儀式後未有發言，按上一輪港區區議員宣誓的程序，政府稍後會發信要求宣誓有疑問的區議員補充，並宣布哪些區議員宣誓有效。
 李慧琼
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Subversion case of 47 Hong Kong democracy activists to return to court on Nov 29</title>
      <link>/subversion-case-of-47-hong-kong-democracy-activists-to-return-to-court-on-nov-29/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2021 23:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/subversion-case-of-47-hong-kong-democracy-activists-to-return-to-court-on-nov-29/</guid>
      <description>Benny Tai Yiu-ting (file photo)
 A national security case involving 47 high-profile Hong Kong democracy figures has been adjourned until Nov 29, when it may be moved to the High Court.
Magistrate Peter Law on Thursday also rejected the bail application of one of the defendants, activist and former journalist Gwyneth Ho. Ho and her co-accused are charged with conspiracy to commit subversion over their roles in an informal primary held by the democracy camp in July last year.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【初選 47 人案】33 人續還押　11 月底再訊　何桂藍申保釋、撤報道限制　全部遭拒</title>
      <link>/%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88-33-%E4%BA%BA%E7%BA%8C%E9%82%84%E6%8A%BC-11-%E6%9C%88%E5%BA%95%E5%86%8D%E8%A8%8A-%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E6%92%A4%E5%A0%B1%E9%81%93%E9%99%90%E5%88%B6-%E5%85%A8%E9%83%A8%E9%81%AD%E6%8B%92/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2021 18:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88-33-%E4%BA%BA%E7%BA%8C%E9%82%84%E6%8A%BC-11-%E6%9C%88%E5%BA%95%E5%86%8D%E8%A8%8A-%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E6%92%A4%E5%A0%B1%E9%81%93%E9%99%90%E5%88%B6-%E5%85%A8%E9%83%A8%E9%81%AD%E6%8B%92/</guid>
      <description>民主派初選案中，47 人被控「串謀顛覆國家政權罪」，今(23日) 在西九龍裁判法院進行提訊日。國安法指定法官、署理總裁判官羅德泉把案件押後至11月29日再提訊。何桂藍保釋申請被駁回，裁判官亦拒絕放寬《刑事訴訟程序條例》，傳媒報道保釋申請的限制。何離庭時表示：「你唔放（指放寬傳媒報道限制），呢個討論都唔會消失㗎喎。」眾被告又向於下周生日的黃子悅及袁嘉蔚送上生日祝福，黃丈夫更在散庭時高呼：「老婆生日快樂！」
眾人祝黃子悅、袁嘉蔚生日快樂
開庭後，一眾還押被告陸續進入被告欄內分成3排就坐，眾人積極向家屬席親友揮手打招呼；精神不俗，有說有笑。有男被告笑言「坐大髀」，又有被告向下周一生日的黃子悅高呼「生日快樂」。下周四生日的袁嘉蔚聞言表示：「我都就生日喎，我禮拜四生日」、「天秤座」，眾人隨即祝其生日快樂。岑敖暉亦積極向坐在被告欄外，於6月獲准保釋的鄒家成揮手。控方開始以英語發言後，劉頴匡隨即指「唔識聽英文」，表示需要耳機翻譯。另有數名被告舉手示意需要耳機。
有人哼唱《試當真》「走先喇係咁先喇」
裁判官一度宣布休庭10分鐘，休庭期間有被告於羈留室內大聲唱歌。重新開庭時眾人返回被告欄，又有人唱試當真試映戲場的《係咁先啦》中「走先喇係咁先喇」，公眾席傳出笑聲。
散庭時，眾還押被告陸續步出犯人欄，劉頴匡女朋友 Emilia向袁家蔚大聲鼓勵「Tiffany撐住呀！」，眾人紛紛向袁家蔚送上祝福；黃子悅丈夫則高呼：「老婆生日快樂！」 其餘被告亦大力向親友揮手道別。
官拒撤報道限制 何桂藍：你唔放，討論都唔會消失
法庭於下午休庭後開始處理何桂藍保釋申請，譚得志要求旁聽獲准。何由大律師郭憬憲代表，裁判官聽畢辯方陳詞後隨即拒絕其保釋。郭憬憲陳詞完畢後，庭內響起一片掌聲，何桂藍臉帶笑容地轉頭望向公眾席。
郭憬憲又申請法庭放寬《刑事訴訟程序條例》第 9P 條，有關傳媒報道保釋申請的限制。裁判官表示，除何申請放寬報道限制外，他亦收到傳媒作出相同申請，惟裁判官最終拒絕放寬的傳媒報道限制。何桂藍於被告欄內表示：「你唔放（指放寬傳媒報道限制）呢，個討論都唔會消失㗎喎。」
被告欄經擴建 可容納 50 人
案件今於西九龍法院三庭提訊，當中被告欄經擴建。根據司法機構資料，由原本最多容納 12 人增加至 50 人，另可容納100 名法律代表、50 名被告人家屬或其他公眾人士。是次聆訊容許 13 名記者於庭內就坐，其餘則須在延伸庭旁聽。被告欄內設有 3 排灰色長凳，法庭兩側均增設長枱及坐椅，供律師團隊使用。14 名獲准保釋被告亦坐在法庭左側。
案件原於 7 月 8 日進行交付程序，惟當時國安法指定法官、總裁判官蘇惠德應控方要求，將案件押至今天再提訊。今天除了劉偉聰外，眾被告均有律師代表。控方由署理助理刑事檢控專員(特別職務)羅天瑋代表；辯方大律師則包括資深大律師夏博義、許紹鼎，以及大律師黃宇逸、馬維騉、張耀良及前學聯常委梁麗幗等。
前立法會議員張超雄、社民連成員曾健成、社民連主席及梁國雄妻子陳寶瑩，彭卓棋胞弟、中西區區議員彭家浩、劉頴匡女朋友 Emilia、天主教香港教區榮休主教陳日君樞機亦有到庭旁聽，本月初誕下兒子的張可森妻子則未有到場。
14 人獲保釋 33 人續還押或服刑
目前 47 名被告之中，有 14 人獲批保釋，包括楊雪盈、林景楠、呂智恆、劉偉聰、黃碧雲、鄭達鴻、柯耀林、彭卓棋、何啟明、施德來、李予信、鄒家成、余慧明及上周獲釋的陳志全。
其餘 33 人須繼續還押或因其他案件服刑，包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、吳政亨、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱迪、張可森、黃子悅、伍健偉、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、何桂藍、劉頴匡、楊岳橋、林卓廷、譚凱邦、范國威、梁國雄、岑敖暉、王百羽。47人被控一項串謀顛覆國家政權罪，違反《港區國安法》第22(3) 條和香港法例第200章《刑事罪行條例》第159A及159C 條。
案件編號：WKCC813/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【不斷更新】民主派初選 47 人案再提訊　羅德泉拒何桂藍保釋申請</title>
      <link>/%E4%B8%8D%E6%96%B7%E6%9B%B4%E6%96%B0%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E5%86%8D%E6%8F%90%E8%A8%8A/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2021 09:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%8D%E6%96%B7%E6%9B%B4%E6%96%B0%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E5%86%8D%E6%8F%90%E8%A8%8A/</guid>
      <description>民主派初選案中，47 人被控「串謀顛覆國家政權罪」，今(23日) 在西九龍裁判法院進行提訊日。案件原於 7 月 8 日進行交付程序，惟當時國安法指定法官、總裁判官蘇惠德應控方要求，將案件押至今天再提訊。
【初選 47 人案 】33 人續還押　11 月底再訊　何桂藍申保釋、撤報道限制　全部遭拒
 【1535】何桂藍保釋申請被拒
法庭開始處理何桂藍保釋申請，譚得志要求旁聽獲准。何由大律師郭憬憲代表，裁判官聽畢辯方陳詞後隨即拒絕其保釋。郭憬憲陳詞完畢後，庭內響起一片掌聲，何桂藍臉帶笑容地轉頭望向公眾席。
郭憬憲又申請法庭放寬《刑事訴訟程序條例》第 9P 條，有關傳媒報道保釋申請的限制。署理總裁判官羅德泉表示，除何申請放寬報道限制外，他亦收到傳媒作出相同申請，惟羅最終拒絕放寬的傳媒報道限制。
何桂藍於被告欄內表示：「你唔放（指放寬傳媒報道限制）呢，個討論都唔會消失㗎喎」
【1355】押後至 11.29 再訊
國安法指定法官羅德泉將已完成今日提訊日程序的 44 名被告，其案件押後至 11 月 29 日下午 2 時再訊，餘下 3 名被告，即黃碧雲、劉偉聰及何桂藍的案件則押後下午 2 時 45 分再作處理。
休庭時，眾還押被告陸續步出犯人欄，劉頴匡女朋友 Emilia向袁家蔚高呼「Tiffany撐住呀！」，黃子悅丈夫則高叫「老婆生日快樂！」，眾人紛紛向袁家蔚送上祝福。其餘被告亦大力向親友揮手道別。
【1225】
裁判官一度宣布休庭10分鐘，休庭期間有被告於羈留室內大聲唱歌。重新開庭時眾人返回犯人欄，又有人唱試當真試映戲場的《係咁先啦》中「走先喇係咁先喇」，公眾席傳出笑聲。
【1040】指定法官羅德泉處理案件
案件今由指定法官、署理總裁判官羅德泉主理。開庭後一眾還押被告進入犯人欄，分成3批就坐。眾人積極向家屬席親友揮手打招呼。彭卓棋胞弟、中西區區議員彭家浩、劉頴匡女朋友 Emilia、天主教香港教區榮休主教陳日君樞機亦有到庭旁聽，本月初誕下兒子的張可森妻子則未有到場。
眾被告向黃子悅、袁嘉蔚祝「生日快樂」
犯人欄內設有3排灰色長凳，法庭兩側均增設長枱及坐椅，供律師團隊使用。14名獲准保釋被告亦坐在法庭左側。一眾還押被告陸續於犯人欄內就坐，眾人精神不俗，於犯人欄內有說有笑。有男被告笑言「坐大髀」，又有人向下周一生日的黃子悅高呼「生日快樂」。
下周四生日的袁嘉蔚則表示：「我都就生日喎，我禮拜四生日」、「天秤座」，眾人隨即祝其生日快樂。岑敖暉亦積極向坐在犯人欄外，於6月獲准保釋的鄒家成揮手。控方開始以英語發言後，劉頴匡隨即指「唔識聽英文」，表示需要耳機翻譯。另有數名被告舉手示意需要耳機。
除了劉偉聰外，眾被告均有律師代表。
【1002】法庭書記指部分被告正與律師會面，押後至10時半開庭。
【0940】案件於西九龍法院三庭提訊，當中犯人欄經擴建，上周啟用。根據司法機構資料，由原本最多容納12人增加至50人，另可容納100名法律代表、50名被告人家屬或其他公眾人士。14名獲准保釋的被告陸續到庭應訊。
前立法會議員張超雄、社民連成員曾健成、社民連主席及梁國雄妻子陳寶瑩等均有到庭旁聽。控方由署理助理刑事檢控專員(特別職務)羅天瑋代表；辯方大律師則包括資深大律師夏博義、許紹鼎，以及大律師黃宇逸、馬維騉等。
【09:00】14 名在案中獲准保釋的被告陸續抵達法院，包括上週四才獲保釋的陳志全、分別在 6 及 7 月保釋到的鄒家成和余慧明。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人 ‧ 特寫】馮達浚女友、好友助圓願　創手工啤品牌　首支作品名「放風」：等佢出嚟自己搞返</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA-%E7%89%B9%E5%AF%AB%E9%A6%AE%E9%81%94%E6%B5%9A%E5%A5%B3%E5%8F%8B%E5%A5%BD%E5%8F%8B%E5%8A%A9%E5%9C%93%E9%A1%98-%E5%89%B5%E6%89%8B%E5%B7%A5%E5%95%A4%E5%93%81%E7%89%8C-%E9%A6%96%E6%94%AF%E4%BD%9C%E5%93%81%E5%90%8D%E6%94%BE%E9%A2%A8%E7%AD%89%E4%BD%A2%E5%87%BA%E5%9A%9F%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%90%9E%E8%BF%94/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2021 20:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA-%E7%89%B9%E5%AF%AB%E9%A6%AE%E9%81%94%E6%B5%9A%E5%A5%B3%E5%8F%8B%E5%A5%BD%E5%8F%8B%E5%8A%A9%E5%9C%93%E9%A1%98-%E5%89%B5%E6%89%8B%E5%B7%A5%E5%95%A4%E5%93%81%E7%89%8C-%E9%A6%96%E6%94%AF%E4%BD%9C%E5%93%81%E5%90%8D%E6%94%BE%E9%A2%A8%E7%AD%89%E4%BD%A2%E5%87%BA%E5%9A%9F%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%90%9E%E8%BF%94/</guid>
      <description>今天是中秋佳節，同時亦是民主派初選案 47 人還押至今第 205 日。「47 人」其中一人，半島連線召集人、加山傳播創辦人馮達浚，近日以還押之身「開辦」公司，在女友及好友的幫助下，成立手工啤公司「醉極有限公司」。公司名字的寓意，是希望港人「保持清醒」。「醉極」首枝荔枝蜂蜜味手工啤「放風」亦在昨日（20 日）正式發售，定價港幣 47 元。
與他合辦「醉極」的好友、前公民黨執委溫仲然，和戲稱自己為「馮達浚代理人」的馮女友 Therese，二人均非好酒之人。二人笑言，為了代馮圓心願，以及讓他「有啲細藝」才創立公司，也希望可藉酒精，成為港人互相「圍爐」時的伙伴。
 馮達浚好友、前公民黨執委溫仲然和馮達浚女友 Therese，現時同為「醉極有限公司」的主要工作人員。
 好友：原本我只負責行政工作
九龍灣一間工廠大廈內，一個小單位掛上了「閃令令」的「醉極有限公司」門牌，辦公室裡頭放了一箱箱，裝滿「放風」手工啤的紙箱，以及手工刀和宣傳紙牌。
「因為要減低成本，所以每一塊宣傳品都要自己界」，馮達浚女友 Therese 苦笑道。除了親自製作宣傳品，運送手工啤到零售點的車手，以及用以運送的貨車，其實也是溫仲然與他自己的私家車。
二人本來各有正職，早前退出公民黨的溫仲然，本身是一間會計公司的老闆。2019 年，以本土派自居的馮達浚參選九龍城區議會選舉，某一天街站完結後，與鄰區參選的溫仲然吃早餐，二人一拍即合，自此成為好友，「不少人問為甚麼本土派和公民黨可以做朋友，但其實 Frankie（馮達浚）是個好開放、好易做朋友的人，不會介意這些。」去年年尾，一向是酒徒的馮達浚，提議與溫合辦自家手工啤品牌，以酒精作為語言，向香港人傳達訊息。
「我當時沒有想過他會進去（收押所），原本計劃他會負責大部分酒品質的事務，我只負責行政工作」，溫仲然無奈地笑。不懂酒的他，當初答應只是出於一份支持，從沒有想過自己也要肩負品酒的責任，當朋友知道他竟成為了手工啤公司老闆時，也無不大感驚訝，「而且原本一直諗住慢慢做，但 Frankie 被捕，也的確加快了成件事」。
原本馮達浚已選好承釀廠、想好公司名字，但卻突然被捕，剩下的業務便唯有由溫仲然，和馮達浚女友 Therese 代為負責。
 辦公室裡頭放了一箱箱裝滿「放風」手工啤的紙箱，運送手工啤到零售點的車手和運送貨車，也是溫仲然與他的私家車。
 女友：與他共同創造一件事，我很 enjoy
Therese 與馮達浚在浸大傳理系結識，目前正在廣告公司工作，過去亦從未以馮達浚女友身份「拋頭露面」受訪。
民主派初選案 47 人，自 2 月 28 日不獲保釋至今，已過大半年。今天迎來第一個中秋，親友均未能與還押中人共進中秋晚飯、吃月餅，只可在玻璃窗前聊近況。但 Therese 笑言，即使與男友僅有的 15 分鐘會面時間，談的都是公事，卻反而更開心和享受。「大大小小事都會問他，尤其是接近開賣，可能有幾次探訪都是只談公事，但好像跟他一起共同創造一件事，我很 enjoy」。
儘管馮達浚不是公司的法定負責人，但二人也多次強調，馮達浚才是公司的最終決策者，包括手工啤名字、宣傳文案、概念都是馮在收押所想出來的。溫仲然指，每星期一次的 15 分鐘會面時間，都花在討論公事上，雖然公司溝通慢了點，但也是出於一份，必須讓馮達浚參與這計劃的堅持。
Therese 憶述，從前浸大傳理的同學大多到公關、廣告公司實習，唯有馮達浚選擇當威士忌雜誌記者，之後更到酒舖負責銷售及市場推廣的工作，可見馮達浚愛酒的程度。她說，現今開公司也是為了讓他「有啲細藝」，自己亦因此身兼多職，更要把男友的手寫文案輸入電腦、校對、執行宣傳計劃等等。
她戲言道，自己只是馮達浚的代理人，「等他出返來就自己搞返啦」。
香港人的「放風」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「團圓不是必然的」　在囚政治犯的中秋感言</title>
      <link>/%E5%9C%98%E5%9C%93%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%BF%85%E7%84%B6%E7%9A%84-%E5%9C%A8%E5%9B%9A%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%8A%AF%E7%9A%84%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%84%9F%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Sep 2021 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%9C%98%E5%9C%93%E4%B8%8D%E6%98%AF%E5%BF%85%E7%84%B6%E7%9A%84-%E5%9C%A8%E5%9B%9A%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%8A%AF%E7%9A%84%E4%B8%AD%E7%A7%8B%E6%84%9F%E8%A8%80/</guid>
      <description>今日 (21 日)是中秋節，特首林鄭月娥今早出席行政會議前見記者時，祝願全港市民佳節快樂、家庭幸福。然而在林鄭治下，今個中秋有大批政治犯在牢獄內渡過中秋，他們的家庭沒有幸福，難以快樂。「團圓不是必然的。」因「47 人案」被捕還柙至今的民主黨前立法會議員林卓廷透過社交平台說，同被高牆阻隔的政治犯陳皓桓和尹兆堅亦在 Facebook 向外表達心聲。
林卓廷透過 fb 發表中秋獄中訊，他說，團圓不是必然的，他僅無法與家人團圓，更要與認識的囚友分開，「今日除咗係我第一個無得同家人聚首一堂嘅中秋節外，仲係同我個期數入面其他囚友分別嘅日子。轉到新期數，意味著又要由頭認識過囚友，又可能要適應過新工作，轉住孖倉（兩人共住的單人倉）後可能又需時調節。」不過他請大家毋須為他憂心，他的適應能力好強，「呢啲小事唔會難倒我嘅」。
 林卓廷在 fb 發帖，分享中秋感受。 (圖片來源：林卓廷專頁)
 林卓廷對家人說：對唔住，今個中秋唔能夠同大家一齊過
林卓廷續說，他想藉此機會跟爸媽、妻子和女兒說聲「對唔住」，因為今個中秋未能與家人一齊過，「明月高掛，普照四方，無邊無際 — 但願你地知道今夜仰首之時，我地都係望緊同一個月亮。」他還提及其他政治犯，「刻下，好多同工好友都散落在唔同嘅監獄，不知何年可再共襄。喺度隔空祝各位在囚好友平安，我會靜盼再聚之日嘅來臨。」最後他祝願所有香港人中秋節快樂，人月兩團圓。
 尹兆堅在 fb 發帖，慨嘆今年渡過人生最不一樣的中秋。 (圖片來源：尹兆堅專頁)
 同為民主黨前立法會議員的尹兆堅亦有發表訊息，因去年參與維園六四集會的他說，在不見天的牢房中，要看上一眼皎潔的圓月是一件多奢侈的事，「這應該是我活著的五十多年來最不一樣的中秋」。但他表示自己「很幸運」，因為「有你們陪伴，一直給予支持、鼓勵和援手，令我無後顧之憂、全心全意、一鼓作氣去面對漫長的磨練和砥礪」。他最後祝願大家要保重身體，「好人一生平安」。
同因去年六四集會被判監的前民陣召集人陳皓桓則說：「今日本應係慶祝人月兩團圓嘅中秋佳節，但相信呢兩年唔少香港人因為受打壓入獄、移民等原因，而要同親友分離。」即使面對各種苦難，他 仍透過 fb 向大家說「中秋節快樂」。
 陳皓桓發表中秋感言，慨嘆這個中秋不少港人要與親友分離。 (圖片來源：陳皓桓 fb 專頁)
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】高院就拒絕譚凱邦保釋頒判詞　稱曾揚言「清算所有前黑警立法會保安」</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%AB%98%E9%99%A2%E5%B0%B1%E6%8B%92%E7%B5%95%E8%AD%9A%E5%87%B1%E9%82%A6%E4%BF%9D%E9%87%8B%E9%A0%92%E5%88%A4%E8%A9%9E-%E7%A8%B1%E6%9B%BE%E6%8F%9A%E8%A8%80%E6%B8%85%E7%AE%97%E6%89%80%E6%9C%89%E5%89%8D%E9%BB%91%E8%AD%A6%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E4%BF%9D%E5%AE%89/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2021 13:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%AB%98%E9%99%A2%E5%B0%B1%E6%8B%92%E7%B5%95%E8%AD%9A%E5%87%B1%E9%82%A6%E4%BF%9D%E9%87%8B%E9%A0%92%E5%88%A4%E8%A9%9E-%E7%A8%B1%E6%9B%BE%E6%8F%9A%E8%A8%80%E6%B8%85%E7%AE%97%E6%89%80%E6%9C%89%E5%89%8D%E9%BB%91%E8%AD%A6%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E4%BF%9D%E5%AE%89/</guid>
      <description>譚凱邦
 47 人組織或參與民主派初選，被控「串謀顛覆國家政權罪」罪，已還押逾半年、被告之一的譚凱邦，上月到高等法院申請保釋被拒。國安法指定法官杜麗冰今（20 日）頒下理由書，指譚在競選期間曾稱要「清算所有前黑警嘅立法會保安」，又多次表明反對國安法，法官認為沒有充分理由相信，若譚獲保釋不會繼續作出危害國安的行為，故駁回申請。
申請方：譚已棄政治　冀投放時間在親友及環境議題上
理由書引述申請方的陳詞，指雖然譚凱邦隸屬的新民主同盟，有簽署「墨落無悔 堅定抗爭」網上聲明書，但譚本人從沒以個人名義簽署，與早前獲保釋、有簽署聲明的鄒家成不同。
申請方又表示，譚在初選中落敗，沒有太大政治影響力，他現已放棄政治，希望投放時間在家人、朋友及環境議題上。律師又指，譚過去多年一直在環境問題上與政府各部門合作，2016 年當選為荃灣區馬灣選區區議員後，亦盡力服務該區居民；此外，申請方提到譚凱邦舌底長了腫塊（lump），希望多花時間照顧好健康。
申請方指，譚遭拘捕及未被起訴前，有遵守所有警方保釋條件，故認為譚不但能通過國安法的保釋門鑑，按《刑事訴訟程序條例》考慮下，亦可預計他不會重犯或棄保潛逃。
律政司引影片、專頁指譚仇警立場堅定
律政司則呈上 Facebook 專頁、譚發言影片等證據指，譚一直展示堅定抗拒國安法、反對政府及仇警的立場，包括在去年 1 月「天下制裁」集會上要求國際制裁香港官員及資深警務人員，又在去年 6 月的競選發言中指：「一定會反對國安法。因為呢條惡法係赤化香港，將香港嘅法治取消，蕩然無存。我哋唔要將啲案件拎上大陸審，因為呢個國安法根本係加強版嘅送中條例，我哋係不能夠接受。」
律政司認為，譚一旦獲保釋，能輕易運用不同平台繼續違反國安法。申請方則在回應時反駁，譚已停用他的 Facebook 帳戶，而要求國際制裁時國安法未生效，重申譚現時已承諾遠離政治。
律政司一方又引述譚去年 6 月競選的發言，指譚不但支持初選計劃，更同意兩度否決預算案，稱「可以清算返所有前黑警嘅立法會保安」。雖然申請方解釋，譚只是泛指所有立法會保安，惟法官杜麗冰認為事實並非如此，並引用譚的 Facebook 專頁帖文佐證：「若能成為立法會議員，我會用盡一切方法抗爭，包括否決一切政府議案、預算案，亦會以最快速度清算以立法會保安之名與香港人對抗的前警員。」
法官最終表示，未能信納譚一旦獲保釋，他不會繼續作出危害國安的行為，故駁回申請。
案件編號：HCCP417/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】高院就批准余慧明保釋頒判詞　杜麗冰：信不繼續危害國安</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%AB%98%E9%99%A2%E5%B0%B1%E6%89%B9%E5%87%86%E4%BD%99%E6%85%A7%E6%98%8E%E4%BF%9D%E9%87%8B%E9%A0%92%E5%88%A4%E8%A9%9E-%E6%9D%9C%E9%BA%97%E5%86%B0%E4%BF%A1%E4%B8%8D%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E5%8D%B1%E5%AE%B3%E5%9C%8B%E5%AE%89/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Sep 2021 13:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%AB%98%E9%99%A2%E5%B0%B1%E6%89%B9%E5%87%86%E4%BD%99%E6%85%A7%E6%98%8E%E4%BF%9D%E9%87%8B%E9%A0%92%E5%88%A4%E8%A9%9E-%E6%9D%9C%E9%BA%97%E5%86%B0%E4%BF%A1%E4%B8%8D%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E5%8D%B1%E5%AE%B3%E5%9C%8B%E5%AE%89/</guid>
      <description>余慧明（資料圖片）
 47 人組織或參與民主派初選，被控「串謀顛覆國家政權罪」罪，案件早前於裁判法院再提堂，並押後至 9 月 23 日再提訊。被告之一的余慧明，早前向高等法院申請保釋，獲國安法指定法官杜麗冰批准，杜今 ( 14 日 ) 就保釋決定頒布書面判詞，指於考慮雙方陳詞及余的背景等後，相信她不會繼續作出危害國安行為，故批准她保釋。
律政司：余於初選公布前已提倡攬炒
判詞透露，律政司一方早前陳詞指，余於戴耀廷等人去年６月公布初選計劃前，已於同年 3 月發表文章，提倡「於立法會攬抄」。去年４月她以「醫管局員工陣線」主席身分接受傳媒訪問時，再指「罷工一役令她徹底意識到，一定要用任何方法推翻而家呢個政權、呢個政府，先可以做到一個改變」，並提及贏得立法會過半議席可癱瘓政府，再配合國際線「逼使政府正面回應五大訴求」，余又於不同訪問及文章中，曾提及向外國傳媒或領事解說醫護罷工的原因等。
律政司一方指，余曾簽署初選網上聲明，參與初選並勝出。而在港區國安法生效後，余仍於其 FB 專頁貼文為初選進行遊說。她贏出初選後，不斷提及對抗政府，及如當選立法會議員，不會批准任何政府提出的議案等。故律政司認為並無充足理由相信，她不會繼續危害國安，不應批准其保釋。
申請方：余並無任何政治及國際聯繫
判詞引述代表余的大律師李國威陳詞指，余最初只是關注政府處理疫情時無視專家意見，拒絕封關，她與政黨並無任何政治聯繫，只是醫護工會主席。李又指，並無證據顯示她有任何國際聯繫，認為法庭考慮她的保釋申請時，應考慮其個人背景等。
法官杜麗冰在判詞指，考慮所有涉案情況、雙方陳詞以及余提出的保釋條件後，信納余獲保釋，不會繼續作出危害國安行為、潛逃或再犯，最終批准申請。
案件編號：HCCP348/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>何桂藍：為何我要撤回保釋申請？</title>
      <link>/%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%88%91%E8%A6%81%E6%92%A4%E5%9B%9E%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%94%B3%E8%AB%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%88%91%E8%A6%81%E6%92%A4%E5%9B%9E%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%94%B3%E8%AB%8B/</guid>
      <description>**編按：**本身是大律師的鄒幸彤，原定今早代表初選 47 人案被告之一的何桂藍，向高院申請保釋。因鄒今早被捕，改為由大律師郭憬憲代表何桂藍。郭首先申請解除《刑事訴訟程序條例》第 9P 條的傳媒報道限制，遭法官拒絕。郭隨即撤回何的保釋申請，何桂藍須繼續還押。（1. 何謂 open court？
[法官話呢個係一個 open court，原來講緊嘅係內庭數十位旁聽人士連埋一庭外睇直播（即所謂「法庭延伸部分」）嗰一百幾十個「公眾」位。但 open court 真係咁解？？？
引用返羅弼時 1987 年喺高院嘅判詞：「法院以至法官不僅要受在席公眾監察，同時亦要受傳媒監督，因為整個社會的知情權可對法院及法官構成規範……受關注的案件及法律程序，更不應限制傳媒報道，否則只會令外界質疑當中是否已偏離一般法律程序」。
缺乏傳媒報道和評論的法庭程序，實際上只有一百多人知悉，又有多「公開」？另外，即使來到法庭聽審，假如限制傳媒報導與保釋申請相關的內容，即使一個來法庭現場旁聽的人，同樣黑人問號，無渠道知道申請的完整理據。
以今日為例，代表我的郭憬憲大律師連口述 9P 申請的陳詞內容都被拒絕。如果我是公眾人士，坐在旁聽席其實完全不會明白控辯雙方想講的理據究竟為何。
加上今日法官在聆訊開首已表達傾向不會 lift 9P（按：撤銷報道限制）的結論，shut the door at the beginning，令人難以接受有公平審訊呢種所謂的「open court」，只會令法庭更肆無忌憚做想做的裁決。
2. 為何我要撤回保釋申請？
何謂「危害國安」是關乎重大公眾利益的議題，必須在公眾討論／辯論中取得共識且不斷校正，如此議題及其可能產生的罪與罰，不能也不應交給法官一人獨斷。
而更矛盾的是，當法官被指定就這個公眾議題作出裁斷，並對至為重要的人身自由作出限制時，他／她可以完全否決公眾知情權、不受公開監察、也不對公眾作出有實質意義的交代。
在目前的保釋程序下，法官如何判斷一個人會否「繼續作出危害國家安全行為」，所謂「有／無充分理由相信」的原則、標準和界線，無須提前向公眾披露。
法官在庭上對控辯雙方的回應、提問、肯定或否定，都因為嚴格的報導限制而徹底封印於公共記錄與公眾認知之外。
事後 — 因為沒有限時所以可能是事隔數月之後 — 發表的簡短書面判詞，也基本上是總結控辯兩方提出的論點，省略法官自身的判斷過程，一步到位地結語 I am of the opinion that 了事。
如果在 9P 限制維持的情況下進行保釋申請，實際上只是維持了目前這種法官閉門造車、公眾因為資訊赤字而陷入恐懼和無望的輪迴，因此在撤銷 9P 限制申請被拒絕的情況下，我決定撤回目前的保釋申請。
3. 公開程序才能保障我的 best interest
法官口口聲聲說撤銷了報導限制會損害我作為被告的個人利益，但我的利益是什麼我自己最清楚 — 我正正是覺得，只有將我的保釋申請聆訊過程公諸於眾，才可以保障我作為被告在這宗案件中的利益。
法官又舉例指，如果我日後換律師，現在豁免報導限制的話，將來的律師可能會受到今日的律師在保釋程序中所提出的觀點的影響。
但事實上，換律師並非什麼特殊情況（楊明都換律師啦），如果法官認為換律師而沒有報道限制，那麼新律師會 be restricted by your view，那法官會不會也認為閉門審訊才是維護公義的最好做法？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hong Kong activist Gwyneth Ho rejects ‘closed-door hearing’, cancels bail attempt</title>
      <link>/hong-kong-activist-gwyneth-ho-rejects-closed-door-hearing-cancels-bail-attempt/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 16:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/hong-kong-activist-gwyneth-ho-rejects-closed-door-hearing-cancels-bail-attempt/</guid>
      <description>A Hong Kong activist withdrew her application for bail on Wednesday after the court decided against allowing the media to report details of her hearing.
Gwyneth Ho, who is among 47 activists and former lawmakers charged under Hong Kong’s national security law, told the High Court that she would not go ahead with her application unless it lifted the reporting restrictions.
Judge Esther Toh, a designated national security jurist, refused to waive the reporting ban and adjourned the hearing after less than 10 minutes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】控方限期前夕向被告交 16 疊罪證等文件　鄒家成：未準備好就拘捕</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E6%8E%A7%E6%96%B9%E9%99%90%E6%9C%9F%E5%89%8D%E5%A4%95%E5%90%91%E8%A2%AB%E5%91%8A%E4%BA%A4-16-%E7%96%8A%E7%BD%AA%E8%AD%89%E7%AD%89%E6%96%87%E4%BB%B6-%E9%84%92%E5%AE%B6%E6%88%90%E6%9C%AA%E6%BA%96%E5%82%99%E5%A5%BD%E5%B0%B1%E6%8B%98%E6%8D%95/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 16:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E6%8E%A7%E6%96%B9%E9%99%90%E6%9C%9F%E5%89%8D%E5%A4%95%E5%90%91%E8%A2%AB%E5%91%8A%E4%BA%A4-16-%E7%96%8A%E7%BD%AA%E8%AD%89%E7%AD%89%E6%96%87%E4%BB%B6-%E9%84%92%E5%AE%B6%E6%88%90%E6%9C%AA%E6%BA%96%E5%82%99%E5%A5%BD%E5%B0%B1%E6%8B%98%E6%8D%95/</guid>
      <description>民主派初選 47 人被控「串謀顛覆國家政權」罪，案件將於 9 月 23 日再提訊，裁判官早前下令控方在 9 月 9 日或之前將未經翻譯的交付文件送達予辯方。今日是限期前一日，多位被告接獲通知並到灣仔警署領取文件。被告之一鄒家成批評控方經常把「限期用到最盡」，質疑是未準備好文件就進行拘捕。
47 人組織或參與民主派初選，被控「串謀顛覆國家政權」罪，案件早前於裁判法院再提堂，押後至 9 月 23 日再提訊，以交付高等法院審理。裁判官早前下令控方要在 9 月 9 日或之前，將未經翻譯的交付文件送達予辯方。
多名被告包括柯耀林、鄭達鴻、林景楠、余慧明、何啟明、黃碧雲、李予信、楊雪盈、劉偉聰及施德來，均表示於昨日收到警方電話，請他們今天到警署領取文件。各人今日近 2 時已到灣仔警署，各人均取走十數疊 A4 大細的紙張。
同案被告之一鄒家成則指，未有收到電話通知來提取文件，但他仍到警總了解。約大半小時後，鄒亦拿取十數疊文件步出警署。他引述警方解釋是因為「話搵我唔到」。
對於控方在限期前一日交付文件，鄒質疑控方經常把「限期用到最盡」，代表他們一直需要更多時間準備文件來控告 47 人，同時亦代表「一開頭拘捕我哋嘅時候，係所有文件都未準備好」。鄒又表示，以往在庭上控方都不斷在拖延時間，這事反映檢控一方根本未準備好，亦沒有任何證據、準備好指控 47 人「串謀顛覆國家政權」。
另一被告呂智恆及後亦到警署領取文件。他稱並沒有收到警方通知，是在見到有報道指其他被告領取文件，他才前來。
根據檢控守則，控方須把所獲得或已知的相關或可能相關的材料，全面和適時向辯方披露。控方須披露的材料包括：控方尋求援引的所有證據；被告以往的定罪紀錄；控方證人的已知並可能合理地影響其誠信的有損信譽行為；控方已知並在法律程序中可能有助辯方的材料。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】高院拒撤銷報道限制　何桂藍即撤回保釋申請　「過程唔公開冇意義」</title>
      <link>/%E5%8E%9F%E5%AE%9A%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B-%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E7%94%B3%E6%92%A4%E9%8A%B7%E5%A0%B1%E9%81%93%E9%99%90%E5%88%B6%E8%A2%AB%E6%8B%92-%E9%9A%A8%E5%8D%B3%E6%92%A4%E5%9B%9E%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%94%B3%E8%AB%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 10:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8E%9F%E5%AE%9A%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B-%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E7%94%B3%E6%92%A4%E9%8A%B7%E5%A0%B1%E9%81%93%E9%99%90%E5%88%B6%E8%A2%AB%E6%8B%92-%E9%9A%A8%E5%8D%B3%E6%92%A4%E5%9B%9E%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%94%B3%E8%AB%8B/</guid>
      <description>支聯會副主席鄒幸彤及 3 常委，因拒向警方提交支聯會資料，今早（8 日）被捕。(另見報道) 本身是大律師的鄒幸彤，原定今早代表初選 47 人案被告之一的何桂藍，向高院申請保釋。因鄒被捕，改為由大律師郭憬憲代表何桂藍。(另見報道) 郭首先申請解除《刑事訴訟程序條例》第 9P 條的傳媒報道限制，遭法官拒絕。郭隨即撤回何的保釋申請，何桂藍須繼續還押。
何桂藍隨後於 FB 發文，解釋撤回保釋申請的原因，認為若在 9P 限制下進行保釋申請，實際上只是維持了法官閉門造車、公眾因為資訊赤字而陷入恐懼和無望的輪迴。她又強調，只有將其保釋申請聆訊過程公諸於眾，才可以保障她作為被告在案件中的利益。（另見何桂藍文章）
傳媒今日申請報道今日庭上、有關申請剔除《刑事訴訟程序條例》第 9P 條傳媒報道限制的內容，但遭法官杜麗冰拒絕，杜麗冰表示稍後將就決定頒布判詞。
何桂藍今早約 10 時半，開庭前透過律師在 Facebook 轉達口訊，指相信公眾對於國安法保釋聆訊猶如「閉門審訊」的做法習以為常，強調「保釋固然重要，但唔公開同唔公平嘅過程係冇意義嘅」。
何桂藍的貼文又提及「雖然鄒幸彤俾人拉咗。不過佢收檔前有份遺作，本來佢想幫我喺9P問題打到底，即使鄒幸彤收工，但萬幸仲有人做到。」該貼文引述相信是由鄒撰寫、提及國安法被告涉遭未審先囚的文字內容。
原由鄒幸彤代表 何桂藍：佢想幫我喺9P問題打到底
該貼文引述相信是由鄒撰寫、提及國安法被告涉遭未審先囚的文字內容。貼文內容指出，為了避免國安法遭濫用為未審先囚用途，法庭須謹慎處理保釋命令事宜，評估命令對被告基本權力的影響，及針對被告的指控應具備更為確實基礎。如於未能釐清針對被告指控的確實內容下，法庭就指被告未能滿足保釋期間不再作出危害國安行為的保釋門檻之一，說法會過於人工化。
貼文又指，法庭亦須留意不應於單憑被告過往行使其基本權利，而不涉及設何刑事指控的基礎下，拒絕其保釋。於大部分案件中，任何有關被告或對「國家安全」構成實質威脅的情況，均可透過適當保釋條件作處理，未審先囚即不適當亦非必要。
法庭必須避免國安法被告於其保釋申請中因持不同政見而遭受歧視，因批評政府與犯法或危害國安相去甚遠，而不同政見的存在亦有助於監察政府施政。**引述陳文敏：如輕易放棄保障人權　或終令公眾對司法失信心
文末又引用陳文敏有關黎智英被拒保釋評論，指陳的言論具警示作用，部分評論內容如下：
 而司法機構是保障個人權力的最後堡壘，如司法機構不慎重保障基本權力，法治將不復存在。國安法的實施令香港普通法系統更趨嚴厲，雖然終審法院某程度上或有所制肘，但更須保持謹慎，當法例對人權的限制越趨嚴厲時，越有需要對人權提供保障。法庭亦須留意，如輕易放棄對人權的保障，同時亦是為苛政提供合理開脫，最終可能導致公眾對司法機構失去信心。
 自 3 月起遭還押的何桂藍，昨日在 Facebook 發文，指《刑事訴訟程序條例》第 9P 條的傳媒報道限制，令公眾無從得知《國安法》保釋聆訊的內容，特別是律政司的理據、聆訊期間法庭對初選案被告的判斷等，因此決定向法庭申請撤銷有關限制。
法官拒絕剔除今日聆訊報道限制
傳媒今日申請報道今日庭上、有關申請剔除《刑事訴訟程序條例》第 9P 條傳媒報道限制的內容，但遭法官杜麗冰拒絕，杜麗冰表示稍後將就決定頒布判詞。
9P 條列明，保釋法律程序的報導，可載有被告姓名、罪行、法官、保釋結果等基本資訊，但除非法庭覺得為了社會公正而有所需要，否則任何人不得就任何保釋法律程序，在香港以書面發布或廣播載有任何並非准許發布或廣播的事宜的報道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>‘Rights of defendants and public at stake’ in activist’s bid to free media from court curbs on bail coverage</title>
      <link>/rights-of-defendants-and-public-at-stake-in-activists-bid-to-free-media-from-court-curbs-on-bail-coverage/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 19:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/rights-of-defendants-and-public-at-stake-in-activists-bid-to-free-media-from-court-curbs-on-bail-coverage/</guid>
      <description>Gwyneth Ho Kwai-lam
 An activist detained under Hong Kong’s national security law is planning to apply to the High Court to lift restrictions on the media’s reporting of her bail hearing on Wednesday.
In a message published on Tuesday, Gwyneth Ho argued that laws banning the media from reporting details of bail hearings failed to protect the interests of the accused. The press should be allowed to freely report what happened during those hearings, she said.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】何桂藍高院申保釋　 鄒幸彤代表陳詞　將申撤銷報道限制</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B-%E9%84%92%E5%B9%B8%E5%BD%A4%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E9%99%B3%E8%A9%9E-%E5%B0%87%E7%94%B3%E6%92%A4%E9%8A%B7%E5%A0%B1%E9%81%93%E9%99%90%E5%88%B6/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 14:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B-%E9%84%92%E5%B9%B8%E5%BD%A4%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E9%99%B3%E8%A9%9E-%E5%B0%87%E7%94%B3%E6%92%A4%E9%8A%B7%E5%A0%B1%E9%81%93%E9%99%90%E5%88%B6/</guid>
      <description>47 人組織或參與民主派初選，被控「串謀顛覆國家政權」罪，案件早前於裁判法院再提堂，押後至 9 月 23 日再提訊，以交付高等法院審理。其中一名被告、已還押逾半年的何桂藍早前向高等法院申請保釋，排期明天處理。她今天在 facebook 發文，指屆時將向法庭申請撤銷報道限制，強調開放傳媒報道，才合乎公開聆訊原則，真正保障被告的權益。
司法機構網頁顯示，高等法院將於明早 ( 8 日) 處理何桂藍的保釋申請，她將由大律師鄒幸彤代表陳詞。自 3 月起遭還押的何桂藍，今日透過友人在 FB 發文，指《刑事訴訟程序條例》第 9P 條的傳媒報道限制，令公眾無從得知《國安法》保釋聆訊的內容，特別是律政司的理據、聆訊期間法庭對初選案被告的判斷等，因此決定明日將向法庭申請撤銷有關限制。
何桂藍：被告不反對開放報道　法庭仍撤銷限制
她在文中提到 9P 條的立法基礎，源自法律改革委員會 1989 年的報告，當中提到限制傳媒報道，是為了保障審訊公平，而法院亦可基於「社會公正」開放傳媒報道。但她指出，在過往的國安案保釋申請中，即使被告表明不反對開放報道，法庭仍然拒絕撤銷限制。
何桂藍：被捕至還押程序淪為黑箱
何桂藍認為，有關報道限制令國安案的保釋聆訊變得封閉，被告從被捕到還押的程序「淪為黑箱」，「明顯已令社會公眾對國安法之執法、檢控基礎及保釋規定極為憂慮」，擔心執法部門會任意拘捕、檢控方理據薄弱，甚至「演變成政權針對異見者隨心所欲的未審先囚」。
貼文又引用前首席按察司羅弼時在一宗案例的說法，指「公開審訊乃普通法制度最重要的基礎，沒有之一」，強調限制保釋申請報道，並非普通法地區的慣例，任何令法庭程序變得封閉、阻礙公眾知情權的限制，都必須有充分理由。
范國威保釋被拒　陳志全保釋申請下周四處理
案中另一名被告范國威，今早（ 7 日）亦有向高院申請保釋，惟國安法指定法官杜麗冰聽罷雙方陳詞後，拒絕他保釋。(另見報道) 司法機構網頁顯示，陳志全亦已向高院申請保釋，排期 9 月16 日處理。
同案 47 名被告，目前僅 13 人獲准保釋，包括楊雪盈、林景楠、呂智恆、劉偉聰、黃碧雲、鄭達鴻、柯耀林、彭卓棋、何啟明、施德來、李予信、鄒家成及余明慧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】張可森被押逾 6 個月　懷孕妻子順利誕下兒子</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E5%BC%B5%E5%8F%AF%E6%A3%AE%E8%A2%AB%E6%8A%BC%E9%81%8E-6-%E5%80%8B%E6%9C%88-%E6%87%B7%E5%AD%95%E5%A6%BB%E5%AD%90%E9%A0%86%E5%88%A9%E8%AA%95%E4%B8%8B%E5%85%92%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 13:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E5%BC%B5%E5%8F%AF%E6%A3%AE%E8%A2%AB%E6%8A%BC%E9%81%8E-6-%E5%80%8B%E6%9C%88-%E6%87%B7%E5%AD%95%E5%A6%BB%E5%AD%90%E9%A0%86%E5%88%A9%E8%AA%95%E4%B8%8B%E5%85%92%E5%AD%90/</guid>
      <description>圖片來源：我地張家 facebook
 47 名民主派涉初選案被控違反《國安法》，包括張可森在內，多人被還押至今已經 187 日，由張可森親友管理 facebook 專頁「我地張家」透露，張家新成員，即張可森夫婦的兒子順利誕生，「介紹返，我哋張家新成員初來報到，多多指教。」
本身是填詞人的張可森在今年 3 月，曾寫下《缺席通知》去信懷孕的妻子及未出生的兒子：
 抱歉以這種方式
通知
你關於我的缺席
也抱歉過早讓你知道
世界竟存在無可奈何的不可抗
 今年 3 月，張可森曾經向直接向高等法院申請保釋。張可森的妻子當時亦有到庭旁聽，她於公眾席不斷拭淚，並一度向丈夫展示一張胎兒超聲波照片。最終國安法指定法官杜麗冰拒絕讓張可森保釋，張被告席上向妻子大叫「我愛你。」
法官杜麗冰事後在判詞中指出，律政司表示張可森除參與初選外，亦是「抗爭派立場聲明書」的草擬者質疑，並在去年 6 月 19 日促請參選人簽署，更一度批評拒簽聲明的街工成員。同月 24 日，張亦在個人 Facebook 發表名為「攬炒=畫面唔靚？」的文章，形容「現時香港就係中共手上嘅人質」，又謂「要求攬炒，就係話畀全世界聽，制裁中共呢個綁匪唔好留手」。律政司又指，張勝出初選後亦在選舉單張中表明「我將不惜一切代價，帶領香港重光」，重申「攬炒」理論，可見他的決心及堅定。
 2021 年 7 月 8 日，民主派初選案在西九龍裁判法院再提訊，其中一被告張可森懷孕的妻子到場旁聽。
 官：張「攬炒」決心相當堅定
資深大律師駱應淦反駁指，張妻已懷孕，而張已已報讀中文大學哲學碩士課程，並打算辭任區議員，認為他重犯機會為零。不過，法官考慮後同意如律政司所指，張的「攬炒」決心相當堅定，故沒有充足理由相信如他獲得保釋，不會繼續危害國安。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】還押逾半年　范國威高院申保釋被拒</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%82%84%E6%8A%BC%E9%80%BE%E5%8D%8A%E5%B9%B4-%E8%8C%83%E5%9C%8B%E5%A8%81%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E6%8B%92/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 13:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%82%84%E6%8A%BC%E9%80%BE%E5%8D%8A%E5%B9%B4-%E8%8C%83%E5%9C%8B%E5%A8%81%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E6%8B%92/</guid>
      <description>47 人組織或參與民主派初選，被控「串謀顛覆國家政權」罪，案件早前於裁判法院再提堂，並押後至 9 月 23 日再提訊，以交付高等法院審理。已還押逾半年的被告之一范國威，今（7 日）由大律師關啟宇代表向高院申請保釋，由國安法指定法官杜麗冰處理。她聽罷雙方陳詞後，拒絕范國威保釋。范國威得知保釋被拒後表現平靜，離開被告欄前向旁聽親友揮手及振臂，有人向范大叫「保重！」
目前 47 名被告之中，僅 13 人獲批保釋，包括楊雪盈、林景楠、呂智恆、劉偉聰、黃碧雲、鄭達鴻、柯耀林、彭卓棋、何啟明、施德來、李予信、鄒家成及余慧明。
何桂藍、陳志全向高院申保釋
其餘 34 人須繼續還押，至今還押已逾 6 個月，包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、吳政亨、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱迪、張可森、黃子悅、伍健偉、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、何桂藍、劉頴匡、楊岳橋、陳志全、林卓廷、譚凱邦、范國威、梁國雄、岑敖暉、王百羽。司法機構網頁顯示，何桂藍及陳志全亦已向高院申請保釋，分別排期 9 月 8 日及 16 日處理。
案件編號：HCCP 454/2021</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
