<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>佔中九子案 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E4%BD%94%E4%B8%AD%E4%B9%9D%E5%AD%90%E6%A1%88/</link>
    <description>Recent content in 佔中九子案 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Jul 2020 11:26:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E4%BD%94%E4%B8%AD%E4%B9%9D%E5%AD%90%E6%A1%88/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【專訪】陳健民　走出監獄，回到更大的監獄戰鬥</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91-%E8%B5%B0%E5%87%BA%E7%9B%A3%E7%8D%84-%E5%9B%9E%E5%88%B0%E6%9B%B4%E5%A4%A7%E7%9A%84%E7%9B%A3%E7%8D%84%E6%88%B0%E9%AC%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2020 11:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91-%E8%B5%B0%E5%87%BA%E7%9B%A3%E7%8D%84-%E5%9B%9E%E5%88%B0%E6%9B%B4%E5%A4%A7%E7%9A%84%E7%9B%A3%E7%8D%84%E6%88%B0%E9%AC%A5/</guid>
      <description>【文／特約記者 盧斯達；攝／Peter Wong】
2019 年 4 月 9 日，社會學家陳健民被審判。因為和應戴耀廷提出的「佔領中環」，在佔領運動事過境遷之後，他被裁定「煽惑他人犯公眾妨擾罪」及「串謀犯公眾妨擾罪」罪名成立，要即時入獄 16 個月。那個時候，沒人知道一場更大的風暴正在醞釀。兩個月後，香港爆發了反對《逃犯條例》的大運動。當時陳健民在監獄中，自言「喺裡面睇唔到警暴」，因為監獄轉播的電視新聞，可能都剪裁過，很少看到警察犯規，只會看到「勇武手足」的英姿。
陳健民回憶：「在裡面都會知道外面鬧得很大，但你不會知道具體細節，也不會看到其他角度，那時覺得很焦躁。出獄之後上網，看回一些舊影片，看到一段有個青年人被警察按在地下打，他掙扎，又被打多幾下。當時看到很難受，看一段片都看到胃痛。」
坐牢的人，連接收資訊的權利都被剝奪，但陳健民說：「從另一個角度，會覺得有這個距離，是一種奢侈，因為我看不到實際上有多可怕。好多人來探監，他們都說，好辛苦，喺外面頂得好辛苦。我在監獄裡面，起碼有書讀，是否諷刺？」
 陳健民出獄
 回顧走進中聯辦：當年我們不夠成熟
陳健民退休前任教中大社會學系多年，但跟戴耀廷一樣，不安於只在象牙塔，也經常參與社會事務。在中國參與建設公民社會，也在香港主張民主政改。2010 年，民主黨成員與中聯辦密室商討政改方案，陳健民也是座上客。
若將過去 20 年的香港政治寫成一部近代史，「中聯辦之役」可說是決定性的分水嶺，之後民主陣營分裂為激進和保守二翼。公民黨鐘擺回去主流，社民連因為是否狙擊民主黨而分裂改組……這一入中聯辦，民主黨在 2012 年大選，果然跌票，失去泛民第一大黨的地位，連中國的御用學者強世功也曾說：
 ……香港政治在 2012 年走向歷史性的拐點。中央與民主黨及其背後的中間溫和力量未能鞏固合作成果，而是迅速走向破裂，引發了後面的「佔中」運動乃至「港獨」勢力的發展壯大，直至今天的局面……
 雖然未必需要完全同意對面的分析，不過 2010-12 年的那個時代，事後看來確實是一個「決定性時刻」。作為決定性時空的座上客之一，陳健民怎樣評價當年整個行動？
陳健民說來卻是淡然：「我不是打從心底相信中共，但也不會否定政治要有耐性。我會私底下傾，我一直都說，香港要有民主才可以管治。我願意再走一步，不會一開始就假設（溝通）不行；亦不會那麼 naive，認為傾下就會拿到民主，咁簡單就傾到就唔係共產黨啦。我都是見步行步，用盡每一個空間。我覺得自己思路比較接近曼德拉，他初期有很多公民抗命，之後更有武裝活動，再之後他還是坐下來跟敵方陣營對話。」
 2010 年，普選聯與中聯辦官員見面談政改，左一為陳健民
 當初民主黨是第一大黨，那中聯辦會議為何會找到陳健民？
「其實是因為他們想有學者，不能只有政治人。所以當時有香港民主發展網絡和新力量網絡。很多人現在說那件事，都是說議席增加，但其實我們當初跟對方傾，是希望創造一個協議，有利之後良性互動。當時見面，不只是為了 2012 年政改，因為說到底之後民主派都只是多一席兩席，當時理想上我們是想 deal 一個長期的東西。因為任何政改方案要通過，都要三分二議員通過，如果沒有民主派妥協，永遠都頂住，獨木橋，大家都行不到。如果有個方案可以推前一步，民主派一定要有人出來妥協，才湊到三分二。我們當時是不只跟你談立法會改制，更要談特首選舉。」
陳健民回憶：「當時特區政府私底下也會說這些，希望創造一個妥協的氣氛。」玫瑰的想像，卻總是一夕枯萎。「之後我們跟對面就只剩下禮儀性接觸。完全沒有實質交流。」
民主黨入中聯辦，當時被鬧爆，特別是在網上。
陳健民說知道這些：「不過，當時民調是有 60% 支持方案，畢竟也帶來多一些普選議席，但激進選民、年輕人很多都不能接受。我事後有些反省，雖然民調話就話有 60% ，但裡面可能有『藍絲』的，談判這件事，在民主陣營欠缺足夠共識。你是需要有一個過程，才能進入去談判。我跟戴耀廷一開始講佔中運動，也是用這個經歷，覺得不要太快就跟對方談判，所以就搞了商討日、要預演，要有一個政治的過程，也是凝聚我們自己的共識。2010 年代我們沒有電子工具，比較被動，發展了電子投票之後，改善了共識碎片化的問題。」
「有些人覺得我們當年是與魔鬼握手，就是出賣，我不是這樣看。」他說：「曼德拉最後也是坐下同魔鬼談判，你消滅不到我，我消滅不到你，也觀察到對方有點改變，大家就坐下來談。曼德拉說要和對面談，也面對空前政治壓力，因為他的盟友和手足會不滿。本來他是多人囚房，他不敢說這個想法；到他單獨囚禁，才敢提出。」
會覺得那次賠了夫人又折兵嗎？被政權玩弄了一次？
他笑：「成果也有的，就是『走盡對話之路』。如果說是被對方玩弄了一次，是因為我們不夠成熟。現在回望，『長期對話』之類可能是對方很隨意的說話，我們就 take it too serious。當時沒有充份的政治過程。在中聯辦裡面，中共不斷告訴你，真普選不符《基本法》、不符那個，大家鬧交，其實無嘢傾得惦。裡面都是很多角力，相信是習最後拍板，可能是不想在他剛剛上任，香港就有政治爭端。」（編按：習近平於 2012 年上任中國國家主席，2010 年，習近平為國家副主席，兼任中央港澳協調小組組長。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【被港大辭退】戴耀廷向校監林鄭月娥上訴　稱知道上訴不可能成功　但不會讓林鄭置身事外</title>
      <link>/topic/%E8%A2%AB%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E8%BE%AD%E9%80%80-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E5%90%91%E6%A0%A1%E7%9B%A3%E6%9E%97%E9%84%AD%E6%9C%88%E5%A8%A5%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E7%A8%B1%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%B8%8A%E8%A8%B4%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%88%90%E5%8A%9F-%E4%BD%86%E4%B8%8D%E6%9C%83%E8%AE%93%E6%9E%97%E9%84%AD%E7%BD%AE%E8%BA%AB%E4%BA%8B%E5%A4%96/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jul 2020 12:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A2%AB%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E8%BE%AD%E9%80%80-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E5%90%91%E6%A0%A1%E7%9B%A3%E6%9E%97%E9%84%AD%E6%9C%88%E5%A8%A5%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E7%A8%B1%E7%9F%A5%E9%81%93%E4%B8%8A%E8%A8%B4%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%88%90%E5%8A%9F-%E4%BD%86%E4%B8%8D%E6%9C%83%E8%AE%93%E6%9E%97%E9%84%AD%E7%BD%AE%E8%BA%AB%E4%BA%8B%E5%A4%96/</guid>
      <description>港大法律系副教授戴耀廷昨日被港大校委會通過開除教席，推翻教務委員會建議保留教席的結論，戴耀廷今透過 FB 發文表示，會向香港大學校監，即特首林鄭月娥提出上訴，表明雖然知道上訴不可能成功，但「不會讓林鄭月娥在傷害香港學術自由的事上，可以置身事外」。
戴耀廷在帖文中表示，知道上訴不會成功，但不會林鄭月娥置身事外，形容校委會推翻教委會的情況，是大學以外勢力推翻大學的決定。至於是否會提出司法覆核，戴耀廷指會與律師團隊商量。又稱自己計劃用一至兩年時間完成有關法治的普及讀物，會在社區推動法治教育，亦會為香港法治的「重生」而繼續抗爭。
另外，他亦公開了較早前向教務委員會提交的陳詞，認為公眾可從文件中大概掌握爭議的地方，當中提到戴耀廷的上訴未有結果，若上訴成功則不涉行為失當；其行為不影響大學學術聲譽，亦不代表戴耀廷不適合繼續教學，解僱是太嚴厲懲罰。
戴耀廷的教席原屬終身制，但他因為涉「佔中案」引發去留問題，由港大校長及師生組成的教務委員認為戴涉行為失當，但不構成充分解僱理由。不過，港大校委會昨日推翻教務會建議保留教席的結論，以 18 票比 2 票通過開除戴耀廷。作出決定的港大校委會是港大最高權力機關，主席及 6 名委員由校監，即特首林鄭月娥任命，現任主席為李國章，超過一半校委會委員並非港大師生及職員。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>港大校委會解僱戴耀廷　中聯辦：懲惡揚善、順應民心的正義之舉</title>
      <link>/topic/%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%A0%A1%E5%A7%94%E6%9C%83%E8%A7%A3%E5%83%B1%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6-%E6%87%B2%E6%83%A1%E6%8F%9A%E5%96%84-%E9%A0%86%E6%87%89%E6%B0%91%E5%BF%83%E7%9A%84%E6%AD%A3%E7%BE%A9%E4%B9%8B%E8%88%89/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 22:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%A0%A1%E5%A7%94%E6%9C%83%E8%A7%A3%E5%83%B1%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6-%E6%87%B2%E6%83%A1%E6%8F%9A%E5%96%84-%E9%A0%86%E6%87%89%E6%B0%91%E5%BF%83%E7%9A%84%E6%AD%A3%E7%BE%A9%E4%B9%8B%E8%88%89/</guid>
      <description>香港大學法律系副教授戴耀廷去年因為「佔中案」被判監，港大展開紀律程序檢討戴耀廷去留，港大校委會今日（28 日）召開會議。消息人士指，校委會以 18 票比 2 票，通過開除戴耀廷的決定，意味著校委會推翻教務委員會早前建議保留教席的結論。中聯辦今日晚上表示，港大校委會的決定是「懲惡揚善、順應民心的正義之舉。」發言人又形容「正義或許會遲到，但絕不會缺席，戴耀廷被解僱完全是咎由自取。」
中聯辦指，把戴耀廷驅離講台、逐出校園，是對校規校紀嚴肅性的堅定維護，是對大學正常教學秩序和教學環境的淨化，體現了對大學之道的堅定捍衛和對香港社會整體利益的高度負責，符合公眾期盼，維護了社會公義。
中聯辦亦批評，戴耀廷公然發表「港獨」分離主義言論，鼓吹「違法達義」等歪理邪說，指他在佔中、反送中運動、民主派初選等事件扮演不光彩的組織、策劃、實施、煽動、教唆者的角色。
發言人又提到，在佔中案被判囚後，戴耀廷以戴罪保釋之身，形容他變本加厲拋出「真攬炒十步」、「雷動2.0」及「35+計劃」，斥在戴的眼裡「不癱瘓特區政府、不奪取特區管治權是不會罷手的。」發言人認為，戴耀廷的一系列言行，嚴重激化了香港社會矛盾，毒化了香港政治環境。
中聯辦強調，戴耀廷之害還在於利用神聖的高校講台，散播顛倒是非、煽動違法的謬論，致使一批青年學生受其誤導和毒害，把本應學習知識、培育德行的學校當作政治角力場。發言人指，許多社會有識之士和港大校友、學生家長以各種形式多番公開呼籲，形容戴耀廷是「不智無德、失職敗行之罪犯」，要將他清除出大學校園。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【被港大辭退】戴耀廷回應：這標誌香港學術自由的終結</title>
      <link>/topic/%E8%A2%AB%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E8%BE%AD%E9%80%80-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E5%9B%9E%E6%87%89-%E9%80%99%E6%A8%99%E8%AA%8C%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%AD%B8%E8%A1%93%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%B5%82%E7%B5%90/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 20:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A2%AB%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E8%BE%AD%E9%80%80-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E5%9B%9E%E6%87%89-%E9%80%99%E6%A8%99%E8%AA%8C%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%AD%B8%E8%A1%93%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E7%B5%82%E7%B5%90/</guid>
      <description>戴耀廷
 【編按：香港大學法律系副教授戴耀廷去年因為「佔中案」被判監，港大展開紀律程序檢討戴耀廷去留，港大校委會今日（28 日）召開會議，消息指校委會大比數通過開除戴耀廷，推翻教務委員會早前建議保留教席的結論；戴耀廷在 fb 發文，指辭退他的決定，不是由港大，而是大學以外的勢力「透過它的代理人作出」，這決定標誌「香港學術自由的終結」。】
辭退我的決定，並不是由香港大學，而是由大學以外的勢力透過它的代理人作出。
這標誌香港學術自由的終結。香港學術機構的教研人員，再難自由地對公眾，就一些政治或社會爭議事情，發表具爭議的言論。香港的學術機構再不能保護其成員免受內部及外在的干預。
若仍有疑問「一國一制」是否已臨到香港，我的個案應足以釋疑。
我非常感謝香港大學培育我成為一名法律學生、法律老師、法律學者及法治的守護者。當目睹所愛的大學沉淪，我感到心痛。
不過，我會以另外的身份繼續法治的研究及教學工作，也不會停止為香港的法治而戰。
我有信心在未來，會見到一所自由的港大重生。
The decision to terminate my appointment was made not by the University of Hong Kong but by an authority beyond the University through its agents.
It marks the end of academic freedom in Hong Kong. Academic staff in education institutions in Hong Kong are no longer free to make controversial statements to the general public about politically or socially controversial matters.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【被港大辭退】戴耀廷：港大以外勢力　透過代理人辭退我　標誌香港學術自由終結</title>
      <link>/topic/%E8%A2%AB%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E8%BE%AD%E9%80%80-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E4%BB%A5%E5%A4%96%E5%8B%A2%E5%8A%9B-%E9%80%8F%E9%81%8E%E4%BB%A3%E7%90%86%E4%BA%BA%E8%BE%AD%E9%80%80%E6%88%91-%E6%A8%99%E8%AA%8C%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%AD%B8%E8%A1%93%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%B5%82%E7%B5%90/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 20:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A2%AB%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E8%BE%AD%E9%80%80-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E4%BB%A5%E5%A4%96%E5%8B%A2%E5%8A%9B-%E9%80%8F%E9%81%8E%E4%BB%A3%E7%90%86%E4%BA%BA%E8%BE%AD%E9%80%80%E6%88%91-%E6%A8%99%E8%AA%8C%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%AD%B8%E8%A1%93%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%B5%82%E7%B5%90/</guid>
      <description>香港大學法律系副教授戴耀廷去年因為「佔中案」被判監，港大展開紀律程序檢討戴耀廷去留，港大校委會今日（28 日）召開會議，消息指校委會大比數通過開除戴耀廷，推翻教務委員會早前建議保留教席的結論；戴耀廷在 fb 發文，指辭退他的決定，不是由港大，而是大學以外的勢力「透過它的代理人作出」，這決定標誌「香港學術自由的終結」。
戴耀廷指，經過今次事件，香港學術機構的教研人員，將難以自由地對公眾發表涉及政治或社會議題的爭議性言論，學術機構亦不能再保護成員，免受內部及外在干預，若對於「一國一制」是否已經來到香港仍有疑問，「我的個案應足以釋疑」。
他又表示感謝香港大學培育他成為法律學生、老師、學者及法治的守護者，「當目睹所愛的大學沉淪，我感到心痛」，強調會以其他身份繼續法治研究及教學，不會停止為香港法治而戰，「我有信心在未來，會見到一所自由的港大重生」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>港大校委會通過解僱戴耀廷</title>
      <link>/topic/%E6%B6%88%E6%81%AF-%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%A0%A1%E5%A7%94%E6%9C%83%E9%80%9A%E9%81%8E%E8%A7%A3%E5%83%B1%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 19:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B6%88%E6%81%AF-%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%A0%A1%E5%A7%94%E6%9C%83%E9%80%9A%E9%81%8E%E8%A7%A3%E5%83%B1%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7/</guid>
      <description>香港大學法律系副教授戴耀廷去年因為「佔中案」被判監，港大展開紀律程序檢討戴耀廷去留，港大校委會今日（28 日）召開會議。消息人士指，校委會以 18 票比 2 票，通過開除戴耀廷的決定，意味著校委會推翻教務委員會早前建議保留教席的結論。
戴耀廷：標誌香港學術自由終結
戴耀廷透過 FB 發文回應，指辭退他的決定是由大學以外的勢力透過其代理人作出，「這標誌香港學術自由的終結。香港學術機構的教研人員，再難自由地對公眾，就一些政治或社會爭議事情，發表具爭議的言論。香港的學術機構再不能保護其成員免受內部及外在的干預。」
戴耀廷認為若仍有疑問「一國一制」是否已臨到香港，其個案應足以釋疑。他稱會以另外的身份繼續法治的研究及教學工作，也不會停止為香港的法治而戰，「我有信心在未來，會見到一所自由的港大重生」。
港大發新聞稿指，校委會在今天的會議就一名教師的人事事宜作出決議，「我們期望公衆理解，這是大學内部的人事事宜，務請各界尊重『大學自主』的原則。根據《個人資料（私隱）條例》的規定和保密的原則，校委會和大學均不宜透露或評論個案的内容細節。」
戴耀廷的教席原屬終身制，但他因為「佔中案」，被控「煽惑他人公眾妨擾」等罪罪成，在 2019 年 4 月被判監 16 個月，其後獲准保釋並等候上訴。由港大校長及師生組成的教務委員會因而召開委員會，審視戴耀廷的去留問題。教委會最終認為戴涉行為失當，但不構成充分解僱理由，並按照機制交由校委會作出最後裁決。
陳祖為：李國章完成政治任務　成港大歷史污點
戴耀廷被解僱的消息傳出後，前港大校委、政治與行政學系教授陳祖為在 FB 發文，指港大教務會由教授組成，經過長時間的調查認為沒有「good cause」解僱戴耀廷，但校委會否定教務會的建議，堅持解僱戴，「（校委會主席）李國章完成其政治任務，戴耀廷成為公民抗命的殉道者，港大賠上了自己的聲譽，在國際學術界將抬不起頭。這一天，將成為港大歷史無法洗脫的重大污點。」
校委會本科生代表：校長張翔無投票
校委會本科生代表在會後見記者，對結果非常失望及憤怒，並對港大的自主及學術自由非常憂慮，認為校監林鄭月娥及校委會主席李國章所作的決定未能代表香港大學。他認為院校自主是指政府不會向院校施加額外的約束或監督，師生可在毫無壓力下進行學術研究、暢所欲言，並非他人一句「我哋所作嘅決定唔會影響學術自主」可證明。
他指教務委員會早前以大比數裁定戴耀廷的行為不當不足夠構成解僱理由，但某些人一意孤行，踐踏大學學術自由和自主的尊嚴。他促請學校以具體行動告訴大家大專院校的自由並不會一朝盡喪，包括提供指引讓師生參考有甚麼可以做，甚麼為不可以做，及列明當教職員行為不當並有解僱理由時大學將如何處理。
他又指校長張翔今日並無投票，認為以校長為首的教務委員會竭力捍衛港大自由，仍然代表著港大，希望校長可做更多保護師生的事。
學生會：校委會僭越權力
學生會會長葉芷琳則對校委會解僱戴耀廷副教授的決定表示強烈譴責及極度不滿，認為校委會再度僭越權力，並作出大比多的裁決。她稱會再度關注校委會組成及校委會主席的任命問題，及戴耀廷的上訴結果。她指學生會將即時發起聯署，以顯示廣大學生對是次決定的不滿，將繼續與校委會本科生代表李梓成及其他組織跟進相關行動。
她指校委會決定是自國安法生效以來對港大強烈衝擊，由不符合程序的決定，可見與政治及個人利益有關，表示會爭取校委會重組，並繼續捍衛港大學術自由及自主。
港大校友關注組副召集人麥東榮將 15 年校委會否決遴選委員會建議委任法律學院教授陳文敏為副校長一事形容為「前菜」，而戴耀廷此事為「正餐」。他直言考慮戴耀廷的終身教席是在於他是否適合教學，但主要由校外人士組成的校委會卻不理會教委會所提出的教務觀點，來決定校內人士的聘用，表明校友關注組亦對此表示譴責。
根據《香港大學條例》，如果戴耀廷不服校委會裁決，他有權向校監、即特首林鄭月娥提出上訴。戴耀廷亦有權就有關決定，向法院提出司法覆核。
在校委會作出裁決前夕，港大學生會昨（27 日）向校委會遞信，要求保留戴耀廷教席。港大學生會說，教務會是港大最高的學術機關，校委會不應挑戰教務會意見，否則會令人擔心港大的學術自主和院校自主會否被影響。學生會認為，戴耀廷過去啟蒙幾代學子，關心社會，被判行為失當，已足夠引起公眾反思，失當行為不足以影響教席。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>佔中九子案　上訴庭明年 3 月審理</title>
      <link>/topic/%E4%BD%94%E4%B8%AD%E4%B9%9D%E5%AD%90%E6%A1%88-%E4%B8%8A%E8%A8%B4%E5%BA%AD%E6%98%8E%E5%B9%B4-3-%E6%9C%88%E5%AF%A9%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Jul 2020 17:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BD%94%E4%B8%AD%E4%B9%9D%E5%AD%90%E6%A1%88-%E4%B8%8A%E8%A8%B4%E5%BA%AD%E6%98%8E%E5%B9%B4-3-%E6%9C%88%E5%AF%A9%E7%90%86/</guid>
      <description>佔中九子案去年 4 月審結，發起人戴耀廷、陳健民、朱耀明等九人分別就定罪或刑期提出上訴，上訴聆訊原定今年 2 月進行，惟因武漢肺炎疫情下司法機構停擺，法院運作受影響，最終審期擱置。根據司法機構網頁資料顯示，案件現排期於明年 3 月 2 日上訴，預計聆訊 3 天。
9 名上訴人分別戴耀廷、陳健民、朱耀明、陳淑莊、邵家臻、張秀賢、鍾耀華、黃浩銘、李永達，經審訊後分別被裁定串謀公眾妨擾、煽惑他人公眾妨擾等罪成。戴耀廷及陳健民判囚 16 個月，朱耀明判囚 16 個、緩刑兩年；邵家臻和黃浩銘判囚 8 月，而陳淑莊、鍾耀華及李永達同樣判囚 8 個月，但緩刑兩年，張秀賢則判 200 小時社會服務令。
除戴耀廷於去年 8 月獲准保釋得候上訴外，其餘需要即時服刑的上訴人均已服刑完畢。
案件編號：CACC128/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>被囚 326 天讀 50 本書　陳健民「驚心動魄」的獄中閱讀旅程：書令我覺得無失去自由</title>
      <link>/topic/%E8%A2%AB%E5%9B%9A-326-%E5%A4%A9%E8%AE%80-50-%E6%9C%AC%E6%9B%B8-%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91%E5%88%86%E4%BA%AB%E7%8D%84%E4%B8%AD%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%95%9F%E7%99%BC-%E6%9B%B8%E4%BB%A4%E6%88%91%E8%A6%BA%E5%BE%97%E7%84%A1%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Fri, 08 May 2020 11:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A2%AB%E5%9B%9A-326-%E5%A4%A9%E8%AE%80-50-%E6%9C%AC%E6%9B%B8-%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91%E5%88%86%E4%BA%AB%E7%8D%84%E4%B8%AD%E9%96%B1%E8%AE%80%E5%95%9F%E7%99%BC-%E6%9B%B8%E4%BB%A4%E6%88%91%E8%A6%BA%E5%BE%97%E7%84%A1%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>大眾對「佔中三子」之一、前香港中文大學社會學系副教授陳健民的印象，似乎就是手不釋卷。
剛過去的 3 月，陳健民刑滿出獄，踏出監獄時面容雖稍透出疲憊之色，但精神飽滿，手執一本諾貝爾文學獎得主、加拿大女作家 Alice Munro 的小說《Lives of Girls and Woman》。
2018 年下旬，「佔中九子」的審訊仍在進行，陳健民向香港中文大學辭去教授一職。離開前，他在中大的最後一課「毋忘燃燈人——向啟蒙者致敬」，逾 600 人出席，談的也主要是書。當日陳反覆提到在二戰時曾參與反納粹抵抗運動、後因此被收監的德國牧師潘霍華。陳在大學一年級時讀過潘霍華的《獄中書簡》，當中提及到基督徒必須投入現世實踐信仰，「放棄自己的舒適與特權，和受苦的人站在一起」，念令陳感受至深。直至後來，陳訂購準備進獄中的書本，第一本訂的就是潘霍華的傳記，豈料入獄前便閱畢。
去年，九子悉數被判有罪，其中戴耀廷和陳健民即時入獄。陳在服刑期間讀完了 50 本書，並寫下一篇篇書簡，其中提到：「多年來讀了許多異見者的獄中書，最後自己也在高牆內寫信。」
昨晚，陳健民主持由「創傷同學會」舉辦的「壞時代・讀好書」線上講座，簡單分享自己的獄中生活、閱讀生活。
聽著陳在獄中的充實生活，有講座參加者好奇，在監獄這樣嘈吵的環境，要怎樣集中精神看書？一開始，陳要用廁紙塞耳，後來在四部電視的聲浪下也能心靜自若。然而，再如何心無旁騖，寧靜對陳來說仍然十分可貴。於是他還是會做全倉第一個起身的人，在 5 點便醒來，發半個小時呆，享受早晨的謐靜。
「書令我覺得無失去自由。我覺得我無被困，滿足感好強烈。」陳健民說。
 陳健民出獄
 * * *
《百年追求》「睇到心膽俱裂」 從台灣民主路看勇武與和理非 集中探討在獄中所讀的其中兩本書：《百年追求：臺灣民主運動的故事》及《她們的征途：直擊、迂迴與衝撞，中國女性的公民覺醒之路》。講座中，陳透過兩本書為他帶來的啟示，反思香港狀況、反思民主，亦反思自己的人生抉擇。
兩本書皆以民主運動、民主抗爭為主題。《百年追求》分成三冊，橫跨從日本殖民地到民進黨成立的時間，講述台灣不過百年的民主化進程，是不少社運份子的「聖經」；《她們的征途》則由曾五次奪得「人權新聞獎」的記者趙思樂所撰，在本地不少獨立書店中皆可見其蹤影，內容涵蓋八十年代中國至「709 大抓捕」幾近半世紀間，各色中國抗爭女性的面孔。
陳說，讀《百年追求》讓他明白「台灣人付出了很大的決心和很大的代價，才換來今日我們看到台灣的民主，我自己很受觸動」，看到第三冊《民主的浪潮》時，更是心膽俱裂，在扉頁內寫下「驚心動魄」四字。
第三冊的內容以七十年代台灣為起點，當時中美關係正常化，國民黨在台的管治面對的挑戰亦越來越大，不少民主支持者對當時蔣家的獨裁統治深感不滿。陳健民指當時的台灣亦如香港今日一樣，也有很多年青人的勇武抗爭。他提及當時還是康乃爾大學博士生的黃文雄在 1970 年蔣經國訪美期間欲刺殺蔣未遂一事，曾經有人向黃建議聘請流氓行刺，但黃堅決認為要由自己來執行才有政治意義。後來黃被捕，在保釋期間潛逃國外，二十多年後在台灣民主化後才回台，於 2012 年獲台灣政治大學獲頒傑出校友獎。陳健民感慨，不知如今被控暴動罪的中大學生將來會否也會獲頒類似的獎項。
三冊看下來，陳又指出當中看到不同民主抗爭手段的潮漲潮退。在「勇武」的七十年代前，先有六十年代期間政治評論家雷震因提倡成立反對黨被判監十年、自由主義派學者殷海光遭政權打壓的挫敗。在「勇武」的七十年代後，抗爭核心轉向黨外人士的「悲情抗爭」，此批黨外人士在慘烈的美麗島事件以後，依然繼續示威、抗爭、出版，更參與不同層次的選舉。即使在選舉中面對政權操弄程序及打壓，民主運動卻在過程中「不斷將台灣的民眾整合起來，令台灣人更加團結爭取民主自由，產生了很強的道德力量」。
 陳健民在《民主的浪潮》扉頁內寫下「驚心動魄」四字。
 * * *
歷史在重演：主權與民主訴求的交纏 和理非被迫革命的悲歌
在讀台灣民主運動歷史的過程中，陳健民亦看到，民主、主權、階級三個議題總是緊緊交纏。
該先爭取民主，還是先爭取自治權，還是先爭取農民和工人的支持？這些台灣反對黨派內部的紛爭從日治時期已經出現，到了七十年代末，更是在陳健民的眼前上演——美麗島事件發生時，陳健民還是中大一年級生。當時，施明德等黨外人士被捕，施明德太太艾琳達流亡香港，被外號「大聲」的老報人陸鏗帶到中大演講。於是陳興致勃勃地去看第一場政治人物演說。會上，談到某處，陸鏗卻拍案而起，向艾琳達大罵「民主是可以，台獨就萬萬不能」，兩人就此吵了起來，看得陳健民目定口呆，也讓他再次看到從日治時期起就存在的，民主運動支持者之間的分歧。「（某些人）就說要爭取民主，反威權，另一班就覺得要台獨，台灣不獨立就沒有民主」。
陳又提到，在著名政治學者亨廷頓（Samuel P. Huntington）的觀察中，民主化的轉型過程主要分為三種：第一種是威權的瓦解及被替換（replacement），最典型的例子就是革命；第二種是由上而下、由傳統菁英主導的變革（transformation）和第三種，由上層與下層的互動所得的改變。亨廷頓在《第三波——20世紀後期民主化浪潮》將台灣的民主化歸類為第二種，但陳健民覺得，從《百年追求》看來就可知道，亨廷頓對台灣的理解不足，「將太多的功勞歸在蔣經國身上」。陳從《百年追求》看到，台灣民主化是各方面條件互動配合的成果，人民一方面不斷向政府施壓，在國際層面，美國的影響也產生很大的作用，而國民黨的內部也有開放的力量，因此蔣經國才能避免流血革命，推行民主改革，又指出「其實純之又純的從上而下改革不多」。
陳感慨，他個人認為第三種的民主化形式相對其他兩種理想，「（很多民主支持者）可選擇的話當然想緩慢，（先建立多點社會條件，地進入民主）」，因為革命所產生的民主多數不穩定，但無奈「往往很多國家，甚至包括中國，溫和改革的人永遠都是無好結果&amp;hellip;&amp;hellip;佢係會逼到你最後走上革命之路」。
《她們的征途》中那些中國當代女性維權人士，或是維權人士的妻子的故事，往往讓陳健民在獄中讀至深宵，也勾起他早年活躍於內地非牟利組織的工作的很多回憶。當年，受到打壓的人沒有和他多談自己的處境，他看了這本書，才知道他們背後的故事。
他笑言，有很多人曾經問他，你和中聯辦談判，別人指罵你是「和魔鬼握手，出賣民主運動」，你仍然「有得談判就去」，現在又佔中佔到坐監，你的動力哪裡來？他毫不猶豫地說，其實一部分是來自大陸。
他明白，對這種心情，新一代年青人也許「很難聽得入耳」。但他看到的是，當大陸的公民社會面對的環境如此惡劣，風險如此之高，面對的誤解如此之大，當地的維權人士卻仍能堅持爭取民主，讓陳「覺得很可敬」。他又回想起，多年前曾經和一位支援入獄人士家人的大陸青年聊天，問到對方近來在做什麼，對方說，「在練習坐牢。」聽到對方預期要被囚一年，陳說，根據中國目前形勢可能要坐兩、三年，對方才又說，「那我可能要再多作一點準備」。因著這些經歷，《她們的征途》對陳來說，變得別具意義。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>徘徊於回到日常</title>
      <link>/topic/%E5%BE%98%E5%BE%8A%E6%96%BC%E5%9B%9E%E5%88%B0%E6%97%A5%E5%B8%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 16:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%BE%98%E5%BE%8A%E6%96%BC%E5%9B%9E%E5%88%B0%E6%97%A5%E5%B8%B8/</guid>
      <description>陳健民出獄
 我步出監獄時，手裏帶着公文袋和兩本書，像剛在大學下課。許多人好奇我在獄中讀甚麼書，所以手上那本 Alice Munro 的《Lives of Girls and Women》無意中成為焦點。其實我在過去一年讀了幾十本書，這本卻還未翻開一頁。
步出監獄前一刻，我仍獨坐一角在追讀 Mario Vargas Llosa 的《The Bad Girl》。圍觀的阿 Sir 都覺得奇怪，而不知道只餘一頁，我便看完這本有關迷戀與背叛的小說，見證女主角不再不辭而別，願意陪伴為她飽受折磨的男人一起老去。
平常白飯ㅤ柔軟甘甜
在獄中，我是在飯堂電視機聲轟炸下讀歷史和傳記，晚上最悠閒時看小說。特別在冬季，一天勞動過後，捲縮在鋪上毛氈的床上，讀着卡繆筆下的異鄉人面臨被處決仍拒絕上帝救贖、D.H. Lawrence 筆下的幽怨青年與母親愛恨糾纏、還有 Kazuo Ishiguro 濃烈鄉愁的科幻小說、Olga Tokarczuk 將零碎的旅途印象和小鎮的流言交叠成浮世的拼圖等，讓我暫忘狹窄的牢籠和塵世的紛亂。
離開這個折磨肉體卻讓心靈平靜的地方，我滿頭白髮卻又陽光滿面。從只有白、綠和鐵灰色的世界回到家中，發現每件東西份外色彩斑斕。我以為自己最渴望吃雲吞麵，誰知是最平常的一碗白飯最柔軟甘甜。一連幾天，和家人只是喋喋不休，細細聊着過去三百多天監房內外的日子。
已經兩個星期了，我仍是抗拒重返香港的日常。網上看了幾段警暴的短片，胃部劇烈翻動。但從家人朋友的情緒變化，我知道過去一年日子的煎熬。老人家說如果在街上有人打警察，她也想「打死那些無良心的畜牲！」有參與地下義診的朋友描述如何提心吊膽救治被催淚彈打碎臉孔的抗爭者；有舊同事不由自主地走到每個抗爭現場，背包總帶上豬嘴、生理鹽水和被捕時所需資料。她每次出門前擁抱才幾歲的孩子，久久不想道別。
我仍眷戀那份平靜安穩，不想太快直面荒唐，卻又逕自驅車到中大的二號橋憑弔那烽煙夜晚、在彌敦道驚覺欄杆都換上了塑膠鏈、看着大圍八爪橋上被洗刷過的標語如戰後滿目瘡痍。在石門選了最美抗爭文宣的黃店吃了碗麵，在深水埗一文具店內，看見女顧客聽到播放《願榮光歸香港》時手舞足蹈地和應。這不是我過往認識的香港，這是讓我既傷感又更驕傲的城市。
應該如何在此危邦自處？初進監牢，被勞我筋骨、餓我體膚，戰意最盛。但目睹新一代以驚人的勇氣和智慧，先堵住送中立法、再打開國際連結，加上光復區議會，已徹底超越先行者們的想像，讓我明白我這代人的任務是要支持年輕人的工作。
歲月靜好ㅤ談何容易
曾國藩五十多歲時得高人點撥，叫他「莫從掀天揭地處着想，要在波平浪靜處安身」，此話亦說進我心坎處。我喜為市民寫「歲月靜好」揮春，但這種想法在亂世中何其奢侈？我素愛書畫琴棋，又醉心山水，快活度過餘生本來不難，難在對不義不能視而不見。政圈中的朋友都相邀共商港事，暫時只應承參與 612 基金會工作，希望疫情稍過能與被捕的抗爭者分享獄中心得。我心中有四本書想在這兩年出版，希望不會像當年台灣的殷海光先生因為要全力對抗專制而舉筆維艱。
莊子說：「巧者勞而智者憂，無能者無所求，飽食而敖遊，汎若不繫之舟，虛而敖遊者也。」無牽無掛，隨水漂流，談何容易？希望最少能在這專欄，談談心之嚮往。
原刊於《蘋果日報》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>出獄後 facebook 發文　陳健民：重獲自由與家人重聚，有許多眼淚</title>
      <link>/topic/%E5%87%BA%E7%8D%84%E5%BE%8C-facebook-%E7%99%BC%E6%96%87-%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91-%E9%87%8D%E7%8D%B2%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%88%87%E5%AE%B6%E4%BA%BA%E9%87%8D%E8%81%9A-%E6%9C%89%E8%A8%B1%E5%A4%9A%E7%9C%BC%E6%B7%9A/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Mar 2020 14:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%87%BA%E7%8D%84%E5%BE%8C-facebook-%E7%99%BC%E6%96%87-%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91-%E9%87%8D%E7%8D%B2%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%88%87%E5%AE%B6%E4%BA%BA%E9%87%8D%E8%81%9A-%E6%9C%89%E8%A8%B1%E5%A4%9A%E7%9C%BC%E6%B7%9A/</guid>
      <description>2014年佔中運動發起人之一、去年被判囚16個月的陳健民，昨日刑滿從壁屋監獄獲釋。陳健民在獲釋後，今日（15日）首次於Facebook發文，發放其家中書房的照片，寫下「重獲自由」的感受。另外，他在出獄前亦寫下題為「告別壁屋」的獄中書簡。
陳健民在獲釋後，今日首次於Facebook發文，貼文中發放了一張其家中書房的相片，寫下「重獲自由，與家人重聚，有許多眼淚。然後細看家中每一角落，發現世界有許多色彩。希望以後可以在這平靜的書桌上繼續閱讀寫作，莫負讀書人的天職」。
陳健民出獄前寫下的獄中書簡，題為「告別壁屋」的文章。陳健民在文中指，自己不會「眷戀森嚴刻板的生活和骯髒嘈雜的環境」，但「不得不承認，高牆內物質匱乏的日子，讓我可以潛心讀書思考，那是久違了的平靜」。
文中亦提到，他在服刑期間，思考自己出獄後還可以作出甚麼貢獻。他說，過去九個月的逆權運動讓他對香港的未來重燃希望，認為「新一代的勇氣和智慧，不單令惡法撤回，其動員能力之大、國際連結之廣均非以往民主運動領袖敢能想像」。他更清楚自己可以做的，是與被捕的抗爭者分享獄中心得，讓他們在磨難中變得更強大。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在囚三百二十餘天後出獄　陳健民：沒有一刻後悔　對年輕人犧牲生命感難過</title>
      <link>/topic/%E5%9C%A8%E5%9B%9A%E4%B8%89%E7%99%BE%E4%BA%8C%E5%8D%81%E9%A4%98%E5%A4%A9%E5%BE%8C%E5%87%BA%E7%8D%84-%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91-%E6%B2%92%E6%9C%89%E4%B8%80%E5%88%BB%E5%BE%8C%E6%82%94-%E7%82%BA%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA%E7%8A%A7%E7%89%B2%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%84%9F%E9%9B%A3%E9%81%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Mar 2020 09:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9C%A8%E5%9B%9A%E4%B8%89%E7%99%BE%E4%BA%8C%E5%8D%81%E9%A4%98%E5%A4%A9%E5%BE%8C%E5%87%BA%E7%8D%84-%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91-%E6%B2%92%E6%9C%89%E4%B8%80%E5%88%BB%E5%BE%8C%E6%82%94-%E7%82%BA%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA%E7%8A%A7%E7%89%B2%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%84%9F%E9%9B%A3%E9%81%8E/</guid>
      <description> 陳健民出獄
 2014 年佔中運動發起人之一、去年被判囚 16 個月的陳健民，在扣除假期等後，今天（14 日）刑滿從壁屋監獄獲釋，他步出壁屋監獄後，即時與妻子擁抱，並向傳媒發表簡短說話，表示十分開心能重獲自由，儘管監房的日子艱難，但自己沒有一刻後悔，因為這是爭取民主的代價。被問到出獄會如何再參與社會運動，他指要先理解，但希望與被捕抗爭者分享在囚心得，在身心兩方面作準備。
陳健民指，對於能夠重獲自由感到高興，「見到屋企人、牧師，好多朋友都嚟到接我，覺得好激動，覺得香港人好有情」。他指經過過去幾個月，香港市民會更明白當年他們為何要公民抗命，因為「想建立一個制度，令當權者真正謙卑，令官員向市民負責，而且有了民主，才能捍衛自由和法治。」
批評政府拒獨立調查 「市民點可能唔嬲」
陳健民指，看見那麼多年輕人過去數月犧牲生命，感到「好難過」，作為教師的他也久久難以釋懷，「年輕人的激烈行為都係被政府迫出嚟，因為好簡單，社會上有共識要成立獨立調查委員會」，「我監都坐完，但政府都未有誠意去成證獨立調查委員會去還真相和公道，市民點可能唔嬲？」
陳健民在現場有高喊「我要真普選」口號，被問到如何看「光復香港 時代革命」這口號，他指不同人賦予不同意義：「有啲人會覺得想革命，推翻個政府；有啲人會覺得想返番去以前，重拾返香港以往珍視的核心價值，例如係淪落咗，唔見咗嘅法治、自由，所以唔同人會賦予口號不同意義。」
稱繼續上訴「佔中九子案」
另外，陳健民認為雖然他已經服刑完畢出獄，但是「佔中九子案」仍然有上訴的必要，表示不希望在普通法制度下，留下不好的案例：「普通法制度入面一向都好尊重公民抗命的行為，人民係為咗公義以和平方法抗命，甚至會自首，普通法法庭都會盡量寬鬆。但係今次過程中，我哋被不斷轉換罪名，目的係為了加重刑罰，這違反了普通法對公民社會的尊重。」
除了陳健民的妻子，兩位「佔中」發起人，港大法律系副教授戴耀廷以及牧師朱耀明之外，多名「佔中九子」包括立法會議員陳淑莊、邵家臻、前立法會議員李永達、元朗區議員張秀賢今早都有現身，迎接陳健民出獄。
 陳健民出獄
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陳健民周六刑滿出獄　望留私人空間予家人　籲毋須「接放學」</title>
      <link>/topic/%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91%E5%91%A8%E5%85%AD%E5%88%91%E6%BB%BF%E5%87%BA%E7%8D%84-%E6%9C%9B%E7%95%99%E7%A7%81%E4%BA%BA%E7%A9%BA%E9%96%93%E4%BA%88%E5%AE%B6%E4%BA%BA-%E7%B1%B2%E6%AF%8B%E9%A0%88-%E6%8E%A5%E6%94%BE%E5%AD%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2020 14:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91%E5%91%A8%E5%85%AD%E5%88%91%E6%BB%BF%E5%87%BA%E7%8D%84-%E6%9C%9B%E7%95%99%E7%A7%81%E4%BA%BA%E7%A9%BA%E9%96%93%E4%BA%88%E5%AE%B6%E4%BA%BA-%E7%B1%B2%E6%AF%8B%E9%A0%88-%E6%8E%A5%E6%94%BE%E5%AD%B8/</guid>
      <description>佔領中環發起人陳健民去年4月被判入獄16個月，扣減假期後將於本周六刑滿出獄。同案的佔中九子之一、立法會議員邵家臻今早到壁屋監獄探望陳健民，他引述陳健民稱，雖然上訴過程一再推遲，現在服刑完畢，如釋重負，很是自在。周六早上出獄作簡短發言後，便會回家與家人共聚，最想食一碗雲吞麵。
邵家臻提到，陳健民說在疫情之下，應該盡量減少人群聚集，「所以要『接放學』的話， WhatsApp接或者心領便是了。」邵說，陳在獄中剛過了61歳生日，「在監獄裏沒有人知道，依舊的當值清潔丶搬水丶倒垃圾，十分自在。最多哼起《亞信的故事》的主題曲來。」
邵家臻指出，陳在監獄內教授英語的最後一課已經完成，前前後後教過7個囚友學英文，「由he she it都唔識到學到簡單生活會話，經驗很是深刻。」
佔中九子案當中，以戴耀廷及陳健民刑期最重，兩人因為串謀犯公眾妨擾罪，被判即時入獄16個月，另一項煽惑他人犯公眾妨擾罪，被判囚8個月，另一項煽惑他人犯公眾妨擾罪，被判囚8個月，同期執行。戴耀廷及陳健民以就定罪及刑期上訴。戴去年申請保釋等候上訴，陳健民未有申請保釋。
 邵家臻全文
今日上午去壁屋探陳健民，應該是最後一次探KM，因為今星期六上午，他就完成326日囚錮生涯，回復自由。
1，KM說在疫情之下，應該盡量減少人群聚集，所以要「接放學」的話， WhatsApp接或者心領便是了。
2，當日上午會在壁屋監獄門外作簡短發言，之後就會回家同屋企人共聚，請各傳媒給予他和家人一些私人空間。出獄後最想食碗雲吞麵。
3，在監獄內教授英語的最後一課已經完成，前前後後教過7個囚友學英文，由he she it都唔識到學到簡單生活會話，經驗很是深刻。
4，原本在2月24日至26日佔中九子案上訴，因疫情而延遲，KM不覺可惜，現在服刑完畢，如釋重負，很是自在。
5，KM剛剛過了61歳生日。在監獄裏沒有人知道，依舊的當值清潔丶搬水丶倒垃圾，十分自在。最多哼起《亞信的故事》的主題曲來。
6，特別感謝支持者寄來的書信，當中提及在雨傘當年自己仍然冷漠，但如今在反送中運動中，體會爭取普選的重要。對於這種醒覺，KM覺得吾道不孤。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>被浸大「解除教學工作」　並作紀律聆訊　邵家臻︰明顯是政治清洗</title>
      <link>/topic/%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E8%A2%AB%E6%B5%B8%E5%A4%A7-%E8%A7%A3%E9%99%A4%E6%95%99%E5%AD%B8%E5%B7%A5%E4%BD%9C-%E4%B8%A6%E4%BD%9C%E7%B4%80%E5%BE%8B%E8%81%86%E8%A8%8A-%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB-%E6%98%8E%E9%A1%AF%E6%98%AF%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%B8%85%E6%B4%97/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jan 2020 20:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E8%A2%AB%E6%B5%B8%E5%A4%A7-%E8%A7%A3%E9%99%A4%E6%95%99%E5%AD%B8%E5%B7%A5%E4%BD%9C-%E4%B8%A6%E4%BD%9C%E7%B4%80%E5%BE%8B%E8%81%86%E8%A8%8A-%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB-%E6%98%8E%E9%A1%AF%E6%98%AF%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%B8%85%E6%B4%97/</guid>
      <description>佔中案被判罪成的浸會大學社工系講師邵家臻，目前正等侯上訴，邵家臻指，浸會大學就他的案件成立內部調查委員會展開紀律聆訊，並在今日獲知，今個學期的教學職務被停止，邵家臻形容心情驚魂未定，認為大學方的做法是政治清洗、打壓，有人要將他趕盡殺絕、除之而後快，他會沉著應戰，守住大學的尊嚴、腰骨，亦希望公眾關注事件。
解除教學工作　講師身分仍在
邵家臻表示，今日下午 3 點，他被邀請回浸大開會，現場有人事部主管、社工系系主任和社會科學院院長，由 3 人向邵家臻遞上一封「解除教學工作」信件，「雖然學期剛剛開始，但我唔需要教書，講師身分仍然存在」。
信中同時指，大學已成立一個內部調查委員會，就他在 4 月 9 日佔中案被判罪成進行紀律聆訊，但聆訊日期尚未確定，與會高層已表示不能由職員工會代表或律師陪同。
他指上星期四上網查詢新學期教學安排時，已發現任教科目被抽起，名字亦被取消，他星期五就此事向系主任查詢，系主任表示不知情，他要求與高層會面，本來安排在星期三，突然改在今日進行。
佔中事件開始受到高層干擾
邵家臻表示，自 1989 年起在浸會大學讀書、進修，之後成為全職講師，「生於斯長於斯」，工作表現一直理想，評核一直是「excellent」，代表他的表現得到學生和同事肯定，突然收到這個消息，他形容自己驚魂未定，會與職員工會溝通，「好好去回應呢件事」。
他又指由佔中前後都一直在浸會大學任教，卻受到來自高層的干擾，強調自己一直遵守大學規定，包括上繳部分立法會議員薪資，及在拘留期間申請無薪假期等，形容事件已不只是他的工作、前途問題，大學方的做法明顯是政治清洗、打壓，是有人要將他趕盡殺絕、除之而後快。
他又表示自己跟同案被判罪成的港大法律系副教授戴耀廷一樣，已就佔中案提出上訴，根據常理，上訴有機會脫罪，但大學在此時啟動內部聆訊，有違程序公義。他強調自己會沉著應戰，亦希望公眾關注事件，守住大學的尊嚴、腰骨，守住浸會人「篤信力行」的校訓。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>港大啟動審理解除戴耀廷教席　師生校友數百人集會抗議　吳靄儀：不應因害怕政權，制裁自己教師</title>
      <link>/topic/%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E5%95%9F%E5%8B%95%E5%AF%A9%E7%90%86%E8%A7%A3%E9%99%A4%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E6%95%99%E5%B8%AD-%E5%B8%AB%E7%94%9F%E6%A0%A1%E5%8F%8B%E6%95%B8%E7%99%BE%E4%BA%BA%E9%9B%86%E6%9C%83%E6%8A%97%E8%AD%B0-%E5%90%B3%E9%9D%84%E5%84%80-%E4%B8%8D%E6%87%89%E5%9B%A0%E5%AE%B3%E6%80%95%E6%94%BF%E6%AC%8A-%E5%88%B6%E8%A3%81%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%95%99%E5%B8%AB/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2020 15:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E5%95%9F%E5%8B%95%E5%AF%A9%E7%90%86%E8%A7%A3%E9%99%A4%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E6%95%99%E5%B8%AD-%E5%B8%AB%E7%94%9F%E6%A0%A1%E5%8F%8B%E6%95%B8%E7%99%BE%E4%BA%BA%E9%9B%86%E6%9C%83%E6%8A%97%E8%AD%B0-%E5%90%B3%E9%9D%84%E5%84%80-%E4%B8%8D%E6%87%89%E5%9B%A0%E5%AE%B3%E6%80%95%E6%94%BF%E6%AC%8A-%E5%88%B6%E8%A3%81%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%95%99%E5%B8%AB/</guid>
      <description>香港大學三個師生校友團體今午在愛丁堡廣場舉行「全民力拒制度暴力 你我堅守程序公義」集會，不滿港大校方在法律系副教授戴耀廷完成上訴聆訊前，率先啟動校內審理程序，審議戴耀廷原本終身制的教席。集會近500人參與。港大校友關注組副召集人麥東榮在台上發言時表示，今日集會不只關注戴耀廷事件，更是關注整個教育界遭打壓的情況。
麥東榮引述早前特首林鄭月娥在facebook指，對公務員、教育界的「害群之馬」，麥認為林鄭月娥未來會以清算教師為目標，讓各個校園不得安寧，向政權獻媚，因此今後需要更多公眾關注。
大律師、前立法會議員吳靄儀指，政府常常強調做事依足程序，但依足程序並不等如程序公義。戴耀廷當時推動和平靜坐示威，是一種公民抗命。縱然違反法律，但校方不應在未有上訴結果前，就立刻將戴耀廷趕絕。吳靄儀認為，港大作為一所是有學術自由、值得人尊重的院校，「不應因害怕政權制裁大學，而首先制裁自己的教師」，給予學生感覺校園不是探討新知識的地方、不是保護自由的園地。
吳靄儀：不應因害怕政權制裁大學 首先制裁自己教師
港大學生會評議會大學事務委員會署理主席梁浩朗指，戴耀廷法庭的審訊未完，他的控罪亦與港大紀律無任何關係，校方理應無任何理由率先開展校內審訊。但現時港大校方依然以野蠻方式審查戴耀廷，與林鄭「清除教育界害群之馬」口徑一致。他認為校方的做法正是害怕政權，為了依附政權，在校園內為建制派除去眼中釘。如果不加以阻止，恐怕日後因反送中而被捕的學生、教職員，會遇到同樣不公義的對待。
港大學生會署理會長陳希朗認為，若港大校內懲處戴耀廷先例一開，其他院校亦可能陸續有同樣情況，肅清大學。他指今日集會只是行動的第一步，港大學生會將會在開學後收集聯署，聲援戴耀廷，亦不排除將會有校內遊行等行動。
程翔：政權不斷秋後算帳社工、教師
資深傳媒人程翔亦在集會中發言，他說，過去多個月來聽當局說得最多就是「止暴制亂」，但他認為亂的來源正正是源於政權，「無制度的暴力，何來肢體的暴力？制度暴力雖然肉眼看不到，但我們香港人日日都感受到。」程翔指出，若政府想止亂，關鏈是停止制度暴力、白色恐怖，但政權至今仍不斷製造新的制度暴力，秋後算帳社工、教師、宗教團體等不同界別。他又指，近年院校自主正逐漸收窄，有學系每年舉辦中國形勢研討會，被要求在校園外選址，也有學科想討論中國人權問題，被要求更改為一個較不尖銳的學科名稱。程翔指這些情況早已出現，若再在戴耀廷一事再屈服在政權下，相信很快各大院校將會淪陷。
佔中三子之一，港大法律系副教授戴耀廷去年佔中案被判罪成，服刑4個月後獲准保釋等候本年2 月底上訴聆訊。港大去年成立「探討充份解僱理由委員會」，最快會在本月中開會確認是否啟動審理戴耀廷的教席。
內地生：抗不公的野豬革命
集會上，有一名留日內地學生 Alex 上台分享，提及近日廈門大學和重慶大學都有教職員，因批評習近平或支持民主而遭開除，今日出席集會並上台發言，是因為不想看到這樣的情況在香港發生，「今日是戴耀延，明日可能是其他老師，所以我們是絕對不能讓香港的教育制度內地化的！」他說完後，全場參加者鼓掌。
他指，讀過戴耀延教授去年初撰寫題為《野豬精神不死》的文章，他認你戴教授具備「野豬精神」，指野豬與家豬的區別，就是不馴服、敢於公民抗命以對抗不公平的制度，追求自由民主。 他續說社會最重要的是教育制度，而如戴教授的老師，就是發揚此精神的重要一份子。他又說「戴耀延是頭野豬，Alex 也是頭野豬，時代革命是野豬革命!」，並與在場人士叫起「光復香港、時代革命」等口號。
教協會長馮偉華在會上發言，指責港大校方對戴耀延的做法是全然違反程序公義，教育局的「黑手」更已伸延至中小學。他指，當局聲稱收到百多宗對老師的投訴，當中 30 宗的事主接觸教協，經了解後教協發現，這些不單止是匿名投訴，過去教育局會不予處理，還要是在當局指投訴成立、判老師專業失當後，才聯絡事主詢問，剝奪老師們的抗辯權利。此外他預期，未來將有更大規模針對中小學的打壓，不過他相信老師們不會屈服。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>港大將啟動審理解除教席　師生校友明日集會聲援戴耀廷　抗議程序不公</title>
      <link>/topic/%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E5%B0%87%E5%95%9F%E5%8B%95%E5%AF%A9%E7%90%86%E8%A7%A3%E9%99%A4%E6%95%99%E5%B8%AD-%E5%B8%AB%E7%94%9F%E6%A0%A1%E5%8F%8B%E6%98%8E%E6%97%A5%E9%9B%86%E6%9C%83%E8%81%B2%E6%8F%B4%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-%E6%8A%97%E8%AD%B0%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E4%B8%8D%E5%85%AC/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 15:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E5%B0%87%E5%95%9F%E5%8B%95%E5%AF%A9%E7%90%86%E8%A7%A3%E9%99%A4%E6%95%99%E5%B8%AD-%E5%B8%AB%E7%94%9F%E6%A0%A1%E5%8F%8B%E6%98%8E%E6%97%A5%E9%9B%86%E6%9C%83%E8%81%B2%E6%8F%B4%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-%E6%8A%97%E8%AD%B0%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E4%B8%8D%E5%85%AC/</guid>
      <description>港大法律系副教授戴耀廷去年佔中案被判罪成，獲准保釋等候 2 月底上訴聆訊，但港大去年已成立委員會審理其教席，最快本月中開會確認是否啟動並審理個案。港大多個師生校友團體發起明日愛丁堡廣場集會，不滿校方在戴耀廷完成法律程序前率先啟動審理程序。
由港大校友關注組、港大學生會評議會大學事務委員會、港大教師及職員會發起明日中午 12 時至 2 時，在愛丁堡廣場舉行「力拒制度暴力 堅守程序公義」集會，昨日獲發不反對通知書。發起團體今天舉行記者會，港大校友關注組副召集人麥東榮呼籲所有大專界持分者參加，用行動向港大的決定、及最近教育界屢次發生的程序不公說不。
麥東榮批評，校方的舉動是違反法治精神中的「無罪推定」原則，假如處理戴耀廷教席的「探討充分解僱理由委員會」最後給予革除教席的裁決，但其控罪獲得推翻的話，是不公平，做法也不合理，校方是在法庭判罪前已用校內程序褫奪其教席。
港大學生會評議會大學事務委員會署理主席梁浩朗譴責，校方在戴耀廷等候上訴期間成立委員會的做法，因為過去「探討充分解僱理由委員會」是處理教師的校內違紀問題，而戴耀廷的公民抗命行為與此無關，質疑校方是以此作為手段向政府「獻媚」，除去戴耀廷這個建制派的「眼中釘」。
香港大學校務委員李梓成表示，如今距離戴耀廷失去教席是兩步之遙，「探討充分解僱理由委員會」後，再通過教委會和校委會，裁決就會生效。他有理由相信，校方急於在此時啟動程序，「好可能會行得好快」，或在法庭裁決前就會完成。他又批評，校方自今年初開始，容許親中派和建制派團體在校內辦活動要求革除戴耀廷教席，是任由外人公然挑戰院校自主。
戴耀廷的教席雖屬終身制，但校務委員會以「好的因由」提出終止聘任即不在此限。如有爭議，個案由教務委員會的「探討充分解僱理由委員會」（Committee of Enquiry into Possible Good Cause）調查決議。如決議最終獲校委會通過，戴耀廷可向校監，即特首林鄭月娥上訴。據知，港大以「探討充分解僱理由委員會」解除教師教席，是回歸以來首例。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>戴耀廷等候上訴　港大卻先開始審理解除教席　師生明日集會表不滿</title>
      <link>/topic/%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E7%AD%89%E5%80%99%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E5%8D%BB%E5%85%88%E9%96%8B%E5%A7%8B%E5%AF%A9%E7%90%86%E8%A7%A3%E9%99%A4%E6%95%99%E5%B8%AD-%E5%B8%AB%E7%94%9F%E6%98%8E%E6%97%A5%E9%9B%86%E6%9C%83%E8%A1%A8%E4%B8%8D%E6%BB%BF/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2020 11:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E7%AD%89%E5%80%99%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E5%8D%BB%E5%85%88%E9%96%8B%E5%A7%8B%E5%AF%A9%E7%90%86%E8%A7%A3%E9%99%A4%E6%95%99%E5%B8%AD-%E5%B8%AB%E7%94%9F%E6%98%8E%E6%97%A5%E9%9B%86%E6%9C%83%E8%A1%A8%E4%B8%8D%E6%BB%BF/</guid>
      <description>戴耀廷、張翔
 香港大學法律系副教授戴耀廷早前因佔中案被裁定罪成，判監 16 個月，服刑 4 個月後獲准保釋等候上訴。惟港大學生會刊物《學苑》指，校方近日率先召開委員會審理解除戴耀廷教席。港大師生校友等多個團體明日發起集會抗議。
發起 2014 年佔領中環運動的港大法律系副教授戴耀廷，因為串謀公眾妨擾及煽感公眾妨擾兩罪罪成，判監 16 個月。去年 8 月，他成功申請保釋等候上訴，上訴審訊時訂於 2020 年 2 月底。
自戴耀廷被判罪成以來，其教席去留即惹起爭議。其教席雖然屬於終身制，但校務委員會以「好的因由」提出終止聘任即不在此限。如有爭議，個案由教務委員會的「探討充分解僱理由委員會」（Committee of Enquiry into Possible Good Cause）調查決議。戴耀廷上訴流程未完成，《學苑》今日報道稱校方最近已召開「探討充分解僱理由委員會」審理其教席。
港大校友關注組、香港大學學生會評議會大學事務委員會和香港大學教師及職員會計劃明日中午在中環愛丁堡廣場，舉行「力拒制度暴力 堅守程序公義」集會，向港大校方的決定及近日教育局屢次違反程序公義表示強烈不滿。集會已取得不反對通知書。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>戴耀廷妨擾罪成獲保釋等候上訴ㅤ今申離港出席學術會議被拒</title>
      <link>/topic/%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E5%A6%A8%E6%93%BE%E7%BD%AA%E6%88%90%E7%8D%B2%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%AD%89%E5%80%99%E4%B8%8A%E8%A8%B4%E1%85%A0%E4%BB%8A%E7%94%B3%E9%9B%A2%E6%B8%AF%E5%87%BA%E5%B8%AD%E5%AD%B8%E8%A1%93%E6%9C%83%E8%AD%B0%E8%A2%AB%E6%8B%92/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 13:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E5%A6%A8%E6%93%BE%E7%BD%AA%E6%88%90%E7%8D%B2%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%AD%89%E5%80%99%E4%B8%8A%E8%A8%B4%E1%85%A0%E4%BB%8A%E7%94%B3%E9%9B%A2%E6%B8%AF%E5%87%BA%E5%B8%AD%E5%AD%B8%E8%A1%93%E6%9C%83%E8%AD%B0%E8%A2%AB%E6%8B%92/</guid>
      <description>香港大學法律系副教授戴耀廷，被指於 2014 年 9 月佔領運動，與陳健民、朱耀明等共 9 人呼籲市民上街支援，9 人今年 4 月遭裁定妨擾罪成，當中戴被判囚 16 個月，現正獲准保釋等候上訴，期間不得離港。戴今於律師代表下向法庭申請更改保釋條件，指戴獲得南韓首爾大學及東京大學邀請，分別於 11 月及 12 月到當地出席學術會議，但上訴庭認為相關申請並不屬於非常特殊情況，且有機會損害公眾對司法公義的信心，最終拒絕其申請。
戴耀廷今日由香港大學法律學院教授、名譽資深大律師陳文敏代表，向高等法院上訴庭申請更改保釋條件，指戴耀廷分別獲得南韓首爾大學（Seoul National University）及東京大學（University of Tokyo）的邀請，於 11 月 13 日至 19 日及 11 月 28 至 12 月 8 日出席兩間大學舉辦的學術會議，故向法庭申請離港。戴一方又指，戴耀廷在法律學術界耕耘逾 25 年，於香港大學法律系任職亦有 10 年，代表大學出席會議國際會議是其合約責任，亦是校方評估其工作表現的標準之一。申請一方又強調，相關會議純粹為學術會議，不涉及政治，戴亦沒有潛逃風險，且獲保釋後一直保持低調，他又可將 10 萬元保釋金提升至 20 萬元，希望法庭批准。
律政司一方則反對申請，指戴已被定罪及判囚 16 個月，他只服刑約 4 個月後就獲准保釋等候上訴，尚有約 12 個月刑期未完成，並引述黃之鋒就藐視法庭案件判囚，獲准保釋等候上訴期間，申請更改保釋條件離港被拒的案例指，除非情況非常特殊（highly exceptional），否則法庭不應批准被定罪及判囚的上訴人保釋等候上訴期間，更改保釋條件。
戴耀廷早前獲准以 10 萬元保釋等候上訴，並須交出旅遊證件、不可離港、在報稱地址居住。而相關的「佔中九子」的上訴案，則定於明年 2 月 24 日審理，預計聆訊 3 天。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>與黃浩銘同刑滿出獄　邵家臻：獄中多次為反送中痛哭　願在這場運動中學習</title>
      <link>/topic/%E8%88%87%E9%BB%83%E6%B5%A9%E9%8A%98%E5%90%8C%E5%88%91%E6%BB%BF%E5%87%BA%E7%8D%84-%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB-%E7%8D%84%E4%B8%AD%E5%A4%9A%E6%AC%A1%E7%82%BA%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E7%97%9B%E5%93%AD-%E9%A1%98%E5%9C%A8%E9%80%99%E5%A0%B4%E9%81%8B%E5%8B%95%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E7%BF%92/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Oct 2019 11:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%88%87%E9%BB%83%E6%B5%A9%E9%8A%98%E5%90%8C%E5%88%91%E6%BB%BF%E5%87%BA%E7%8D%84-%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB-%E7%8D%84%E4%B8%AD%E5%A4%9A%E6%AC%A1%E7%82%BA%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E7%97%9B%E5%93%AD-%E9%A1%98%E5%9C%A8%E9%80%99%E5%A0%B4%E9%81%8B%E5%8B%95%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E7%BF%92/</guid>
      <description>邵家臻、黃浩銘
 「佔中九子案」被判兩項罪名的社福界立法會議員邵家臻、社民連副主席黃浩銘今日刑滿出獄。佔中九子，除了陳健民仍在獄中無法出席外，其他人皆到赤柱監獄外迎接二人。錯過反送中運動的百多日，邵家臻和黃浩銘均表示需要時間掌握運動發展。邵家臻指，自己願意從運動中學習。黃浩銘則指，高興出獄後能與二百多萬人同行。他們出獄後叫喊「五大訴求 缺一不可」、「Fight for freedom. Stand with Hing Kong.」等反送中口號。
黃浩銘首先出冊，身穿印有公民抗命的黑衣，面帶輕鬆笑容，有現場人士笑說，「結實咗呀！」而邵家臻則身穿一身素白色衣服，身型明顯變得消瘦。二人出獄時獲大批聲援人士拍手支持，其後二人逐一和現場人士握手、擁抱。
邵家臻用八個字總結數個月的監禁，「別來無恙，始終如一」，他說自己變瘦、變黑，身體更健康。他指自己較入獄前輕了22磅，可惜現時的磅數是77.7公斤（林鄭月娥特首選舉當選票數），支持者叫他要快點增重。邵家臻同時亦言，監房生活難捱，但無挫折自己信念，這次坐監讓自己追求民主意志更堅定。他指，監獄外更不簡單，大家較坐監更難捱，他向大家致敬，「這幾個月來辛苦哂。」
對於將未能參選下屆立法會選舉，邵家臻指，自己因雨傘運動進入議會，又因雨傘運動離開，「一代人做一代事」，他感無悔無憾，未來一年會全力支持有心參政的社工。出獄後他會去信社會福利署，要求探訪在男女童院的抗爭者。
黃浩銘先感謝神和未婚妻，其後感謝手足、戰友「接他放學」。黃浩銘坦言，監獄的生活不太好 ，但如此苦難，「不能攔阻自己對爭取民主的追求」。他要求林鄭儘快回應五大訴求，最重要是落實真普選。他表示，由6月9日起，已經是由抗爭者建立，追求民主、自由的新香港，他感謝各人在數月來的抗爭。他指，這數個月的運動讓自己思考，帶來衝擊，他表示自己仍相信「愛、勇氣、真誠是最大的力量」，他希望手足有仇恨的同時，會對準不公不義和極權。二人呼籲大眾，不要忘記仍在囚的抗爭者，包括多名因旺角騷亂中被判刑的人士。
在獄中的五個多月，他們錯過反送中運動的百多日。邵家臻指，在獄中自己只掌握電視的片面資訊，曾多晚失眠、痛哭過，自己需要時間掌握運動。但他表示，運動與佔中相比，經已轉型，自己很願意在這場運動中學習。黃浩銘則表示，自己在獄中有種很想參加，但無法參加的孤寂之感，但他看到運動很多人上街，他深感出獄後自己身邊有二百萬同行者。
二人作為曾在囚人士，邵家臻說自己願意與抗爭者分享獄中生活。他指，自己不想浪漫化坐監經歷，但大家不用過份恐懼，因為「監房的日子如何，力量也必如何。」黃浩銘向運動中正面對審訊，可能會被判監的抗爭者表示，坐監不可怕，也不要放棄，這段時間要多與家人相處，向身邊的人解釋自己所作的事。他指，「監獄是民主道路的中轉站，代表公義、民主的終點愈來愈近。」
邵家臻表示，自己會繼續關注在囚人士權益，他批評懲教署是不尊重囚權的部門，只視囚友為「一件object」，例如過去監房熱得如「蒸籠中的小龍包」，飯菜難以入口，也有囚友多年未能輪候見醫生，屢有失救問題。他強調，坐監不是要有五星級生活，但囚友絕對有權利有如一般人的生活，他將會把自己的在囚經歷，結集成書，日後出版。
近百人今早到監獄外聲援，包括佔中九子中的八人，立法會議員郭榮鏗、葉建源等，陳日君樞機，社民連陳皓桓、吳文遠、岑子杰等人。
聲援人士一同高唱《願榮光歸香港》，因為邵家臻曾在獄書家書提到，自己出冊後的第一個心願是聽到大家唱這首歌曲。邵家臻、黃浩銘看著歌詞，慢慢試唱。
本年四月，佔中九子案宣判，其中邵家臻、黃浩銘各被控兩項「煽惑他人作出公眾妨擾罪」及「煽惑他人煽惑公罪妨擾罪」，同被判刑八個月。二人放棄上訴，即時入獄，扣除假期後今日刑滿出獄。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>全球近 500 學者聯署去信張翔　籲港大勿革除戴耀廷</title>
      <link>/topic/%E5%85%A8%E7%90%83%E8%BF%91-500-%E5%AD%B8%E8%80%85%E8%81%AF%E7%BD%B2%E5%8E%BB%E4%BF%A1%E5%BC%B5%E7%BF%94-%E7%B1%B2%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E5%8B%BF%E9%9D%A9%E9%99%A4%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Aug 2019 15:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%A8%E7%90%83%E8%BF%91-500-%E5%AD%B8%E8%80%85%E8%81%AF%E7%BD%B2%E5%8E%BB%E4%BF%A1%E5%BC%B5%E7%BF%94-%E7%B1%B2%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E5%8B%BF%E9%9D%A9%E9%99%A4%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7/</guid>
      <description>戴耀廷、張翔
 因佔中九子案被判囚16個月的戴耀廷，昨日向上訴庭申請保釋等候上訴獲批准，暫獲自由。全球 472 名學者聯署本周一向香港大學校長張翔發出公開信，呼籲捍衛大學自主性，「不革除因公民抗命而被定罪的戴耀廷的教職」。
本周一，任教於牛津、劍橋、哈佛、耶魯、普林斯頓、芝加哥、斯坦福等國際著名學府教授、講師等，向香港大學校長張翔發出公開信。
參與聯署公開信的學者，包括美國芝加哥大學講座教授、比較憲法學者 Tom Ginsburg、美國律師基金會教授 Terence Halliday、牛津大學憲法學教授 Nick Barber、耶魯大學教授 Inderpal Grewal 。
信件表明關注因其公民抗命運動的角色而下獄的港大法律學院戴耀廷教授，呼籲校方捍衛大學自主性，保障戴耀廷不因其政治動機而解僱或受到其他紀律處分。聯署人又讚揚戴耀廷執教於香港最具歷史的法律學院，對法治、憲政、法律文化、法律和宗教等學術討論，乃至關注公民抗命、民主衰落、威權主義等的近作，貢獻顯著。
信件提到，戴耀廷因其在「佔領中環」運動中的角色，今年 4 月被判「串謀及煽惑他人作出公眾妨擾」成立，入獄十六個月。審訊期間，地區法院法官陳仲衡（Johnny Chan）曾拒絕戴耀廷以「和平地公民抗命不應該受罰」作辯解，甚至有人要求香港大學解僱戴耀廷。
聯署人指，香港大學是香港自由思想和研究最重要中心之一，長期以來捍衛和推動公民抗命背後的價值。任何人因和平倡議而被定罪，繼而遭學術機構解僱，可能「對該大學擁護獨立思想的地位，構成不可挽回的損害」。信中又提到，港大前校長馬斐森（Peter Mathieson）曾指出「大學不是代理法庭」。因此，聯署人認為戴耀廷即使願意接受刑事處分，但亦「不應因此失去其學術地位」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>保釋候上訴　戴耀廷：咁多咁愛香港人一齊　對未來充滿信心</title>
      <link>/topic/%E4%BF%9D%E9%87%8B%E5%80%99%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-%E5%92%81%E5%A4%9A%E5%92%81%E6%84%9B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%B8%80%E9%BD%8A-%E5%B0%8D%E6%9C%AA%E4%BE%86%E5%85%85%E6%BB%BF%E4%BF%A1%E5%BF%83/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Aug 2019 13:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BF%9D%E9%87%8B%E5%80%99%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-%E5%92%81%E5%A4%9A%E5%92%81%E6%84%9B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%B8%80%E9%BD%8A-%E5%B0%8D%E6%9C%AA%E4%BE%86%E5%85%85%E6%BB%BF%E4%BF%A1%E5%BF%83/</guid>
      <description>戴耀廷
 因為串謀公眾妨擾及煽感公眾妨擾兩罪罪成，今年四月被判囚 16 個月的佔中發起人戴耀廷，今早獲上訴庭批准保釋等候上訴，暫時重獲自由。他提到在獄中看到，很多香港人為守護香港核心價值，作出相當多個人犧牲，自己深受感動，儘管前路一定相當艱難、崎嶇，「但咁多咁愛香港人一齊，我對香港未來仍然充滿信心，我相信香港真正黃金時代會嚟到，而且唔會太遠。」
港大法律系副教授戴耀廷下午步出高等法院之後，向傳媒簡短發言，他首先感謝好朋友過去數月支持，「畀我的家庭及我好大支持，先可以捱得過過去好艱難的幾個月。」他提到，很多香港市民向身在獄中的他寄信，「對我好大鼓勵，我的囚友對我相當羨慕。」
戴：眾多港人為守護核心價值 個人犧牲
他指出，在監獄接收資訊相當有限，「但睇到過去兩個月有多，好多香港人無私去守護香港核心價值，做了好多好大的個人犧牲。雖然監獄的高牆將我們隔開，但我仍然可感受到大家所經歷。好多時刻，我在監獄都受到感動，我都記唔到，有幾多晚有留下淚來。」
戴耀廷說，「但我能夠在呢個時候，同大家一齊喺香港，我好感到驕傲。前面的路好艱難，一定好崎嶇，但咁多咁愛香港人一齊，我對香港未來仍然充滿信心，我相信香港真正黃金時代會嚟到，而且唔會太遠。」
他記得其中一場面，在 7.1 衝擊立法會當晚，一班示威者重返立法會，抬走四個不願意走的示威者，「我睇到這個場面，忍唔住流眼淚。」
至於會否參與民陣 8.18 遊行，戴耀廷指出，自己離開家人一段時間，「畀多些時間同屋企人先」，同時希望用多些時間接收資訊，「無論我自己做咩嘢，有咁多人肯為香港做事，我相信，香港唔會有大問題，一定可以捱過現在艱難的時間。」
堅持用公民抗命的精神參與
至於示威者的暴力行為，是否仍屬公民抗命，戴耀廷說，對整個運動發展，需要掌握更多資訊，暫時未能有具體分析、評論。
他說，自己會與所有爭取民主的人同行，「（自己）未必有什麼角色，但未來都會用公民抗命的精神參與。」戴耀廷相信，獲自己保釋等候上訴，起碼顯示法官認為上訴不是無望，案件有機會成功上訴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>已服刑 4 個月　戴耀廷獲准保釋候上訴</title>
      <link>/topic/%E5%B7%B2%E6%9C%8D%E5%88%91-4-%E5%80%8B%E6%9C%88-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E7%8D%B2%E5%87%86%E4%BF%9D%E9%87%8B%E5%80%99%E4%B8%8A%E8%A8%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Aug 2019 10:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B7%B2%E6%9C%8D%E5%88%91-4-%E5%80%8B%E6%9C%88-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E7%8D%B2%E5%87%86%E4%BF%9D%E9%87%8B%E5%80%99%E4%B8%8A%E8%A8%B4/</guid>
      <description>發起 2014 年佔領中環運動的港大法律系副教授戴耀廷，因為串謀公眾妨擾及煽感公眾妨擾兩罪罪成，今年四月被判囚 16 個月，即時入獄。戴耀廷申請保釋等候上訴，今早獲法庭批准，戴耀廷可以暫時重獲自由。
戴耀廷須提交10萬元現金擔保、保釋期間須居住在指定地址居所、期間亦不能離開香港。
戴耀廷下午步出法院後與妻兒相擁。他向傳媒提到在獄中看到，很多香港人為守護香港核心價值，作出相當多個人犧牲，自己深受感動，儘管前路一定相當艱難、崎嶇，「但咁多咁愛香港人一齊，我對香港未來仍然充滿信心，我相信香港真正黃金時代會嚟到，而且唔會太遠。」（戴耀廷發言詳見另一篇報道）
明年二月上訴聆訊
明顯消瘦的戴耀廷，早上由懲教處囚車押往高等法院，他由名譽資深大律師、港大法律學院教授陳文敏，以及本身是頌辯律師的港大法律學院首席講師張達明代表。律政司一方則由刑事檢控專員梁卓然代表。
保釋聆訊由高院上訴庭副庭長麥機智處理，他在頒下保釋理由時，簡介戴耀廷的抗辯理由，包括：戴指出控罪是違憲及不恰當；他的行為沒有對公眾帶來共同傷害；有關被佔領地方被警察封鎖，他不可能干犯煽惑他人堵路；大型佔領是因為警方不適當使用催淚煙；以及他是進行公民抗命。
麥機智指，代表戴耀廷的陳文敏指，有關保釋申請只涉及時間的爭論，因為戴最早的獲釋日期為 2020 年 3 月 14 日，但上訴審訊時為 2020 年 2 月底，所以在審理上訴時，戴耀廷已服刑完畢或大部份時間，認為日期因素的理由正確。
麥機智指，代表律政司的梁卓然在沒有接納上訴人所有上訴答辯理由下，不反對保釋，理由是法院處理上訴時被告已完成或完成大部份刑期。梁卓然亦接納被告沒有大的棄保僭逃危險。但他重申被告已被法院定罪。
法官：戴尚餘 26 至 27 周刑期
麥機智稱，由於須考慮本案上訴被告眾多、上訴時期長，以及涉及眾多文件，包括原審時 256 頁的定罪書、所以今年不能處理。法院最快已訂出 2020 年 2 月 24 至 26 日三天才能處理。
麥機智亦指出戴耀廷總刑期為 64 個星期，而由於行為良好可獲扣減 1/3 刑期，即大致 32 至 34 星期。而戴由於行為良好亦已服刑 16 星期，即刑期的 38%，餘下只有約26 至 27 個星期。
他又指根據終審法院前常任法官包致金在一宗案件批出保釋時的決定，上訴是否成功亦是法院考慮是否批出保釋的理據之一，法官指有關上訴理由申請，他不會形容有關理據是「沒有希望」（hopeless）律政司亦接納戴耀庭沒有大的僭逃風險。法院最終批出保釋許可。
由於戴耀廷在本月５日在監獄內罷工，因而被罰單獨囚禁。陳文敏庭後指由於刑罰已處理，不會影響戴耀廷因行為良好而被提早釋放的可能。
佔中九子案今年 4 月 24 日判刑，陳健民、朱耀明、戴耀廷分別因為串謀公眾妨擾判囚 16 個月，其中朱耀明緩刑兩年，陳健民和戴耀廷即時入獄。陳健民和戴耀廷另外因為煽感公眾妨擾判監 8 個月，兩罪刑期同期執行，他們合共要入獄 16 個月。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>響應全港三罷　戴耀廷 8.5 獄中拒工作　違反紀律暫遭獨立囚禁</title>
      <link>/topic/%E9%9F%BF%E6%87%89%E5%85%A8%E6%B8%AF%E4%B8%89%E7%BD%B7-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-8-5-%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%8B%92%E5%B7%A5%E4%BD%9C-%E9%81%95%E5%8F%8D%E7%B4%80%E5%BE%8B%E6%9A%AB%E9%81%AD%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%9B%9A%E7%A6%81/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Aug 2019 19:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%9F%BF%E6%87%89%E5%85%A8%E6%B8%AF%E4%B8%89%E7%BD%B7-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-8-5-%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%8B%92%E5%B7%A5%E4%BD%9C-%E9%81%95%E5%8F%8D%E7%B4%80%E5%BE%8B%E6%9A%AB%E9%81%AD%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%9B%9A%E7%A6%81/</guid>
      <description>4月29日戴耀廷被安排「轉倉」，從荔枝角收押所轉送其他監獄服刑。
 民間於 8 月 5 日發起全港罷工、罷市、罷課行動，並舉行七區集會，不少市民參與。原來連現囚禁於石壁監獄的港大法律學院副教授戴耀廷，當日亦響應罷工，拒絕在獄中工作，並因而受罰，被囚禁於獨立囚室（俗稱「水飯房」）之中。
立法會議員范國威在 facebook 撰文指，今早到大嶼山石壁監獄，探訪佔中發起人之一的戴耀廷，並與他傾談約一小時。他引述戴耀廷稱，8月5日戴亦響應了全港罷工，拒絕獄方安排的工作，由於這屬於違反監獄紀律的行為，故現時他被囚禁於獨立囚室（俗稱「水飯房」）之中，亦未知獄方有何進一步處理。
范國威又指，戴耀廷雖然身陷囹圄，外表消瘦了，但沒有消弭抗爭意志，精神相當飽滿。每天除有不少時間閱讀之外，戴耀廷亦透過收音機緊貼香港「反送中」運動發展，知道近日警察濫捕情況。
佔中發起人戴耀廷等九人被裁定 2014 年串謀和煽惑公眾妨擾等罪成立，戴被判囚 16 個月。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【反送中】指中共必兇猛反撲　戴耀廷獄中籲：以選票抗爭是重要策略</title>
      <link>/topic/%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD-%E6%8C%87%E4%B8%AD%E5%85%B1%E5%BF%85%E5%85%87%E7%8C%9B%E5%8F%8D%E6%92%B2-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E7%8D%84%E4%B8%AD%E7%B1%B2-%E4%BB%A5%E9%81%B8%E7%A5%A8%E6%8A%97%E7%88%AD%E6%98%AF%E9%87%8D%E8%A6%81%E7%AD%96%E7%95%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jun 2019 11:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD-%E6%8C%87%E4%B8%AD%E5%85%B1%E5%BF%85%E5%85%87%E7%8C%9B%E5%8F%8D%E6%92%B2-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E7%8D%84%E4%B8%AD%E7%B1%B2-%E4%BB%A5%E9%81%B8%E7%A5%A8%E6%8A%97%E7%88%AD%E6%98%AF%E9%87%8D%E8%A6%81%E7%AD%96%E7%95%A5/</guid>
      <description> 4月29日戴耀廷被安排「轉倉」，從荔枝角收押所轉送其他監獄服刑。
 正在石壁監獄服刑的佔領中環運動發起人戴耀廷今日透過讓愛與和平佔領中環 facebook 專頁，貼出 6 月 16 日在獄中寄出致「仍懷抱公義的香港市民」的手寫書信。戴耀廷表示，縱然林鄭月娥已宣布暫緩《送中條例》修訂，但提醒大家不要讓這勝利感覺蓋過理性，呼籲大家以選票抗爭，在 11 月的區議會選舉及 2020 年的立法會選舉積極投票，對抗建制派。
 【戴耀廷：獄中呼籲】
堅定守護香港公義的市民：
在林鄭月娥宣布暫緩《送中條例》修訂後，大家或許嚐到久未嚐過的勝利味道。但我必須告誡大家請不要讓這勝利感覺蓋過我們的理性思考。我們一定要明白中共承受此次失敗的屈辱，以它有仇必報的往蹟，未來反撲的兇猛程度只會是更加激烈。這是我們一定要好心理準備的。香港的抗爭意識經歷「反送中」運動之後，已有演進，變得更堅定、多元、自發及創新。現在我們需要把已重燃的抗爭意識轉化成為能奪取實質政治資源的能量。以選票抗爭是下一階段的重要策略，請大家在11月的區議會選舉及2020年的立法會選舉積極投票，在建制內建立抗爭的橋頭堡，才能鞏固得來不易的成果。
戴耀廷 2019年6月16日
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【佔中九子案】陳淑莊判囚 8 個月　緩刑兩年</title>
      <link>/topic/%E4%BD%94%E4%B8%AD%E4%B9%9D%E5%AD%90%E6%A1%88-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A%E8%A2%AB%E5%88%A4%E5%9B%9A-8-%E5%80%8B%E6%9C%88-%E7%B7%A9%E5%88%912%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 14:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BD%94%E4%B8%AD%E4%B9%9D%E5%AD%90%E6%A1%88-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A%E8%A2%AB%E5%88%A4%E5%9B%9A-8-%E5%80%8B%E6%9C%88-%E7%B7%A9%E5%88%912%E5%B9%B4/</guid>
      <description>佔中九子案中被告、被裁定煽惑公眾妨擾及煽惑他人煽惑的公民黨立法會議員陳淑莊，早前由於腦部有腫瘤需要動緊急手術，獲准押後至今日判刑。法官今判囚8個月，緩刑2年。
法官陳仲衡宣讀裁決理由時重申，本案牽涉的雖然是一場和平示威，但對社會構成廣泛的阻礙，應以9個月監禁為量刑起點，但考慮到陳淑莊品格正面，自2006年開始擔任公職服務社群，減刑一個月至8個月監禁。陳仲衡接納辯方呈交的醫療報告，指接受放射治療對陳淑莊的健康是非常重要(vital) 的，療程亦會對她造成副作用，令她行動及起居均需由他人照顧，法庭無法確定即時監禁不會對其健康造成負面影響。
陳仲衡指，基於陳淑莊的身體狀況，容許她選擇合適的治療及接受家人照顧，是符合公義的做法，構成可判處緩刑的例外情況。陳官又重申，辯方聲稱律政司延遲檢控，並未對本案被告造成不公，在判刑上不予考慮。
陳聆聽判刑詳情後，需要保安攙扶才能坐下。法官宣判過後，法庭內外傳來掌聲，庭內有人高呼「好嘢」、「香港人加油」；庭外亦有兩名年邁婦人指聽到判刑後十分感動。
陳淑莊：身穿白裙 彌補未能參與遊行遺憾
陳淑莊離開法庭後接受訪問，指身穿白裙是彌補昨日（六月九日）未能參與遊行的遺憾，同時讚揚香港人「可愛」，即使知道行動未必可以帶來實則改變，也走上街向世界宣告香港政府的惡行。陳批評政府漠視普羅大眾的反對意見，希望特首林鄭月娥及政府可以自我反思，並虛心聆聽市民的聲音。
陳亦感謝一直關心和支持她的醫護人員、法律團隊及所有市民，這段時間會以身體健康為主，並盡快開始六星期的電療。陳上車離去時有市民大喊「陳淑莊加油」。
陳淑莊是在佔中九子判刑當日，透露腦部檢查時，發現左腦有一個直徑 4.2 厘米的腫瘤，並且壓住腦幹，令腦幹彎曲，法庭批准她押後到今日(6月10日)判刑。她早前在 Fb 透露完成腦部手術移除腫瘤及獲准出院，但一直未有公開露面。
「佔中九子案」中九名被告早前各被裁定至少一項串謀、煽惑或煽惑他人煽惑公眾妨擾罪成。佔中發起人戴耀廷、陳健民被判即時監禁 16 個月，黃浩銘、邵家臻即時監禁8個月，朱耀明獲緩刑兩年。戴耀廷、陳健民早前已就定罪及刑期上訴，朱耀明則就定罪上訴，案件正等待法院排期審理。
根據立法會議事規則，議員若觸犯刑事罪行被判監 1 個月以上，經在席議員三分二通過會被解除議員職務。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【佔中九子案】陳淑莊腦瘤未完全切除　需接受放射治療　律師請求法庭判緩刑</title>
      <link>/topic/%E4%BD%94%E4%B8%AD%E4%B9%9D%E5%AD%90%E6%A1%88-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A%E8%85%A6%E7%98%A4%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E5%85%A8%E5%88%87%E9%99%A4-%E9%9C%80%E6%8E%A5%E5%8F%97%E6%94%BE%E5%B0%84%E6%B2%BB%E7%99%82-%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E8%AB%8B%E6%B1%82%E6%B3%95%E5%BA%AD%E5%88%A4%E7%B7%A9%E5%88%91/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 11:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BD%94%E4%B8%AD%E4%B9%9D%E5%AD%90%E6%A1%88-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A%E8%85%A6%E7%98%A4%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E5%85%A8%E5%88%87%E9%99%A4-%E9%9C%80%E6%8E%A5%E5%8F%97%E6%94%BE%E5%B0%84%E6%B2%BB%E7%99%82-%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E8%AB%8B%E6%B1%82%E6%B3%95%E5%BA%AD%E5%88%A4%E7%B7%A9%E5%88%91/</guid>
      <description>陳淑莊
 【12：05pm 更新：再押後至下午2時再開庭】
佔中九子案中被告、被裁定煽惑公眾妨擾及煽惑他人煽惑的公民黨立法會議員陳淑莊，早前由於腦部有腫瘤需要動緊急手術，獲准押後至今日判刑。代表陳淑莊的資深大律師王正宇於庭上透露，陳淑莊的腦腫瘤獲確診為良性，但由於腫瘤影響已腦幹，部分腫瘤仍未完全切除，陳淑莊必須在未來3個月內接受放射治療，請求法庭判處她緩刑代替即時監禁。主審法官陳仲衡聽取控辯陳詞後，表示需時作考慮，押後至下午2時再開庭。
王正宇指，醫生要求陳淑莊在未來三個月內，在神經外科醫生監督下，接受共30節的放射治療，每日一節，並須在連續5節治療後休息兩天。王正宇引述醫生指，如果陳淑莊不盡快接受治療，她的腦腫瘤會有再增大的風險。
控罪及案情與陳淑莊相同的同案被告、社福界議員邵家臻早前被判囚8個月，目前正在服刑。王正宇指，由於陳淑莊需要接受的治療，並非任何監獄可以提供的；加上治療令她有疊視及頭暈的副作用，她現時起居和行動都需要別人照顧。
王正宇表示，就算法庭決定再押後判刑，也難以確定陳淑莊屆時的健康狀況如何，亦不知道療程能否有效清除所有腫瘤。
王正宇指，陳淑莊過去13年一直擔任公職，服務社群，加上她的健康情況特殊，請求法庭判處陳淑莊緩刑，以代替即時監禁。
控方代表、刑事檢控專員梁卓然則引述懲教處覆函指，懲教處會為在囚人士提供必須及適切的醫護服務，同時援引《監獄條例》指，如囚犯需接受無法在監獄進行的療程，則可將該囚犯帶往政府醫院或其他合適地方接受治療。不過王正宇反駁，懲教處的回覆只談及一般做法，未有確實考慮陳淑莊的特殊身體狀況。
陳淑莊是在佔中九子判刑當日，透露腦部檢查時，發現左腦有一個直徑 4.2 厘米的腫瘤，並且壓住腦幹，令腦幹彎曲，法庭批准她押後到今日（6月10日）判刑。她早前在 Fb 透露完成腦部手術移除腫瘤及獲准出院，但一直未有公開露面。陳淑莊今早開庭前見記者時，手持拐杖，步伐緩慢，並需由別人攙扶。
開庭前，有公眾人士法庭站起來，表示自己沒有被任何人煽惑，被保安勸籲坐下。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【佔中九子案】兩罪成待判刑　攙扶下出庭　陳淑莊：手術後行動較緩慢    眼有疊視</title>
      <link>/topic/%E4%BD%94%E4%B8%AD%E4%B9%9D%E5%AD%90%E6%A1%88-%E5%85%A9%E7%BD%AA%E6%88%90%E5%BE%85%E5%88%A4%E5%88%91-%E6%94%99%E6%89%B6%E4%B8%8B%E5%87%BA%E5%BA%AD-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A-%E6%89%8B%E8%A1%93%E5%BE%8C%E8%A1%8C%E5%8B%95%E8%BC%83%E7%B7%A9%E6%85%A2-%E7%9C%BC%E6%9C%89%E7%96%8A%E8%A6%96/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Jun 2019 09:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BD%94%E4%B8%AD%E4%B9%9D%E5%AD%90%E6%A1%88-%E5%85%A9%E7%BD%AA%E6%88%90%E5%BE%85%E5%88%A4%E5%88%91-%E6%94%99%E6%89%B6%E4%B8%8B%E5%87%BA%E5%BA%AD-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A-%E6%89%8B%E8%A1%93%E5%BE%8C%E8%A1%8C%E5%8B%95%E8%BC%83%E7%B7%A9%E6%85%A2-%E7%9C%BC%E6%9C%89%E7%96%8A%E8%A6%96/</guid>
      <description>佔中九子案中被告、被裁定煽惑公眾妨擾及煽惑他人煽惑的公民黨立法會議員陳淑莊，早前由於腦部有腫瘤需要動緊急手術，獲准押後至今日判刑。陳淑莊今早開庭前見記者時，手持拐杖，步伐緩慢，並需由別人攙扶。
陳淑莊表示，其律師今早會向法庭呈交最新的醫療報告，交代她在一個月前動手術後的身體狀況。陳淑莊透露，她目前行動較緩慢，眼睛有疊視問題，但更詳細情形會留待律師在法庭交代。陳淑莊又表示，感謝一直陪伴她經歷審訊的朋友和香港人，令她在進行手術和康復過程中充滿信心。
其餘佔中案被告朱耀明、鍾耀華、張秀賢，她的黨友楊岳橋、梁家傑、譚文豪等今早亦有到庭聲援陳淑莊。
陳淑莊在佔中九子判刑當日，透露腦部檢查時，發現左腦有一個直徑 4.2 厘米的腫瘤，並且壓住腦幹，令腦幹彎曲，法庭批准她押後到今日(6月10日)判刑。她早前在 Fb 透露完成腦部手術移除腫瘤及獲准出院，但一直未有公開露面。
「佔中九子案」中九名被告早前各被裁定至少一項串謀、煽惑或煽惑他人煽惑公眾妨擾罪成。佔中發起人戴耀廷、陳健民被判即時監禁 16 個月，黃浩銘、邵家臻即時監禁8個月，朱耀明獲緩刑兩年。戴耀廷、陳健民早前已就定罪及刑期上訴，朱耀明則就定罪上訴，案件正等待法院排期審理。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陳淑莊許智峯下周若同判監　民主派僅保 1/3 否決權</title>
      <link>/topic/%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A%E8%A8%B1%E6%99%BA%E5%B3%AF%E4%B8%8B%E5%91%A8%E8%8B%A5%E5%90%8C%E5%88%A4%E7%9B%A3-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%83%85%E4%BF%9D-1-3-%E5%90%A6%E6%B1%BA%E6%AC%8A/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Jun 2019 14:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A%E8%A8%B1%E6%99%BA%E5%B3%AF%E4%B8%8B%E5%91%A8%E8%8B%A5%E5%90%8C%E5%88%A4%E7%9B%A3-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%83%85%E4%BF%9D-1-3-%E5%90%A6%E6%B1%BA%E6%AC%8A/</guid>
      <description>陳淑莊, 許智峰
 《逃犯條例》修訂會在下星期三（12 日）直上立法會大會恢復二讀，但民主派面臨再少兩名議員的局面，公民黨陳淑莊因佔中案被控煽惑妨擾下星期一判刑，民主黨的許智峯搶手機案則在星期二判刑，兩人都有機會判監，無法出席之後的立法會會議，但民主派仍足以保住在席議員三分一的否決權，若建制派提出要解除他們的職務，民主派仍夠票否決。
陳淑莊在佔中九子案中，一項煽惑他人公眾妨擾和一項煽惑他人煽惑公眾妨擾罪成，由於她發現腦部有腫瘤要動手術切除，押後到 6 月 10 日判刑。和她控罪相同的另一名立法會議員邵家臻判監 8 個月，目前正在服刑，預料陳淑莊亦很有可能判即時監禁。
許智峯則因在立法會搶走一名保安局女行政主任的電話，普通襲擊、不誠實取用電腦和阻礙公職人員執行公務等三項罪名成立，6 月 11 日判刑，裁判官表明有可能判即時監禁。
根據立法會議事規則，議員若觸犯刑事罪行被判監 1 個月以上，經在席議員三分二通過會被解除議員職務，目前立法會有 69 名議員，建制派有 43 人，若包括醫學界陳沛然，非建制派則有 26 人，其中邵家臻正在服刑，若陳淑莊和許智峯都被判監，建制派提出議案剝奪他們的議員資格，到時立法會在席議員最多只有 66 人，非建制派只要「齊人」就有 23 人，足以否決建制派提出的議案；而即使陳沛然缺席甚至支持建制派提出的議案，民主派的 22 票亦2剛剛達到三分一的門檻。
而即將在下星期三長開的《逃犯條例》修訂草案審議，由於是只需簡單過半數通過，陳淑莊和許智峯即使因判監未能出席會議，對投票結果都不會有關鍵影響。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃犯條例】戴耀廷獄中書：送中條例一旦通過　香港倒退為「一國一制」</title>
      <link>/topic/%E9%80%83%E7%8A%AF%E6%A2%9D%E4%BE%8B-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8-%E9%80%81%E4%B8%AD%E6%A2%9D%E4%BE%8B%E4%B8%80%E6%97%A6%E9%80%9A%E9%81%8E-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%80%92%E9%80%80%E7%82%BA-%E4%B8%80%E5%9C%8B%E4%B8%80%E5%88%B6/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 14:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%80%83%E7%8A%AF%E6%A2%9D%E4%BE%8B-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8-%E9%80%81%E4%B8%AD%E6%A2%9D%E4%BE%8B%E4%B8%80%E6%97%A6%E9%80%9A%E9%81%8E-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%80%92%E9%80%80%E7%82%BA-%E4%B8%80%E5%9C%8B%E4%B8%80%E5%88%B6/</guid>
      <description>4月29日戴耀廷被安排「轉倉」，從荔枝角收押所轉送其他監獄服刑。
 佔中九子案中，香港大學法律學院副教授戴耀廷早前被判入獄 16 個月。《蘋果日報》今日刊出戴耀廷的一封「獄中家書」。他指從雨傘運動結束至現在「送中條例」，香港的法治、自治與人權均受極大威脅，警告修例一旦獲通過，香港將倒退成「一國一制」。
戴耀廷稱在獄中收到很多市民寄出的鼓勵信件，故希望以公開信方式回應。他稱自 2013 年初提出佔領中環至現在身處監獄之內，無時無刻思考如何才能為香港爭取真正的民主自治，「但從雨傘運動結束至現在中共與林鄭政權強推『送中條例』，香港的法治、自治與人權，都受到極大的威脅。一旦『送中條例』通過，香港更會倒退成為『一國一制』。」
戴耀廷強調，仍然深信只要所有心懷公義之心的香港市民堅持下去，聰明地運用各種各樣的非暴力抗爭方法，包括在 2019 年 11 月的區議會選舉及 2020 年 9 月的立法會選舉積極投票，並做好準備等候時機，真正的民主是會有臨到香港的一天的，「這段監獄的日子，並不是我人生的低谷，卻是我生命的高峰， 因我會被磨練得更堅強，好與大家一起面對未來更大的挑戰。」
佔中九子案中戴耀廷煽惑妨擾罪成，判監 16 個月。戴耀廷在 4 月 25 日亦曾撰寫一封《來自香港監獄的信函》，當日在信報提出佔領中環時，未有預料會寫這封《來自香港監獄的信函》，這封信「也算是一步步去完成公民抗命的各個步驟」，他會繼續寫下去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>內會否決致函懲教支持邵家臻出席會議　謝偉銓：邵家臻應主動辭職</title>
      <link>/topic/%E5%85%A7%E6%9C%83%E5%90%A6%E6%B1%BA%E8%87%B4%E5%87%BD%E6%87%B2%E6%95%99-%E6%94%AF%E6%8C%81%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E5%87%BA%E5%B8%AD%E6%9C%83%E8%AD%B0-%E8%AC%9D%E5%81%89%E9%8A%93-%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E6%87%89%E4%B8%BB%E5%8B%95%E8%BE%AD%E8%81%B7/</link>
      <pubDate>Fri, 31 May 2019 18:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%A7%E6%9C%83%E5%90%A6%E6%B1%BA%E8%87%B4%E5%87%BD%E6%87%B2%E6%95%99-%E6%94%AF%E6%8C%81%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E5%87%BA%E5%B8%AD%E6%9C%83%E8%AD%B0-%E8%AC%9D%E5%81%89%E9%8A%93-%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E6%87%89%E4%B8%BB%E5%8B%95%E8%BE%AD%E8%81%B7/</guid>
      <description>社福界立法會議員邵家臻因佔中案被判囚 8 個月，目前正在服刑。工黨議員張超雄提出，以內會名義致函懲教署，支持邵家臻申請外出參與立法會大會，但被建制派否決。民建聯葛珮帆發言時指，邵家臻明知自己無法出席會議，就不應在獄中提出修正案，阻礙立法會工作，「如果議員真心想做好立法會議員的工作，就唔應該做違法既行為。」
張超雄今午在內務委員會動議，希望以內會名義致函懲教署，支持邵家臻向署方申請外出參與會議。張超雄指，邵家臻原擬於下周的大會「推動醫療改革」的議案提出修正案，不能由其他議員代他提出，所以他有必要出席會議。張超雄表示，邵家臻是循正當渠道當選的議員，代表界別選民參與議會工作，希望議員能夠不分黨派，支持他外出親身履行職責。
鄺俊宇：訴求卑微
民主派議員均支持張超雄動議。民主黨鄺俊宇形容，邵家臻一直盡心履行議員職務，他希望就修正案發言只是「卑微的訴求」，希望議員能支持；朱凱廸則指，今次情況和上次不同，上次邵家臻即使未獲批外出，其口頭質詢仍能由其他人代為詢問，但他作為修正案動議人，必須親自出席會議。
不過建制派反對，葛珮帆發言時指，邵家臻因犯法被判入獄，不應因其立法會議員身份而享有特權。葛珮帆指，懲教署工作已非常繁重，內會通過動議會增加懲教署的工作，內會亦應尊重懲教署的專業判斷。
謝偉銓：邵家臻應主動辭職
建築、測量、都市規劃及園境界謝偉銓亦表明反對動議，認為邵家臻被判囚 8 個月，刑期已遠超《基本法》第79條訂明，被判監一個月以上的立法會議員，可經三分之二議員通過解除職務的規定。
謝偉銓表示，現時邵家臻無法代表其界別出席會議的情況不理想，「邵議員會唔會諗，自己盡快主動辭去職務，叫政府快啲進行補選，等有議員可以代表佢個界別呢？」
內會最終以20票贊成、35票反對下，否決張超雄動議。
邵家臻早前已兩次向懲教署申請，在服刑期間出席立法會大會被拒。懲教署兩次理由均是認為立法會的權力及功能，不會因邵家臻入獄而受影響，懲教署無法律責任協助其履行職責。邵家臻早前透過其 fb 專頁管理人表明，可能會提出司法覆核，挑戰懲教署的決定。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獄中書簡】陳健民：儲夠工資買運動鞋練跑　目標 2020 年赴德參加全馬</title>
      <link>/topic/%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8%E7%B0%A1-%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91-%E5%84%B2%E5%A4%A0%E5%B7%A5%E8%B3%87%E8%B2%B7%E9%81%8B%E5%8B%95%E9%9E%8B%E7%B7%B4%E8%B7%91-%E7%9B%AE%E6%A8%99-2020-%E5%B9%B4%E8%B5%B4%E5%BE%B7%E5%8F%83%E5%8A%A0%E5%85%A8%E9%A6%AC/</link>
      <pubDate>Mon, 27 May 2019 18:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8%E7%B0%A1-%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91-%E5%84%B2%E5%A4%A0%E5%B7%A5%E8%B3%87%E8%B2%B7%E9%81%8B%E5%8B%95%E9%9E%8B%E7%B7%B4%E8%B7%91-%E7%9B%AE%E6%A8%99-2020-%E5%B9%B4%E8%B5%B4%E5%BE%B7%E5%8F%83%E5%8A%A0%E5%85%A8%E9%A6%AC/</guid>
      <description>佔中發起人戴耀廷、陳健民等九人被裁定2014年串謀和煽惑公眾妨擾等罪成立，當中戴、陳兩人遭判囚 16 個月，正在監獄服刑。陳健民的 Facebook 專頁管理員貼出他的獄中來函，陳健民在信中透露，終於儲夠工資買了一對運動鞋，他現時每星期練跑四次，每次40分鐘。陳健民表示，他的目標是出獄後參加2020年5月，在德國柏林舉行的全程馬拉松，他相信如能跑過柏林的勃蘭登堡門，「對任何爭取民主的人來說都極具意義」。
陳健民又在信中透露，他們已向上級法院提出上訴，但還未入禀申請保釋。
陳健民指，政府以監禁來阻嚇示威者是極度愚蠢的，「無論監獄的牆有多厚，擁有相同理念和承擔的人仍會互相連結」。
陳健民表示，在4月28日，即他們被囚後4日。有超過10萬香港人上街反對修訂《逃犯條例》，而很多人亦相信遊行人數眾多，很大程度上是因為眼見佔中案被告入獄，感到要為他們發聲音。
陳健民指，如果市民對他們的案件保持關注，向中央及香港政府施壓，他們被監禁的事只會令政權進一步失去合法性。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>懲教署再拒邵家臻申請服刑期間出席立法會</title>
      <link>/topic/%E6%87%B2%E6%95%99%E7%BD%B2%E5%86%8D%E6%8B%92%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E7%94%B3%E8%AB%8B%E6%9C%8D%E5%88%91%E6%9C%9F%E9%96%93%E5%87%BA%E5%B8%AD%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Wed, 22 May 2019 15:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%87%B2%E6%95%99%E7%BD%B2%E5%86%8D%E6%8B%92%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E7%94%B3%E8%AB%8B%E6%9C%8D%E5%88%91%E6%9C%9F%E9%96%93%E5%87%BA%E5%B8%AD%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83/</guid>
      <description>佔中九子案被告之一、社福界立法會議員邵家臻，上月被裁定煽惑他人犯公眾妨擾罪罪成，判監8個月。他早前向懲教署申請，服刑期間出席立法會大會被拒，今日懲教署再次拒絕他的申請。邵家臻可能會提出司法覆核，挑戰懲教署的決定。
邵家臻的個人 fb 今日發文，指邵家臻早前向懲教署提出申請，出席下星期三立法會會議，希望親自提出有關「過勞死」的口頭質詢，但懲教署今日拒絕他的申請，理由與上次一樣，都是認為立法會的權力及功能，不會因邵家臻入獄而受影響，懲教署無法律責任協助其履行職責。
邵家臻對懲教署的理據有保留，「由於口頭質詢必須由提問議員本人出席讀出，否則不會處理」，因此正與律師商討，或會提出司法覆核，而邵家臻議員辦事處和社工復興運動已發起聯署，希望懲教署批准邵家臻出席立法會大會及福利事務委員會會議，聯署會於稍後時間呈交懲教署署長。
邵家臻月初亦曾申請出席立法會會議，並表示不介意帶上手扣腳鐐，但申請被懲教署拒絕。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【佔中九子案】律政司決定不會申請覆核刑期</title>
      <link>/topic/%E4%BD%94%E4%B8%AD%E4%B9%9D%E5%AD%90%E6%A1%88-%E5%BE%8B%E6%94%BF%E5%8F%B8%E6%B1%BA%E5%AE%9A%E4%B8%8D%E6%9C%83%E7%94%B3%E8%AB%8B%E8%A6%86%E6%A0%B8%E5%88%91%E6%9C%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 15 May 2019 17:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BD%94%E4%B8%AD%E4%B9%9D%E5%AD%90%E6%A1%88-%E5%BE%8B%E6%94%BF%E5%8F%B8%E6%B1%BA%E5%AE%9A%E4%B8%8D%E6%9C%83%E7%94%B3%E8%AB%8B%E8%A6%86%E6%A0%B8%E5%88%91%E6%9C%9F/</guid>
      <description>佔中九子案當中八人上月判刑，其中四人需要即時入獄。律政司今日證實，決定不會申請覆核刑期。
律政司今日向《立場新聞》證實，在考慮案中所有情況以及《檢控守則》的原則後，認為並沒有足夠法律基礎支持所判刑罰是明顯不足或原則上錯誤，故沒有充分理由申請覆核刑期。 律政司亦稱於5月9日收到戴耀廷、陳健民、朱耀明、邵家臻、張秀賢及黃浩銘，就定罪及刑期提出上訴的上訴通知書。 佔中案上月判刑，陳健民、朱耀明、戴耀廷分別因為串謀公眾妨擾判囚 16 個月，其中朱耀明緩刑兩年，陳健民和戴耀廷即時入獄。陳健民和戴耀廷另外因為煽感公眾妨擾判監 8 個月，兩罪刑期同期執行，他們合共要入獄 16 個月。
其他被告黃浩銘、邵家臻、鍾耀華和李永達都判入獄 8 個月，黃浩銘、邵家臻要即時入獄，鍾耀華和李永達緩刑兩年；案發時未滿 21 歲的張秀賢，就被判 200 小時社會服務令；而陳淑莊就因健康理由要緊急做腦部手術，押後到 6 月 10 日再宣判。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>手術後一周　陳淑莊今日獲醫生批准出院</title>
      <link>/topic/%E6%89%8B%E8%A1%93%E5%BE%8C%E4%B8%80%E5%91%A8-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A%E4%BB%8A%E6%97%A5%E7%8D%B2%E9%86%AB%E7%94%9F%E6%89%B9%E5%87%86%E5%87%BA%E9%99%A2/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2019 13:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%89%8B%E8%A1%93%E5%BE%8C%E4%B8%80%E5%91%A8-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A%E4%BB%8A%E6%97%A5%E7%8D%B2%E9%86%AB%E7%94%9F%E6%89%B9%E5%87%86%E5%87%BA%E9%99%A2/</guid>
      <description>左圖圖片來源：陳淑莊facebook
 佔中九子案被告之一、公民黨立法會議員陳淑莊（Tanya）早前移除腦膜瘤的手術，有指經過化驗後證實是良性腫瘤。上周二完成腦部手術的陳淑莊今日在 facebook 透露，今日終於獲醫生批准出院。
陳淑莊今日在 facebook 專頁透過助手發文，指手術後住院一星期，終於獲醫生批准她出院，陳淑莊感謝各醫生以及醫院醫護人員，「多謝各方好友及聖心師妹們的關懷問候，銘記於心，恕未能一一道謝。最後，一定要多謝阿媽，眠乾睡濕照料我，出院後調理身子要吃什麼就聽從阿媽你吩咐。」
陳淑莊在母親節透過facebook 小編發出帖文，指自己今天於病房與媽媽共渡母親節，有朋友為陳淑莊預備一個寫上「母親節快樂」的蛋糕，贈予守候在病房的母親，不過陳淑莊「有得睇無得食」，只能吃白麵包。
陳淑莊於上月24日因需要接受腦部手術，向法庭申請押後判刑，法官決定將其判刑押後至6月10日。她事後向公眾交代，指復活節前後接受詳細的腦掃描及診斷，發現左腦有一個直徑4.2厘米的腫瘤，較乒乓球稍大，腫瘤壓著腦幹位置，導致腦幹彎曲，壓著部分腦血管及神經，醫生診斷為腦膜瘤。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陳淑莊再在 fb 發文報平安　指精神較昨日好</title>
      <link>/topic/%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A%E5%86%8D%E5%9C%A8-fb-%E7%99%BC%E6%96%87%E5%A0%B1%E5%B9%B3%E5%AE%89-%E6%8C%87%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E8%BC%83%E6%98%A8%E6%97%A5%E5%A5%BD/</link>
      <pubDate>Wed, 08 May 2019 17:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A%E5%86%8D%E5%9C%A8-fb-%E7%99%BC%E6%96%87%E5%A0%B1%E5%B9%B3%E5%AE%89-%E6%8C%87%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E8%BC%83%E6%98%A8%E6%97%A5%E5%A5%BD/</guid>
      <description>背景圖片來源：陳淑莊 facebook
 佔中九子案中被告、公民黨立法會議員陳淑莊，在判刑前透露腦部有腫瘤，獲准押後判刑，她昨日完成腦部手術移除腫瘤，今日再由職員在 fb 發文報平安。
帖文指，陳淑莊看來比昨日精神，但目前非常需要休息「所以成日瞓」，偶爾睡醒會喝水，中午亦吃了一片白麵包。帖文又提及，陳淑莊帶了一頁《明報》入院，上面印有陳淑莊母校嘉諾撒聖心書院師妹撰寫有關陳淑莊的文章，更稱該文是「幸運符」。
陳淑莊是在佔中九子判刑當日，透露腦部檢查時，發現左腦有一個直徑 4.2 厘米的腫瘤，並且壓住腦幹，令腦幹彎曲，法庭批准她押後到 6 月 10 日判刑，她的 fb 專頁昨日公布手術已完成，稍後會在醫生許可下交代病情。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>過千港大校友聯署　聲援戴耀廷　冀港大公平公正處理戴耀廷教席</title>
      <link>/topic/%E9%81%8E%E5%8D%83%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%A0%A1%E5%8F%8B%E8%81%AF%E7%BD%B2-%E8%81%B2%E6%8F%B4%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-%E5%86%80%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%B9%B3%E5%85%AC%E6%AD%A3%E8%99%95%E7%90%86%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E6%95%99%E5%B8%AD/</link>
      <pubDate>Wed, 08 May 2019 15:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%8E%E5%8D%83%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%A0%A1%E5%8F%8B%E8%81%AF%E7%BD%B2-%E8%81%B2%E6%8F%B4%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-%E5%86%80%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%B9%B3%E5%85%AC%E6%AD%A3%E8%99%95%E7%90%86%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E6%95%99%E5%B8%AD/</guid>
      <description>戴耀廷
 佔中九子案，港大法律系副教授戴耀廷煽惑妨擾罪成，判監 16 個月，多個建制派團體和立法會議員，要求港大革除戴耀廷，港大校友關注組發起聯署，要求港大公平公正處理戴耀廷教席，捍衛院校自主，在所有法律程序完結前，不應啟動任何程席，終止戴耀廷的教席，關注組在 9 日內，收集中過千名港大校友和教職員簽名，明日會在報章刊登聯署聲明。
港大校友關注組 4 月 30 日發起網上聯署，截至今日早上 10 時，收集到 1586 個簽名，包括 1017 名港大校友，21 名港大現任教職員，另外 500 多個是公眾人士，關注組會將聯署聲明送交港大校長張翔、校委會及教務委員會，期望校方重視校友及公眾意見，明日亦會以聯署聲明在報章刊登廣告，關注組亦收到 約 22 萬捐款，扣除廣告費後，餘款會撥交守護公義基金。
關注組強調無意介入學校管理，尊重院校自主，但留意到外界有聲音要求港大革除戴教授的教席，這些言論並不公道，期望學方能抗衡校外壓力作公義決定，校方亦不應在戴耀廷上訴程序未完成前，啟動程序革除他。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陳淑莊完成腦部手術　休息後將交代病情</title>
      <link>/topic/%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A%E5%AE%8C%E6%88%90%E8%85%A6%E9%83%A8%E6%89%8B%E8%A1%93-%E4%BC%91%E6%81%AF%E5%BE%8C%E5%B0%87%E4%BA%A4%E4%BB%A3%E7%97%85%E6%83%85/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 15:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A%E5%AE%8C%E6%88%90%E8%85%A6%E9%83%A8%E6%89%8B%E8%A1%93-%E4%BC%91%E6%81%AF%E5%BE%8C%E5%B0%87%E4%BA%A4%E4%BB%A3%E7%97%85%E6%83%85/</guid>
      <description>陳淑莊
 佔中九子之一，公民黨立法會議員陳淑莊因腦部有腫瘤，押後判刑，她的個人 fb 專頁今午公布，陳淑莊已經完成腦部手術，正在休息，稍後會在醫生許可下交代病情。
陳淑莊是在佔中九子判刑當日，透露腦部檢查時，發現左腦有一個直徑 4.2 厘米的腫瘤，並且壓住腦幹，令腦幹彎曲，法庭批准她押後到 6 月 10 日判刑，她的 fb 專頁今早公布，陳淑莊已排期做手術，但未有公布詳情，下午則透露手術已完成。
帖文指陳淑莊感謝外界的關心和祝福，一直希望低調接受治療，以免家人及朋友受到壓力，稍後會在醫生許可下交代病情。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>已排期做腦部手術　據報手術已完成　陳淑莊：等我好消息</title>
      <link>/topic/%E5%B7%B2%E6%8E%92%E6%9C%9F%E5%81%9A%E8%85%A6%E9%83%A8%E6%89%8B%E8%A1%93-%E6%97%A5%E6%9C%9F%E6%99%82%E9%96%93%E5%9C%B0%E9%BB%9E%E4%BF%9D%E5%AF%86-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A-%E7%AD%89%E6%88%91%E5%A5%BD%E6%B6%88%E6%81%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 13:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B7%B2%E6%8E%92%E6%9C%9F%E5%81%9A%E8%85%A6%E9%83%A8%E6%89%8B%E8%A1%93-%E6%97%A5%E6%9C%9F%E6%99%82%E9%96%93%E5%9C%B0%E9%BB%9E%E4%BF%9D%E5%AF%86-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A-%E7%AD%89%E6%88%91%E5%A5%BD%E6%B6%88%E6%81%AF/</guid>
      <description>佔中九子之一，立法會議員陳淑莊因為腦部有腫瘤，需要動手術切除，案件押後判刑。她今天在其 facebook 專頁透露，已排期動手術，不過擔心驚動外界對她家人造成更大壓力，未有透露手術日期、地點和時間，只著外界「等我好消息」。
《明報》、《星島日報》引述消息指，手術今日進行並已完成，成功切除陳淑莊腦部的腫瘤。
陳淑莊上月九子案判刑前，因健康理由申請將案件押後至 6 月 10 日才判刑，獲法官接納。她其後透露腦部檢查時，發現左腦有一個直徑 4.2 厘米的腫瘤，較一個乒乓球為大，並且壓住腦幹，令腦幹彎曲。
陳淑莊今早在 fb 發文，感謝關心她的病情，諮詢過幾位醫生意見後，將會接受腦部手術。不過為免驚動外界，以及對家人造成更大壓力，她不便透露手術日期、地點和時間，但大家毋須為她擔心，「大家放心，醫生、護士和家人會好好照顧我。等我好消息」。
自從公開腦腫瘤病情後，陳淑莊指曾諮詢過一位腦外科醫生、一名醫學教授。她最後一次公開露面，是在 4 月 28 日反《逃犯條例》遊行時，在灣仔電腦廣場外和另外幾名佔中案被告，包括朱耀明、張秀賢，以及陳日君樞機和市民握手，以及為守護公義基金籌款。
她亦有在 facebook 發帖，指自己有探望正在獄中服刑的佔中案被告戴耀廷、陳健民及黃浩銘。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>邵家臻出院　轉到赤柱監獄服刑</title>
      <link>/topic/%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E5%87%BA%E9%99%A2-%E8%BD%89%E5%88%B0%E8%B5%A4%E6%9F%B1%E7%9B%A3%E7%8D%84%E6%9C%8D%E5%88%91/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 11:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E5%87%BA%E9%99%A2-%E8%BD%89%E5%88%B0%E8%B5%A4%E6%9F%B1%E7%9B%A3%E7%8D%84%E6%9C%8D%E5%88%91/</guid>
      <description>邵家臻
 因佔中案被判入獄8個月的社福界立法會議員邵家臻，上周五完成「通波仔」手術後，仍在伊利沙伯醫院羈留病房留醫。據了解，邵的家人收到通知，邵今天出院，送往赤柱監獄服刑。
邵家臻被判刑之後，因一條心臟血管塞了九成多，醫生建議立即進行手術，他上周伊利沙伯醫院完成「通波仔」手術，於血管中安裝兩個支架。許並要服用心臟病藥控制病情。
邵家臻早前向懲教署申請出席立法會大會，並表明不介意戴上手銬。不過懲教署決定，拒絕邵家臻服刑期間到立法會開會的申請。
陳健民及黃浩銘已分別轉到壁屋監獄及赤柱監獄繼續服刑。戴耀廷亦已轉至石壁監獄服刑。「佔中九子案」中四名被告，包括佔中發起人戴耀廷、陳健民判囚16個月，邵家臻、黃浩銘判囚8個月，四人需即時收押。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>邵家臻申請服刑期間到立法會開會　懲教署拒絕</title>
      <link>/topic/%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E7%94%B3%E8%AB%8B%E6%9C%8D%E5%88%91%E6%9C%9F%E9%96%93%E5%88%B0%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E9%96%8B%E6%9C%83-%E6%87%B2%E6%95%99%E7%BD%B2%E6%8B%92%E7%B5%95/</link>
      <pubDate>Mon, 06 May 2019 18:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E7%94%B3%E8%AB%8B%E6%9C%8D%E5%88%91%E6%9C%9F%E9%96%93%E5%88%B0%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E9%96%8B%E6%9C%83-%E6%87%B2%E6%95%99%E7%BD%B2%E6%8B%92%E7%B5%95/</guid>
      <description>邵家臻
 佔中九子案，立法會議員邵家臻被判囚 8 個月，他早前向懲教署申請出席立法會大會，並表明不介意戴上手銬。不過懲教署決定，拒絕邵家臻服刑期間到立法會開會的申請。
邵家臻 FB 專頁今日發文，證實其代表律師於今天正式收到懲教署通知，拒絕邵家臻的申請，「臻辦對懲教署拒絕相關申請的理據有所保留，並正與律師商討對懲教署的決定提出司法覆核的可行性。律師稍後亦會約見邵家臻，聽取他進一步的意願及指示」。
邵家臻 FB 呼籲，各界人士及社福界同工參與聯署，要求懲教署批准邵家臻在囚期間如期出席立法會大會及福利事務委員會會議，繼續履行立法會議員的職務。
《明報》、《now新聞台》等多個香港媒體今日均引述消息，指懲教署拒絕申請的理由，是認為立法會權力及功能並不會因邵家臻入獄而受影響​，並認為懲教署並無法律責任協助邵家臻履行立法會職責​。
立法會議員在囚期間申請出席立法會會議，並非無先例可循。前立法會議員詹培忠曾在1998年因偽造文件罪成被判入獄1年，當時他要求到立法會，於討論褫奪其議席的會議上辯解。
詹培忠日前向《香港01》憶述，當年其申請獲得批准，但懲教署要求他進入會議廳前都須鎖上手銬，詹覺得要求不合理，最後詹在囚期間重返立會的計劃拉倒。
邵家臻事務律師、民主黨前主席何俊仁早前表明，邵家臻不介意戴手銬及被懲教人員押解，對此不感羞恥。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【九子判刑】三子今正式上訴　戴耀廷陳健民同時覆核刑期</title>
      <link>/topic/%E4%B9%9D%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91-%E4%B8%89%E5%AD%90%E4%BB%8A%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91%E5%90%8C%E6%99%82%E8%A6%86%E6%A0%B8%E5%88%91%E6%9C%9F/</link>
      <pubDate>Fri, 03 May 2019 17:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B9%9D%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91-%E4%B8%89%E5%AD%90%E4%BB%8A%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91%E5%90%8C%E6%99%82%E8%A6%86%E6%A0%B8%E5%88%91%E6%9C%9F/</guid>
      <description>陳健民、戴耀廷、朱耀明
 佔中九子案上星期判刑，佔中三名發起人律師確認，三人今日正式提交上訴通知書，被判入獄 16 個月的戴耀廷、陳健民分別就定罪及刑期上訴，被判緩刑兩年的朱耀明則就定罪上訴。
有關上訴通知書包括初步的上訴理據，律師指三子會在按照律師意見審視判詞，以完善上訴理據。《立場新聞》正向律政司查詢，目前尚待回覆。
佔中九子案上周判刑，陳健民、朱耀明、戴耀廷分別因為串謀公眾妨擾判囚 16 個月，其中朱耀明緩刑兩年，陳健民和戴耀廷即時入獄。陳健民和戴耀廷另外因為煽感公眾妨擾判監 8 個月，兩罪刑期同期執行，他們合共要入獄 16 個月。
其他被告黃浩銘、邵家臻、鍾耀華和李永達都判入獄 8 個月，黃浩銘、邵家臻要即時入獄，鍾耀華和李永達緩刑兩年；案發時未滿 21 歲的張秀賢，就被判 200 小時社會服務令；而陳淑莊就因健康理由要緊急做腦部手術，押後到 6 月 10 日再宣判。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>港大校友關注組發起聯署　力保戴耀廷教席　指現階段不適宜處理戴耀廷教席</title>
      <link>/topic/%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%A0%A1%E5%8F%8B%E9%97%9C%E6%B3%A8%E7%B5%84%E7%99%BC%E8%B5%B7%E8%81%AF%E7%BD%B2-%E5%8A%9B%E4%BF%9D%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E6%95%99%E5%B8%AD-%E6%8C%87%E7%8F%BE%E9%9A%8E%E6%AE%B5%E4%B8%8D%E9%81%A9%E5%AE%9C%E8%99%95%E7%90%86%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E6%95%99%E5%B8%AD/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2019 18:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%A0%A1%E5%8F%8B%E9%97%9C%E6%B3%A8%E7%B5%84%E7%99%BC%E8%B5%B7%E8%81%AF%E7%BD%B2-%E5%8A%9B%E4%BF%9D%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E6%95%99%E5%B8%AD-%E6%8C%87%E7%8F%BE%E9%9A%8E%E6%AE%B5%E4%B8%8D%E9%81%A9%E5%AE%9C%E8%99%95%E7%90%86%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E6%95%99%E5%B8%AD/</guid>
      <description>4月29日戴耀廷被安排「轉倉」，從荔枝角收押所轉送其他監獄服刑。
 港大校友關注組以及 31 位港大校友發起聯署，力保戴耀廷在香港大學法律學院的教席。關注組指如果戴耀廷遭辭退，「大學將很容易被視為屈服於校外的政治勢力」，嚴重影響港大院校自主。聯署聲明又指，戴耀廷表示將就控罪提出上訴，從程序公義的原則看，校方在現階段或所有法律程序完結前，無理據啟動任何終止戴耀廷教席的程序，聯署聲明將在下月上旬在報章刊登。
關注組邀請港大所有校友，包括學士、碩士、博士及專業文憑課程的畢業生聯署。發起人除港大校友關注組的正副召集人葉建源及麥東榮外，還包括多名法律學院畢業生：包括何俊仁、余若薇、梁家傑和涂謹申，以及本科學位為文學院學士的大律師吳靄儀、律師許天福。醫學院的畢業生就有港同盟成員林鉅成、香港人權監察創辦人吳錦祥、醫學會前會董歐耀佳及立法會議員郭家麒。其餘較知名的聯署校友包括資深傳媒人程翔、前立法會議員楊森、李卓人及李永達等，以及在 70 年代曾因協助艇戶示威，被控觸犯《公安條例》留案底的明愛專上學院榮休教授馮可立。
主審法官也指戴耀廷佔中並非基於貪婪等動機
聲明指港大法律學院副教授戴耀廷因發動「愛與和平佔領中環運動」而被判入獄 16 個月，發起聯署人士留意到一些針對戴耀廷的個別人士和團體窮追猛打，要求香港大學立即革除戴的教席。聯署人認為，這些言論對戴極不公平，希望校方恪守公平公正的原則處理。聲明指戴耀廷身為研究憲制發展的學者，並非安逸地躲在象牙塔內，而是身體力行，推動政制民主化，鼓勵公民理性商討公共事務，「他亦明確指出，法治精神，並不是狹隘的『有法必依』，而是廣義的『以法達義』。」聲明又指，戴耀廷提出公民抗命，激勵公民共同追求公義，他本人甘願為此付出代價，「社會上或許有人不認同戴教授的理念和爭取民主的策略，然而，他的品格和犧牲精神，有目共睹。」聲明引述審理佔中九子案的法官陳仲衡的判詞，亦指戴耀廷發動佔中，並非基於貪婪、慾望、憤怒或金錢回報等動機。
聲明指，戴耀廷是因為推動公民抗命入獄，與一般因為行為偏差被判刑的個案，本質上有很大分別，加上他多年來在社會不遺餘力推動基本法以及人權公民教育，2001 年更獲特區政府頒授榮譽勳章，「若戴教授因此而被辭退，大學將很容易被視為屈服於校外的政治勢力，嚴重影響港大的院校自主。」聲明又指，戴耀廷已表明將就控罪提出上訴，他的控罪將來亦可能推翻，在法律程序未完成前，校方無理據啟動任何終止戴耀廷教席的程序。
同樣是港大法律學院畢業的建制派立法會議員何君堯，數天前和另外 28 名建制派背景的香港大學校友及教職員，包括港區全國人大代表蔡素玉、律師陳曼琪等，聯署致函港大校委會主席李國章及校長張翔，要求革除戴耀廷教席。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>戴耀廷撰《來自香港監獄的信函》　質疑法官錯解公民抗命</title>
      <link>/topic/%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E6%92%B0-%E4%BE%86%E8%87%AA%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9B%A3%E7%8D%84%E7%9A%84%E4%BF%A1%E5%87%BD-%E8%B3%AA%E7%96%91%E6%B3%95%E5%AE%98%E9%8C%AF%E8%A7%A3%E5%85%AC%E6%B0%91%E6%8A%97%E5%91%BD/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2019 11:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E6%92%B0-%E4%BE%86%E8%87%AA%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9B%A3%E7%8D%84%E7%9A%84%E4%BF%A1%E5%87%BD-%E8%B3%AA%E7%96%91%E6%B3%95%E5%AE%98%E9%8C%AF%E8%A7%A3%E5%85%AC%E6%B0%91%E6%8A%97%E5%91%BD/</guid>
      <description>佔中九子上星期三（24 日）判刑，港大法律系副教授戴耀廷被判監 16 個月，《蘋果日報》今日刊登戴耀廷在 4 月 25 日，即被判監第二日在收押所撰寫，題為《來自香港監獄的信函》的文章。戴耀廷在信中指，當日在信報提出佔領中環時，未有預料會寫這封《來自香港監獄的信函》，這封信「也算是一步步去完成公民抗命的各個步驟」，他會繼續寫下去。
戴耀廷在信中指，50 年前美國黑人民權領袖馬丁路德金，因違反禁制令入獄，在伯明罕市監獄寫下《來自伯明罕市監獄的信函》，對戴耀廷提出香港版公民抗命運動時有很多啟發；2013 年他在《信報》發表《公民抗命的最大殺傷力武器》，首次提出佔領中環時，亦無想過有一天也會寫《來自香港監獄的信函》。
他表示作為公民抗命倡議者及實踐者，有機會寫這封信也是完成公民抗命的步驟之一，「當我一天還在監獄，我會一封封的寫下去」，除了記錄他的的思考，亦希望刺激外界思考，應如何面對香港威權統治下越趨艱難的局面。
戴耀廷之後就分析公民抗命行為，如何為之合乎比例，認為不能抽空地看抗命對社會代價有多大，也要考慮抗命行動要達到的目的，目的越重要，能合乎比例產生的社會代價亦可以更大。佔中要爭取的是每一個人的民主普選權利，是香港每一個人的基本人權，但法官只是引用了巴士公司的電腦記錄，列出佔領 79 天有多少巴士線受影響，一方面是每個人的基本人權，另一方面是有限人數的有限交通時間受影響，「輕重是顯而易見」，雖然不能說佔領行動必然合乎比例，但法庭起碼要有更詳盡數據論證社會代價，不應只籠統地說佔領行動造成代價過大。
他總結時表示，法官用了錯誤的合乎比例標準，所以案件無論判罪和判刑都是錯誤，但他亦感謝法官的裁決，「若非他的錯誤裁決，我也不會有機會去完成此系列《來自香港監獄的信函》了」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>促港大辭退戴耀廷　何君堯、蔡素玉、潘佩璆等 29 校友聯署</title>
      <link>/topic/%E4%BF%83%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E8%BE%AD%E9%80%80%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-%E4%BD%95%E5%90%9B%E5%A0%AF-%E8%94%A1%E7%B4%A0%E7%8E%89-%E6%BD%98%E4%BD%A9%E7%92%86%E7%AD%89-29-%E6%A0%A1%E5%8F%8B%E8%81%AF%E7%BD%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 11:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BF%83%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E8%BE%AD%E9%80%80%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7-%E4%BD%95%E5%90%9B%E5%A0%AF-%E8%94%A1%E7%B4%A0%E7%8E%89-%E6%BD%98%E4%BD%A9%E7%92%86%E7%AD%89-29-%E6%A0%A1%E5%8F%8B%E8%81%AF%E7%BD%B2/</guid>
      <description>佔中九子案上星期判刑，港大法律系副教授戴耀廷被判入獄 16 個月，外界關注港大會否撤銷他的教席。29名港大校友聯署，要求港大校委會和校長張翔辭退戴耀廷，參與聯署的包括立法會議員何君堯、全國人大蔡素玉、陳曼琪、前議員潘佩璆等，現職港大教職員就有教育校院副教授李輝。
早前何君堯已經去信港大校委會主席李國章，要求革除戴耀廷，今次再有 29 名港大教職員校友聯署，他們在聯署信中指港大「樹大有枯枝」，法律學院「家門不幸」，戴耀廷作為教師無學術成就，「終日鼓吹叛逆，煽惑學生」，更提出佔領中環，破壞社會繁榮安定，製造市民對抗情緒，被法庭裁定罪成「鋃鐺入獄，罪有應得」，促請港大辭退他。
戴耀廷的教席是終身制，根據港大條例，若大學人員被判處刑責，校務委員會可啟動紀律程序，過程中教職員有澄清的機會，而校委會最終會視乎調查結果決定合適之處理方式。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>違母親「禁令」現身遊行　陳淑莊：大家的祝福和能量我全部收到</title>
      <link>/topic/%E9%81%95%E6%AF%8D%E8%A6%AA-%E7%A6%81%E4%BB%A4-%E7%8F%BE%E8%BA%AB%E9%81%8A%E8%A1%8C-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A-%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E7%9A%84%E7%A5%9D%E7%A6%8F%E5%92%8C%E8%83%BD%E9%87%8F%E6%88%91%E5%85%A8%E9%83%A8%E6%94%B6%E5%88%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 11:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%95%E6%AF%8D%E8%A6%AA-%E7%A6%81%E4%BB%A4-%E7%8F%BE%E8%BA%AB%E9%81%8A%E8%A1%8C-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A-%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E7%9A%84%E7%A5%9D%E7%A6%8F%E5%92%8C%E8%83%BD%E9%87%8F%E6%88%91%E5%85%A8%E9%83%A8%E6%94%B6%E5%88%B0/</guid>
      <description>陳淑莊 facebook 圖片
 佔中案被告之一、立法會議員陳淑莊因腦瘤，獲法官批准押後判刑。陳淑莊昨日亦有現身遊行，向支持者揮手，她昨晚在facebook 發文指，母親其實「出了禁制令」不准她參加遊行，「但守護公義基金幫了很多像我這樣被政治檢控的朋友，一定要支持。最終成功爭取於基金街站與大家見面半小時，期間只許『優雅地』揮手。」
陳淑莊指出，雖然沒有參加遊行，但就由遊行隊伍的隊頭站到隊尾經過。見到一眾義工在整個遊行過程中非常努力，陳日君樞機、朱耀明牧師、張秀賢、李永達和她一起站台，鍾耀華則在隊中，「對不起，我令大家擔心了。今日的遊行中很多朋友紅著鼻，流著淚地替我打氣，更有不少自己或者家人患上腦瘤而康復的朋友鼓勵我。大家的祝福和能量我全部收到，令到我一日比一日強壯，對手術亦更有信心。」
陳淑莊指出，昨日跟陳日君聊到，雖然自己不是教徒，但每晚都有為獄中四子祈禱，內心感到平安，「但除了四子外，其他依然在外奮鬥的戰友也很需要我們的支持，我尤其擔心朱牧師要負擔更多的工作。希望大家繼續為香港人堅持，我們用道理說服誤解我們的人。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>戴耀廷轉倉　轉到石壁監獄服刑</title>
      <link>/topic/%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E8%BD%89%E5%80%89-%E8%BD%89%E5%88%B0%E7%9F%B3%E5%A3%81%E7%9B%A3%E7%8D%84%E6%9C%8D%E5%88%91/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 10:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7%E8%BD%89%E5%80%89-%E8%BD%89%E5%88%B0%E7%9F%B3%E5%A3%81%E7%9B%A3%E7%8D%84%E6%9C%8D%E5%88%91/</guid>
      <description>佔中九人案判刑後，今日是戴耀廷、陳健民、邵家臻和黃浩銘服刑第六天。被判囚 16 個月的戴耀廷今早被安排「轉倉」離開荔枝角收押所，坐上囚車轉到大嶼石壁監獄。
陳健民及黃浩銘於周六早上已安獲安排「轉倉」，兩人在周六離開荔枝角收押所，分別坐上囚車轉到壁屋監獄及赤柱監獄繼續服刑。陳健民及黃浩銘等候上囚車期間，戴上手銬、拿住一袋個人物品，向傳媒拍攝位置示意，面帶微笑。
至於邵家臻昨仍在伊利沙伯醫院羈留病房留醫，邵家臻打算申請外出參與立法會大會，懲教署長胡英明昨回應表示，署方要待對方提出申請，包括檢視其申請理由及保安等因素後再考慮。
去年因暴動和襲警罪被判囚6年的梁天琦，現亦正於石壁監獄服刑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【九子判刑】質疑判刑過輕　何君堯：無認罪悔過應加刑</title>
      <link>/topic/%E4%B9%9D%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91-%E8%B3%AA%E7%96%91%E5%88%A4%E5%88%91%E9%81%8E%E8%BC%95-%E4%BD%95%E5%90%9B%E5%A0%AF-%E7%84%A1%E8%AA%8D%E7%BD%AA%E6%82%94%E9%81%8E%E6%87%89%E5%8A%A0%E5%88%91/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Apr 2019 13:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B9%9D%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91-%E8%B3%AA%E7%96%91%E5%88%A4%E5%88%91%E9%81%8E%E8%BC%95-%E4%BD%95%E5%90%9B%E5%A0%AF-%E7%84%A1%E8%AA%8D%E7%BD%AA%E6%82%94%E9%81%8E%E6%87%89%E5%8A%A0%E5%88%91/</guid>
      <description>2019年4月28日，何君堯出席《城市論壇》。
 佔中九子判刑，其中四人即時入獄。立法會議員何君堯今日出席香港電台《城市論壇》時，質疑判刑過輕。他指被告各人沒有認罪悔過，一般情況都會加刑。他又指控朱耀明收受黎智英的資金涉嫌洗黑錢，但沒有提出任何具體證據。
被問到對九子判刑輕重有何看法，何君堯今日回答道：「一個字，輕！」他批評朱耀明至今仍不悔改，以為政治理由可以凌駕一切，「總之有政治理由就可以行出來，以甚麼？以上帝之名來犯法？」
何君堯質疑朱耀明試圖推卸責任，指他在2013年已經收受黎智英的資金進行佔中前期工作：「之前的工作點計？有無涉嫌洗黑錢？呢啲全部都未嚟咋！」他又指判刑起步點應為30至36個月，而各人沒有認罪悔過，一般情況會加刑四分一至三分一，加上三人為「主腦」，並質疑他們有機會重犯「佔中」。
獲緩刑兩年的朱耀明則指，三人無法承擔79日佔領的責任。而戴耀廷在宣布佔領後不久，事件已經演變成學生運動。他指控罪比參與未經批准的集會罪重很多。朱耀明亦要求何君堯就洗黑錢指控提出證據，又反斥何君堯傳謊言是違反十誡。何君堯沒有提出證據，但就不繼反問朱耀明有沒有收過黎智英的錢。
同場的香港眾志黃之鋒稱，洗黑錢是嚴重指控，何君堯作為「執業律師」應該拿出證據，不要含血噴人。他又指出煽惑他人煽惑公眾妨擾罪等罪名，都是相當過時、違反聯合國人權標准的法例。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>陳健民移送西貢壁屋監獄服刑　黃浩銘轉送赤柱監獄</title>
      <link>/topic/%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91-%E9%BB%83%E6%B5%A9%E9%8A%98-%E8%BD%89%E5%80%89-%E8%BD%89%E9%80%81%E5%85%B6%E4%BB%96%E7%9B%A3%E7%8D%84%E6%9C%8D%E5%88%91/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Apr 2019 09:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%99%B3%E5%81%A5%E6%B0%91-%E9%BB%83%E6%B5%A9%E9%8A%98-%E8%BD%89%E5%80%89-%E8%BD%89%E9%80%81%E5%85%B6%E4%BB%96%E7%9B%A3%E7%8D%84%E6%9C%8D%E5%88%91/</guid>
      <description> 陳健民、黃浩銘 4月27日由荔枝角收押所「轉倉」
 佔中九子案中被判即時入獄的陳健民和黃浩銘，今天被安排「轉倉」，從荔枝角收押所編配到其他監獄服刑，據報陳健民或被轉送到西貢壁屋監獄，黃浩銘則會送到赤柱監獄。
圖為佔中發起人之一、被判囚 16 個月的陳健民，今早約九時十五分步上囚車離開荔枝角收押所前一刻。
至於，另一佔中發起人、判囚 16 個月的戴耀廷，或於下周一（4月29日）被送往大嶼山石壁監獄。
被判囚 8 個月的立法會議員邵家臻，由於仍在醫院羈留病房留醫，要待出院後才安排轉倉。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【九子判刑】陳文敏質疑法官未清楚解釋量刑準則　刑期上訴理據充份</title>
      <link>/topic/%E4%B9%9D%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91-%E9%99%B3%E6%96%87%E6%95%8F%E8%B3%AA%E7%96%91%E6%B3%95%E5%AE%98%E6%9C%AA%E6%B8%85%E6%A5%9A%E8%A7%A3%E9%87%8B%E9%87%8F%E5%88%91%E6%BA%96%E5%89%87-%E5%88%91%E6%9C%9F%E4%B8%8A%E8%A8%B4%E7%90%86%E6%93%9A%E5%85%85%E4%BB%BD/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2019 12:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B9%9D%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91-%E9%99%B3%E6%96%87%E6%95%8F%E8%B3%AA%E7%96%91%E6%B3%95%E5%AE%98%E6%9C%AA%E6%B8%85%E6%A5%9A%E8%A7%A3%E9%87%8B%E9%87%8F%E5%88%91%E6%BA%96%E5%89%87-%E5%88%91%E6%9C%9F%E4%B8%8A%E8%A8%B4%E7%90%86%E6%93%9A%E5%85%85%E4%BB%BD/</guid>
      <description>陳文敏
 佔中九子案日前判刑，戴耀廷、陳健民、邵家臻和黃浩銘判囚 8 至 16 個月不等。港大法律學院教授陳文敏今早(26 日)在商台節目表示，法官未有清楚解釋量刑準則和原因，相信有充份理據就量刑提出上訴，但若要就定罪上訴難度較高。
陳文敏在電台節目中稱，他個人對判刑感到「不開心、唔舒服」，他認識大部份被告，戴耀廷曾是他的學生，形容他們都是「有心人」。
對於法官對佔中三子「串謀公眾妨擾」，以 18 個月為量刑起點，陳文敏認為，法官未有清楚解釋量刑準則和原因，主要引用英國一宗反對油公司鑽油而佔據道路的案例，該案原審時，被告判囚 16 個月。不過陳文敏指，英國上訴法院後來推翻了原審判刑，考慮被告的背景和目的後，改判社會服務令。
他認為，既然英國案例已上訴得直，香港法院理應參考英國上訴庭的判刑，而非原審判決。他認為有充份理據就量刑上訴，「(法官)沒有充份考慮到(英國)上訴庭的判決，這是較強的理據。上訴庭最後的判決是社會服務令，就算你真是沒有悔意，是否足以支持由社會服務令跳到囚 18 個月這樣長？」不過若要就定罪上訴的話，問題較複雜，因為煽惑公眾妨擾等本身較含糊，「煽惑」已是不易定的控罪，「煽惑妨擾」在普通法中更是少有的控罪，「煽惑他人煽惑公眾妨擾」本身在憲法上的問題亦未解決，辯方在庭上也曾提出質疑，這問題可能要上訴至終審法院。
他又指佔領案法官，亦有引述其他嚴重程度較輕的案例判刑，當中包括援刑和社會服務令，最長的判囚也只是六個月。
陳文敏又稱，佔領案主審法官有提及被告所做的，都是出於良好意願、不為私利等，這些都是英國上訴庭量刑時曾考慮的因素。他稱各被告是要為引起市民不便負上部份責任，亦已曾就此致歉，但他質疑 79 日佔領所造成的不便和損失，是否能完全歸疚案中被告。
上訴前港大不宜啟動取消戴耀廷教席程序
對於法官認為案中被告沒有悔意，陳文敏認為，是否有悔意某程度上是反映被告會否重犯，客觀上來看，案中各人很難重犯。
對於外界關注身為港大法律系副教授的戴耀廷，會否因被判監而被校方撤銷教席，陳文敏稱戴耀廷是終身聘用制，只有港大校長才有權辭退他。若校方要解僱戴耀廷，要先成立 12 名教授組成、由首席副校長擔任主席的委員會展開聆訊。委員會有權傳召證人及要求書面證據，戴耀廷有權出席聆訊自辯和盤問證人。委員會會向校方提交報告後，再由教務委員會決定，是否有足夠理據作出解僱建議，由校委會最終決定。陳文敏認為，在佔領案未完成上訴前，港大不適宜啟動有關程序。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美國務院聲明：對佔中案失望　憂損港人自由　逃犯例修訂影響香港特殊國際地位</title>
      <link>/topic/%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E5%8B%99%E9%99%A2%E8%81%B2%E6%98%8E-%E5%B0%8D%E4%BD%94%E4%B8%AD%E6%A1%88%E5%A4%B1%E6%9C%9B-%E6%86%82%E6%90%8D%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E8%87%AA%E7%94%B1-%E9%80%83%E7%8A%AF%E4%BE%8B%E4%BF%AE%E8%A8%82%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E5%9C%B0%E4%BD%8D/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2019 09:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E5%8B%99%E9%99%A2%E8%81%B2%E6%98%8E-%E5%B0%8D%E4%BD%94%E4%B8%AD%E6%A1%88%E5%A4%B1%E6%9C%9B-%E6%86%82%E6%90%8D%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E8%87%AA%E7%94%B1-%E9%80%83%E7%8A%AF%E4%BE%8B%E4%BF%AE%E8%A8%82%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E5%9C%B0%E4%BD%8D/</guid>
      <description>美國國務卿蓬佩奧（FOX news 片段截圖）
 美國國務院發表聲明，對香港政府決定起訴及定罪多名在 2014 年「佔領中環」運動期間組織和平抗議活動的香港居民，感到失望，擔心將限制或阻止香港市民行使根據《中英聯合聲明》保障的基本自由。
美國指香港必須尊重《基本法》所列明香港人擁有的言論自由和和平集會權利，希望法院和法官能夠按照香港悠久的傳統實踐獨立和公平。
美國國務院聲明同時關注香港修訂逃犯條例容許把疑犯移送中國，指出美國和美國的合作夥伴正密切注視事件，提到國務院 2018年「中國人權報告」記載了中國法律制度對侵犯人權和侵權行為的報導，以及在尊重法治方面的普遍惡化。
聲明指香港民間社團組織和私人部門機構，包括香港大律師公會、香港美國商會及其他商業團體，均表示反對港府目前提出的修訂。
美國國務院聲明最後指，各種政治觀點得到尊重並可以自由表達，對一個社會才是最好的。不斷侵蝕「一國兩制」框架，將影響香港在國際事務中長期建立得來的特殊地位。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【九子判刑】英外相侯俊偉：深感失望</title>
      <link>/topic/%E4%B9%9D%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91-%E8%8B%B1%E5%A4%96%E7%9B%B8%E4%BE%AF%E4%BF%8A%E5%81%89-%E6%B7%B1%E6%84%9F%E5%A4%B1%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 21:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B9%9D%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91-%E8%8B%B1%E5%A4%96%E7%9B%B8%E4%BE%AF%E4%BF%8A%E5%81%89-%E6%B7%B1%E6%84%9F%E5%A4%B1%E6%9C%9B/</guid>
      <description>資料圖片：侯俊偉，圖片來源：Jeremy Hunt facebook
 香港的佔中九子案周三（24日）判刑之後，引起國際迴響，英國外相侯俊偉（Jeremy Hunt）周四（25日）在Twitter發文，表示對判刑結果深感失望，又指「一國兩制」和《中英聯合聲明》是關於尊重公民和政治自由。
 The sentences handed to the ‘Occupy’ activists in Hong Kong are deeply disappointing. One Country Two Systems and the Joint Declaration are about respect for civil and political freedoms.
— Jeremy Hunt (@Jeremy_Hunt) April 25, 2019
 美國、英國駐港領事館等已分別回應案件美國駐港總領事館表示，檢控的決定窒礙港人行使《基本法》列明的權利，尊重及接納自由表達不同政見對社會有利，尊重港人享有言論及集會自由對香港十分重要。
英國駐港總領事館則稱，言論結社自由受《中英聯合聲明》所保障，憂慮判決或阻嚇港人未來參與和平示威。中國外交部則表示香港是中國的特別行政區，香港事務全屬中國內政，中方反對任何外國干涉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【九子判刑】台陸委會：證一國兩制未能保障政治權利　大陸國台辦：混淆是非、顛倒黑白</title>
      <link>/topic/%E4%B9%9D%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91-%E5%8F%B0%E9%99%B8%E5%A7%94%E6%9C%83-%E8%AD%89%E4%B8%80%E5%9C%8B%E5%85%A9%E5%88%B6%E6%9C%AA%E8%83%BD%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%AC%8A%E5%88%A9-%E5%A4%A7%E9%99%B8%E5%9C%8B%E5%8F%B0%E8%BE%A6-%E6%B7%B7%E6%B7%86%E6%98%AF%E9%9D%9E-%E9%A1%9B%E5%80%92%E9%BB%91%E7%99%BD/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 20:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B9%9D%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91-%E5%8F%B0%E9%99%B8%E5%A7%94%E6%9C%83-%E8%AD%89%E4%B8%80%E5%9C%8B%E5%85%A9%E5%88%B6%E6%9C%AA%E8%83%BD%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%AC%8A%E5%88%A9-%E5%A4%A7%E9%99%B8%E5%9C%8B%E5%8F%B0%E8%BE%A6-%E6%B7%B7%E6%B7%86%E6%98%AF%E9%9D%9E-%E9%A1%9B%E5%80%92%E9%BB%91%E7%99%BD/</guid>
      <description>佔中九子案判刑之後，台灣陸委會深表遺憾並指「一國兩制」未能尊重並保障民眾政治權利。大陸國台辦發言人馬曉光今天回應表示，民進黨當局罔顧香港法治，對香港事務說三道四，是其慣於「混淆是非、顛倒黑白」的又一表現。
大陸國台辦發言人馬曉光今天應詢表示，當年持續79天的非法佔中，嚴重衝擊了香港特區法治，對香港的繁榮穩定、對香港民眾的正常生活秩序都帶來嚴重損害。北京當局堅定支持香港特區依法懲治非法佔中的主要組織者和策劃者。
馬曉光批評，民進黨當局罔顧香港法治，對香港事務說三道四，是其慣於「混淆是非、顛倒黑白」的又一表現。
台灣陸委會昨天指出，港人追求民主、法治、人權的公民運動，是香港珍貴的民主資產，更是社會前進的動能，執政者應正面看待其時代意義，尊重並保障人民政治權利。倘一味擔憂畏懼、甚至以刑罰嚇阻，片面否定「公民不服從」權利，不但無法彌補政治體制的缺陷，更將錯失改善國家病態體質的良機。
陸委會表示，中共一方面強調講好「一國兩制」故事，一方面卻壓縮香港民主自治與自由人權空間，自曝其短；全世界均密切關注香港實施「一國兩制」情形，我國人亦不會遭欺瞞誆騙。
陸委會並呼籲相關方面信守基本法對香港「一國兩制」、「港人治港、高度自治」的承諾，才是真正符合法治原則，及維繫香港繁榮發展的根本之道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Fact Check】建制KOL廣傳「佔領華爾街元兇判囚13年」　實為建制網媒「假新聞」</title>
      <link>/topic/fact-check-%E5%BB%BA%E5%88%B6kol%E5%BB%A3%E5%82%B3-%E4%BD%94%E9%A0%98%E8%8F%AF%E7%88%BE%E8%A1%97%E5%85%83%E5%85%87%E5%88%A4%E5%9B%9A13%E5%B9%B4-%E5%AF%A6%E7%82%BA%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%B6%B2%E5%AA%92-%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 19:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/fact-check-%E5%BB%BA%E5%88%B6kol%E5%BB%A3%E5%82%B3-%E4%BD%94%E9%A0%98%E8%8F%AF%E7%88%BE%E8%A1%97%E5%85%83%E5%85%87%E5%88%A4%E5%9B%9A13%E5%B9%B4-%E5%AF%A6%E7%82%BA%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%B6%B2%E5%AA%92-%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E/</guid>
      <description>「佔中九子案」昨日（24日）判刑，其中戴耀廷、陳健民被判監 16 個月，黃浩銘、邵家臻囚8個月，另有四人獲判緩刑或社會服務令。近日親建制媒體「幫港出聲」發出報道，指「佔領華爾街元兇」曾經被判囚 13 年，報道被支持建制派的網民廣泛轉載，並質疑九子案判刑過輕。親建制專欄作者屈穎妍今日發表評論文章，同樣有提及這位被判囚 13 年的「佔領華爾街元兇」。
不過記者翻查資料，就發現所謂「佔領華爾街元兇」被判囚 13 年的消息只是假新聞，涉案男子當年其實被判無罪。「幫港出聲」已經將有問題的報道下架，但仍然無阻該假消息在社交網站上流傳。
「幫港出聲」報道獲接近200次轉發
由周融等人創立的「幫港出聲」，在本周一（22日）發出一篇報道，標題為「溫故知新！ 佔領華爾街元兇囚13年 網民：咁佔領中環呢？」，宣稱當年「佔領華爾街」行動的元兇奧爾森被判監 13 年，並借事件呼籲網民深思佔中案的判刑。
這篇報道在「幫港出聲」FB發布後廣為流傳，至今已獲接近 200 次轉發，超過 270 則網民留言。報道亦被轉貼至香港討論區，該討論區帖文至會獲超過 5,000 人次瀏覽。
 「幫港出聲」FB截圖
 不過只要稍為翻查資料，就不難發現所謂「佔領華爾街元兇囚13年」其實是假新聞。該名男子奧爾森全名為 Jeff Olson，當年因為在一間銀行門口用粉筆寫下反銀行的標語而被起訴。他稱自己的行動是啟發自「佔領華爾街」行動，因此將他形容成「佔領華爾街元兇」，說法明顯不適當。此外，奧爾森當年根本沒有被判監。2013 年《洛杉磯時報》報道，陪審團當年裁定奧爾森無罪。
究竟「佔領華爾街元兇囚13年」的假消息從何而來，如今難有確實答案。不過當年美國網媒《赫芬頓郵報》在奧爾森一案裁決前夕，曾經在報道標題上稱奧爾森「面臨13年監禁（Faces 13 Years In Jail）」，可能有人錯誤理解，以為報道中提及的控罪最高刑期就是裁判結果。
有關報道被翻譯成中文後，變成了「佔領華爾街抗議者被判13年監禁」，並在內地不同的網站及討論區上廣為流傳。
屈穎妍、葛珮帆專欄皆引述假新聞
如今「幫港出聲」已經將該報道從網站下架，但其FB帖文仍然未有刪除。有關該報道的截圖、轉發，至今仍然在社交網站上廣泛流傳。
除了「幫港出聲」之外，不少親建制人士都曾經「中招」，錯誤引述這則假新聞。親建制專欄作者屈穎妍今日發表的文章，錯誤地引用了佔領華爾街元兇囚13年的假消息，借此質疑佔中九子案判刑過輕：「二○一一年美國發生『佔領華爾街』事件，發起人是參議員助手奧爾森，他最後被判監十三年。佔領華爾街的人都是抱着崇高偉大的劫富濟貧心態，但結局一樣要臣服於法律，民主大國尚且如此，為甚麼我們的法律卻對佔中罪犯通通網開一面？」
去年2月民建聯葛珮帆的專欄，亦同樣引用了相同的假消息。當時她以此作為例子，質疑雙學三子黃之鋒、羅冠聰和周永康上訴得直，「有市民憂慮身為佔中搞手的黃之鋒等人可輕易避過刑責，將嚴重衝擊本港的法治」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不滿八子判刑過輕　幫港出聲、HKG報發起聯署　要求律政司上訴</title>
      <link>/topic/%E4%B8%8D%E6%BB%BF%E5%85%AB%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91%E9%81%8E%E8%BC%95-%E5%B9%AB%E6%B8%AF%E5%87%BA%E8%81%B2-hkg%E5%A0%B1%E7%99%BC%E8%B5%B7%E8%81%AF%E7%BD%B2-%E8%A6%81%E6%B1%82%E5%BE%8B%E6%94%BF%E5%8F%B8%E4%B8%8A%E8%A8%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 18:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%8D%E6%BB%BF%E5%85%AB%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91%E9%81%8E%E8%BC%95-%E5%B9%AB%E6%B8%AF%E5%87%BA%E8%81%B2-hkg%E5%A0%B1%E7%99%BC%E8%B5%B7%E8%81%AF%E7%BD%B2-%E8%A6%81%E6%B1%82%E5%BE%8B%E6%94%BF%E5%8F%B8%E4%B8%8A%E8%A8%B4/</guid>
      <description>佔中九子昨日判刑，其中戴耀廷、陳健民等四人即時入獄 8 到 18 個月，陳淑莊因病押後判刑，另外四人緩刑或社會服務令。《幫港出聲》和《HKG報》發起網上聯署，指判刑過輕「根本無法反映他們罪行的嚴重性」，要求律政司就刑期上訴。
他們呼籲聯署的文章指，佔中「禍港」79 日，八名「主犯」最重都只是判監 16 個月，「輕者更是社服令及緩刑了事」，港人感到憤怒，批評判刑反映不到罪行嚴重性，亦無阻嚇力，所以決定發起聯署，要求律政司就刑期上訴，「為正義、為香港，為了防止佔中再次發生」。
幫港出聲 2013 年 8 月 8 日成立，是「保普選發佔中大聯盟」成員，發起人包括傳媒人周融、中大客座教授鄭赤琰等人；HKG 報則由周融在 2015 年創辦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>何君堯去信港大校委會主席李國章　要求立即革除戴耀廷</title>
      <link>/topic/%E4%BD%95%E5%90%9B%E5%A0%AF%E5%8E%BB%E4%BF%A1%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%A0%A1%E5%A7%94%E6%9C%83%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E6%9D%8E%E5%9C%8B%E7%AB%A0-%E8%A6%81%E6%B1%82%E7%AB%8B%E5%8D%B3%E9%9D%A9%E9%99%A4%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 17:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BD%95%E5%90%9B%E5%A0%AF%E5%8E%BB%E4%BF%A1%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%A0%A1%E5%A7%94%E6%9C%83%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E6%9D%8E%E5%9C%8B%E7%AB%A0-%E8%A6%81%E6%B1%82%E7%AB%8B%E5%8D%B3%E9%9D%A9%E9%99%A4%E6%88%B4%E8%80%80%E5%BB%B7/</guid>
      <description>何君堯、戴耀廷
 佔中九子昨日判刑，其中港大法律系副教授戴耀廷被判入獄十八個月。多去曾多次去信港大要求辭退戴耀廷的建制派議員何君堯，今日再去信港大校委會主席李國章，要求港大辭退戴耀廷，「本人認為此時貴校不應再拖延，必與立刻行動，把戴耀廷的教藉（席）革除！」。
何君堯的信件，除了發予李國章，亦副本予港大校長張翔，信件形容九名被告是「以戴耀廷為首的佔中九犯」，戴耀廷判監十八個月「期待已久的公義終於來臨」；指責戴耀廷的違法行為，令港大聲譽受損，過去兩年多以來，他多次敦促港大行動革除戴耀廷，但港大「每次都支吾以對」。目前戴耀廷已定罪，港大必須立刻行動，「以行動證明一切」，法庭的判決已為公眾「討回一個公道」，港大亦要為挽回一點名聲，更重要的是「為後雋明明德」。
何君堯過去兩年多一直狙擊戴耀廷，要求港大辭退他，2017 年 9 曾舉行「革走戴耀廷吶喊大會」，期間稱要對港獨份子「殺無赦」，何君堯後來承認用字不當；去年 8 月他又發起網上聯署，要求律政司追究戴耀廷在台灣發表港獨言論。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>今見醫生為手術做準備　陳淑莊 FB 報平安　籲寫信給入獄四子</title>
      <link>/topic/%E4%BB%8A%E8%A6%8B%E9%86%AB%E7%94%9F%E7%82%BA%E6%89%8B%E8%A1%93%E5%81%9A%E6%BA%96%E5%82%99-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A-fb-%E5%A0%B1%E5%B9%B3%E5%AE%89-%E7%B1%B2%E5%AF%AB%E4%BF%A1%E7%B5%A6%E5%85%A5%E7%8D%84%E5%9B%9B%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 17:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BB%8A%E8%A6%8B%E9%86%AB%E7%94%9F%E7%82%BA%E6%89%8B%E8%A1%93%E5%81%9A%E6%BA%96%E5%82%99-%E9%99%B3%E6%B7%91%E8%8E%8A-fb-%E5%A0%B1%E5%B9%B3%E5%AE%89-%E7%B1%B2%E5%AF%AB%E4%BF%A1%E7%B5%A6%E5%85%A5%E7%8D%84%E5%9B%9B%E5%AD%90/</guid>
      <description>圖片素材來源：陳淑莊facebook
 佔中九子案昨日（24 日）判刑，公民黨立法會議員陳淑莊因為發現腦部有腫瘤，獲法庭批准押後到 6 月 10 日判刑。陳淑莊今日在facebook「報平安」，指自己今日狀態穩定，早上與另一位腦外科醫生面談，並進行了顯影磁力共振掃描，為手術做準備。
陳淑莊在帖文中指，自己反而掛念在荔枝角收押所的 4 人，尤其是今午不適送院的邵家臻，幸好他情況未算嚴重，「願阿臻平安！」陳淑莊表示，得知家屬今午去探望 4 子，「天氣這麼熱，但願各人安好。」
陳淑莊鼓勵大家可以寫信給 4 人，「透過文字傳達力量，陪伴 Benny（戴耀廷）、KM（陳健民）、阿銘（黃浩銘）和臻度過這段日子。」
陳淑莊又指，昨日自己患病的消息傳出後，親友及市民的問候紛紛而至，當中亦有診治建議，感謝大家關心和愛護。
煽惑公眾妨擾兩項罪成的陳淑莊，原定昨日在區域法院接受判刑，惟其律師代表於庭上提出，陳淑莊腦部出現健康問題需要緊急手術，否則會有生命危險，要求押後判刑，獲法庭接納。
陳淑莊於退庭後透露，由於預備入獄前做身體檢查，發現左腦有一個直徑 4.2 厘米的腦膜瘤，並壓彎腦幹，醫生建議她一至兩星期內要做手術。
被判即時監禁的立法會議員邵家臻，則在今日下午報稱不適，由擔架送上救護車，離開荔枝角收押所到到伊利沙伯醫院治理。據知邵家臻是因為血壓略高，為安全起見入院觀察，並無大礙。
「讓愛與和平佔領中環」facebook專頁昨日發帖，指市民若希望寄信給4人，可寄到「香港天主教正義和平委員會」地址，他們會代為轉寄。帖文又提醒公眾人士寄信往獄中的注意事項，包括必須付足郵費、附帶照片不得為在囚者個人照、卡片不能有閃粉等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【入獄第二日】邵家臻不適送院無大礙　朱耀明：各人必上訴，因罪名影響港言論自由</title>
      <link>/topic/%E5%85%A5%E7%8D%84%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%97%A5-%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E4%B8%8D%E9%81%A9%E9%80%81%E9%99%A2%E7%84%A1%E5%A4%A7%E7%A4%99-%E6%9C%B1%E8%80%80%E6%98%8E-%E5%90%84%E4%BA%BA%E5%BF%85%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E5%9B%A0%E7%BD%AA%E5%90%8D%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E6%B8%AF%E8%A8%80%E8%AB%96%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 17:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%A5%E7%8D%84%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%97%A5-%E9%82%B5%E5%AE%B6%E8%87%BB%E4%B8%8D%E9%81%A9%E9%80%81%E9%99%A2%E7%84%A1%E5%A4%A7%E7%A4%99-%E6%9C%B1%E8%80%80%E6%98%8E-%E5%90%84%E4%BA%BA%E5%BF%85%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E5%9B%A0%E7%BD%AA%E5%90%8D%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E6%B8%AF%E8%A8%80%E8%AB%96%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>邵家臻
 佔中九子昨日判刑，四人即時入獄，其中社福界議員邵家臻兩項煽惑公眾妨擾罪成，入獄八個月，他今日下午報稱不適，送到伊利沙伯醫院治理。
邵家臻下午三時許，由擔架送上救護車，離開荔枝角收押所到醫院，他抵達醫院時清醒。邵家臻有糖尿病，判刑前糖尿上眼確診黃斑水腫。邵家臻議員辦事處職員就在邵家臻 fb 專頁發文，指據知邵家臻血壓略高，為安全起見入院觀察，並無任何大礙，他的家人感謝各界關心。
朱耀明：各人必上訴，因罪名影響言論自由
而被判緩刑的朱耀明，下午到荔枝角收押所探望判囚的被告，擔心各人未必能適應獄中的生活，他表示雖然未有機會和戴耀廷、陳健民等商討，但相信各被告一定會上訴，「陳健民教授講得好清楚，呢個這罪名唔係影響我哋三個人，甚至唔係影響坐監嗰四個人，係影響香港言論自由。」
他又讚揚正在服刑的四人非常勇敢，為香港民主不惜犧牲走進監獄，「我覺得係香港嘅光榮」。
佔中九子昨日判刑，戴耀廷、陳健民判入獄十六個月，黃浩銘和邵家臻判監八個月，陳淑莊因腦腫瘤要做手術，押後六月十日判刑，其餘被告分別判緩刑和社會服務令。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>接受內地官媒訪問　曾偉雄：若再聞違法達義，必直斥其非　裁決警醒市民</title>
      <link>/topic/%E6%8E%A5%E5%8F%97%E5%85%A7%E5%9C%B0%E5%AE%98%E5%AA%92%E8%A8%AA%E5%95%8F-%E6%9B%BE%E5%81%89%E9%9B%84-%E8%8B%A5%E5%86%8D%E8%81%9E%E9%81%95%E6%B3%95%E9%81%94%E7%BE%A9-%E5%BF%85%E7%9B%B4%E6%96%A5%E5%85%B6%E9%9D%9E-%E8%A3%81%E6%B1%BA%E8%AD%A6%E9%86%92%E5%B8%82%E6%B0%91/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 15:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%8E%A5%E5%8F%97%E5%85%A7%E5%9C%B0%E5%AE%98%E5%AA%92%E8%A8%AA%E5%95%8F-%E6%9B%BE%E5%81%89%E9%9B%84-%E8%8B%A5%E5%86%8D%E8%81%9E%E9%81%95%E6%B3%95%E9%81%94%E7%BE%A9-%E5%BF%85%E7%9B%B4%E6%96%A5%E5%85%B6%E9%9D%9E-%E8%A3%81%E6%B1%BA%E8%AD%A6%E9%86%92%E5%B8%82%E6%B0%91/</guid>
      <description>資料圖片：曾偉雄
 佔中九子案昨天判刑，2014 年佔領運動發生時擔任警務處處長的曾偉雄，接受直屬中共統戰部的中新社訪問，指香港的成功在於社會穩定，如果有人破壞穩定，香港就發展不起來。他重申如果有有人跟他說「違法達義」，他會直斥其非，又指放眼其他地區，「沒有了穩定，它什麼都沒有」。（訪問全文）
報道首先指在 2014 年「非法佔中」期間，「曾偉雄帶領香港的數千警員，加班加點，日夜守護在香港的各個地方」，而曾偉雄「對於非法『佔中』的感受很深」，指佔中行為令香港不守法的意識蔓延，破壞了社會秩序，危害香港的公眾安全，而付出代價最大的是香港的普羅大眾，「在這 79 天裡面，很多普羅的市民需要付出很多很多代價，比如上學的上不了學，上班的上不了班，做生意的做不了生意」。
報道又引述曾偉雄認為，昨天對佔中九子的判決，「結果戳穿了非法『佔中』者的謊言，也是香港法律精神的體現」，曾偉雄又認為，「市民要認清事情的真相，時刻保持清醒的頭腦」，「從這個方面希望市民在日後參與有關活動時，要真正了解所謂運動背後的動機和倡議的理念是否合理。透過此次法院的判決，對於市民應該也有警醒的作用。」
曾偉雄重申，沒有任何事情是可以凌駕於法律之上。香港今天的成功得來不易，如果沒有穩定，那就什麼都沒有，「香港得以成功就是它的穩定，過去幾十年發展，穩定是一個很關鍵的，要是你破壞這個穩定，香港就發展不起來。要是再有人跟我說『違法達義』，我會直斥其非。；很遺憾當時甚至現在，還有一些熟悉法律的人，還在說這些謊言，我覺得是非常不負責任的。你只要看其他地區，沒有了穩定，它什麼都沒有。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【九子判刑】朱耀明狠批何俊賢　「唔覺得佢係一個人」</title>
      <link>/topic/%E4%B9%9D%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91-%E6%9C%B1%E8%80%80%E6%98%8E%E7%8B%A0%E6%89%B9%E4%BD%95%E4%BF%8A%E8%B3%A2-%E5%94%94%E8%A6%BA%E5%BE%97%E4%BD%A2%E4%BF%82%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 12:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B9%9D%E5%AD%90%E5%88%A4%E5%88%91-%E6%9C%B1%E8%80%80%E6%98%8E%E7%8B%A0%E6%89%B9%E4%BD%95%E4%BF%8A%E8%B3%A2-%E5%94%94%E8%A6%BA%E5%BE%97%E4%BD%A2%E4%BF%82%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA/</guid>
      <description>佔中九子案昨日判刑，朱耀明牧師判監 16 個月，緩刑兩年，他今早出席商台節目時表示，相信要幾星期才決定是否提出上訴，但澄清有報道稱他只會上訴刑期不正確，如果上訴會是有關定罪，因為定罪對言論自由影響很大。
對於民建聯何俊賢昨日針對陳淑莊因腦腫瘤要押後判刑的言論，指「一到找數，個個都身患絕症。你玩晒啦」，朱耀明指無論擔任甚麼職務和官位，憐憫的心是作為人基本的質素，「一個人在患病當中、身體軟弱，甚至面對生命威脅，你點能夠忍心再踩佢一腳，再諷刺佢一番，呢個我真係唔明白。你無論做咩職位，我都唔覺得佢係一個人」。
朱耀明表示，判刑前兩日得知陳淑莊驗出有腦腫瘤，各人都很擔心，「我自己的家庭，晚晚都為佢禱告」，雖然何俊賢的言論過份，但他沒有感到憤怒。
他又表示案件審訊有荒謬的地方，例如文件未準備好、未全部翻譯完就提堂，案件可以在高等法院審訊並有陪審團，但控方不容許，他目前仍未決定是否上訴，相信幾星期內會有決定，但強調他最初和戴耀廷和陳健民商討，都是就定罪提出上訴，因為他們被定罪對言論自由影響很大，上訴的考慮是在於罪名而不是刑期。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
