<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>新丁區議員抗疫戰 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E6%96%B0%E4%B8%81%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E6%8A%97%E7%96%AB%E6%88%B0/</link>
    <description>Recent content in 新丁區議員抗疫戰 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 28 Feb 2020 21:01:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%96%B0%E4%B8%81%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E6%8A%97%E7%96%AB%E6%88%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【新丁區議員抗疫戰．3】沒有後台的素人　張文龍：我們不能販賣假希望</title>
      <link>/%E6%96%B0%E4%B8%81%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E6%8A%97%E7%96%AB%E6%88%B0-3-%E6%B2%92%E6%9C%89%E5%BE%8C%E5%8F%B0%E7%9A%84%E7%B4%A0%E4%BA%BA-%E5%BC%B5%E6%96%87%E9%BE%8D-%E6%88%91%E5%80%91%E4%B8%8D%E8%83%BD%E8%B2%A9%E8%B3%A3%E5%81%87%E5%B8%8C%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Feb 2020 21:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E4%B8%81%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E6%8A%97%E7%96%AB%E6%88%B0-3-%E6%B2%92%E6%9C%89%E5%BE%8C%E5%8F%B0%E7%9A%84%E7%B4%A0%E4%BA%BA-%E5%BC%B5%E6%96%87%E9%BE%8D-%E6%88%91%E5%80%91%E4%B8%8D%E8%83%BD%E8%B2%A9%E8%B3%A3%E5%81%87%E5%B8%8C%E6%9C%9B/</guid>
      <description>週四（2 月 24 日），青衣長安邨安洋樓大堂。管理員案前貼了一張手寫告示，上面寫著：
「24、25、26 三天，不給張文龍議員，或張文龍的助理進來給街坊派消毒藥水或清潔用品&amp;hellip;&amp;hellip;」
張文龍是青衣長安選區區議員。他於去年區議會選舉中擊敗時任葵青區議會主席羅競成，躋身素人區議員之列。
武漢肺炎疫情爆發以來，青衣一直是疫情較嚴峻的地方：安濤樓有一宗確診感染個案、附近的長康邨康美樓又於早前險成「疫廈」。
無黨派、無後台、資源相對匱乏的張文龍，要服務基層人士為主的選區，無疑已一早陷於苦戰，疫情更讓他的地區工作百上加斤。
這是人們四出瘋搶防疫物品的時候，也是資源和政績最直接掛帥的時候。張搜羅到的口罩不多，只能轉戰派發酒精搓手液。當區資源充沛的建制派藉此攻擊他，有街坊打電話罵他，豈料挑戰還不止於此。
週四當晚，他和義工準備到安濤樓派發搓手液，甫步入大堂，便被保安截住。保安看一看手中的文件，似乎收到指令，然後跟張說，「你不能進來。」
從後來發佈於「長安邨業主立案法團」專頁的 Whatsapp 截圖中可見，法團管委會曾就張文龍派發防疫物品的申請進行投票，最後以 5 票贊成、8 票反對駁回申請。事後四名贊成允許張文龍上樓的成員更因無法阻止這種「政治立場凌駕於邨民福祉之做法」，辭職明志。
當時，面對保安的阻撓，張解釋說，他早已就派發活動作通知，亦能出示登記居民的聯絡資料。保安屢屢卻以疫情為由推搪，儘管張此行的目的卻正正是要協助居民防疫。張看不到任何合理的阻止理由，也不能讓居民白等，只好無視阻撓，逕自上樓。
翌日早上，他在 Facebook 撰文，名為《三個月：一個新科議員的自白》，字字句句透露著疲憊。被法團針對的事情只是導火線，似乎背後還有很多不為人知的辛酸。
「我們議員，很多人印象仍是活神仙……很多人卻不甚了解，議員種種『活神仙』的表象，是靠如履薄冰地換回來，尤其是我們無後台的單頭議員……」
 2 月 25 日晚上，張文龍於長安邨為居民送上早前代之預購的酒精搓手液。
 居民以為區議員重權在握
「我最大感受是，區議員本身係一個冇乜權力嘅職位。」張文龍從前當區議員助理時，已有此感悟。
真正當上區議員以後，這種感覺有增無減。尤其是當居民時常誤解區議員是「地方官」的時候。張說，他們以為區議員「喺呢一區係大晒」，一呼百應，要乜有乜。
「有街坊覺得，區議員寫封信，間公屋就會快啲到。」張說，「其實區議員沒有這樣的權力。我要好清楚話佢知，政府的制度是怎樣怎樣，你要快，必須要畀到理由。然後我再將理由轉述給社工，這樣你才可能有恩恤安置。我要解釋得非常清楚，讓他們知道社會上有這樣的制度。」
他認為，這是由於以前的議員開了壞先例。
「以前啲議員好鐘意充大頭。他們很多時會去刻意塑造一個形象 — 自己可以解決所有問題的形象。這令很多居民覺得，到區議員那裡（求助）就會有辦法。」
連辦不到的都會答應？「對。所以令街坊在兩三屆（區議員）後累積了很多處理不到的個案。（街坊）覺得你唔掂，你廢，再找另一個。」形成惡性循環。
張把心一橫，決不會再縱容這種風氣。「我們其實是要好誠實地跟居民講，我們沒有什麼樣的能力，但我們會用私人的能力去幫他們做事&amp;hellip;&amp;hellip;我是一個開誠佈公、讓他們知道實際上發生什麼事的人，而不是賣假希望。」
然而某些居民對區議員重權在握的印象積重難返，在疫情的催化中，更令張吃過不少苦頭。
「總有人覺得我沒有派過口罩就等於『唔做嘢』。他們不知道，（我私下有）和政府部門周旋，例如是（跟進）流感診所，（讓他們）安排一個真正遠離民居的位置，做好防疫措施……有單位出事的時候，他們會埋怨我，說我怎麼會不知道是哪個單位。但其實（他們）應該埋怨的是政府不公布（該單位的資料）。好多時，政府做錯決定的時候，他們會覺得我是政府的一部分。」
不過區議員對安定民心始終起著重要作用。把困境如盤托出，是不是最好的應對方法？在這種人心惶惶的時候，上述那種「活神仙」的強人形象，某種程度上不是必要的嗎？
「某程度上是需要的。但不是好似以前咁，不理是什麼問題，總之交畀我就一定掂。」
他是一個對居民有要求的區議員。「會希望他們明白我們作為議員有什麼難處。」
所以不同意區議員和街坊是「湊仔」關係？「我反而覺得（區議員）是一個橋樑，讓他們明白一些社會制度的運行方式。」
沒有後台的抗疫
現實裡，新手不一定都在新手村出發。作為資源緊絀的「單頭議員」，張能對龐大的基層人口作出的協助，難免有點杯水車薪。
「因為我不像別人大黨例如說有律師團隊，一 call 就知道事發生什麼事情，又沒有那麼多資源去派發那麼多嘢。而基層很多時都很現實，要解決他們的燃眉之急，他們才會聽得落其他事情。」
近日上門送到居民手上的酒精搓手液，也由張先自行墊支一萬多元購得。「吓，乜要錢㗎！」某居民在張向他收費時驚呼。
資金有限，張只能向居民收取成本價。收回來的錢，又用來墊支購買未來將陸續運抵的二、三千個口罩。至於張文龍現在手上的一千多個口罩，則由居民捐贈所得，之後只會派給最有需要的人。
「你嚟緊洗唔洗覆診啊？」張柔聲向一名年長的居民詢問道。「如果你三月要覆診呢，可以用張覆診紙來登記，拎個口罩……」資源有限下，張的其中一個解決方法，就是把自己定位為一種調度資源的角色。
面對困難重重的防疫工作，張亟需居民的理解。然而，在這種時勢中，理解也許是一種餘裕。
有些本來支持張的居民亦因擔心疫情，而對他心生質疑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新丁區議員抗疫戰．2】「我投畀你，點解冇口罩？」　劉卓裕的公關「湊客」之道</title>
      <link>/%E6%96%B0%E4%B8%81%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E6%8A%97%E7%96%AB%E6%88%B0-2-%E6%88%91%E6%8A%95%E7%95%80%E4%BD%A0-%E9%BB%9E%E8%A7%A3%E5%86%87%E5%8F%A3%E7%BD%A9-%E5%8A%89%E5%8D%93%E8%A3%95%E7%9A%84%E5%85%AC%E9%97%9C-%E6%B9%8A%E5%AE%A2-%E4%B9%8B%E9%81%93/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Feb 2020 22:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E4%B8%81%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E6%8A%97%E7%96%AB%E6%88%B0-2-%E6%88%91%E6%8A%95%E7%95%80%E4%BD%A0-%E9%BB%9E%E8%A7%A3%E5%86%87%E5%8F%A3%E7%BD%A9-%E5%8A%89%E5%8D%93%E8%A3%95%E7%9A%84%E5%85%AC%E9%97%9C-%E6%B9%8A%E5%AE%A2-%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid>
      <description>「我今日好叻啊，淨係俾一個人鬧咋。」
甫見面，荃灣愉景區區議員劉卓裕就打趣說。罵什麼？不用問都知道。
武漢肺炎疫情持續至今，全港不少地區都出現居民、議員雙雙崩潰的情況。居民往往怒罵議員安排不周，令他們無法領取口罩，又指議員平時「唔見人」，彷彿應像護法一樣常常侍奉在側。議員總是無奈、試圖解釋，後又被謾罵聲淹沒。
這邊廂，劉卓裕氣定神閒地在辦公室內回覆公務訊息，用髮蠟捋好的頭髮一絲不苟。
散落辦公室四周的，是準備派發的防炎包。劉驕傲地說，這批防炎包，是全港第一批由區議會資助購買的防疫用品。
農曆新年前，區內有機構因為社會運動關係，取消了一年一度的元宵活動，荃灣區議會的預算突然空出 100 萬元。劉一直留意大陸疫情發展，發現勢頭不對，立刻眼明手快地聯同明愛以及另一團體申請該筆款項。
或許是經驗給了他眼光。劉卓裕年屆四十，是前公關公司行政總裁，在去年區議會選舉和一眾政治素人組成資源分享平台「自由系」，參選愉景選區，硬撼巨人田北辰，爆冷以 694 票之差勝出。
身為前公關的他，除了反應要夠快，當然還要有行頭。即使是派物資，劉也不忘披一件西裝外套，看上去醒醒目目。但再醒目，都不能安撫炸藥一般的民情。
劉和義工們把物資搬到指定地點，義工們各就各位。離派發時間還有二十多分鐘，市民已經開始蜂擁而至。
安頓好以後，劉沒有和義工一起坐在街站後方。他退到一旁，左顧右盼。
記者起初還很好奇，為什麼劉不親自派發防炎包。後來才知道，因為他有更重要的任務在身。
 劉卓裕與義工搬運防炎包至派發場地。
 「劉卓裕！你哋做嘢混亂啊！」一個在場的婆婆突然喊他全名，破口大罵，氣得渾身顫抖。原來她誤以為 3 時直接來排隊就能取得口罩，不知道要先在 1 時取籌。劉和好幾個義工一擁而上，出言相勸。她罵了好一會，劉也不知道要再說什麼，只下意識輕拍她的手臂。
「我投畀你架喎，而家我一個口罩都冇！」一個和防炎包失諸交臂的師奶經過，口裡念叨。劉好言好語地上前解釋，叫她先記下名字。
訪問被打斷好幾次。劉卓裕風風火火地四出安撫，又風風火火地收拾好心情回答記者問題。
是不是壓力很大？有沒有覺得居民要求無理？問了同類問題好幾次，劉回答的語氣都毫無波瀾：「慣了… 用以前做公關的心態做好佢。」
什麼是公關心態？「即是每一次做活動很怕沒有人來啦，有人來以後很怕亂啦，亂的話又很怕記者亂寫啦。所以每樣事情都是想到最差，然後做好佢。」
區議員要抗壓 就要做個「傑出公關」？
「我真係好唔鍾意排隊。我以前派嘢真係唔洗排隊㗎，陰功。」
劉卓裕說起從前，「派過 Snoopy 公仔、派過金秀賢的票，再混亂的場面都見過。」根據從前的工作經驗，劉想盡辦法做好分流：第一、二批口罩運抵時，他分批分段通知住戶，最長輪候時間不多於 5 分鐘。
但疫情爆發以來，需要幫助的人實在太多。訪問當日派發的物資由區議會資助，派發必須在公開場合進行，情況比以前混亂得多。即使是處理同類活動經驗豐富的他，也有點招架不住。
不過，最令他困擾的不是投訴，是見到長者排隊。
「好慘啊呢啲，我真係唔得⋯⋯八十幾歲咁嚟攞個口罩。唔掂啊咁樣。唔得。」他直搖頭。訪問期間，他一直眼觀四周，看到情緒不穩的居民，便連忙上前勸慰。
有些老人不受落，視若無睹憤然離場，甩開他的手。但劉還是好聲好氣地說「慢慢行」。
「我爸爸媽媽也是七、八十歲，所以我真的是當他們爸爸媽媽，如果我是居民我都鬧死我自己啊，做咩啫。」
沒有絲毫不忿嗎？甘之如飴嗎？他頓了一頓，深呼吸一口氣，說，「使命來的。」有時候面對居民自己誤解，反責怪區議員，「唔甘心㗎。但真係好大責任啊。」
但一味迎合是出路嗎？他強調區議員的角色是民意代表，下情上達。而如果居民找上門，那是因為他們「真的很需要你」，所以會盡量滿足。「這是你的存在價值嘛。」
劉的心態和從前的工作有頗大關係。他認為，公關的工作的確令他更懂得成熟地應對現在的民情。他又笑言，「以前（做公關）淨係湊一個老細，同埋客的老細，但啲人會畀好多錢我嘅。現在就是當所有人是老細咁湊，但他們不會畀錢我。」
買口罩如「買大細」 政府支援無策略可言
相比起其他素人區議員，劉卓裕的資源感覺相對地多。觀察之下，秘訣似乎是：靠運氣，靠醒水，靠努力，靠人脈。
農曆新年前，區內有大型活動突然取消，劉卓裕立刻留意到區議會突然多出來的 100 萬。那時疫情還在潛伏，他和團隊已經四出張羅，誓要拿下這一筆錢，用來買防疫物資。
當時要批撥款，條件有二：一要先墊支，二要交計劃書。
他以前從事過社福事務，人脈不少，連樂善堂主席也是他的朋友。他聯絡了樂善堂，又和明愛那邊通宵寫好了計劃書。
至於買口罩，就真的是愛拼才會贏。他想起來都心有餘悸，「要夠愛個社區先買到口罩。」
「因為是好像賭大細一樣。聯絡個印傭姐姐，佢哋就會話『今日 1.8 蚊，聽日兩蚊，後日 2.5 㗎喇。你係嘅話就好畀錢喇。唔畀錢就冇㗎喇。』訂的時候就會好驚。大佬，我地唔係做開呢啲生意㗎嘛。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新丁區議員抗疫戰．1】22 歲梁晃維　用口罩 connect 不滿「光復香港」的街坊</title>
      <link>/%E6%96%B0%E4%B8%81%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E6%8A%97%E7%96%AB%E6%88%B0-1-22-%E6%AD%B2%E6%A2%81%E6%99%83%E7%B6%AD-%E7%94%A8%E5%8F%A3%E7%BD%A9-connect-%E4%B8%8D%E6%BB%BF-%E5%85%89%E5%BE%A9%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E7%9A%84%E8%A1%97%E5%9D%8A/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Feb 2020 16:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E4%B8%81%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E6%8A%97%E7%96%AB%E6%88%B0-1-22-%E6%AD%B2%E6%A2%81%E6%99%83%E7%B6%AD-%E7%94%A8%E5%8F%A3%E7%BD%A9-connect-%E4%B8%8D%E6%BB%BF-%E5%85%89%E5%BE%A9%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E7%9A%84%E8%A1%97%E5%9D%8A/</guid>
      <description>「你好啊！區議員嚟送酒精搓手液㗎！」
在西環觀龍樓某層走廊，梁晃維的聲線隔著口罩依舊明朗響亮。街坊應門後，他在鐵閘外，理應無人看到的位置微微鞠了個躬。是一份年輕人的恭謹。
「梁生！」女居民探頭熱情地招呼他。「辛苦晒喇，你自己都要小心啊。」另一戶的婆婆和藹地說。中年男居民關門時輕聲說了句「加油」。
整個洗樓過程一片祥和。但其實當中有些街坊罵他，只是幾個星期以前的事。
「早上去洗樓的時候，有些登記了的街坊門口還貼著民建聯的揮春。不過他們還是會主動接觸我，收到防疫物資後，反應都是感激的。」
梁晃維年僅 22 歲，大學生活來到最後一年，區議員生涯步入第三個月。他在去年年尾擊敗民建聯副主席葉國謙的接班人，成功當選中西區觀龍選區議員。
如今他褪去了競選時、開會時常穿的西裝，換上了卡其色恤衫、休閒褲白球鞋，一副普通大學生的模樣。探訪居民不需要戰衣，因為重點不再在贏，而在務實。但年少如他，仍是街坊口中的「梁生」。
上門派發物資的計劃，緣於梁留意到某部分基層市民早出晚歸，無法在一般時段領取防疫物品。於是他在網上設登記系統，再根據登記時段親自上門派送。「他們多從事與人接觸的工作，其實面對的危機可能比老人家更大。以後再有物資，也會盡量預留一批讓在職人士做網上登記。」
他帶著記者在座型複雜的觀龍樓裡左穿右插，感覺駕輕就熟。樓下看更見他帶著一袋物資，似乎已不是第一次見，打趣道，「又咁多禮物嘅你？」梁轉頭向記者解釋說，「我成日洗樓派傳單㗎。」
這次疫情似乎是一個機會，讓願意努力的政治素人，去建立一個更緊密的社區網絡。
 梁晃維於西環觀龍樓派發酒精搓手液，協助居民抗疫。
 疫情打破政治立場
「他們現在不是太在意我的政治立場，而是比較關注區議員是否能做到實事。」
梁記得，農曆新年前 — 其實只是幾星期前 — 一個街坊因為他派發印有「光復香港，時代革命」及「五大訴求，缺一不可」的揮春而上前指罵他。後來，梁透過居民接觸到居美港人，獲捐贈二千個口罩，又透過居民捐贈另獲二百五十個。那些從前對他沒什麼好感的居民，都一一上前從他手上接過防疫用品；從此再遇到梁，他們的態度也變得友善起來。
說著，他口罩上方的眼梢漸露笑意。「你剛剛都看到，大家對我都幾 nice。」
這種轉變之所以會發生，有時候可能僅僅是因為一個口罩。一個在存亡之秋得到的口罩，意義比想像中大。
「我覺得，他們其實需要一個契機明白社會上在發生什麼事。而如果區議員能真正幫助他們，我相信，他們他日也會支持我們的工作。透過這些小小的接觸，希望慢慢可以影響到他們的看法。」
過去大半年，從決定參選區議員到當選，梁一直踏踏實實地落區，和街坊溝通、跟進居民投訴，又成功為居民爭取觀龍樓凍租。現在武漢肺炎疫情持續，梁依然馬不停蹄地開會、和居民抗議政府將堅尼地城賽馬會普通科門診診徵用所武漢肺炎指定診所，又想盡辦法將物資送到居民手上。
另一邊廂，建制派在這場戰役中好像失了蹤。梁說看到他們派過一次口罩，然後見得最多的，就是他們的海報，總是緊緊依附在梁的文宣旁邊，像某種寄生植物。
經此一「疫」，日後推行民主化相關的工作會不會變得更容易？梁對此充滿希望。「我覺得會。這次疫情揭露了政府的無能，無論是搜購防疫物資，或是選址設置隔離營、指定診所等等，街坊們都覺得政府沒有和居民溝通、沒有盡他們的責任。我想，這是一個幾好的切入點去跟他們講民主化的重要性。」
「以前可能會很直接在街上說『光復香港，時代革命』。很意識形態的。但這次疫情就是一個活生生的例子。」
某些從前支持政府的街坊，現在私下和他聊天時會說「呢個政府，不如快啲死咗佢算啦」。
對此，梁有點感慨。「當事情殺到埋身的時候，人們就會覺醒。要靠這件事情來覺醒雖然可悲，但起碼我覺得行咗呢一步先。」
區內居民主動伸援手
而當人們覺醒、群策起來的時候，區議員可以僅僅是一個很有效的中介。
「現在（疫情爆發後）社區中不同的持份者都主動了很多。以前一些官方機構未必很願意與我合作，例如房協辦事處。但這次抗疫工作中，他們開始很主動地為我提供協助，甚至是程序上的事情都願意讓我們特事特辦，到處張貼一些防疫資訊。這都是一些改變。」
不少街坊更幫忙派發防疫物資，或主動聯絡他，希望把手上的物資透過他轉交給長者、長期病患者等有需要人士。
「你會好明顯感覺到大家對社區的投入度在增加，也明白到互相幫助有多麼重要。」
這種主動對區議員來說，也是一種協助。梁承認，一開始，對他們這些比較新的區議員來說，能接觸的居民其實比想像中有限。梁很快就意識到，應該還有很多不會上網的長者、獨居長者、長期病患者無法得到所需的防疫物資。於是他和觀龍樓的屋邨辦事處，以及區內的不同社福機構聯絡，把有需要的基層人士和特殊需要人士找出來。
「有一次我去家訪一位本身認識的街坊。他跟我說，其實他現在戴的這個口罩，已經戴了超過五天，都是用水洗完以後晾乾再用。真的很令人心碎。在這個城市生活，有些人居然好像連保命的權利都沒有。」
「我現在在準備一些防疫包給這些獨居長者。希望可以主動派給他們，不用他們周圍撲。」
和一般政治素人一樣，梁坦言自己以往多使用網上媒體去宣傳活動，總有些人很難接觸到。「無論網上工作做得多好，有多少讚好，總有一部分人漏網，接觸不到這些資訊。就算接觸到，他們也未必有能力拿到你提供的福利。所以要好好運用地區本身有的配件，把他們找出來。這是近來一個頗為特別的體會。」
 梁晃維把搓手液連同宣傳單張派發給登記居民。「這是告訴街坊，搓手液沖不走細菌的，最好還是要洗手，美國 CDC 也是這麼說的。」
 疫症中 區議員的意義
梁晃維不僅是區議員，還是香港大學生物醫學系學生。病毒對很多議員來說是恐懼、是政治考驗，對他來說還多一層性質 — 是常識。
早前傳出消息，政府計劃徵用港大附近的一所酒店作隔離中心，令鄰近居民憂心忡忡。
梁讀過病理學，知道其實傳染風險很低。「但這不是科學問題，是情感問題。」
放眼身邊其他議員的做法，他發現有些同儕會很緊貼居民的講法：總之，有指定診所就一定不行，近民居就一定不行。
但梁卻認為，議員做的，不光是常言的「急市民所急」。
「如果居民怎麼想我就怎麼投，不如找個 AI 做區議員，不用找人做。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
