<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>普教中勿狗衝 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E6%99%AE%E6%95%99%E4%B8%AD%E5%8B%BF%E7%8B%97%E8%A1%9D/</link>
    <description>Recent content in 普教中勿狗衝 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 14 Aug 2015 21:10:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%99%AE%E6%95%99%E4%B8%AD%E5%8B%BF%E7%8B%97%E8%A1%9D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【普教中 勿狗衝 3】幕後主謀是家長</title>
      <link>/%E6%99%AE%E6%95%99%E4%B8%AD-%E5%8B%BF%E7%8B%97%E8%A1%9D-3-%E5%B9%95%E5%BE%8C%E4%B8%BB%E8%AC%80%E6%98%AF%E5%AE%B6%E9%95%B7/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Aug 2015 21:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%99%AE%E6%95%99%E4%B8%AD-%E5%8B%BF%E7%8B%97%E8%A1%9D-3-%E5%B9%95%E5%BE%8C%E4%B8%BB%E8%AC%80%E6%98%AF%E5%AE%B6%E9%95%B7/</guid>
      <description>許多人認為，普教中之所以盛行，最最最重要的原因只有一個：政府大力鼓動，資助推行，於是蔚然成風。
表面看來，這確是事實。根據教育局局長吳克儉的說法，語常會於 08/09 至 13/14 學年間，撥款兩億推行普教中支援計劃，期間使用普教中的小學百分比由 50% 增至 70%，而中學則由 31% 增至 37%。
政府花錢，學校上釣，然後莘莘學子被迫使用普通話學習中文。聽起來好像很合邏輯 — 但這說法卻忽略了，家長於普教中盛行現象中扮演的角色。
因為家長們，也許才是最希望推行普教中的一群。
民間團體「港語學」的普教中學校資料庫顯示，全港有 58 間直資或私立小學，當中有 45 間（即 78 %）今年正推行普教中，比率較全港小學的平均數 (74%) 還要更高。
這代表什麼？對直資或私立小學（尤其是私立）的校方而言，政府的政策未必太有決定性。這些學校決定是否在校內推行普教中，更要考慮的，是米飯班主 — 即家長們的取態。因此，從數字上看來，香港的家長們對普教中其實頗為受落。
箇中原因不難猜。
 自從中文課用普通話上課後，小朋友聽和講普通話的機會多了，信心大增，興趣也大增，在造句和寫作時會用普通話來輔助，改善了口語化的毛病；漸漸地可以用普通話與人交談了，真好！（宣道會陳元喜小學家長）
  兒子接觸普通話的機會多了，更夠膽去講，又因為學會拼音，查字典時也多了一個方法。（培正小學家長）
  我贊成用普通話教中文 。現在很多人都說普通話，到哪裡都有很多內地人。可能由初頭一年班已經開始接受咗，所以覺得沒問題。反而之後轉就好大問題。用普通話學中文的好處是可以多學一種語言，不好處我倒覺得沒什麼。（柴灣角天主教小學家長）
  學校可否用普通話教中文科？因有些津貼小學已開始了用普通話教中文，這樣小孩子的聽講能力自然會增強。（般咸道官立小學家長）
 來來去去，家長們針對的都是同一點：普教中可以令子女的普通話講得更流利，而在這個中港關係愈發密切的年代，他們相信這種語文能力將會愈來愈有用。
聽起來好像很合理。
另外一個家長們青睞「普教中」的原因，則是出於對「我手寫我口」的迷思：普通話較貼近書面語的寫法，只要多聽多講，孩子們的中文理應會「減少口語化」，反之變得更加「書面」— 他們如是相信。
問題來了，這兩點理據究竟有沒有道理？卻從來很少人深究。
因此這篇文章，將會從兩個反對普教中的家長例子，探討普教中可能為學生帶來的禍害，從而質疑上述家長對普教中抱持的兩點迷思。
當然，兩人子女的故事可能純屬例外，但至少我們可以從中得知，普教中絕不如一般家長所想，那麼簡單。
* * *
 陳惜姿（攝：朝雲）
 因為普教中，他成了搞事分子
「後尾知道有問題，都已經太遲了。」陳惜姿慨嘆。
剛過去的星期六下午，國民教育家長關注組與學民思潮等團體，一同主辦座談會，討論普教中的成效。講台上有學者（中大中文系高級講師歐陽偉豪）、老師（進步教師同盟的施安娜）、學生（學民思潮的周庭），還有在反國教一役中站在最前線的陳惜姿。
她代表家長發言。
陳惜姿育有一子一女：長子今年 13 歲，正在念初中；幼女 8 歲，還在讀小學。回想當初替兒子選小學，陳惜姿說自己跟許多家長一樣，會緊張兮兮地打聽學校口碑，「有無愛心呀，資源又點？」，偏偏就是沒想過是普教中這個問題。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【普教中 勿狗衝 2】課堂上，壞處比好處多</title>
      <link>/%E6%99%AE%E6%95%99%E4%B8%AD-%E5%8B%BF%E7%8B%97%E8%A1%9D-2-%E8%AA%B2%E5%A0%82%E4%B8%8A-%E5%A3%9E%E8%99%95%E6%AF%94%E5%A5%BD%E8%99%95%E5%A4%9A/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2015 18:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%99%AE%E6%95%99%E4%B8%AD-%E5%8B%BF%E7%8B%97%E8%A1%9D-2-%E8%AA%B2%E5%A0%82%E4%B8%8A-%E5%A3%9E%E8%99%95%E6%AF%94%E5%A5%BD%E8%99%95%E5%A4%9A/</guid>
      <description>一項成效未明的政策，獲政府撥款數億大力推動，自然惹人懷疑。
今年4月，教育局向立法會交代了普教中的推行現況。教育局局長吳克儉表示，語常會於 08/09-13/14 學年間，撥款兩億推行普教中支援計劃，期間小學使用普教中的百分比由五成增至七成，中學則由 31% 增至 37% 。局方文件重申，普教中是中國語文科的遠程目標，但這個目標訂立超過十年，當局一直未有訂立相應的推行時間框架。曾深入研究普教中問題的港大教育學院副院長謝錫金如此認為：「我相信政府知道不行，沒有証據証明普教中有效，所以至今仍沒有全面推行的時間表。」
對於「普教中」應否推行，教育局文件這樣說：「學者仍持有不同意見，他們未能達成共識是因為普教中的成效受太多因素影響。」參與教育局追蹤研究的教院中文學系助理教授鄧城鋒向傳媒表示，現時未有實證研究可證明普通話教學有助學習中文科，故對全面推行普教中有保留。
從決策局到學界，都對普教中的教學實效未有共識。
而其中一項最大的爭議，是普通話教學究竟能否提升學生的中文能力；而普教中政策的利弊、實行上的困難，學界亦有相當多的研究。本文將綜合兩篇論文，從一項微觀研究開始，整理普教中在學校推行時出現的問題。
* * *
一次「普教中」寫作教學實驗
學界未有共識，但社會上、尤其家長之間，對「普教中」已有很多約定俗成的印象；而當中最為普遍的，相信是普教中「我手寫我口」可提升學生寫作能力的迷思。對於這一點，鄧城峰曾有此分析：
  深入分析「普教中」贊成者關於寫作能力的論述，發現原因可能是人們誇大了「曾教中」對寫作能力的影響。贊成「普教中」的校長教師所引述的例子，大部分屬於詞匯和語法方面的改進。也就是說，「普教中」只能使學生遣詞造句更加規範，對於其他許多更重要的寫作因素，例如創意想像、命題立意，謀篇布局，卻不見得有甚麼幫助。看見學生作文不再出現「食飯」、「我走先」等寫法，就得出「學生中文明顯進步」的結論，實在大大誇張了「普教中」對中文水平的影響。
 教院課程與教學學系副教授高寶玉 2012 年發表的論文〈香港使用普通話教授中國語文科課堂研究〉，既是這個觀點最有力的佐證，又帶出普教中在課堂教學中會遇到的問題。
高寶玉的研究由高與一間小學合作進行，期望透過比較「普教中」及「廣教中」課堂在教授相同內容時，課堂情況與學生學習成果會否有異。
這間小學四年級共有 5 班，普通話能力較佳的學生被編入唯一一班「普教中」班，其餘學生則被編入 4 班「廣教中」班別。為引導學生作文時不再平鋪直敘，增加心理描寫，中文科老師們設計一節課堂，讓學生從數個未有描述角色心理轉折的故事，開始思考角色行動背後的想法。
其中一個故事名叫「雨中借傘」：一次放課後下起大雨來，帶傘的「我」看到沒帶傘的同班同學「落湯雞」般在屋簷下避雨，「我」沒有理會他繼續走；但當「我」看到前方有三個同學同撐一傘的畫面，便轉身回去，問同班同學要不要送他回家。
教師會在課堂上引導學生設想，「我」一開始為什麼沒有幫助同學？之後又為何改變主意？藉此提昇學生寫作時運用心理描寫的能力。學生分別在課前、課後參與測試，前後測使用同一份卷，要求學生增寫一個故事的心理描寫部份，教師僅就心理描寫段落的豐富、仔細程度評分。五班輪流上課，每一次上課後，老們們都會圍坐商討，檢討課堂上遇到的問題、教案的不周之處，加之糾正，令下一班的教學效果可以更進一步。
結果，每一次經調整後的課堂，都可見學生進步更加明顯；分數升幅由第一班的 2%，到第二班的 18%、第三班 36%，到第四班，前後測分數的差距更高達 53%。可是，這個趨勢沒有一路延續；經過四次實戰後的調整，改良過的同一套課程套用到第五班 — 也就是唯一的普教中班別 — 學生前後測的升幅又回落至 36%，即是與第三班相近的水平。換言之，這堂普教中課堂的教學效果不如預期。
為什麼會如此？原來普教中的課堂，學生在理解上出了問題。
在四班廣教中的課堂上，老師在簡述故事後，就會這樣問學生：
 為什麼「我」一開始沒有「遮埋佢一齊行」？之後，為什麼又改變主意，遮埋佢一齊行呢？遮埋佢校服會濕，會被媽媽鬧；但唔遮埋佢，佢會凍親；唔遮埋佢，下次輪到我佢就唔會遮我……
（廣教中課堂）
 學生們為故事增添了許多情節，老師就引導他們將所思寫下，教學進行得十分順利。
但到了普教中班，「遮埋佢」這個廣東話說法用不上了。於是，教師改為這麼問：
 那個同學沒有帶傘，而且他的衣服也已經淋濕了，權子很狼狽的情況下，你會借傘嗎？想一想，會不會借傘給他？
（普教中課堂）
 「遮埋佢一齊行」的說法有變，在普通話裏改成「借傘給他」。於是，學生有以下的反應：
 - （文中的）「我」把雨傘借給了李偉光……很偉大，情願自己被雨淋濕…
- 我未必借傘給他啊，借了給他我便沒有傘，我不想淋雨。
- 但是借了給他，我便沒有雨傘，就很久才能回到家，還是不借給他吧。
- 會…我會把傘借給他。（哪你自己呢？）自己會衝回家。
 學生以為老師的意思，是「我」要將雨傘借給同學一人使用，自己要冒雨回家，因此便出現「偉大」、「自己衝回家」等說法。由於出現了誤會，學生設想出的心理掙扎不甚豐富，擴寫部份的水平自然遜於第四班。教師也要花費不少時間糾正講法、導正討論焦點，在此環節上，普教中的第五班較第四班多用了足足十分鐘。
論文這樣總結這兩節「廣教中」和「普教中」課堂的成效：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【普教中 勿狗衝 1】前言：國民語言教育？</title>
      <link>/%E6%99%AE%E6%95%99%E4%B8%AD-%E5%8B%BF%E7%8B%97%E8%A1%9D-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%9C%8B%E6%B0%91%E8%AA%9E%E8%A8%80%E6%95%99%E8%82%B2/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2015 12:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%99%AE%E6%95%99%E4%B8%AD-%E5%8B%BF%E7%8B%97%E8%A1%9D-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%9C%8B%E6%B0%91%E8%AA%9E%E8%A8%80%E6%95%99%E8%82%B2/</guid>
      <description>上月底，38 個民間團體趁著「反國民教育科運動」三週年，發表聯署聲明。聲明指出，三年前的反國教運動，雖然成功促使政府暫時擱置國民教育獨立成科的計劃，但國民教育的陰霾，其實一直沒有離開校園，偏頗的愛國教育元素，更已滲透至整個教育系統。
單計今年，例子已是不勝枚舉。
例如，教育局四月出版的基本法教材，將中央和特區形容為「監督及被監督的關係」，內容偏重「一國」多於「兩制」，彷彿把《一國兩制白皮書》帶入校園，成為課程。
又例如，年初梁振英於《施政報告》中提出以財政資助鼓勵香港學校和內地學校結盟成姊妹學校，又計劃資助學生在中、小學階段最少到內地交流一次，引來「洗腦交流團」的質疑。
少不了的，是建制中人對香港教育發表的連串「偉論」：羅范椒芬進言，香港教師在入職前要到內地大學上一個月國情課，增強對國家的認同感；陳佐洱指香港教育亂象叢生，種出「苦瓜、毒豆」，直指青年要「補腦」，而香港教育局更應接受中央監督。
很明顯，三年過去，「國民教育科」是擱置了，但「國民教育」卻以各種形式在校園各處，縈迴不散。
其中一個最受爭議的話題，毫無疑問是「普教中」。
今年四月，教育局長吳克儉於立法會教育事務委員會會議上稱，截至 12/13 學年，全港已有 70% 小學及 37 % 中學在個別班級或全校推行普教中；而教育局呈交委員會的文件更寫明，「『普教中』是中國語文課程的遠程目標」，引起議員及民間團體一同抗議。
為何異議？最主要的原因，竟也在該文件裡找到。
 事實上，**學者對於應否推行「普教中」仍持有不同意見。他們未能達成共識是因為「普教中」的成效受太多因素影響。**這些因素包括：教師流暢地運用普通話的能力、學校的語言環境、學生的社交圈子及家庭的用語等。故此，學校也會因應自己的情況，彈性地以粵語及／或普通話教授中國語文科。
— 立法會CB(4)748/14-15(01) 號文件，頁 4
 問題很明顯：對於「普教中」的成效（尤其是它能否提升學生的中文能力），本地學者根本未有共識，那為何政府要堅持將「普教中」列為中文科的遠程目標？就如民主黨何俊仁於當日會議後所言：「未有（研究）數據，先訂目標，係咪本末倒置？」
這一點，恐怕連教育局自己也無從否認。2014年初，該局就曾在網頁稱，「目前仍未有確實證據，證明以普通話學習中國語文的學生的一般中文能力會有所改善。其中兩項研究發現，以普通話學習的學生的中文能力，與以廣東話學習的學生並無分別，甚或表現更差。」實話實說的這段文字，後來卻被刪去。
刪不去的是另一個事實：現時全港有七成小學、四成中學實行的「普教中」，未必如許多人所想那般，對提升中文水平有所幫助。
在反國教運動三周年、國民教育死灰復燃的當下，「普教中」議題絕對值得我們關心。因此，《立場新聞》推出最新專題，透過學術論文及學者訪問，探討「普教中」的教學成效 — 在教育局、學校以至家長對「普教中」趨之若鶩的當下，身為執行者的前線老師們對「普教中」有什麼看法？「普教中」如何影響課堂的傳意和溝通，繼而影響教學效果？說好普通話，是否就能寫好和讀好中文？
這些問題在宏大的「普教中」議題內，或許只算是一鱗半爪；但從中我們最少可以窺見，實施「普教中」的種種問題，以至勾勒出問題的真正核心：既然「普教中」漏洞多多，政府又為何急於推行，以致全港已有七成小學、四成中學參與其中？
當然，答案已是不言而喻。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
