<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>本土休止符 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6/</link>
    <description>Recent content in 本土休止符 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Feb 2017 18:20:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【本土休止符．後記】在 Too Long Didn&#39; t Read 的時代寫專題</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E5%9C%A8-too-long-didn-t-read-%E7%9A%84%E6%99%82%E4%BB%A3%E5%AF%AB%E5%B0%88%E9%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2017 18:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E5%9C%A8-too-long-didn-t-read-%E7%9A%84%E6%99%82%E4%BB%A3%E5%AF%AB%E5%B0%88%E9%A1%8C/</guid>
      <description>資料圖片：旺角騷亂，圖片來源：朝雲 攝
 （《紐約時報》在今日奧斯卡金像獎頒獎禮發表一部廣告短片，片段只有一連串簡短字句。字句以 The truth is 起首，後面的字詞變化不斷：”The truth is our nation is more divided than ever.”“The truth is alternative facts are lies.”“The truth is media is dishonest.”&amp;hellip; 愈變愈急，快到無法閱讀，最後打出幾行字：
_[
 The truth is hard.
The truth is hard to find.
The truth is hard to know.
The truth is more important now than ever.
 表面上廣告是針對特朗普大話連篇，及其對媒體的打壓。可是《紐約時報》聰明的視覺語言不止於此。歸根究柢，難道只要將特朗普打下台，社會就能回復正常？不是的。事實上片段連特朗普的名字都沒提。快速流動至不能看見的字句，其實是象徵當今世代的資訊洪流。資訊流通迅速本非壞事，可在應快則快的同時，應慢卻沒有慢，那就令人離真相愈來愈遠。
又是誰令資訊流得太快？
我和你都有責任。
*　*　*
Too Long Didn&#39; t Read，簡稱 TLDR，中文「咁長搵鬼睇咩」。這話本意有二，都屬嘲諷，一是笑說話的人語言累贅；另一是笑閱讀的人欠缺耐性。近年就社交媒體所見，這句話意思又多了一重：不是嘲諷，更多是自辯或指責 —「寫咁長，梗係唔睇啦。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【本土休止符 8】一個20歲本土派少女的反思</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-8-%E4%B8%80%E5%80%8B20%E6%AD%B2%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B4%BE%E5%B0%91%E5%A5%B3%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Feb 2017 12:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-8-%E4%B8%80%E5%80%8B20%E6%AD%B2%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B4%BE%E5%B0%91%E5%A5%B3%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D/</guid>
      <description>鄺頌晴
 （上篇：【本土休止符 7】鄭松泰的熱血泛民）
「滑鼠娘娘」鄺頌晴近月曝光不多。雖則抗爭現場如去年 11 月 6 日的「佔領西環」仍可見到她的身影，但亦已不再像從前那麼高調。
從前的她會穿黑 T 恤、灰熱褲，走到旺角街頭，爬上摺梯，雙手揸咪：「今年六四，我們不再需要去支聯會維園集會。支聯會的六四集會已經舉辦廿六年，叫釋放民運人士、唱《海闊天空》，都已經廿六年，究竟有無效果呢？一點也沒有 &amp;hellip;」
在她身後，黃旗飄揚。當時的她是《熱血時報》主持。在網台主持「少女熱線」、「熱血政治」、「熱血公民教育」等節目。她也寫文章。比如《黃絲帶是旁觀者》：「這些黃絲帶會耗盡香港繼續爭取民主甚至建國的志氣，阻礙將來建國自治的腳步。」《論左膠》：「左膠不只作為旁觀者，背棄了自己的責任，還要把其他身邊的人也要變成『花生友』。」
「黃絲帶」、「左膠」、「泛民」、「港豬」，是那時候鄺頌晴與許多本土派日夜開戰的對象。鄺頌晴罵「黃絲帶」自我感覺良好，以為參與了佔領運動便足夠。她認為香港人要「建立只屬於我們的香港，不再做無力的旁觀者」。至於「左膠」，則甚麼事也不做，無主張無主意，只懂站在道德高地批評別人。當然還有民主黨。她說民主黨人做議員，只為一己私利，只為「薪高糧準又不用花太多努力」 。
在那時候的鄺頌晴眼中，這些人全部都討厭，因為他們全部對香港不負責任。正路只有一條，那就是：「有犧牲的覺悟，負上自己對於香港的責任，站出來，勇武抗爭。」
「總之你唔勇武就係你廢。」鄺頌晴記得當時自己的說法。
那時候的她覺得自己「好啱、好勁」。那時候的她會用自己的尺去量度別人。那一年，她 18 歲。
*　*　*
如果說本土派是在佔領運動開始廣為人識，鄺頌晴就是個與本土派同步成長的女生。佔領運動那個月，她剛入讀港大。此前鄺頌晴讀循道中學，即是以「Side Angle Side」[1]二創歌聞名的那家 band 1 英中。中學時的她已關心社會。通識科的獨立專題探究讓她認識鍵盤戰線時任發言人陸冠宇，進而成為鍵戰成員。那時候她才 16 歲。
中學時代的鄺頌晴會思考、愛讀書。她尤其記得高中時代那個「好型」的中文課老師，因為這個老師會在課堂上談關於思考的話題。「雖然他說是為考試，但其實你 feel 到他是好 care 的。」
她喜歡這個老師，可是喜歡與同意是兩回事。自言因為家庭鼓勵討論而變得愛「駁嘴駁舌」的鄺頌晴，沒有輕易接受老師說的道理。課堂上，她屢屢與老師激辯。
「我會好 bias、好鑽牛角尖，同老師嘈。老師會說：『沒有事情是絕對正確的，你遲些就會明白。』但係我就唔 care。」
鍵戰的工作讓她認識時為熱血公民成員的鄭松泰。考完中學文憑試後，鄺頌晴便在鄭松泰邀請下成為《熱血時報》主持。此後一切都發生得很快，也許太快。那年 4 月，16 日她才考完試，20 日已在《熱血時報》發表首篇文章。參加傘運、入讀港大文學院、出任鍵戰發言人，全部都在 2014 年發生。
還有讓她成名的 Hong Kongese : Please help Hong Kong 短片。這部效法「烏克蘭少女」以英語拍攝的 youtube 片段，上載於 928 催淚彈之夜。影片播放超過 130 萬次，讓鄺頌晴成為包括 CNN 在內的傳媒追訪對象。那時的她與許多年輕人一樣充滿希望，亦與許多年輕人同樣，在 79 日之後，希望變絕望。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【本土休止符 7】鄭松泰的熱血泛民</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-7-%E9%84%AD%E6%9D%BE%E6%B3%B0%E7%9A%84%E7%86%B1%E8%A1%80%E6%B3%9B%E6%B0%91/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 17:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-7-%E9%84%AD%E6%9D%BE%E6%B3%B0%E7%9A%84%E7%86%B1%E8%A1%80%E6%B3%9B%E6%B0%91/</guid>
      <description>（上篇：【本土休止符 6】熱血公民：政治團契及其運作模式）
「鄭松泰入咗去，作用係零。」陳雲接受《立場新聞》訪問時說。「佢係泛民。[1]」
當然鄭松泰不完全是泛民，最少約泛民做訪問沒那麼困難。我們首次聯絡鄭松泰是在去年 9 月 6 日即立法會選舉翌日，當時是發訊給 facebook 專頁。其後我們分別在 9 月 19 日及 11 月 28 日，再嘗試以 whatsapp 接觸他，全部已讀不回。
我們決定去立法會當面邀約。恰恰在 1 月 3 日，我們接到熱血公民採訪邀請，說鄭松泰接到市民求助，指一名囚犯疑被毆至肋骨斷裂、腎臟出血。我們遂借此機會與鄭松泰碰面。
記者會在立法會一個會議室舉行。牆上已經貼好十七張 A4 紙，一張印一個大字（新細明體）。
「要求懲教處交代虐打囚犯傷重危殆事件」
場內傳媒有商台、《東方》等，此外還有熱血公民恨之入骨的無綫新聞。工作人員派發新聞稿，另備數張傷者狀況 A3 照片供翻攝。家屬進場，扑咪開始，求助人在西裝骨骨的鄭松泰陪同下講述事件。
 鄭松泰
 鄭松泰說：「一切好簡單，只要懲教方同福利官睇返錄影帶向家屬交代，就不會有蓄意隱瞞的感覺。我個人相信事件是涉及有懲教所職員使用過份武力，令囚犯傷重危殆。」
扑咪結束。攝影記者紮好馬，鄭松泰與求助人起身，持傷者照片拍照。各傳媒收隊。
記者會結束，記者遞上名片，提出專訪請求。「可以，你同我助手約啦。」鄭松泰說。終於我們確認在兩天後訪問。而囚犯懷疑被毆事件，包括《立場新聞》等各傳媒亦已報道。
此前一切都是很泛民 style 的處理手法：接 case，開記者會，建立輿論關注，藉此向有關部門施壓，要求回應。
但事件還未結束：記者會當晚懲教署發聲明，稱已初步翻查閉路電視錄影帶，未發現異常。無綫新聞報道指「立法會議員鄭松泰聲稱有囚犯懷疑遭暴力對待。懲教署澄清，未發現有囚犯被毆打」。翌日，《熱血時報》發表報道，批評無綫新聞「隻字不提重傷細節」，還附圖圈出記者會上大台咪牌，指「無綫新聞部的咪牌有放在現場，故不會不收到 (sic) 傷者家屬交代的客觀事實資訊。」
報道在社交媒體獲超過 500 次分享，近 4000 讚好。讀者留言：「CCTVB」、「屌你老母 TVB 袁志偉與民為敵，你一定生 Cancer 落地獄……」、「cctvb 新聞部冚家剷啦 !!!」
當然泛民支持者較罕有這樣罵主流媒體，這是熱血 style。
*　*　*
現在我們仍不時會看見這種「熱血泛民」現象。比如朱凱廸收死亡恐嚇，黃洋達一度在 facebook 留言：「你返唔到原本屋企，你咪叫相熟地產發展商，畀個新屋企你囉，唔係又要我寫出唻下嘛。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【本土休止符 6】熱血公民：政治團契及其運作模式</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-6-%E7%86%B1%E8%A1%80%E5%85%AC%E6%B0%91-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%9C%98%E5%A5%91%E5%8F%8A%E5%85%B6%E9%81%8B%E4%BD%9C%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Feb 2017 17:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-6-%E7%86%B1%E8%A1%80%E5%85%AC%E6%B0%91-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%9C%98%E5%A5%91%E5%8F%8A%E5%85%B6%E9%81%8B%E4%BD%9C%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</guid>
      <description>去年熱普城立法會選舉失利後，鄭松泰在點票中心發言，指第一件事要打倒肥佬黎（黎智英）
 （上篇：【本土休止符 5】陳雲解讀：從「保守主義信徒」到「食藥輿論領袖」）
 政治團契，就像所有的宗教活動一般，是一種政治存在的模態，在團契中，政治教友伸出援手給尋找道途的人、落單的人、孤獨的人、譫妄的人、不受祝福的人、被排擠的人、殘疾的人、畸零的人、天才尚未得到賞識的人。慕道友們從祭司和教友的手感覺到溫暖，而重拾生命。&amp;hellip;（《革命在他方？此刻記憶1980年代》，吳介民[1]）
  「熱血公民好似一間教會」這句話，我聽過很多次，主要是在信耶穌的熱血公民手足說的。也許讀者閣下對教會反感，又或認為這比喻不當，且聽我分說。&amp;hellip;（《在熱血公民中見到教會》，陳到）
 阿 J（化名）是熱血公民忠實支持者。打從 2011 年《早朝天下》開始，他已有收聽黃洋達[2]的網台節目。2012 年 2 月 29 日，黃洋達創辦熱血公民，同年 9 月參加立法會選舉，以 36,608 高票落選。落選後黃洋達籌辦《熱血時報》，阿 J 又成為《熱血時報》的網台聽眾。
他視黃洋達為政治啟蒙，坦言政治觀甚受其影響。比如熱血公民批評泛民，阿 J 也批評泛民：「泛民只是一班政棍，志在謀取政治資本。」熱血公民批評左膠騎劫雨傘運動，阿 J 也批評左膠騎劫雨傘運動：「這是一個無領袖的活動，但你見金鐘晚晚有大台，又唱歌講嘢。」
我問他有沒有甚麼想法，是與「熱血公民」相左的？他思忖少頃說：「唔多。」
「大部份情況是，就算你開頭覺得（熱血公民）某個做法奇怪，最後它也會說服到你。」
在阿 J 眼中，黃洋達有論述、有理念，熱血公民熱心為港、積極做事。值得支持。
而很多人不這樣認為。
*　*　*
 熱血時報網站直播頻道截圖
 去年立法會新界東補選，本土民主前線梁天琦取得逾 6.6 萬票。翌日恰是熱血公民成立四周年，當日，熱血公民與香港復興會及普羅政治學苑宣布組成聯盟，以「五區公投　全民制憲」為綱領，參選 2016 立法會選舉。
反對者立即開火，指責熱普城收割梁天琦選後光環，網民說：「真．人血饅頭。」後來熱普城僅獲一席，網民說：「這班賣港賊落選，大快人心！」進入議會後，熱血公民宣布政黨化並退出社運，網民說：「熱狗[3]屌臭民主派和理非無?用，而家自己做縮頭烏龜。」「熱狗走數快過 689，印印腳 10 皮一個月，啋你都有味。」
去年 9 月一篇刊於《明報》、針對熱血公民的評論如此寫：「『熱普城』由上至下，語氣囂張、言辭惡毒，唱衰泛民多過指摘建制。」這可說是大多數人對熱普城的印象。
問題是若「熱普城」真如此人見人憎，你很難解釋為何如此多人為它賣命。
以鄭松泰當選的新界西為例，選舉期間不時可見熱血公民義工落力助選。他們會向市民 90 度鞠躬拉票，也樂於解釋熱普城的政治理念。其聲勢之壯令人印象深刻。選前一天，票王朱凱廸街站有 27 個；鄭松泰，35 個。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【本土休止符 5】陳雲解讀：從「保守主義信徒」到「食藥輿論領袖」</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-5-%E9%99%B3%E9%9B%B2%E8%A7%A3%E8%AE%80-%E5%BE%9E-%E4%BF%9D%E5%AE%88%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%BF%A1%E5%BE%92-%E5%88%B0-%E9%A3%9F%E8%97%A5%E8%BC%BF%E8%AB%96%E9%A0%98%E8%A2%96/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Feb 2017 20:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-5-%E9%99%B3%E9%9B%B2%E8%A7%A3%E8%AE%80-%E5%BE%9E-%E4%BF%9D%E5%AE%88%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%BF%A1%E5%BE%92-%E5%88%B0-%E9%A3%9F%E8%97%A5%E8%BC%BF%E8%AB%96%E9%A0%98%E8%A2%96/</guid>
      <description>（上篇：【本土休止符 4】民粹領袖．學生會長．政治精英） 【一】馬克思陳雲：我曾經是個左翼份子，現在也是  在排外狂潮時，一些政客手足無措，一些就渾水摸魚，嘩眾取寵。&amp;hellip;人民在部分傳媒和極右政客的擺弄下變得情緒化，在民意調查中竟有高達百分之三十四的人說對新納粹分子的仇外行動『表示諒解』。然而，民主自由的力量仍在，德國的『公民社會』十分成熟，社會上有很多論政團體和民間的關切小組，終於在十一月九日組織了反排外的示威大遊行。
 這段話不是左膠針對現時德國社會狀況的評論，而是陳雲於 1991 年親筆所撰。文章題為《「外國人滾出去！」德國的排外情緒剖析》，刊於《九十年代月刊》。
若上文還不足說明陳雲的反排外立場，再看 1993 年他在《年青人周報》一篇。那時候他正在德國寫畢業論文。
 日本人和德國人都愛白色，以為自己很乾淨，殊不知白色乃是各色之大混合，才有所謂白色，自己借了人家這麼多，還堅持不讓蕪雜之物進入，以保全自己的清白，這就是極端民族主義者的荒誕。[1]
 當年的陳雲不僅反排外，還關心世界不公義（見《不要忘記第三世界》[2]），自詡是個信奉馬克思主義的中國人（「作為馬克思主義者，當奉歷史唯物觀、階級鬥爭論為正宗，&amp;hellip;希望資產階級自由化在中國早日開花結果，&amp;hellip;為我民族的萬世開太平」[3]）
現在呢？
「現在也是一個馬克思主義者。我是左翼的，從來都沒變，我做好多反地產霸權的事。」
陳雲是個左翼？所言非虛。事實上，當年第一個被批「落地獄」的對象，就是地產商。也是因為陳雲罵了地產商，他才會在 2010 年被踢出《信報》專欄。翌年他編著《九評地產黨》一書，序言中狠批官商勾結、貧富隔離，斥權貴破壞小店生計、毀滅窮人舊區、蹂躪農民鄉土。陳雲確實可以稱為左翼，最少，在經濟上是如此。但從文化角度看呢？現在的陳雲排外、狠批普世價值、主張保守傳統。從這個角度看，又不能說他是左翼。
那他到底是左翼，抑或不是左翼？也許政治理念太複雜，而標籤太易貼；facebook 的煽動性發言總是廣傳，而書總少人讀。
這就是陳雲難以理解的原因。你很難明白為甚麼他口口聲聲批評德國排外，卻又在香港排斥大陸人；大鵬金翅鳥[4]都搬出來了，卻又說自己是個基督徒；主張勇武抗爭轉頭又話城邦派要退出社運；選舉口號是「五區公投全民制憲」，卻又說：「五區公投不會做。」
然而你必須理解陳雲。因為他堪稱本土派的始祖。2011 年陳雲推出的《香港城邦論》，有如平地一聲雷。固然此書承受的批評不少[5]，但同時無可否認，它徹底扭轉了香港政治格局。熱普城視之為圭臬參選立法會；獨派領袖梁天琦是因在中學時代讀了《城邦論》才投身本土派[6]；就連《香港民族論》的作者之一梁繼平，也奉《城邦論》為本土論述開端。
然而與「理論大師」一同貼在陳雲身上的，卻有另一標籤：癲佬。痴線佬。藥物濫用者。畢竟你很難理解為何「理論大師」會一日到黑叫反對者「皇天擊殺死全家」。外界因此必須用「食咗藥」與「無食藥」來區別這兩個陳雲，然而更多的標籤只造成更多的誤解：誰又憑甚麼去分辨陳雲有無食藥？
到底陳雲的理論根據是甚麼？他的思考邏輯是甚麼？他對時局的評估是甚麼？他對時局的錯誤評估又在哪裡？無邏輯的地方又在哪裡？無根據的理論，從何而來？
為解答疑問，記者與陳雲進行超過三個半小時訪談，閱讀他自 1998 年《在德國談論中國》以來的所有政治評論集，整理成 10 篇「陳雲解讀」。答案如下。
【二】排他陳雲：排他一定要做，不然保護不了自己 總之事實是四分一個世紀之後的今日香港，陳雲從反對排外變成煽動排外。只要上他的 facebook 一轉，便見歧視言論俯拾皆是。著名例子如「賊性」論：
 地獄鬼國，匪黨賊民。中共是蘇聯境外殘餘的法西斯殖民政權，本性有如失去故鄉的盜匪，外太空投擲到地球的病毒。&amp;hellip;被中共殘害幾代的大陸人，都因為幾代人啞忍暴虐而扭曲本性，成為中共的合謀人。&amp;hellip;人民是無辜的嗎？沒有人民的共謀，這種殘統治可能持續六十年嗎？[7]
 國師，當年你不是曾經反排外的嗎？
陳雲答，當年與今日不可同日而語。
「現在香港是處於弱勢。」他說。「你可以說，香港現在是類似於納粹時代的波蘭。」
「所謂排他，是排斥和譴責不符合香港道德或一般情理的東西。這是一定要做的，不然就保護不了自己。」
陳雲承認，他排外之意，在貶低大陸文化，助長香港威風。
「民族優越性任何地方都會有。菲律賓都會覺得自己高人一等，我家菲傭都話，我有權去領事館投票選總統，你們無；又說菲律賓人雖然好窮，但好開心，你們賺好多錢，但整天在擔驚受怕。」
陳雲說，既然人人都覺得自己較好，那就各自表述，公平競爭，沒有問題。
記者說，但是很多人被你的言論煽動，攻擊大陸人。
「沒問題。趕走大陸人，不是傷害香港，而是保護香港。用傷害性的行為建立主流文化，也是一件好事。那些人（香港人）本來就這樣排斥大陸人，我只是給他們一個理性根據。」
陳雲甚至說，他排斥大陸人的言論，其實得到許多新移民支持。因為新移民可以透過支持他，賺取自尊心，令自己與「大陸人」區隔開來。
「facebook 有些追隨我五、六年支持者是師奶新移民。我亂咁鬧大陸人，佢哋又鬧埋一份，目的就是要甩開以前的窮親戚，或即將過關跟她們搶公屋的人。」
作為排他的實踐，陳雲建議香港「一定要逼」新移民學廣東話、寫正體字，公共地方不得展示簡體，地鐵普通話廣播取消。「逼大陸人聽廣東話，唔聽就聽英文」。對大陸來香港的旅客，「頂多派個對照表，想拿就拿，不拿便算」。
閱讀陳雲，其中一大困難是煙幕與真象混淆。比如陳雲宣揚排他，但他卻直言本人沒對大陸人有任何好惡。排他只是煙幕。真象是甚麼？很多人以為是「華夏復興」，即復興傳統中華文化，但「華夏復興」也是煙幕。
「真正目的是宏揚香港文化傳統。」陳雲說。「稱之為華夏傳統，只是希望政治上減低阻力，可以壓住大陸人。若只說香港文化，那就容易被質疑；香港文化是甚麼，這也要解釋。我講華夏文化，被質疑的機會就較少。」
至於陳雲所謂「香港文化傳統」又是甚麼？不是搶包山，不是宋王臺，不是「小狗懶擦鞋」也不是廣東流行歌。總之不是文化產物。
陳雲說的是一種思想，一種英式的思想。
【三】保守主義陳雲：中港矛盾是歐洲意識型態的鬥爭 「（我）是借華夏傳統來保住英國的概念。如果在這裡說推英國文化，無人啋你，以為你講緊莎士比亞，而不是經驗主義那些。後者很難宣傳，亦無人知道那些才是英國文化。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【本土休止符 4】民粹領袖．學生會長．政治精英</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-4-%E6%B0%91%E7%B2%B9%E9%A0%98%E8%A2%96-%E5%AD%B8%E7%94%9F%E6%9C%83%E9%95%B7-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%B2%BE%E8%8B%B1/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Feb 2017 14:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-4-%E6%B0%91%E7%B2%B9%E9%A0%98%E8%A2%96-%E5%AD%B8%E7%94%9F%E6%9C%83%E9%95%B7-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%B2%BE%E8%8B%B1/</guid>
      <description>梁天琦
 （上篇：【本土休止符 3】「香港民族」三年紀：只可想像的共同體）
一、如果有一日我做返我自己
 「當獨裁成為事實，你就去報讀哈佛！」
宣誓事件爆發後，身在外地的梁天琦一直沒有作出任何回應，到釋法後的 11 月底才在港現身，接受傳媒訪問直認自己「懦弱」，不想在 2018 年旺角騷亂被控暴動罪一案開審前再被捕及還押。訪問一出，割蓆、走佬、著草、逃兵等等罵名隨即紛至沓來。
在《立場新聞》訪問中，梁天琦不時引述網絡世界招呼他的諷刺說法，近乎瑯瑯上口的地步。「唔係好勇武㗎咩？唔係叫做『本民前』㗎咩？做乜縮咗去做『本民後』啊？」梁天琦覆述批評者嘲弄的說話，忍不住也嘴角上揚笑了出來，但眼裏卻沒有笑意。
「我會睇 FB 啲人點鬧我，我係好鍾意睇嘅（笑），成日都睇。從政者要接受批評，有則改之無則加勉，但呢排可能睇得太多，令到自己都有啲唔開心。」
「我曾經係一個民粹領袖，而家就畀民粹反噬。」
這並非出乎意料的結果。示弱，不只會遭其他派系冷嘲熱諷，更會令支持者愈加失望。身邊人也不是沒勸過他，不要坦承自己的無力，找些說辭總能推搪過去，以免令本土派敗像再添一重，但梁天琦沒聽勸。
「過往總覺得，大家面對緊一個窮兇極惡嘅政權，我唔可以展現自己懦弱一面，一定要非常強硬，令大家覺得我非常 tough … 但其實再繼續逞強、去表現一個硬淨嘅姿態，都只是掩飾緊自己嘅懦弱。」
「我決定唔再死撐，倒不如三口六面同大家講清楚自己嘅難處。」
梁天琦形容，宣誓風波令他感到「過往建立嘅嘢，全部化為烏有」（詳見本專題第二篇），加上外界排山倒海的責難，確令他情緒有點不穩。
「其實呢段時間[1]自己心理狀態都好唔穩定，諗到嗰句就講嗰句，心入面諗咩、感受係點，就講出嚟。影響形象、剝落光環，冇所謂啦。總之我同大家講，我係一個點樣嘅人，覺得我差、覺得我好，我都唔係真係咁在意。」
「我覺得，要誠實面對自己先。誠實啲講出嚟，我相信會更加好。」
死撐的對立面，並不是逃避，而是直面自己，直面眼前真正的問題：要誠實面對的，除了自己的懦弱無力，還有本土派面對的重重困境。
*　*　*
梁天琦形容，本土派目前無議席、無資源，名聲比新東補選前更差，一切彷彿回到起點；但事隔一年，遊戲規則已經大變，街頭路線成本極其高昂，議會路線則對所有「港獨份子」關上大門。梁天琦坦言，自己曾經認定議會是壯大本土陣營的最佳平台，但目前已看不到還有甚麼方法可以推進本土派的發展。
「『時代革命』去咗邊？我都真係諗緊。」
除了眼前無路，他亦開始反思過往運動的不足之處。
「我決定去進修嘅原因，係心入面有幾個疑問未解答到。」
梁天琦報讀哈佛的短期研究項目需要面試，面試官是一位日本學者。他問梁天琦，香港青年的政治參與度如何？梁天琦就講述本土派過去兩年來急速冒起的過程，從勇武抗爭到參選立法會，仲當選埋添啊！面試官聽罷就問，Edward 你有冇聽過「全共鬥」？
「於是佢就同我分享全共鬥嘅故仔。全共鬥非常激進、非常有理想，但之後真係去得太極端，對外輸出革命、策劃恐怖襲擊，結果將抗爭代價拉得太高，反而令下一代對政治更加冷漠。呢一種冷漠喺日本社會，持續到今時今日。然後佢問我，你擔唔擔心香港變成咁啊？我答佢唔到。」
梁天琦明白面試官的意思。「當我哋滿懷理想，覺得我哋 morally deserve 一啲嘢，但其實，會唔會造成咗反效果？」
除了這一點，未解答的「幾個」疑問還包括甚麼？梁天琦未有透露，只說這些疑問的答案，有可能是對於本土派過往所做一切的全盤否定；抱著這些疑問，梁天琦覺得很難走下去。
面對結果猶如寫在牆上的旺角騷亂官司，梁天琦目前每做一件事、每擬定一個計劃，都想著 2018 年 1 月這個期限。還押，於他而言不過是遲早問題。赴外進修被外界狠斥為棄甲曳兵，但梁天琦卻覺得是必要的一步。
「我嘅人生，同政治好難斬斷；我去睇自己在政局當中的角色，真係會用自己整個人生去睇。」
「釋法之後，我一係即刻返香港，帶啲人衝擊多一次，然後好轟烈咁畀人拉、還押到大審；一係用呢一年自由時間充實自己，改善過往自己做唔到嘅嘢，譬如寫嘢、講話要有更多佐證、更強的理論基礎。呢兩樣，邊樣好啲呢？長遠嚟睇，應該係後者。」
2016 年 2 月，挾旺角衝突帶給社會的震撼，梁天琦一躍成為本土派新星，從本土內部走向主流社會。新東補選造勢大會上一句「如果我有一日唔係做緊自己，推我落嚟！」，被製成金句圖廣傳，鼓動無數相信本土理念的年輕人。不足一年後，這張圖被頻繁地貼在梁天琦的 FB，作為對他的諷刺。
但這個時刻並不比七月與選舉主任周旋時更難捱：當時他要面向鏡頭大大聲的否認說，他不支持港獨；他當時就形容自己做了政棍，至今仍十分介懷。而今，至少他做回自己，可以誠實面對自身、面對組織、面對本土派的不足，再思後路。
新界補選時的梁天琦全無包袱、無所畏懼；一年後，他的心態難免有所改變。
 9月5日凌晨，梁天琦於立法會選舉點票中心
 「我哋呢一代人曾經以為，自己可以堂堂正正、抬起頭去挑戰呢個政權。但原來咁樣只會贏到掌聲，未必能夠攞到個結果。」
二、「拒絕溝通」應畫上句號</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【本土休止符 3】「香港民族」三年紀：只可想像的共同體</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-3-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B0%91%E6%97%8F-%E4%B8%89%E5%B9%B4%E7%B4%80-%E5%8F%AA%E5%8F%AF%E6%83%B3%E5%83%8F%E7%9A%84%E5%85%B1%E5%90%8C%E9%AB%94/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 21:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-3-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B0%91%E6%97%8F-%E4%B8%89%E5%B9%B4%E7%B4%80-%E5%8F%AA%E5%8F%AF%E6%83%B3%E5%83%8F%E7%9A%84%E5%85%B1%E5%90%8C%E9%AB%94/</guid>
      <description>前《學苑》總編輯梁繼平
 （上篇：【本土休止符 2】宣誓風波：是誰殺死了「獨派」）
究竟甚麼是本土派？誰才是本土派？
十年前創立「本土行動」保衞天星皇后的朱凱廸是不是本土派？合組「香港本土」的毛孟靜與范國威又是不是本土派？擁戴華夏文化、英式保守主義的城邦信徒，又算不算本土派？宣稱本土主義已是偽命題、唯有統獨才是真問題的民族黨，是不是比本土派更本土？
將熱普城與本民青同歸為「本土派」，在半年前或許理所當然，但目下已經非常勉強。
有說只要符合本土派的核心理念，就是本土派，但無人能夠定義本土派的核心理念是甚麼，對香港前途的願景，應該是民族自決、獨立、城邦、歸英還是建國？另一邊廂，傳統泛民、社運圈則指控，本土派是透過批判、否定泛民，才得以建立自身，這話又是否準確？
誰能夠代表本土派回答這些問題？答案是無，因為在本土派內，核心的內圍其實是核心的外圍。被視為本土代表人物的梁天琦，強調不貶抑大陸人、不對泛民惡言相向，但誰也不會認為梁天琦的做法是本土派主流；被外界奉為本土派開山祖師的陳雲，在不少本土派看來，不過是一個自說自話的癡線佬。
定義本土派之難，與本土派定義「香港民族」之難，何其相似。
「香港民族」過去數年成為不少本土派組織的旗號，吸納到年輕世代的支持，成為顯眼的標語、響亮的口號，甚至贏得選票進入立法會；但「香港民族」這個概念本身意味著甚麼，似乎仍無人能夠說得清。
即使如此，「香港民族」所迸發的政治能量，與其造成的政治後果，已經無法逆轉。
*　*　*
三年前，港大學生會刊物《學苑》推出「香港民族　命運自決」一期，將在香港社會已醞釀多時的「港人優先」、「港中區隔」主張，以及仍然模糊不定的「香港人」身份認同，提升至民族主義層面。「香港民族」自此進入公眾視野。
《學苑》提出「香港民族」的說法，主要作用有二：一、建立一套公民民族主義論述，抗衡中國官方宣揚的大一統民族主義，作為本土派政治運動的基礎；二、以「香港是一個民族」為前提，提出香港「自決」的可能。
 在中共眼內，沒有稱之為『香港人』的身份，而是『擁有香港永久居留權的中國公民』…雖然近年本土主義興起，但仍無法建立強大論述，抗衡中共的主旋律。
筆者認為，香港人是一個民族；香港作為一個民族，享有自決前途的權利。當務之急，是港人須走出既有思維，探索香港未來更多不同的可能性。
─ 〈香港是否應有民族自決的權利？〉張士齊（即李啟迪）
 那是 2014 年 2 月，國務院還未發表白皮書宣稱對香港擁有「全面管治權」、人大還未公佈 831 決定，「我要真普選」對很多港人而言仍是有希望的訴求。有民主使乜諗獨立？自決被視為天方夜譚。
但同年 8 月 31 日，人大就 2017 特首選舉落閘，正式宣告對港民主承諾落空。
2014 年 9 月，學苑結集〈香港民族命運自決〉一期文章，出版《香港民族論》，序言有此說法：
 主權移交後的民主運動，將普選的正當性建立在「基本法承諾」之上，當中共肆意扭曲條文，港人就進退失據。…香港的制度優勢，未能抵抗「一國」侵蝕，我們須為「兩制」重新注入政治能量，以身份認同及自治願望為依歸，動員港人對抗「一國」壓迫…當務之急是建構具主體意識的民族論述，成為政治運動的理論基礎。
─　〈《香港民族論》序一〉梁繼平
  過去，港人未積極想像自身為異於中國大陸的民族…描繪香港民族的意義，是以此意識形態為基礎，發展政治運動推動民主化；只要中共殖民者不肯捨棄統治利益，港人將永遠與他們對立…學苑同學並無視獨立為唯一正確。尊重人的選擇權才是終極價值，故我們堅持港人應有自決權利，選擇自己的命運。
─　〈《香港民族論》序二〉王俊杰
 法治與制度統統擋不住中共，港人應該追求「自決」，而「民族」就是「自決」的憑據 — 基於以上設想，《學苑》的一群年青人提出「香港民族　命運自決」的主張。
但「民族自決」自提出以來，一直遭到各方質疑，特首梁振英高調斥之為必須警惕的「錯誤主張」，左報與建制派直指學苑搞港獨；另一邊廂，民主陣營亦敬而遠之，憂慮「民族論」會與網絡盛行的「蝗蟲論」等針對、仇視中國大陸人的排他情緒合流，「排外法西斯」之說不逕而走。
《香港民族論》強調，民族不以人種劃分，而是以歷史、文化、公民價值去界定，這亦是「本土派」對排外、歧視大陸人負面標籤予以否認的依據。
在 831 落閘之後的佔領運動，社會仍聚焦於「真普選」與民主，並未進入涉及主權的討論；隨著雨傘運動後中共對港政策越收越緊，爭取民主之路似盡，到 2016 年，民主派中的進步陣營亦走向「自決」，但他們並無採納「民族自決」一途。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【本土休止符 2】宣誓風波：是誰殺死了「獨派」</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-2-%E5%AE%A3%E8%AA%93%E9%A2%A8%E6%B3%A2-%E6%98%AF%E8%AA%B0%E6%AE%BA%E6%AD%BB%E4%BA%86-%E7%8D%A8%E6%B4%BE/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2017 18:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-2-%E5%AE%A3%E8%AA%93%E9%A2%A8%E6%B3%A2-%E6%98%AF%E8%AA%B0%E6%AE%BA%E6%AD%BB%E4%BA%86-%E7%8D%A8%E6%B4%BE/</guid>
      <description>游蕙禎（左）、梁頌恆就宣誓司法覆核案在高等法院門前見記者
 （上篇：【本土休止符 1】前言：中共擊殺之下 時代革命去咗邊？）
「釋法帶出的是主權問題：唔解決主權問題，基本法 158、159條，永遠都是中國政府對付我們的武器。今次事件亦見到，中國的大陸法與香港的普通法，是有根本衝突存在，當中沒有緩衝選擇。」
「青年新政」游蕙禎認為，宣誓風波並無令「本土」聲勢倒退：「（今次事件）帶起好根本的問題畀大家去睇…我相信嚟緊嘅日子，只會越來越多人講香港獨立。」
作為理念，「本土」與「港獨」呼聲當然不會就此消亡，正如游蕙禎所言，或許更多人會因此對「一國兩制」絕望；而本土派提倡的「香港人」身份認同，亦不會就此回塘。但「本土派」呢？這個承載「本土」與「港獨」理念的政治派系，無疑已元氣大傷；始於佔領運動，經歷光復行動到旺角衝突、新東補選到 DQ 事件累積的政治能量，已經輸清光。
宣誓風波爆發以來，梁、游面對公眾，每每言及「憲制問題」、「中共打壓」與「抗爭」，強調案件是「誓死捍衞港人利益」、保護三權分立的「戰役」。可是大眾對這些說法顯然並不賣帳，即使認識到釋法對香港的深遠影響，仍認為梁游是「玩大咗」，對梁游充滿質疑。
在批評者眼中，今次事件不無偶然成份：若非梁頌恆與游蕙禎自己「小學雞」、「畀位人入」，本土派的聲勢不會一鋪清袋。但亦有論者一再痛陳，中央既已將港獨定為底線，不論梁游以甚麼方式宣誓，也必然逃不掉被撤銷議席的命運。
究竟，令本土派陷入絕境的，是梁游的「小學雞」行徑？是中共的針對性擊殺？是一次偶然的失誤，還是有跡可循的必然？
*　*　*
「而家睇返，覺得自己當選係件好荒謬嘅事。」
背負「梁天琦 PlanB」之名、在新界東獲 37,997 票當選的梁頌恆，對未能捍衞選舉結果感到內疚。「我說服不到幫我助選的人，佢哋每日五、六點起身做到十一點，係為咗咩？……如果我知選舉結果咁易就可以推翻，我唔會落場選。」
 梁頌恆
 梁頌恆並不視該次宣誓為「抗爭」，而是「意見表達」，在誓詞前後表達政治立場，是參考往屆其他議員的做法；他以官司為由，未有解釋當日以該種方式宣誓的原因，但指自己與游的宣誓與其他人「本質上無分別」。梁甚至覺得，當秘書長連宣告宣誓無效的講詞也事前預備好，他們宣誓時「講咩結果都一樣。」
對於外界批評「小學雞」，梁頌恆反問，如果他與游蕙禎只是小學雞，「點解對家會攞晒飛機、大砲去砌？」
梁頌恆強調，對家無視一切慣例與規矩出手，事前無人可以預計；即使宣誓過關，就任後也隨時出事，「除非以後的言論和動作，完全按照北京的框架去做、唔激嬲共產黨，否則你好難令佢唔搞你。」
梁頌恆相信，他和游蕙禎的死因，說到底還是因為他們代表了「一班中共唔想見到嘅人」。
「只要我哋存在，佢（中共）就一定會搞我哋。」
然而，一些本土派支持者、即梁頌恆認為他代表的人，對梁游的行為亦不認同。曾在旺角騷亂中踐行武力抗爭的梓軒（化名）是其中之一。
多次參與前線行動的梓軒，曾因梁、游當選感到鼓舞，寄望日後若再有激進抗爭，會有代議士為本土派說項，讓社會更理解抗爭者，而非「割蓆」或以「暴徒」冠之 — 但寄望已然落空。宣誓事件更將本土派從新東補選一路累積的支持，與社會對本土派的諒解，消磨殆盡。「議席、資源無咗，連媒體關注度、光環都冇埋。選舉時咁多人出面支持，而家要一齊埋單，令本土派無晒號召力 … 所有嘢一舖清袋。」
梓軒更不忿的是，梁游今次「死咗都冇人可憐」。「係咪都要死，都可以死得有意義，臨死攬返堆支持者」。他指去年中「本土民主前線」梁天琦的 DQ 事件，就能將危機轉化為實質支持，但梁游不只做不到這一點，之後的回應如「鴨脷洲口音」，更「每一次都無加分，將自己的不成熟完全暴露在市民面前」。
「政府做得幾離譜，大家心入面都會覺得是梁游自己攞嚟。他們的處理手法 … 真係神仙都救唔返。」
「玩大咗」、「小學雞」等指責，背後指向一點：這只是梁游耍小聰明作出的、毫無理由也毫無必要的行動。在批評者眼中，一切只繋於梁游一時興起說出的兩個字。如果梁游宣誓時沒有用「支那」兩個字，本土派不會招來如此大的民意反噬。不論是建制、泛民、甚至本土派內部，都有呼聲要求梁游為自己的行為道歉；但對於宣誓當日的言論，梁游一直沒有作出任何否定。
民主派支持者、甚至本土派中均有聲音，質疑梁游的行為沒有實質意義但帶來極大代價，加以責難，即使梁游甘冒破產風險上訴到底；落差為何如此之大？
游蕙禎認為，青政不獲諒解，問題出在「包裝」與「表達」。她強調，雖然自己支持港獨，但青政的立場是「民族自決」，而在她看來，自己當日整段宣誓中，沒有任何「香港獨立」與「辱華」訊息：「唔係我哋嘅 message 不為香港人接受，而係建制派將 A 扭曲成 B。」
「大家接收訊息有限，會將件事睇成 B（辱華），我覺得可以理解啊。」
不過事件中另一個核心人物，則有不同看法。
「這是我們闖的禍。」本民前的梁天琦，如此總結宣誓風波。
*　*　*
「釋法係遲早嘅問題 … 但而家咁樣被釋法，同你行使議員言論自由去宣揚港獨，然後被打壓、釋法，效果唔同。」
八月因 DQ 事件提出選舉呈請時，梁天琦的律師已預言，選舉呈請打下去「一定會逼到中共釋法」。梁天琦心知，中共的目標是不惜任何手段，禁絕港獨言論在議事廳出現。因此他早有心理準備，即使青政兩名議員成功宣誓就任，即使就任後有言論豁免，只要在議事廳內宣揚港獨，最終都會招致人大釋法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【本土休止符 1】前言：中共擊殺之下　時代革命去咗邊？</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E6%93%8A%E6%AE%BA%E4%B9%8B%E4%B8%8B-%E6%99%82%E4%BB%A3%E9%9D%A9%E5%91%BD%E5%8E%BB%E5%92%97%E9%82%8A/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 17:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%AC%A6-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E6%93%8A%E6%AE%BA%E4%B9%8B%E4%B8%8B-%E6%99%82%E4%BB%A3%E9%9D%A9%E5%91%BD%E5%8E%BB%E5%92%97%E9%82%8A/</guid>
      <description>2016年，「本土」佔據了香港社會的輿論主流。
從二月爆發的「勇武」旺角騷亂、到奠定政壇三分大勢的新東補選、多名「港獨」參選人被選舉主任撤銷資格、香港史上首次「港獨」集會、本土派一舉取得多個議席 — 「本土」聲勢一時無兩，可謂由年頭帶到落年尾。
熱普城及本土派「Allin」選舉聯盟，合共在 2016 年九月的立法會選舉，取得 235,598 票。
然而隨著梁游宣誓觸發人大釋法、黃洋達退出熱血公民、梁天琦離開香港升學兼自認懦弱、鄭松泰宣佈全面撤出社運……他們被狠批、責難、揶揄、恥笑，然後，不再受關注。新一幅戰幔又已張開，薯片鬥奶媽，花生當飯食，儘管無票投，仍然吸睛搶眼；今日回頭講本土與港獨，竟好像談蔡楓華似的 out。剎那光輝不是永恆。
本土派？不是已經收晒皮嗎？
一股從數年前就開始醞釀、不斷擴張，最終取得近 24 萬港人支持的政治力量，彷彿自輿論場憑空蒸發；曾經喊得響亮的「勇武」、「革命」、「建國」、「獨立」口號，盡皆歸於沉寂。
「形勢比人強 … 不如養精蓄銳。」鄭松泰如是說。
「時代革命去咗邊呢？我都諗緊。」梁天琦如是說。
*　*　*
然而，即使曾經的領袖被扯下神壇，「本土」思潮並不會就此消失。
突破機構在今年 1 月發表「青少年對兩制落實與港獨意見」研究，顯示在 10 至 29 歲的青少年中，約六成認為自己是「香港人」，選「中國人」的只有 4%[1]。去年 7 月中大調查則顯示，有 17% 港人表明支持 2047 年後香港獨立。而 15 至 24 歲的受訪中者，更有多達四成支持。
難以想像，本土派支持者會就此轉投泛民或自決派 — 政治版圖上這一大塊空白，等待著下一次冒起的時機。只要看各大學學生會取態，已可見「本土」對年青世代影響之深。
「民族論」發源地港大，今年繼續有矢志「抵禦港中融合」的本土派成為唯一學生會候選內閣；而去年首次有「本土莊」當選的中大，今年的唯一候選內閣亦是本土派，其他院校學生會亦見本土莊競逐。
同樣影響力不小的，是本土另一支勢力「熱普城」。這個在主流輿論中幾乎絕跡的派系，雖然時時被外界輕視、認為它「不成氣候」，但無可否認，它在立法會選舉一舉取得了逾 15 萬票 — 若票數或多或少反映政治派系支持度，熱普城的支持度，相等於四分三個民主黨；熱普城自絕於主流，但自成一派，組織嚴密、支持者眾，支持者的忠誠度更是其他組織難以企及。有議席加持，這股勢力會否繼續壯大？
本土、港獨力量這一股暗湧，對香港將構成怎樣的影響仍是懸念，但肯定不會就此消失；本土派的現況與前路，仍可討論、必須討論。因此，《立場新聞》推出最新專題【本土休止符】，訪問立場及身份不一的本土派人士，向讀者呈現本土派當前的局面。
在佔領期間冒起的一翼本土派走向「港獨」後，為何迅速陷入一沉百踩的困局？面對中共前所未見的強力打壓，他們如何思考後路？
被本土派支持者奉為啟蒙的「香港民族論」與「香港城邦論」，經過連串「實踐」後如何演化？熱普城撤出社運轉入議會後，會作出甚麼改變？
到底這個派系的支持者有甚麼寄望？本土派領袖又如何面對他們？本土派怎樣看自身內部的分裂與罵戰？當勇武抗爭帶來沉重刑責與民眾反彈，他們將如何調整？
為求呈現本土派豐富面貌，本專題訪問對象力求全面，包括熱血公民鄭松泰、城邦論祖師陳雲、本土民主前線梁天琦、青年新政梁頌恆、游蕙禎、前《學苑》總編輯梁繼平、約翰霍普金斯大學社會學系副教授孔誥烽、「鍵盤戰線」發言人鄺頌晴、港大學生會會長孫曉嵐、中大學生會會長周竪峰、樹仁大學學生會外務秘書蘇曉楓、港華本土關注組成員 Justin，與及多位不具名的熱血、本土支持者。
遺憾是，鑑於種種原因，部份人士未有回覆我們的訪問請求，如普羅政治學苑黃毓民、熱血時報黃洋達，與及香港民族黨陳浩天。專題因此若有不完整之處，我們先行致歉。懇請各方指教。
（下篇：【本土休止符 2】宣誓風波：是誰殺死了「獨派」）
（－－
_
[1]：其餘 26% 認為自己是中國香港人、12% 認為是香港中國人，詳情按此。
_</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
