<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>藝發局選戰 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0/</link>
    <description>Recent content in 藝發局選戰 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 11 Oct 2019 11:16:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【藝發局選戰・3】爭取連任的李俊亮：溝通方法多，資源不只是資金</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0-3-%E7%88%AD%E5%8F%96%E9%80%A3%E4%BB%BB%E7%9A%84%E6%9D%8E%E4%BF%8A%E4%BA%AE-%E6%BA%9D%E9%80%9A%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%A4%9A-%E8%B3%87%E6%BA%90%E4%B8%8D%E5%8F%AA%E6%98%AF%E8%B3%87%E9%87%91/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 11:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0-3-%E7%88%AD%E5%8F%96%E9%80%A3%E4%BB%BB%E7%9A%84%E6%9D%8E%E4%BF%8A%E4%BA%AE-%E6%BA%9D%E9%80%9A%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%A4%9A-%E8%B3%87%E6%BA%90%E4%B8%8D%E5%8F%AA%E6%98%AF%E8%B3%87%E9%87%91/</guid>
      <description>三年前，香港演藝學院畢業的李俊亮（Indy）挑戰同門「大師兄」黃秋生，以四百多票之差成為藝發局（ADC）戲劇範疇的民選委員。三年後，他爭取連任，同樣面對同門挑戰，而且對手有兩個人。這名現任委員勝算有幾大？ 或者，我們先看看提名人數：1 號候選人冼振東 19 人，2 號候選人張珮華 20 人，3 號候選人李俊亮 64 人—— 李俊亮獲得最多業界人士提名的一個。
當然，提名人數多，不等於獲選機會大。
Indy 認為，比較雖然難免，但推選不只是「揀一個人」，更珍惜選前的業界討論，怎樣共同構思出新方向，有利彼此持續發展。他曾與張珮華「打過招呼」，又希望可以約到冼振東見面交流，形容三人之間應是「良性競爭」。多人挑戰，是否代表多人不滿？Indy 認為戲劇範疇候選人多，證明業界要求好高，「都好想去再做好啲件事」。 問及信心和勝算，他則說：「你有信心才會去選，但信心，不代表會贏。我這個願景可以同其他人 share 到，業界都會 buy，這才重要。」
那麼，Indy 的願景是甚麼？
 藝發局戲劇範疇民選代表李俊亮（Indy）
 「反送中」危機大　必須捍衛藝術自由
訪問當日，Indy 一坐下來，便主動提起「反送中」和推動「藝術自由約章」的工作。他直指《逃犯條例》修訂為創作帶來的威脅。他擔心，正正經經出本書、做一個演出都有機會觸及一些創作人不知道的紅線。是故，「反送中」運動以來，他與其他「跨界連線」聯盟成員，多次以藝發局委員身份發起聯署，呼籲政府及社會各界關注。相對於場地、資源運用分配，他更關注藝術自由，形容創作自由是「anytime 都要講，anytime 都會提出」的議題。
正如另一候選人張珮華提及過的「藝術自由約章」，Indy 解釋自上年年底，與藝團接觸了解並帶回局中討論。他表示，大部分藝團目前未必直接面對打正旗號的「政治審查」，但施壓方會提出其他理由作為阻撓。作為委員，他的工作是將業界的經歷，整理成文件議程， 再向局方進行游說。他又指，與其他聯盟成員在「不同場合提出過」，今年初的大會亦有討論過，並已初步回應發起的藝團。
 晚上 8 點，人鏈漸漸成形，其後參與街頭畫畫的市民與畫作一同融入「香港之路」。
 「藝術自由約章」尚未出台，但香港局勢急速惡化，Indy 感嘆「希望發起人理解 ADC 的位置」。「約章」旨在保障業界，固然有其重要性，甚至變得更為迫切。然而，理念如何執行，必須考慮實際操作，而他認為諸多執行細則需要進一步研究。就像關於約束力方面，局內曾討論是否有需要委約民間組織監察，再每年向局方匯報情況。他承認，政治環境變得複雜，需要視乎局勢發展再作推進。他重申，約章需要 「要一步一步去做」，方可取得成果，強調「不等於回應咗就不再討論」，但坦言未有具體的游說工作時間表，「我們作為民選代表，呢項工作係『走唔甩』嘅」。
溝通方法多　了解局方運作助促成果
「一步一步嚟」，乍聽下去頗為「建制味濃」，但藝發局本是一個受政府撥款的機構，自然是建制的一部分，藝術家變成委員也是進入建制之舉。過去兩年多的任期，Indy 體驗最深刻的大概是他常常掛在口掛的「溝通方法」。「約章」尚在醞釀，他先分享爭取場地的經驗。地政總署以「土地用途」之名，巡查工廈藝術家，業界難有安穩場地作長遠規劃。問題持續近十年，幾乎每次藝發局推選都會成為候選人的政綱。為了建立一個獨立演出場地的終極目標，他早前與其他委員拜訪條例規劃專家，與政府相關部門會面。任內，三個藝發局管理的藝術空間開幕啟用，他認為其中一個成事關鍵是要懂得配合政府政策的時機。
2017 年，特首林鄭月娥上任後首份施政提出「青年共享空間」計劃，某程度上吻合業界對於場地的訴求。因此，藝發局成功在此計劃中，與商業機構合作，成立兩個「ADC 藝術空間」，讓藝團以較優惠的租金進駐。又如，政府廢校空間閒置多時，藝發局爭取活化為藝術中心。自 2014 年，局方與政府協商以來，前身為大埔官立中學的場地改建為「大埔藝術中心」，今年十月終於開幕啟用。Indy 認為，類似項目提出新方向，讓政府、商界、民間知道開拓空間的不同可能。
 大埔藝術中心</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝發局選戰・1】劇場監製張珮華：行政人員比藝術家更適合做委員</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0-1-%E5%8A%87%E5%A0%B4%E7%9B%A3%E8%A3%BD%E5%BC%B5%E7%8F%AE%E8%8F%AF-%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%BA%E5%93%A1%E6%AF%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E6%9B%B4%E9%81%A9%E5%90%88%E5%81%9A%E5%A7%94%E5%93%A1/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 11:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0-1-%E5%8A%87%E5%A0%B4%E7%9B%A3%E8%A3%BD%E5%BC%B5%E7%8F%AE%E8%8F%AF-%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%BA%E5%93%A1%E6%AF%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E6%9B%B4%E9%81%A9%E5%90%88%E5%81%9A%E5%A7%94%E5%93%A1/</guid>
      <description>說起張珮華（Joyce），戲劇從業員大多不感陌生。她畢業於香港演藝學院（APA），現為校友會執委，2013 年與同門的黃秋生和甄詠蓓創立劇團「神戲劇場」。今年，她又與另外三人組成「Arts 4 More」的聯盟，參與藝發局委員推選，成員全都是演藝門生。
無疑，演藝學院是她生命中重要的部分，那麼訪問不如就約在演藝吧？但 Joyce 說，不了。
九月底，在演藝學院對面的香港藝術中心，Joyce 說起參選緣由、理念和願景，其中演藝確是一個關鍵詞，甚至可以說是她涉足公職的第一步。1992 年畢業的她笑言，「可能年紀問題，有時師弟師妹會約出來傾偈」，尋求她作為「過來人」的意見，所以早就習慣向後輩分享解困方案。自 2014 年起，她更出任演藝校友會主席，現時轉任內務副主席。
所謂「阿公」的義務工作，沒有人工，但花費時間。Joyce 自謂不但不覺得厭惡，更從中感到「好快樂」。從校友會到藝發局，她覺得「有想法就不要吝嗇」，加上自己無兒無女，負擔較輕；工作自由度較大，與受資助團體又無直接的利害關係 ；「服務校友都已二、三十年，再服務多啲人吧？我覺得我有能力」。
 劇場監制張珮華（Joyce）
 業界需要保護　倡「藝術自由約章」
早在去年年尾，身為藝發局選民的 Joyce 收到推選活動通知，開始與身邊朋友討論業界中的「能者」。然而，她發現遇到好多人都覺得自己「時機未成熟」，或者人生有其他計劃，夾不來。踏入 6 月，她開始問「其實係咪自己呢？」
6 月，Joyce 手頭有兩個節目進入宣傳期，正式開票房。她記得，燈箱廣告出街是在遊行期間見到的，以前巴士車身廣告要追住影，但現在巴士都停在一旁，任影。個人而言，這些畫面和經歷是對她「好衝擊」。眾所周知，6 月 9 日一百萬港人上街遊行「反送中」。訪問中，她反覆提到「6 至 8 月發生的事」如何影響自己參選的意向。她提到，「6 至 8 月發生的事」促使她反思自己是否可以做得更好，既然自己有能力幫到人就應該幫少少，「有些人安於現狀，但呢個唔係我快樂的選擇。我想趁住還有些氣力，有個 calling，使命感仍在」。
 8.12 有市民離開機場之後，在公路排隊乘搭機場巴士。
 「6 至 8 月，我覺得業界好需要保護。因為，藝術家本身在創作過程是好赤裸的，all out。他們不會計較甚麼，有些業界朋友生計未必維持得好好，還會走出來做好多好出心的事情。我認識好多這些朋友，好想出來做些事情，幫他們，保護他們。」
但要用甚麼方法保護呢？其中一個可能性是制定「藝術自由約章」，也寫進了 Joyce 個人和「Arts 4 More」聯合政綱。她提到，有民間團體提出過，也知道視藝工作者積極推動，「但點解咁多年都係原地踏步？」藝術自由既是藝發局宗旨之一，局方應該怎樣去保障從業員得以「無後顧之憂地去做創作」呢？
Joyce 認為，業界應該「無一個覺得藝術自由不重要」，但問題是怎樣協商、達致共識。她感嘆，有些人覺得尚可以出到某句台詞、可以租用到場地，以為「 暫時無嘢」，但看不到問題的全面。作為監制，她自問游走於觀眾、贊助商、主辦單位之間，了解各個持份者的期望，有信心協調出創作自由的共識。成功當選的話，她會了解藝發局未能落實「藝術自由約章」的原因。
生計最重要　爭取業界合理回報
「保護，不只係母雞攬住雞仔咁，而是令到大家做過的事情可以繼續發展、有收入，要讓大家都生活到。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝發局選戰・2】劇盟副會長冼振東：我和業界都需要改變</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0-2-%E5%8A%87%E7%9B%9F%E5%89%AF%E6%9C%83%E9%95%B7%E5%86%BC%E6%8C%AF%E6%9D%B1-%E6%88%91%E5%92%8C%E6%A5%AD%E7%95%8C%E9%83%BD%E9%9C%80%E8%A6%81%E6%94%B9%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 11:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0-2-%E5%8A%87%E7%9B%9F%E5%89%AF%E6%9C%83%E9%95%B7%E5%86%BC%E6%8C%AF%E6%9D%B1-%E6%88%91%E5%92%8C%E6%A5%AD%E7%95%8C%E9%83%BD%E9%9C%80%E8%A6%81%E6%94%B9%E8%AE%8A/</guid>
      <description>「當年（ADC 選舉）我第一個提名李俊亮&amp;hellip;&amp;hellip;三年前，覺得有新人入去試下好啊，但依家覺得佢要抖抖啦。 」2019 年藝術發展局戲劇範疇候選人冼振東說道。
三年前藝發局選舉，冼振東提名演藝學院導演系師兄李俊亮參選，當時雖認定李俊亮勝算不大，但能多一位「黃絲」新血加入選戰，何樂而不為？最終，李俊亮爆冷當選，擊敗對手黃秋生。
沒想到，三年後，提名人成為挑戰李俊亮連任的選戰新進。
冼振東入行逾 25 年，行內暱稱為「大佬東」，現任香港專業戲劇人同盟（簡稱：劇盟）副會長。他透露不時有業界朋友向他反映李俊亮的表現未如理想、「表達方式建制咗」，與劇團間溝通不足，當初一些改變的承諾亦沒有兌現。他不禁質疑李俊亮過去三年的「政績」，是否有利業界長遠發展。
「大佬東」越說越激動，更向對方陣營喊話：「其實我好想問下文化同行嗰幾位朋友，你知唔知李俊亮做成點㗎，唔係三年前連線，依家又連線先得㗎！」他遂直言，參選「係想尋求change」，為業界，也為自己。
 劇盟副會長冼振東
 事業學業臨瓶頸　參選求突破
2012 年，冼振東加入由民政事務局直接資助的九大藝團之一的香港話劇團，在資源相對充裕的環境下，曾任駐團導演，現為話劇團聯席導演；同時，於香港大學修讀教育博士學位。自演藝學院畢業後入行至今打滾廿年，在外人看來，其戲劇事業可謂修成正果。但他卻認為，學業與事業此刻均遇到瓶頸，「冇咩突破，做到嘅已經做曬」。不知這次參選，會否成為這位劇場前輩的另類突破？ 「如果選到嘅話，肯定做到死為止」冼振東笑道，聽起來像玩笑，卻是事實。自稱「立場態度強硬」的他，早已預想自己若走入機制，爭取改革，定會得罪不少人，但最後仍然選擇參選，「加上做呢個位冇得申請 ADC 資助，我又分唔到舊餅，冇空間搵食、做到死都唔緊要，真係純粹為回饋業界」。
資助上落車機制「唔好」須率先改善
雖然說話直腸直肚、大聲夾惡，又自言「好似黃毓民」，但冼振東參選念頭早於一年前就開始醞釀，始與劇盟成員討論參選事宜、會否有勝算等。直到今年7月，大細路劇團忽然從藝發局三年行政資助團體「降班」至一年資助團體，一下子決意參選，不再猶豫。
冼振東自 2013 年起擔任藝發局審批員（戲劇），亦曾任兩年大細路劇團的常任評審。他坦言過程中對劇團印象正面，並稱讚其劇作老少咸宜，他就劇團表現撰寫的評審報告亦「好鼓勵性」。然而，今年 7 月大細路劇團被「降班」，三年資助減為一年，而那一百多字的評核報告中卻沒有詳細交代變動原因，令人難以信服。冼振東怒斥：「你至少都回應我常任評審嘅報告，逐點指出有問題嘅地方，咁我咪心服口服囉&amp;hellip;&amp;hellip;呢啲資助、升降班，係公帑嚟嫁，點解可以咁無厘頭！」
後來，他毅然推卻藝發局的邀請，不再續任下屆審批員。「我 officially 推咗呢個邀請，就係想話俾佢聽，個機制唔好。」
他認為大細路劇團事件，正反映現行機制的許多問題：過於保守、效率欠佳、缺乏清晰指引、評審框架及標準等，未能有效評鑑團體的藝術水平。他強調，如其政綱第二點所指，「完善機制」最重要，需制定良好的評審框架與標準、薪酬指引等，「所有嘢要有根有據，唔係你話畀幾多就幾多」。
 冼振東在荃灣大會堂排演《時光倒流香港地》 （相片由受訪者提供）
 「既然藝發局係一個分餅嘅機構，咁主持人係民選嘅話，係可以做多啲嘢；入到制度，搞好機制，令政府唔可以係投放資源嗰方面，話乜就乜，咁樣其實唔係發展緊。」
有見及此，冼振東政綱決定從機制出發。三項政綱中，「透過完善機制：支持卓越、幫助拓展、匡扶新秀」，是他當選後的首要任務；成為業界與政府之間的「行動橋樑」，則是達至前者的一個行動方式，向政府反映業界訴求，爭取資源。
至於政綱第三點「捍衛戲劇創作自由」，冼振東強調，「唔係攞個稻草人出嚟打」，亦相信另外兩位候選人不會質疑這點。他認為，面對大時代，戲劇無法避開某些題材不說，獨善其身，「戲劇冇辦法唔係關於人生、社會」，業界需要一個自由空間去創作，講香港故事。
但捍衛，說起來容易，真正殺到埋身時，有多少人能堅持到最後？
「李俊亮同 Joyce 都會話自己會做㗎啦，但我覺得自己嘅勇氣會大啲，去做呢樣嘢。」冼振東承諾，要為業界把關，阻止日後白色恐怖出現在劇場。從事戲劇教育多年，他很希望學生長大後入行，劇界能夠有充足資源以及自由度予他們發展興趣。
「我想創造一個更好嘅香港比佢哋。」46 歲仍繼續上街抗爭的冼振東說道，「年紀大，今次（反送中）冇雨傘行得咁前，但我都要行出去，因為要保護啲學生」。
 今年三月，冼振東在劇作《正是這樣的生活》中飾演正生書院校長，學生前來捧場。 （相片由受訪者提供）
 無懼「鎅票」　讓選民多一個選擇
選舉談政綱、談理想，也要談策略。
三位候選人中只有冼振東，沒有與其他範疇候選人組成聯盟。張佩華（Joyce）與另外三名演藝畢業生組成聯盟「Arts 4 More」，參選四個不同藝術範疇，更議定共同政綱；李俊亮亦組成四人連線，其中三人上屆結盟當選，盟友陳錦成、周博賢更是該範疇今屆大熱候選人。反觀冼振東，看似孤軍作戰，但他卻認為，自己與相識多時的張佩華，「好似好連線咁」。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
