<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>素人之戰 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E6%88%B0/</link>
    <description>Recent content in 素人之戰 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Sep 2018 14:09:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E6%88%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【素人之戰．5】典型中產屋苑杏花邨　山竹蹂躪下如何萌發社區力量？</title>
      <link>/topic/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E6%88%B0-5-%E5%85%B8%E5%9E%8B%E4%B8%AD%E7%94%A2%E5%B1%8B%E8%8B%91%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E9%82%A8-%E5%B1%B1%E7%AB%B9%E8%B9%82%E8%BA%AA%E4%B8%8B%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%90%8C%E7%99%BC%E7%A4%BE%E5%8D%80%E5%8A%9B%E9%87%8F/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2018 14:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E6%88%B0-5-%E5%85%B8%E5%9E%8B%E4%B8%AD%E7%94%A2%E5%B1%8B%E8%8B%91%E6%9D%8F%E8%8A%B1%E9%82%A8-%E5%B1%B1%E7%AB%B9%E8%B9%82%E8%BA%AA%E4%B8%8B%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%90%8C%E7%99%BC%E7%A4%BE%E5%8D%80%E5%8A%9B%E9%87%8F/</guid>
      <description>拜強颱風「山竹」所賜，位於港島東的私人屋苑杏花邨，再次於媒體和大眾眼前連連曝光。
數米高的海浪、被強風吹至折斷的街燈、一地的泥濘和海洋垃圾、淹浸至沒頂的地庫停車場、多座大廈停水停電&amp;hellip;&amp;hellip; 就算不是屋苑居民，透過觀看屏幕上的片段和報道，也彷彿親歷其境，幕幕觸目驚心。
不過山竹為杏花邨帶來的不止如此。正當颱風在窗外猛烈地吹，在一個鏡頭捕捉不到的 facebook 群組裡面，有些微小的事情正在悄悄地發生。
 2018 年 9 月 16 日，強颱風「山竹」引發海水湧入港島近岸屋苑杏花邨，屋苑內如同澤國，現場更可見海水將大量垃圾沖至岸上。
 十級颱風吹襲下，杏花邨有數座大廈在風災中停水停電。街坊束手無策，管理處又無法一下子幾百戶的查詢，「group友」於是紛紛在群組裡交換情報，哪一座斷水斷電，哪一座的升降機已浸壞，哪裡有水務署的設施可以取食水&amp;hellip;..
這些本來在線上的情報交換，在翌日早晨更挪移到線下 — 有人在網上呼籲街坊，不如大家一起去撿垃圾，幫輕一下清潔工人吧。結果竟然一呼百應，停課的、停工的、退休的，這些本來互不相識的人，翌日就踢踢踏踏地聚集，有人帶著鏟子、有人自備勞工手套，齊齊清理被海浪沖上岸的發泡膠垃圾。
這個不公開的地區 facebook 群組名為「杏花邨人杏花邨事」，成員大約有 1600 人，其發起和管理人是周詠儀（Janis），杏花邨一個「媽媽級」街坊。她所住那座今次不敵山竹威力，停水停電，升降機停止運作。風暴吹襲當晚，她顧著整理好群組上的不同資訊，又跟管理處與政府當局溝通，只能短睡數小時，翌日早上又要捱十幾層樓梯，統籌執垃圾的事情。
「因為我自己都係苦主啊！」Janis 苦笑，「所以我梗係 chur 佢啦！ 」
杏花邨是一個典型中產區，人口約 2 萬人，屋苑內全部住宅、店鋪、食肆均由港鐵公司擁有及管理。邨內一年一度的中秋晚會，由港鐵屬下的管理處籌辦；興趣班、休閒活動等則由俱樂部提供。居民間自發籌辦、由下而上的社區活動，多年來少之又少。
Janis 最初開這個 facebook 群組，也只是想為居民提供一個交換情報的平台，像是新開的食肆好不好吃啊 — 那些「飲飲食食」的瑣事。
偶爾也有居民會在群組內分享一些區內靚相，或者閒聊一番。
又有誰想到，一場由山竹帶來的風暴，卻反映一股漸由線上移師至線下社區力量，正在杏花邨蠢蠢欲動？
* * *
全身投入社區的家庭主婦
Janis 是一個全職家庭主婦，但又不止是一個家庭主婦。平日，她會用照顧家庭以外的時間來關注社區事，2015 年甚至曾參與區議會選舉。在杏花邨出選的她，當時就常帶著兒子，開一張小摺枱，手執一疊設計簡單的單張，擺街站宣傳。那一役，Janis 最終不敵尋求連任的工聯會何毅淦，以逾 1600 票之差落敗。
她坦言，雖然從 2014 年左右開始經營「杏花邨人杏花邨事」facebook 群組，及另一個用來換物的「杏花市集」群組，但倒也沒有什麼實際組織可言。這幾年曾搞過的捐贈月餅活動、骨灰龕議題等，也是斷斷續續的。想不到卻是一場風災，把那原本已被都市空間切割的鄰里關係，重新連結起來。
 圖：周詠儀 Janis Chow</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【素人之戰．4】像我這樣的一代人　錦繡中年康展華</title>
      <link>/topic/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E6%88%B0-4-%E5%83%8F%E6%88%91%E9%80%99%E6%A8%A3%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BB%A3%E4%BA%BA-%E9%8C%A6%E7%B9%A1%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E5%BA%B7%E5%B1%95%E8%8F%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Sep 2018 17:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E6%88%B0-4-%E5%83%8F%E6%88%91%E9%80%99%E6%A8%A3%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BB%A3%E4%BA%BA-%E9%8C%A6%E7%B9%A1%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E5%BA%B7%E5%B1%95%E8%8F%AF/</guid>
      <description>康展華
 去年四月戴耀廷提出「風雲計劃」，一出爐即被網民嘲笑。指控之一，是名字太「膠」、太老土。
戴及後寫了一篇 Facebook 帖文回應，除了先行「自膠」，亦明言風雲計劃的對象是中年人，不是那些政治敏感度已經很高、向來走在社運及潮流最前線的網民。取名「風雲」，因為那是 80 年代經典電視劇，也是目標對象的集體回憶。
年輕人即使沒看過該劇，大概也聽過它的主題曲：是誰令青山也變？變了俗氣的嘴臉。
那年頭的香港，城市飛速發展，遍地黃金，人心變幻。
五十後的康展華生逢其時，青雲直上。做過銀行高層，繼而開工廠做老闆；妻女早已移民加拿大，在安穩的他鄉落地生根。
風雲計劃的參與者，不少正來自這樣的一代人。生活無憂，隨時有離開的本錢，但他們選擇留守香港做區佬。「因為覺得，我們對香港是虧欠了。我不想將個爛橙交俾下一代。」
 康展華
 時代選中的細路 「我們就是火紅年代成長的一群。」生於長洲基層家庭，康展華靠教育向上流，1977 年入讀浸會書院，打幾份工交學費。為「錢途」而選經濟系，捨棄自己喜歡的中國文史科目。課餘才跟大伙「認祖關社」，參與學聯活動，坐 40 小時硬座火車，由廣州上北京探訪交流。
81 年畢業，他入銀行界做 Commercial Banking。一年後買樓，沙田第一城的 400 呎單位，當時賣 16 萬 8 千，九成按揭，首期連手續費只需兩萬元。然後是跳槽、升職，「經濟發達到一個地步，大家見加薪少於 15% 就即刻遞信走。」
剛過 30 歲便升副總裁，「百萬年薪，公司給你私人助理、有車接送、有深灣遊艇會藉，還可以借 7、800 萬給你買樓。」沒幾年便手持五、六個物業，遷到半山干德道。
他負責批信貸，城中一些最大的企業也是其客戶，「因為你寫他的 file，每年 review 時加不加額，他買的出口單，用 A grade 或 B grade 的匯率，都已經差好遠。於是好多人會日日圍著你轉，你下面三個經理、每人百幾個 account，約你食一次飯都要等一年，出入都是夜總會和消費場所。」
他不諱言那是種紙醉金迷的生活。「當然，一切都建築於利益關係。」
事業隨經濟起飛的同時，香港社會經歷的是前途談判、六四、移民潮。康展華曾經像不少同代學生一樣，願望中國改革、相信民主回歸。「但傾傾吓，見到成個功能組別，你完全無機會 final say，還有特首選舉委員會的組成方式，你知道根本無得玩。」
89 年新華社門外冒著風雨的遊行，是他回歸前最後一次政治參與。往後就埋首搵錢，「乜都唔理、唔睇。朋友都問：『你連選民都唔做？你以前好熱血架喎！』我話做嚟做咩？個制度咁設計，投票來都無用。」
「因為一早覺得前途談判那堆承諾係呃人，到後來真的見到各種唔對路，都會話：『嗱，我一早知啦、估到啦、講咗架啦！』」
「我仲覺得自己好醒添。」
 資料圖片：97回歸</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【素人之戰．3】長洲人梁國豪的掙扎：過平凡生活還是捲土重來？</title>
      <link>/topic/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E6%88%B0-3-%E9%95%B7%E6%B4%B2%E4%BA%BA%E6%A2%81%E5%9C%8B%E8%B1%AA%E7%9A%84%E6%8E%99%E6%89%8E-%E9%81%8E%E5%B9%B3%E5%87%A1%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%82%84%E6%98%AF%E6%8D%B2%E5%9C%9F%E9%87%8D%E4%BE%86/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Aug 2018 19:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E6%88%B0-3-%E9%95%B7%E6%B4%B2%E4%BA%BA%E6%A2%81%E5%9C%8B%E8%B1%AA%E7%9A%84%E6%8E%99%E6%89%8E-%E9%81%8E%E5%B9%B3%E5%87%A1%E7%94%9F%E6%B4%BB%E9%82%84%E6%98%AF%E6%8D%B2%E5%9C%9F%E9%87%8D%E4%BE%86/</guid>
      <description>2015 年底，香港經歷了雨傘運動後第一場大型選舉 — 區議會選舉，鄺葆賢、楊雪盈、徐子見等多名「傘兵」搶灘成功。不過，有更多名不經傳的傘兵鎩羽而歸，和不少曾響應傘運「遍地開花」的社區組織一樣，漸漸消失於公眾視線。
對比政黨有周詳計劃、準備重奪一區，派出黨員在上屆敗選後續以「社區主任」名義深耕社區；有些素人在躁動過後回復平常，重過普通人生活。到區選再度迫近，他們才重拾地區工作，開始準備明年選舉。
長洲人梁國豪（洋名 Super）是其中之一。
聽到梁國豪口中的「地區工作」，記者不禁皺眉。他的朋友更老實不客氣：「阿 Super，你咁搞死硬，實選唔到！」
不靠政黨，不搞組織，不主打民生case，不「成功爭取」…… 梁國豪對區議會選舉有他自己一套想像。
對於缺乏從政經驗、上屆截止報名前才決定參選的普通人而言，擺在面前的問題太多：沒有政黨支撐，缺乏資源只是其一；更大難題是，不知從何入手、沒有方向 — 即使今屆已提早一年準備捲土重來。
選唔選？點樣選？This is the question。
 梁國豪於2015年區議會選舉拉票（圖：梁國豪fb 專頁）
 敗選之後 … 休息
「明明三年前選完之後就應該再落區，但偏偏就選擇了休息。」
梁國豪是土生土長長洲人，上屆區選提名期截止前一周決定出戰長洲南，最終以 600 多票之差敗於競逐連任的前經民聯成員鄺官穩。選舉過後，他沒繼續「做區」，反而決定偃旗息鼓。其一原因是他發現從政不只是自己的事，也會影響家人。
梁國豪父母知識水平不高，曾於躉船工作，其後梁父去了做地盤，不時將「現在中國有很多建築、很多投資」掛在口邊。上屆得知兒子參選，兩老自然不太贊成，「叫我唔好選呀，好危險。」他則努力說服家人，「你哋教我做人要正直，遇到一些對的東西，有方法就講出來。」參選，正為了宣講他認為對的事。家人最終點頭：「佢哋覺得，阿仔贏係冇可能發生的事，但因為我去做，咁所以要支持阿仔啦！」
問題是，你認為對的事，別人不一定認同。梁母與長洲當區議員是街坊，認識多年，關係友好。但參選後梁國豪一些言論卻惹怒對方，這議員遂指罵梁母，罵得她哭著回家。梁父見狀，連忙打電話罵兒子：「喂你又喺網上講乜鬼嘢呀？搞到阿媽俾人話，喊晒。」
「不止我屋企人為我付出，我都要為屋企人付出。」家人被罵的風波，加上選後萌生結婚的打算，選後梁國豪開始思考：繼續參與政治，會否對我結婚、對屋企人有影響？
於是，他選擇「休息」。三年間，他成家立室，也計劃生兒育女。於是，跟許多香港人一樣，他決定搵食先行，「返工已經佔我人生好大部份時間。」32 歲的梁國豪現時從事體育會管理工作，朝十晚七；放工後兼職籃球裁判，離開球場，通常已是晚上 11 時。夜已深，所以他有時乾脆不回長洲，借宿友人家中。訪問當天，梁國豪也是早上才回到長洲，受訪後又匆匆趕回葵涌上班。
即使「頻頻撲撲」，梁國豪仍笑著享受：「因為我是為我自己屋企打拚，其實好似好有意義。」
當梁國豪已一心一意做個好丈夫，其妻子某天卻一言驚醒夢中人：「其實你唔係想咁架喎，你想令到社會有啲改變。」
「其實喺香港做一隻港豬真係好舒服，我搵到錢，生活到，政治好似唔關我事。」梁國豪有所覺悟，「但現實上唔係咁嘛！」
思前想後，加上得到老婆大人支持，他積極考慮再選，今年還重新在自己 Facebook 專頁上，偶爾發表一下與長洲有關事務，為明年區選鋪路 — 雖然無論發帖數量還是居民反應，都是寥寥可數。
「『成功爭取』令人弱智」
提起區議員，難免令人想起「成功爭取紅綠燈延長兩秒」等橫額，這正是許多人對區議員的刻板印象。被問到過去幾年為長洲「成功爭取」過甚麼，梁國豪嗤之以鼻：「『成功爭取』呢回事令人弱智咗！如果我真係成功爭取到俾你睇，咁我就唔駛下下同你講啦！」
他眼中，推動社區變得更好，從不是一個人的事，也不需要搶功勞。「籃球框爛咗，打個電話去做完咪得囉，唔駛同你講『我整咗個籃球框』。其實邊個做都無所謂。」
 梁國豪遠道去機場拿十幾個紅酒箱，然後與義工落手落腳砌成「社區貓箱」（圖：梁國豪 fb 專頁）
 沒有大鑼大鼓，並不代表他什麼都沒做。梁國豪會山長水遠去機場拿十幾個紅酒箱，然後與義工落手落腳砌成「社區貓箱」，供長洲流浪貓棲息用；風暴來臨前，他會號召大家到長洲街頭清理樹枝，最近也試過跟島民一同往避風塘、海灘執拾垃圾。只是他較少宣傳，有時活動後連個人照也沒上載一張。
「可能我選到都會指住個坑渠，同大家講，我修咗個坑渠。但我絕對唔希望自己咁樣講。某啲形式化的事，我現時未在其位，可以唔做。」梁國豪認真承認，這樣或對選情有影響，但他個性就是不喜歡做這些事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【素人之戰．2】大興土木在即　風雲少年譚爾培的西貢北奇異漂流</title>
      <link>/topic/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E6%88%B0-2-%E5%A4%A7%E8%88%88%E5%9C%9F%E6%9C%A8%E5%9C%A8%E5%8D%B3-%E9%A2%A8%E9%9B%B2%E5%B0%91%E5%B9%B4%E8%AD%9A%E7%88%BE%E5%9F%B9%E7%9A%84%E8%A5%BF%E8%B2%A2%E5%8C%97%E5%A5%87%E7%95%B0%E6%BC%82%E6%B5%81/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2018 18:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E6%88%B0-2-%E5%A4%A7%E8%88%88%E5%9C%9F%E6%9C%A8%E5%9C%A8%E5%8D%B3-%E9%A2%A8%E9%9B%B2%E5%B0%91%E5%B9%B4%E8%AD%9A%E7%88%BE%E5%9F%B9%E7%9A%84%E8%A5%BF%E8%B2%A2%E5%8C%97%E5%A5%87%E7%95%B0%E6%BC%82%E6%B5%81/</guid>
      <description>譚爾培
 早上七點半，晨光初現。馬鞍山西沙路大洞村村口，一頭健碩的黃牛緩緩經過，有時停在路邊吃草，有時抬頭前行，然後再吃草，再前行，再吃草，再前行……像要展開由馬鞍山走到西貢的大長征。
這時候，一個頭髮蓬鬆的少年出現，一手布袋，一手摺櫈，走到路旁巴士站，掏出揚聲器、咪高峰和幾塊紙皮，設置一個「流動多功能街站」。不一會兒，附近村民陸續出現，在路邊等車出市區返工、返學。
少年準備就緒，開咪發言 「各位早晨，先介紹自己，我叫譚爾培，一個義務社區幹事。今日我有三個地區議題想同大家講…」
 譚爾培晨早嗌咪，候車街坊大多不作理會。
 這少年今年 20 歲，大學化學系四年級，明年畢業。早前他自薦參加「風雲計劃」第一期培訓班，突然成了左報筆下的「戴耀廷親信」；戴耀廷提倡「風雲戰士」到那些沒民主派願去的選區參選，譚爾培聽從呼籲，選了離家最近的「白區」— 西貢北。
以面積、範圍計，西貢北應是全港其中一個最大選區，西至馬鞍山帝琴灣，東至全港最東面島嶼東平洲，中間全是港人郊遊好去處 — 泥涌、深涌、荔枝莊、海下、黃石碼頭、塔門……幅員遼闊，卻屬於同一區。更奇怪的是，這區名為「西貢北」，與大埔隔了足足一個吐露港，偏偏卻隸屬大埔區議會。
一個風雲少年，去一個不知覆蓋多少條鄉村的郊區開荒，明顯是一場幾近不可能打贏的選戰。但譚爾培卻有一種知其不可為而為之的衝勁，就像不停前行的牛。
「我出嚟，都係想叫市民關心一下自己社區的未來。」這場仗輸了怎麼辦？「2019 年選舉，我剛剛畢業。無嘅，如果我輸咗，咪做返個正常人囉！」
*　*　*
我不是一般人
第一次見譚爾培，是在馬鞍山市中心一間茶記。那天早上，他穿著一件鮮紫色 T 恤，頭髮蓬鬆地赴約，一副落樓買麵包的樣子。
他肩上還勾著一個環保袋，走路的時候一晃一晃的。
環保是這個 20 歲少年的標記。譚爾培英文名叫 Ben，中學時代班上有班長、班會主席，他的職位則是「環保」。「啲廢紙、鋁罐，通常同學會拎去扔，我就收集好，攞落去回收。」久而久之，同班同學都叫他「Recycle Ben」，他則養成了廢物回收的習慣，不單在學校做，回家繼續搞，「拎好多膠樽、膠袋、報紙、罐，儲埋一舊，一袋袋擺屋企…」兒子囤積垃圾，家人投訴，正常之至。
譚爾培畢業於沙田某英文中學，是典型理科生，最討厭中英文科，中文作文甚至不合格，對化學等理科科目則熱衷非常。中二時他已在背元素周期表，有時放學還去藥房買化學材料，關上家中廁所門，用試管、燒杯做實驗，提煉結晶。然後？又換來家人責罵，「間唔中嘈下咁囉，都無乜嘢嘅。」
回顧中學時代，他說自己「好頹、好摺」，人際關係「麻麻」，知心朋友也不多。
「Recycle Ben」興趣是化學，志向是環保，入大學時想一箭雙鵰，便選了化學系，及後才發現有關環保的課堂，原來寥寥可數。「不過都唔緊要啦…」課堂無教，就自己摸索。
例如今個暑假，學系要求每個學生做 120 小時實習，大部分人都會選擇找份實驗室工，起碼不用日曬雨淋，譚爾培卻偏自行搵工，結果山長水遠去粉嶺一間塑膠改性廠做工人，朝八晚六，還要體力勞動：「每日將百幾包膠料，倒落個缸度，等佢撈埋一齊，然後將啲膠融埋。」
他說這份工雖然辛苦，卻是自己的興趣，很值得。「咁我又唔會長做一個工廠工人，但又好想知回收行業係做咩，所以唔會後悔囉。」少年露出燦爛笑容，「佢每日仲畀罐汽水飲，人工仲有成 55 蚊一粒鐘，好好喇！」
顯然，從衣著打扮、人生志向到實習選擇，譚爾培都有異主流，「某程度上，我同一般人有少少分別。」多年來，他習慣被別人以異類目光相待，「慣咗啦慣咗啦，無所謂。係屋企人成日嘈我囉。」所謂「嘈」，其實是勸他不再做那些「怪」行為，盡量融入正常人。「聽佢哋講得多，其實我改善咗好多喇。不過性格問題，好難改。」
譚爾培眼中，自己之所以「怪」，其實全因他與其他同齡人所關心的，根本不同。「正常人，或者一般社會關心的，都是學歷經驗，成績、錢、關係；而我關注的就係環保，還有…」他苦笑，再補充。
「最近還在諗，點樣令個社會做得更好。」
*　*　*
政治覺醒時
這個問題，雨傘運動前，譚爾培可未曾想過。
「中六之前，我基本上係政治冷感。」他明言，中學時代主要專注學業，少理世事，轉捩點是 2013 年戴耀廷、陳健民、朱耀明提出佔領中環，「有啲感動，開始會留意下」；928 黃昏，群眾衝出夏愨道，雨傘運動就此展開，他大開眼界，「好深感受」。不過，由於當時讀中六，要準備考 DSE，為學業著想，他基本上沒參與過佔領。唯一一次到佔領現場，是做他最擅長的事：執垃圾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【素人之戰．1】東涌街童王進洋　留一口氣、點一支煙</title>
      <link>/topic/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E6%88%B0-1-%E6%9D%B1%E6%B6%8C%E8%A1%97%E7%AB%A5%E7%8E%8B%E9%80%B2%E6%B4%8B-%E7%95%99%E4%B8%80%E5%8F%A3%E6%B0%A3-%E9%BB%9E%E4%B8%80%E6%94%AF%E7%85%99/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Aug 2018 15:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%B4%A0%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E6%88%B0-1-%E6%9D%B1%E6%B6%8C%E8%A1%97%E7%AB%A5%E7%8E%8B%E9%80%B2%E6%B4%8B-%E7%95%99%E4%B8%80%E5%8F%A3%E6%B0%A3-%E9%BB%9E%E4%B8%80%E6%94%AF%E7%85%99/</guid>
      <description>東涌人 王進洋
 2015 區議會選舉，挾雨傘運動後勁，投票率創新高；逾 50 名傘兵出選，部份人甚至擊敗盤踞多年的建制派，風頭一時無兩。
然後是艱難的三年。傘後崛起的政治新星，DQ 的 DQ、判監的判監。往昔走在最前的一批人，在政治旋渦裡不斷消磨。連場補選及隨之而來的爭拗令人疲憊，不少傘後組織逐漸偃旗息鼓。
活在 2018 年的香港，是怎樣的人，仍決定把心力押在地區工作上？
王進洋是其中一個。上屆區選時他 21 歲，在東涌南與民建聯副主席周浩鼎對戰，結果以 244 票之差高票落敗。
來屆如果再選，他面對的是選區重劃、其他民主黨派疑似想空降撞區，以及義工的流失。
也許這年頭再談深耕細作，有點不合時宜的天真。但他相信，同路人都會回來。「由天星、五區公投、高鐵、國教、雨傘，每個議題都有不同人覺醒。或者他們看不到在那議題上有什麼收穫，於是灰心放棄。但我覺得，這種灰心是有投機成份，到某些位他們見到有贏的空間，就會再出來。這班人不會走得去邊的。」
坐在夜裡的東涌郵局外，他呼一口煙、呷啖啤酒的說。
 王進洋
 街童歲月 今年 24 歲的王進洋從來不是那種「小清新」的社區主任。相比周浩鼎一派年青才俊的面孔，他活脫就是個屋邨長大的街童。
說話連珠炮發，嬉笑怒罵夾雜流利粗口，行動一陣風般，帶著記者四處逛，走慢一點都跟不上。
從東涌站行到東薈城，穿過商場、天橋、再入商場、街市，走到富東邨，「我住這裡，由這邊到裕東苑、再到那邊一排的東堤灣畔，都是我選區。那邊隔個小山頭就是逸東邨、馬灣涌，屬於另一選區，我都好多friend住那邊，成日過去。」
明明是千篇一律的連鎖店和屋邨樓，他提起每個地方都興致盎然，這裡承載著他二十多年的日子和記憶。
一歲多，他隨父母及三兄姐搬入富東邨。「阿媽好縱我們四個，縱到有點反叛。我一放學就掉低背囊去玩。食煙飲酒打交都做齊，也會同黑社會玩，覺得開心囉，好似周日電影劇場那些懷舊港產片咁。不過就無跟大佬。」
讀區內屋邨學校，喜歡的科目有時考到全級頭十名，不喜歡的如數學就完全放棄。中五決定不想再讀書：「我唔記得睇咗邊首詩，話如果世界上無醫生、無律師、無店員，咩職業都無，咁你真正的夢想係咩呢？就好似你行街買衫，究竟件衫係你真正鍾意，抑或有人擺咗堆衫出來，你只不過在裡面揀件最鍾意的來著？」
「當時我就不斷諗，其實我而家做緊乜？」
那是 2010 年，社會上最沸沸揚揚的議題是五區公投、小圈子選舉，主力推動總辭的黃毓民令他開始關心政治時事，「佢理念我唔係全部都 buy，吸引我的是佢可以將沉悶的議題講到好平民化，又有口才。」
於是開始留意各種制度不公、權力的不平等，從社會到學校。同年他選上學生會副主席，開設網絡民主牆。同學申訴副校長偏私，他收集了幾百個學生簽名要求罷免副校長，「本身想交給牧師，因為教會學校，牧師仲大權過校董校監。點知想交上去時就俾個校董『隔臭』我，話有咩事坐低慢慢講，唔好咁偏激。老師又叫我哋唔好理咁多。」
結果簽名被消失，他從此更不信任學校，「有老師臨退休時都話，佢明知套教育制度錯了，好似生產緊一啲機械人出來，但都要跟著做，甚至對外界包裝到好好。佢哋好多包袱囉，就算覺得制度是推緊學生去死，都唔敢叫人唔好讀書、追尋自己理想。」
文憑試有些科目索性缺席。放榜後，同學忙著報副學士、IVE，希望駁上大學。他直接出來工作，長期炒散。
餐廳、酒吧、地盤工都做過，「炒散每日賺六、七百蚊，我目標是每個月搵一萬蚊左右，返大約二十日已經賺到，其他十日用來放假。有些同學現在大學畢業了，找份長工也只是每月萬二、三，仲要還好大筆學債。」
「但那時我跟朋友疏遠得好緊要，因為佢哋去晒讀書，得我一個走咗出嚟。」
 東涌碼頭一帶，是王進洋中學時最愛去的地方之一。（圖片來源：東涌人 Tung Chung Future fb 專頁 — 由 Patrick Yiu 提供，攝於 2008 年）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
