<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>互動 on 立場舊聞</title>
    <link>/categories/%E4%BA%92%E5%8B%95/</link>
    <description>Recent content in 互動 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Dec 2021 19:35:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E4%BA%92%E5%8B%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【互動專頁】2021 香港，如果感覺有顏色</title>
      <link>/topic/%E4%BA%92%E5%8B%95%E5%B0%88%E9%A0%812021-%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%A6%82%E6%9E%9C%E6%84%9F%E8%A6%BA%E6%9C%89%E9%A1%8F%E8%89%B2/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2021 19:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BA%92%E5%8B%95%E5%B0%88%E9%A0%812021-%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%A6%82%E6%9E%9C%E6%84%9F%E8%A6%BA%E6%9C%89%E9%A1%8F%E8%89%B2/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【至少有歌．6】數據故事：崩壞一年，陪伴香港人的是什麼歌？</title>
      <link>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C6-%E6%95%B8%E6%93%9A%E6%95%85%E4%BA%8B%E5%B4%A9%E5%A3%9E%E4%B8%80%E5%B9%B4%E9%99%AA%E4%BC%B4%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%98%AF%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%AD%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Dec 2021 22:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C6-%E6%95%B8%E6%93%9A%E6%95%85%E4%BA%8B%E5%B4%A9%E5%A3%9E%E4%B8%80%E5%B9%B4%E9%99%AA%E4%BC%B4%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%98%AF%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%AD%8C/</guid>
      <description>2021 年香港人對廣東歌的熱情，似乎前所未有地高漲 — MIRROR 超越流行文化，成為香港社會現象；許多演唱會不論主流獨立，統統一票難求；每星期各大傳媒的音樂排行榜，竟重新成為一些人茶餘飯後話題。這年香港人與廣東歌交往（或重新交往）的故事，該從何說起？數據提供了一些時代的輪廓。
Fram 是中學通識科教師，這一年自覺什麼價值都被搶掠，心情壓抑到不得了。收工有時去跑步，耳機裡反覆播著林二汶的《最後的信仰》，聽到「靈魂內有信仰，搶不去」，她的內心稍感寬和。
2.28 那天，47 人因民主派初選被控。Louis 送完朋友進警署大門，回家路上 loop 著聽黃妍的《天光前》，前方好像還有點希望。後來，他寄往牆內的書信，常夾雜歌詞。
《蘋果日報》被結束那天，Amelia 工作至深夜才回家，卻在床上輾轉反側，最終聽著 Serrini 的《Let us go then You and I》，哭著入睡。
Nau 有段日子情緒低落，某個中午，姜濤推出新歌《Dear My Friend,》，她在辦公室的電腦屏幕悄悄地聽，淚珠在眼眶打轉。
崩壞一年，是什麼音樂在陪伴香港人？
音樂平台每日數據告訴我們的事
臨近年尾，又是全城關注香港樂壇（及「商台女員工」）的時候。雖則這一年，情況跟往年好像有些不同。
不少人說，2021 年香港人對廣東歌的熱情，前所未有地高漲。事例多不勝數 — 如 MIRROR 超越流行文化，成為香港社會現象；如許多演唱會一票難求，無論是主流歌手還是獨立音樂；如每星期各大傳媒的音樂排行榜，竟然重新成為部分人茶餘飯後的話題。
這個 2021 年，香港人與廣東歌交往（或重新交往）的故事，該從何說起？數據或許提供了一些時代的輪廓。
音樂串流平台 Spotify 每日均公布全球不同地區最高播放率的 200 首歌曲及其播放次數，《立場》嘗試摘取 2020 及 2021 年香港區所有數據，這個數據庫大致反映該平台用戶的聽歌選擇變化。
Spotify 平台數據顯然有兩點局限。第一，它僅包含每日頭 200 首歌曲的播放次數，一旦某首歌曲跌出 200 名，該日播放次數就不被計算在內；第二，這只是 Spotify 一個平台的數據，而香港樂迷熱門音樂串流平台還包括 KKBox、JOOX 等。
問題是，上述串流平台的歌曲播放數據不如 Spotify 般公開。KKBox、JOOX 每星期會公布排行榜，但上面只有各歌曲的名次，並沒列出播放次數。《立場新聞》曾向 KKBox 及 JOOX 查詢該平台 2021 年的歌曲播放數據，均未獲正面回覆。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【小遊戲】嘟碼之城</title>
      <link>/topic/%E5%98%9F%E7%A2%BC%E4%B9%8B%E5%9F%8E/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Nov 2021 14:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%98%9F%E7%A2%BC%E4%B9%8B%E5%9F%8E/</guid>
      <description>12 月 9 日起，進入食肆、戲院、美容院、GYM、主題公園、按摩院，全部強制使用「安心出行」。嘟嘟嘟嘟……Welcome to 嘟碼之城！
0
 
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【滯留 2019 ．上】十個香港青年，被遲來審訊按下暫停鍵的人生</title>
      <link>/topic/%E6%BB%AF%E7%95%99-2019-%E4%B8%8A%E5%8D%81%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9D%92%E5%B9%B4%E8%A2%AB%E9%81%B2%E4%BE%86%E5%AF%A9%E8%A8%8A%E6%8C%89%E4%B8%8B%E6%9A%AB%E5%81%9C%E9%8D%B5%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 19:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%BB%AF%E7%95%99-2019-%E4%B8%8A%E5%8D%81%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9D%92%E5%B9%B4%E8%A2%AB%E9%81%B2%E4%BE%86%E5%AF%A9%E8%A8%8A%E6%8C%89%E4%B8%8B%E6%9A%AB%E5%81%9C%E9%8D%B5%E7%9A%84%E4%BA%BA%E7%94%9F/</guid>
      <description>10 個香港青年 被遲來審訊按下暫停鍵的人生
10 個香港青年
被遲來審訊按下暫停鍵的人生
x
x
10 個香港青年 被遲來審訊按下暫停鍵的人生
「砰、砰、砰」，今年三月某清晨，天還未亮，Ck 被猛烈的敲門聲吵醒。登門的警察告知，要就年半前的案件重新作出拘捕。被帶走前，她故作冷靜，回頭安慰父母。
阿俊今年大學畢業，剛獲學校聘請為小學教師。獲得取錄同月，警方致電通知他，會就兩年前一宗非法集結案正式起訴他。考慮過後，他聯絡校長，主動放棄職位。
阿飛聽著警員證人作供，關於年半前、自己因涉非法集結被捕的那場示威。警員說，年半前的一晚，他看到阿飛和其他人在案發現場堵路，每一個細節，他記得很清楚。阿飛坐在被告席上，她身上的灰色長裙，如學生校服般微微起皺。
案件即將上庭，JC 在家裡預備案件，電腦屏幕上是兩年前的直播片段，街上的人，穿著顏色相似的衣服，魚貫往來。他金睛火眼盯著，嘗試從模糊的片段中，辨識自己的身影&amp;hellip;&amp;hellip;
離開反修例運動，現已兩年有多。部分人的時空，被迫停留在兩年前那風風火火的夏天。再被捕、保釋、報到、正式審訊&amp;hellip; 等待數以年計。這裡是其中 10 個人的故事。
阿俊
被控非法集結、襲警
事隔兩年起訴
今年 8 月某天，阿俊正在健身室鍛煉。忽然電話響起，屏幕上來電顯示是「香港警務處」。
阿俊今年教育學位畢業，月頭剛獲心儀的學校通知聘用。他早前向警方申請進行性罪行紀錄查核，等待發出無定罪紀錄證明，就可正式接受職位，準備 9 月開學。
阿俊不以為意，如常接聽。但電話另一頭不是警總，而是某分區警署。2019 年，香港反修例運動爆發，示威行動蔓延各區各處。整整兩年前，阿俊曾在該分區一次示威中被捕。
阿俊手腳癱軟，找個位置坐下來。電話中的警員說，要約他一個時間返警署辦手續。阿俊問：「辦什麼手續？」對方僅回：「你嚟到咪知囉！」
阿俊心知不妙，回到家中，仍未能冷靜下來處理事情，疑問在他腦海中縈繞不去：
「諗咗好多嘢，可能佢純粹係叫我過去啫…但我就會諗到，係中硬架啦…隔咗咁耐，如果唔係突然間搵到啲好 firm 嘅料，唔會突然間咁告…」
情緒稍為平復，阿俊把握時間聯絡律師，又給父母買了他們想要的新電話和耳機，朋友看不過眼，揶揄：「你做咩搞到好似死咗人咁」。阿俊苦笑，感覺的確和死人沒兩樣。
2019 年底示威被捕當日，阿俊被扣留了約 45 小時後獲准保釋，每月要回警署報到一次。阿俊覺得，一來定期報到挺麻煩的，「令你覺得唔係咁舒服：幾時先完啊？有啲心理壓力咁」；二來幾千元保釋金，對他而言也不是一筆小數目。
續保幾次後，阿俊終於成功踢保，當時警署給他一份《暫時釋放通知書》，通知書上訂明，阿俊無需再定期報到，但警方會保留起訴權利。
家人朋友得悉警署再聯繫阿俊時，擔心又疑惑：你唔係踢咗保啦咩？點解又嚟？阿俊安慰他們：無事嘅，可能無料到亂告嘅啫….
但阿俊對記者說，現時香港政治環境下，他自己一直清楚，踢保不是一勞永逸，「我幾有概念係一定會翻兜」，「一定會逐啲逐啲將你哋鏟返起。」
收到電話後一星期，阿俊在律師陪同下去警署，果然被通知正式落案。控罪除了被捕時的「非法集結」，再加一條「襲警」。
2019 年底年踢保後，除了中間一次獲警署通知，可取回當初被檢取做證物的手提電話，阿俊一直沒收到任何有關案件調查進度的消息。在那等待通知銷案或起訴的近兩年，生活彷彿處於懸置狀態。
「咁拖落去，有時我會諗，不如快啲搞掂啦…但到真係正式落案起訴，又唔係咁嘅諗法。」阿俊說，「矛盾囉，未到你又想佢快啲到，到咗，你又想佢唔好發生。」
未到你又想佢快啲到，到咗，你又想佢唔好發生。
獲悉被正式起訴後，阿俊通知聘請他的校長，主動放棄獲取錄的職位。校長答應，如果下年 9 月前完成司法程序獲無罪釋放，學校還願意再聘請他。
事發後兩年，才剛被落案，距離塵埃落定遙遙無期。阿俊剛從律師樓領回來的案情，重甸甸一個文件夾還放在書桌上。「份嘢基本上決定咗我未來係點，未敢面對住…」。
阿俊喜歡小朋友，萬一被定罪，當不成學校教師，恢復自由後，他還是希望去做補習社、或者教畫班。
「到時出嚟再諗第二個方向囉…教育唔一定要入學校，仲有好多途徑可以教小朋友。條路唔係完全死咗嘅，只不過可能我行得比其他人慢，但唔代表行唔到…」
Ck</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【數據分析】天文台發警告準則：真的「收工先八號」「放假出黑雨」嗎？</title>
      <link>/topic/%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90%E5%A4%A9%E6%96%87%E5%8F%B0%E7%99%BC%E8%AD%A6%E5%91%8A%E6%BA%96%E5%89%87%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%94%B6%E5%B7%A5%E5%85%88%E5%85%AB%E8%99%9F%E6%94%BE%E5%81%87%E5%87%BA%E9%BB%91%E9%9B%A8%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Oct 2021 09:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90%E5%A4%A9%E6%96%87%E5%8F%B0%E7%99%BC%E8%AD%A6%E5%91%8A%E6%BA%96%E5%89%87%E7%9C%9F%E7%9A%84%E6%94%B6%E5%B7%A5%E5%85%88%E5%85%AB%E8%99%9F%E6%94%BE%E5%81%87%E5%87%BA%E9%BB%91%E9%9B%A8%E5%97%8E/</guid>
      <description>熱帶氣旋「獅子山」、「圓規」先後襲港，天文台應對風暴的決策，屢次引起民怨。
熱帶氣旋「獅子山」、「圓規」先後襲港，天文台應對風暴的決策，屢次引起民怨。
上周五（8 日）清晨，「獅子山」趨近，天文台僅發出三號風球及黃色暴雨警告，市民須如常上班上學，路上面對狂風暴雨，甚至有地盤發生棚架倒塌意外，一名女工不治，天文台的決定遂被狠批。到本周二（12 日）「圓規」逼近，天文台早早表明將於下午四時至六時考慮改發八號風球，不少網民亦揶揄：「估到啦！收市先 8 號！」「天文台係商務及經濟發展局轄下㗎！」
到底天文台是否往往在上班時間以外才發出八號風球？黑色暴雨警告是否「假日限定」？《立場新聞》嘗試整理近十多年的熱帶氣旋及暴雨警號數據作分析。
收工先掛八號波？
八號風球的正式名稱為「八號烈風或暴風信號」，意思是香港近海平面處現正或預料會普遍受烈風（風速達每小時 63 至 87 公里）或暴風（風速達每小時 88 至 117 公里）吹襲。
自天文台 2007 年訂立現行的八號風球指標至 今年 10 月 11 日，共為 28 個熱帶氣旋發出八號或以上信號。當中有 16 次與工作日（星期一至五）的朝九晚五時段重疊，即打工仔獲得整日「風假」，又或可提前下班或延遲上班。
註：「上班時間」定義為星期一至五朝九晚五；資料截至 10 月 11 日
出 8 號有咩準則？「新界牛」考唔考慮？
天文台多次強調，發出熱帶氣旋警告訊號的決定，是以數據科學為根據。那究竟是什麼數據？
以往天文台主要以維港內風力作為發出 3 號及 8 號信號參考指標，8 個測風站均是在維港沿岸，分別有 4 個位於九龍、2 個在港島、葵涌及青衣。直至 2006 年颱風派比安襲港，風力比過往的 8 號風都強，甚至有途人被吹倒的垃圾桶撞跌，要扶住旁邊的柱，才避免被吹走，惟天文台仍按「既定準則」發出 3 號信號，因此備受抨擊。
天文台最終在 2007 年修訂熱帶氣旋警告系統，由以往考慮維港內風力，改為參考 8 個位於九龍、新界、離島並接近海平面的「參考測風站」；天文台指，如有半數或以上錄得或預料錄得相應風速，且預測風勢可能持續，就會發出警號。
但事實上， 由 2007 年起 28 次發出 8 號或以上颱風信號期間，只有 8 次有多於一半的測風站所錄得的「最高 10 分鐘平均風速（km/h）」達到烈風或以上標準，沙田及打鼓嶺站更是連山竹襲港期間仍沒有達標。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【全球暖化．1】香港愈來愈焫焫焫焫著？五張圖表解釋香港升溫問題</title>
      <link>/topic/%E5%85%A8%E7%90%83%E6%9A%96%E5%8C%961-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%84%88%E4%BE%86%E6%84%88%E7%84%AB%E7%84%AB%E7%84%AB%E7%84%AB%E8%91%97-%E4%BA%94%E5%BC%B5%E5%9C%96%E8%A1%A8%E8%A7%A3%E9%87%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%8D%87%E6%BA%AB%E5%95%8F%E9%A1%8C/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Aug 2021 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%A8%E7%90%83%E6%9A%96%E5%8C%961-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%84%88%E4%BE%86%E6%84%88%E7%84%AB%E7%84%AB%E7%84%AB%E7%84%AB%E8%91%97-%E4%BA%94%E5%BC%B5%E5%9C%96%E8%A1%A8%E8%A7%A3%E9%87%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%8D%87%E6%BA%AB%E5%95%8F%E9%A1%8C/</guid>
      <description>聯合國政府間氣候變化專門委員會（IPCC）近日發表最新的氣候變化報告，指全球升温問題極為嚴重。《立場》整合了五組不同數據，以助讀者理解全球暖化對香港人的切身影響。
聯合國政府間氣候變化專門委員會（IPCC）近日發表最新的氣候變化報告，指全球升温問題極為嚴重。《立場》整合了五組不同數據，以助讀者理解全球暖化對香港人的切身影響。
氣溫
香港每年的平均氣温有上升趨勢， 1885 年平均氣温為 21.5°C，而在 2020 年則為 24.4°C ，上升了 2.9°C ，遠高於《巴黎氣候協議》所訂下的目標，即把升幅控制在較工業革命前增加少於 2℃ 內。
香港每年平均氣溫
資料來源：香港天文台
熱夜
2020 年香港的熱夜日數，即指當天最低氣溫達 28°C 或以上，為破紀錄的 50 天。至於今年，截至 7 月已錄得 40 日熱夜，勢將再打破記錄。
中大未來城市研究所曾聯同本地專家分析 10 年數據，以出現熱夜數字與死亡人數作統計模型分析，計算酷熱天氣對死亡風險的影響，發現熱夜會增加 2.43% 死亡風險，連續出現5天熱夜更增加 6.66% 的死亡風險，女性及長者最受影響。
熱夜日數
資料來源：香港天文台
酷熱天氣
酷熱天氣警告發出的時間亦每年增長，在 2020 年香港共有超過 1,200 小時處於酷熱警告之下。其中史上歷時最長的酷熱天氣警告亦發生於 2020 年，由 7 月 11 日早上，一直生效至 7 月 30 日傍晚，為時 467 小時。
酷熱天氣警告
資料來源：香港天文台
用電量
溫度上升的兩個主要原因，一個是溫室氣體排放，另一個是城市化熱島效應。城巿發展包括土地用途改變、密集式建築發展、熱力排放及人類活動等都對香港等大城巿氣候構成重大影響。
當市區的冷卻速率因城市化而漸漸低於郊區時就會出現此效應。現時的數據指，二氧化碳等溫室氣體對於全球溫升的貢獻約佔全部因素的三分之二，而都市化的熱島效應貢獻則約佔三分之一。
熾熱的環境令香港人經常長開冷氣，用電量自然增加。根據政府統計處數字，2020 年 7 月香港住宅總用電量為 6,124 TJ，不單是歷年 7 月之最，更是 1970 年有紀錄以來單月最高。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【反抗運動兩周年】回憶撕不走　重見 2019 連儂牆</title>
      <link>/topic/%E5%9B%9E%E6%86%B6%E6%92%95%E4%B8%8D%E8%B5%B0-%E9%87%8D%E8%A6%8B-2019-%E9%80%A3%E5%84%82%E7%89%86/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jun 2021 15:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9B%9E%E6%86%B6%E6%92%95%E4%B8%8D%E8%B5%B0-%E9%87%8D%E8%A6%8B-2019-%E9%80%A3%E5%84%82%E7%89%86/</guid>
      <description>大埔
2019.07.10
｜
藍田
2019.07.24
｜
秀茂坪
2020.01.02
【反抗運動兩周年】回憶撕不走　重見 2019 連儂牆2019 年夏天，香港多區市民自發築起連儂牆。攝影師 Harvey 曾走訪多區，設下腳架，逐格逐格拍攝，拍下數百張相片，拼貼成線性全景作品。（詳情見此）
《立場》獲 Harvey 授權其中三個地點的攝影作品，並以互動專頁虛擬「重建」2019 年的連儂牆。
2019.07.10
大埔
2019.07.24
藍田
2020.01.02
秀茂坪
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
