<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>文化 on 立場舊聞</title>
    <link>/categories/%E6%96%87%E5%8C%96/</link>
    <description>Recent content in 文化 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Dec 2021 14:15:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E6%96%87%E5%8C%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>著名歷史學家史景遷逝世終年 85 歲　曾指以鴉片戰爭屈辱史切入中國近代史是缺陷</title>
      <link>/topic/%E8%91%97%E5%90%8D%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E5%8F%B2%E6%99%AF%E9%81%B7%E9%80%9D%E4%B8%96%E7%B5%82%E5%B9%B4-85-%E6%AD%B2-%E6%9B%BE%E6%8C%87%E4%BB%A5%E9%B4%89%E7%89%87%E6%88%B0%E7%88%AD%E5%B1%88%E8%BE%B1%E5%8F%B2%E5%88%87%E5%85%A5%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%8F%B2%E6%98%AF%E7%BC%BA%E9%99%B7/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2021 14:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%91%97%E5%90%8D%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E5%8F%B2%E6%99%AF%E9%81%B7%E9%80%9D%E4%B8%96%E7%B5%82%E5%B9%B4-85-%E6%AD%B2-%E6%9B%BE%E6%8C%87%E4%BB%A5%E9%B4%89%E7%89%87%E6%88%B0%E7%88%AD%E5%B1%88%E8%BE%B1%E5%8F%B2%E5%88%87%E5%85%A5%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%8F%B2%E6%98%AF%E7%BC%BA%E9%99%B7/</guid>
      <description>史景遷
 曾著有多部關於中國歷史著作的耶魯大學榮譽教授史景遷（Jonathan D. Spence），於美國時間 26 日離世，終年 85 歲。史景遷著有 14 部有關中國的歷史著作，包括最早在 1966 年出版的《康熙與曹寅》、1990 年出版的《追尋現代中國》，更被認為是「為西方了解中國史的入門書」，成為多間美國大學的中國歷史教科書。他在數年前接受內地傳媒訪問，指中國人編的歷史課本，以 19 世紀中國受的屈辱和侵略開始切入講述中國近代歷史，他認為不合理；又認為官方以鴉片戰爭作為中國近代史開始之說，「需要更多討論空間」。
史景遷 1936 年出生於英國薩里郡 （Surrey），曾就讀劍橋大學克萊爾學院（Clare College, Cambridge），主修歷史。「史景遷」這個中文名字亦是他的論文指導老師、明清史專家房兆楹為他起的，意為「仰望司馬遷」。史景遷的文筆以簡練優美見稱，常以人物故事引入歷史事件，並輔以歐美歷史作比較，令西方讀者較易理解。
認為研究當代中國　應由 17 世紀蓬勃中國開始
談及中國歷史教育，他在 2011 年接受內地《時代周報》訪問，提及在西方教中文、中國歷史文化的時候，發現中國人編的課本有一個缺陷。他指當中國人講述中國近代歷史的時候，「總是從19世紀中國受的屈辱和侵略開始切入」，而他在上世紀 70 年代開始教授中國歷史時就覺得這非常不合理，「如果要更好地研究中國歷史，我們應該從 17、18 世紀的中國開始研究。因為當時的中國在世界上表現出一種更自信的姿態。」他認為也應研究甚麼因素促成中國在明朝之前，出現蓬勃發展和增長，「而在這些因素基礎上，怎樣導致中國在 19 世紀末的衰落。」史景遷 1990 年出版的《追尋現代中國》第一版，由晚明時代闡述至 1989 年。
2014 年，他接受財新集團訪問，被問及中國官方對中國當代史的敍述「引發起大爭議」，因為人們一說到中國近代史，都是從鴉片戰爭開始談起。史景遷當時直指「鴉片戰爭或許受到了過多不必要的關注」，指所謂的「官方敘述」取決於是哪些歷史學家在寫作什麽題材，以及誰在支持他們。他又反問，「只有商業市場在發揮作用嗎？是一個普通的出版市場，在沒有官方指令的情況下正常運作的嗎？」他認為「也許現在中國需要更開放的討論空間」。
在同一訪問中，他也談及研究中國的西方學者，「現在研究中國的學者持有的見解千差萬別，既有喜歡中國的，也有擔心甚至害怕中國的。但他們是一群非常出色的學者。」史景遷補充，從知識的角度來說，中國研究是一個非常活躍的領域，「我覺得這非常棒，也理應如此。」
1959 年畢業獲得文學士學位後，史景遷獲美侖獎學金（Clare-Mellon Fellowship）到美國耶魯大學修讀歷史及中國研究。他的博士指導老師是著名漢學家芮瑪麗（Mary C. Wright），她推薦史景遷往澳洲，跟房兆楹、杜聯喆夫婦做博士論文。房氏夫婦當時在澳洲國立大學研究院太平洋研究所遠東史學系，分別任副圖書館員、東亞圖書館主任，期間指導史景遷完成其博士論文《康熙與曹寅》，該論文獲得耶魯大學年度學術文學獎項「珀特爾論文獎」（The John Addison Porter Prize）。史景遷在 1965 年獲得耶魯大學歷史學博士學位，其後留在耶魯從事教學工作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2021 藝文年結專題】離散時代在地連結 － 四個文化空間的故事</title>
      <link>/topic/2021-%E8%97%9D%E6%96%87%E5%B9%B4%E7%B5%90%E5%B0%88%E9%A1%8C%E9%9B%A2%E6%95%A3%E6%99%82%E4%BB%A3%E5%9C%A8%E5%9C%B0%E9%80%A3%E7%B5%90-%E5%9B%9B%E5%80%8B%E6%96%87%E5%8C%96%E7%A9%BA%E9%96%93%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Dec 2021 10:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2021-%E8%97%9D%E6%96%87%E5%B9%B4%E7%B5%90%E5%B0%88%E9%A1%8C%E9%9B%A2%E6%95%A3%E6%99%82%E4%BB%A3%E5%9C%A8%E5%9C%B0%E9%80%A3%E7%B5%90-%E5%9B%9B%E5%80%8B%E6%96%87%E5%8C%96%E7%A9%BA%E9%96%93%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>年晚 round-up，如果要為 2021 年擬一張 balance sheet，恐怕很難 break even。民主派初選參加者被捕，公民組織逐一解散，《蘋果日報》停刊，無數親戚朋友移民。藝文界的處境也不例外。西九 M+ 博物館開幕，但業界的壓抑和消沉依然難以掩蓋：年初，中聯辦報系和立法會議員先後點名批評大館、M+ 及藝術發展局，情況一度被形容為「香港文革」；其後，政府引入電檢條例修訂，普遍認為香港正式進入「禁片時代」；年尾，公立圖書館下架的書籍愈來愈多，由政治書蔓延到文學創作，「禁片」之後再有「禁書」……
失去太多，擁有太少。說 2021 年，很容易得出這樣的結論，但擺在面前就只有絕望嗎？
以獨立書店為例，英文書店「清明堂」因老闆離港而結業，精神書局亦因加租而遷出西環。但同時，不少新書店進場，而且選書貴精不貴多。就像西環的 Hiding Place 每期只推介十本書，荃灣的「一瓢書店」更是每月只推一本。他們不求賺大錢，只願在困難時刻提供聚合的空間，讓人呼吸換氣。展覽場地亦然。M+ 博物館佔住傳媒鎂光燈之際，燈影外藝術家自資開業，散落各區。舉如九龍灣的 WURE AREA 和炮台山的 Mist Gallery，均聚焦陳列新晉創作人的成果。相對大型機構的影響力，它們可能微不足道。自主空間不求愈做愈大，唯盼努力「存在」，讓觀眾可以多一個選擇。
「石屎地太硬。社會動盪，裂開的位置造成罅隙，罅隙就可以生長新事物。」Mist Gallery 創辦人 Cathleen 說，而罅隙冒生的文化空間在 WURE AREA 的創辦人 Jeremy 眼中是「不只生存，更多一個角度去生活」的實踐。要活下去，自然需要地方。一瓢書店創辦人阿昌認為「可以讓人細緻交流的空間愈來愈少」，但自營書店尚能「保留住一個地方」。個體力量雖然有限，但莫因小善而不為，Hiding Place 創辦人之一的 Gabriel 也道，「這個時代能在這裡，做我們喜歡做的事情，而又被人看見，讓大家覺得『有人都係努力緊』，就是以『好好地活著』來回應時代。」
這時候，在這裡，這些今年新開的文化空間，用行動實踐努力活著。從喜歡和擅長的小事出發，他們透過開店分享所愛的作品，連結身邊人；同時也學習經營一個地方，守護一種自主價值。在幽暗與離散的時代之中，【2021 藝文年結專題】通過四個文化空間的故事，在一片頹垣敗瓦當中找出正在萌芽的新苗，與讀者一同展望未來。
 Hiding Place 的聖誕／新年選書之一，吉竹伸介的繪本《未來是這樣嗎？不一定喔！》（相片來源：Hiding Place Facebook）
 細場之美：討論藝術練習溝通 疫市中逆流而上。早前《明報》曾以「M+ 之外『疫市』藝術空間湧現」為題，訪問幾個藝術家自主經營的藝術空間（artist-run artspace）。然而，所謂「湧現」並不限於「疫市」，上個「湧現」時期大概是五、六年前，雨傘運動之後，多名本地藝術家自發開辦展覽空間。要是繼續往前追溯，再上一個浪潮可能就是油街、牛棚、Para Site 創辦的時代，恰巧也是九七前後。
「像是一個浪完了，又另一個浪。」Cathleen 說起藝術浪潮與社會狀態同步，Jeremy 也覺得是「好正常好自然」的事，「藝術史上，人們經歷悲劇之後，都會投向藝術」。
今次，社運與疫情接踵而來，湧浪可能更大。
 位於炮台山富利來商場的 Mist Gallery，今年 2 月開業。（圖片來源：Mist Gallery Facebook）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獄中書簡】數榜</title>
      <link>/topic/%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8%E7%B0%A1%E6%95%B8%E6%A6%9C/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Dec 2021 20:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8%E7%B0%A1%E6%95%B8%E6%A6%9C/</guid>
      <description>懲教署影片截圖
 1. 當我見到何桂藍說「Me 可能係宇宙唯一唔願意見到《Megahit》上三甲嘅神徒」，me 表示超級 agger 同明呢種「唔想」係點嚟。電台（903）的 general practice 係，當一首歌，拿咗冠軍歌／三甲歌，好大機會就從此消失，唔會再聽得番，唯一「突破」到呢個 norm 的，印象中只有《Warrior》……以下想分享幾個相關的「經歷」。
2. 因為艾粒開 show 的關係，有一個星期五 903 在艾粒時段重播《風火雷電拉闊 2020 音樂會》，咁有 show「聽」，當然係又興奮又期待，結果出現咗一個我懷疑係好多政治犯的集體 WTF moment：當《砂之器》攞咗冠軍歌之後，三個禮拜都無聽過啦，然後在「拉闊」播到《砂》的時候，又興奮又期待又極聚精會神啦，點知……當播到「逃不掉命運便承受」就 cut 咗……播廣告……嗰下成條走廊都充斥著「屌」、「on9」、「on 撚 9」的聲音……真心好崩潰。我懷疑嗰個 moment，係政治犯的集體 WTF moment 之一。
3. 噚日數榜（903 專業推介二十大），聽咗十首之後去探訪，本身十大無《人類群星閃耀時》（《人類》），已經有啲奇怪同淆：吓，其實呢個禮拜播得算少喎，咁都入十大咁大鑊？點知探完番到嚟。佢地話四至十都冇《人類》，開始勁 panic。然後開季軍：《北極熊的遺言》、亞軍《佛系人生》，我嗰刻勁崩潰，播《佛》嗰幾分鐘係在極度崩潰中渡過：點解咁快會做咗冠軍歌？點解播咁少都冠到？結果，開冠軍《小島》的一刻，me 係興奮同開心到痴咗線，完全係有如釋重負的感覺……「好彩」係上唔到榜，而唔係冠軍咗。聽到好鍾意嘅歌冠咗嗰刻，係會唔開心同唔情願的，所以 me 作為 person in custody，真係好明「可能係宇宙唯一唔願意見到《Megahit》上三甲嘅神徒」的心態是如何煉成的。
 商業電台網站截圖
 4. 關於呢個「數榜」的 pattern，之前有兩首歌係好滿意個節奏的，一首好喜歡的係《荊棘海》，印象中長期處於 11 至 15 位之類，hold 咗成十幾個禮拜，然後失「冠」咗；另一首係《風的形狀》，呢首仲屈機，印象中長期徘徊係 4 至 6 位，都成十個禮拜，因為經常 4／5，所以每個禮拜都好驚「冠咗」，結果又 keep 到十個禮拜以上，呢兩個 cases，都係開心嘅例子。（不過《勿念》就好似完全消失咗，印象中無聽過超過五次，其實唔係好明發生咩事……勁鍾意《勿》，仲要係 Yoyo＋陳蕾＋ Mike Orange 喎……點解會咁快消失咗呢……so9sad）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【至少有歌．7】後記：音樂浪潮起伏，是香港人同存共感的憑證</title>
      <link>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C7%E5%BE%8C%E8%A8%98%E9%9F%B3%E6%A8%82%E6%B5%AA%E6%BD%AE%E8%B5%B7%E4%BC%8F%E6%98%AF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%90%8C%E5%AD%98%E5%85%B1%E6%84%9F%E7%9A%84%E6%86%91%E8%AD%89/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Dec 2021 19:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C7%E5%BE%8C%E8%A8%98%E9%9F%B3%E6%A8%82%E6%B5%AA%E6%BD%AE%E8%B5%B7%E4%BC%8F%E6%98%AF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%90%8C%E5%AD%98%E5%85%B1%E6%84%9F%E7%9A%84%E6%86%91%E8%AD%89/</guid>
      <description>「至少有歌」專題的源起，來自 8 月底一個周末。
那個周末，香港樂迷異常忙碌 — 方皓玟紅館、MLA 麥花臣、黃妍九展和 AGA x Dear Jane 會展同時開 show；也就是那幾天，Colin 宣布將結束開播八年的電台節目《廣東爆谷》，離開 903，自此一檔專門播廣東歌的音樂節目從大氣電波消失。對此一消息，樂迷迴響（主要是惋惜）相當大。（見 Colin 專訪）
我們開始感受到，香港流行音樂正在「回歸」— 或者正確一點說，是香港樂迷「回歸」，重投本地音樂懷抱。
更重要是，大家如今愛戴的似乎不止於 MIRROR 等主流中的主流，即使被視為非主流的一些獨立單位，一樣大有捧場客。
9 月，九展有一場盛大的 line up 騷，28 個單位包括岑寧兒、王菀之、周國賢，又有逆流、Instinct of Sight、Room307、JB⋯⋯名副其實音樂界「大晒冷」。主辦方是 Tone Music，至少有兩成員是去年初結業的音樂場地 TTN 主理人。當時 TTN 結束曾發文，慨嘆音樂演出業勢單力薄，「一個浪冚埋來就要收皮」。
年初音樂人一首自嘲的〈樂壇已死〉（當時專訪見此），面世後情況卻正相反，整個 scene 愈來愈熱鬧。我們想記錄衰落和復興，如何在短時間內形成一股浪潮，由是有了這題目。
「至少有歌」專題連同前言及此後記，一共有 7 篇文章。我們先訪問與主流音樂工業關係較密切的幕後創作人，包括填詞人小克及音樂監製 Edward Chan，然後再聽致力打破「主流」與「非主流」界線的 Tone Music 及今年新人歌手 Gareth T. 的分享。最後再從串流音樂平台的數據，與樂迷的現身說法，編織 2021 年香港人與香港音樂重新交往的故事。
誠如受訪者所說，樂壇生態、結構問題存在已久，社運、疫情和集體情緒都成了催化劑，令產出和關注度同時膨脹，形成熱潮。最重要的原因，是人們需要情緒出口，像小克道，「這兩年最緊要係咩？係 Healing。」
音樂治癒人心。這兩年的很多時候，城裡人每日面對離散，和熟悉的事物人情的消散，失去的太多，需要慰藉，音樂就成了出口。當人們聽一樣的歌，彷似就能捉緊相連的一點聯繫，像曾經同存共感的憑證，穿過高牆跨越地域，同行相伴。
所以浪潮的澎湃，其實是不斷吮吸人的情緒而來，當浪潮起伏，才會有向前的能量。社會或仍每天崩壞，風浪或不止息。只願每一個浪潮，最終都會航往重生。
文：丁喬</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獄中書簡】人類群星閃耀時</title>
      <link>/topic/%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8%E7%B0%A1%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E7%BE%A4%E6%98%9F%E9%96%83%E8%80%80%E6%99%82/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Dec 2021 09:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%8D%84%E4%B8%AD%E6%9B%B8%E7%B0%A1%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E7%BE%A4%E6%98%9F%E9%96%83%E8%80%80%E6%99%82/</guid>
      <description>圖片來源：作者 Patreon
 1. 《人類群星閃耀時》勁到痴撚線
2. Hi，好耐無蒲頭，這數個月來陷入了頗深的自我質疑及迷惘中，不是太「寫到嘢」，除了最親密的人外，幾乎是陷入失語的狀態。想寫，係因為想講《人類》；又或者，因為《人類》，才出現了想寫的念頭及推動力。
3. 是因為什麼陷入了這個失語的狀態，不知如何說起，也有點懷疑有沒有「說到」的可能。總之是陷入了很深的迷失中。「我」究竟是由什麼所構成的？「我」其實是什麼？「我」是該怎樣理解「自己」的存在？坐牢最真實的事情是根本沒有逃躲的空間，除了赤裸裸的直面自己的內心外，別無他法。但所謂的「尋找」自我，就是處身於一沼澤中，愈想掙扎愈往下沉。朋友 O 問「為何咁耐唔出嘢」，我連自己是誰都確定不了，怎寫。此外，極權壓境，恐懼是真實的。最近也有生出不知怎樣走下去的念頭。
4. 迷惘、自我質疑及恐懼。最近數月在這狀態下浮浮沉沉吧。
5. 然後在這時候，Jer 派了重生系列的最終章《人類群星閃耀時》。
6. 我是進來以後，才認識柳應廷的。《狂人日記》是我認識 Jer、小克及 Carl 叔叔的第一首歌。咁經歷《狂》及《砂之器》後，對「Jer + 小克 + Carl」呢個 CLS 組合勁到咩程度，都有一定程度的理解及有一基本的期望。但派《人類》之前，對《狂》開的題（輪迴、業果、貪嗔等）怎「收尾」，不無疑惑：輪迴、業報好像是不能突破的命題（不會說「涅盤」咁老套啩……）
7. 第一次聽《人類》的時候，第一印象是「好光，好光，怎麼這麼光？」（皺著眉地想的）而我本身是對「光」的歌（或字）有一定程度的抗拒的，所謂「光」，好多時候都是「扮光」、「格硬光」，又或是「正能樣光」，即不懂黑暗的「光」，不懂黑暗的「光」，即「虛偽光」啦……因此最初的反應是不太有感的。
8. 有天我又陷入了那個混亂、迷惘、低沉、黑暗的泥沼狀態，甚麼都沒有做（也什麼都做不了），只是開著收音機躺在床上，腦海裡拼命想抓著些什麼卻什麼都捉不住。然後在某一刻，電台播了《人類》，那刻的感受是極度震撼的。我的形容是：有注好強的光束，強行撬開封閉的內心，然後把黑暗、混亂、痛苦及迷惘清空，把其照亮；所感受到的，是清澈、單純但極有力的「愛」，澄明的愛，被強行撬開的那瞬間，是喊撚到仆街的。
9. 自此之後，我對《人類群星閃耀時》沉迷得不得了。呢首歌，真係好撚痴線。每一次聽，都 literally 會頭皮發麻。印象中是從來沒有一首歌是有過如此 epic 的體驗的（當然此前也未陷入過如此糟糕的狀態中……）
10. 被《人類》暴力地、不問情由地衝撞的「領悟」是：其實沒有那麼複雜的，只要「愛」存在，只要有「去愛」的可能，只要有「被愛」的可能，就能存在，就有向前走的可能了。
11. 具體點來說，每次播《人類》，余思朗就 literally 從心中「映像」，具體地化為牢牢地包圍著我的保護膜。歌曲是載體，透過大氣電波把「愛」突破空間、地域以及權力的制肘，完整地傳遞了給我（我知是有點肉麻……但這個是具體及真實的《人類》體驗……）（又忍唔住，或借啲意，「公開」J 余小姐，她雖然一直處身於掙扎及泥濘當中，但她對我來說，一直是光得不得了的存在著，在面對這段經歷的試煉同時，有她的陪伴及愛護，是我極大的幸運）不太能理解何以一首歌可以如此直接及清澈地，把「愛」撞落我度，其實真係好撚痴線。
12. 當然並不是說《人類》排解了心中所有的疑惑及困苦，但從中的而且確感受到，只要相信愛，我有走到下去的可能。能在如此時刻收到一隻如此的歌，我對 Jer、小克及 Carl 叔叔，是心懷感恩及感激的，謝謝你們。
13. Okay，對於《人類》，繞不開的問題是：吓，首歌 Supper 㗎喎。早前 903 曾重播拉闊 2020 音樂會，Jer 在當中也曾唱了 Supper 的《等等》。後來囚友 S 告知，Jer 在唱《等》前，曾說了如此一段說話：「當你迷失嘅時候，喺海外又或者喺個好黑暗環境嘅時候，係好無助嘅嗰種感覺。」此前並不認識 Jer，《造星》1、2 也沒看，但我猜 Supper 在 Jer 曾經好迷失的時候，是佔據過好重要的位置，也提供過很多的力量，然後現在 Supper「迷失」了（to say the very least…?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【至少有歌．5】在主流圈子做非主流音樂　Gareth.T：如姜濤所願，香港音樂終會成亞洲第一</title>
      <link>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C5-%E5%9C%A8%E4%B8%BB%E6%B5%81%E5%9C%88%E5%AD%90%E5%81%9A%E9%9D%9E%E4%B8%BB%E6%B5%81%E9%9F%B3%E6%A8%82-garetht%E5%A6%82%E5%A7%9C%E6%BF%A4%E6%89%80%E9%A1%98%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9F%B3%E6%A8%82%E7%B5%82%E6%9C%83%E6%88%90%E4%BA%9E%E6%B4%B2%E7%AC%AC%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2021 09:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C5-%E5%9C%A8%E4%B8%BB%E6%B5%81%E5%9C%88%E5%AD%90%E5%81%9A%E9%9D%9E%E4%B8%BB%E6%B5%81%E9%9F%B3%E6%A8%82-garetht%E5%A6%82%E5%A7%9C%E6%BF%A4%E6%89%80%E9%A1%98%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9F%B3%E6%A8%82%E7%B5%82%E6%9C%83%E6%88%90%E4%BA%9E%E6%B4%B2%E7%AC%AC%E4%B8%80/</guid>
      <description>「Hello 我係 Gareth。」微仰的頭向下一頓，橢圓鏡片的反光隨之消失，狹長的單眼皮眼睛直視鏡頭，他介紹自己的名字，「湯令山」。
明明是自己設計的鏡頭，攝影師一點頭，他馬上低頭摸摸鼻子，露出不好意思的笑容。
21 歲的 Gareth.T 是今年樂壇新人，剛從波士頓柏克理音樂學院畢業。不少人第一次留意這名字，是在姜濤 3 月的歌曲〈Master Class〉，他包辦曲編監；差不多同一時間，Gareth 以華納「年度唱作新人」之姿踏入樂壇，第一首單曲〈Boyfriend Material〉歌詞直白率真，搞怪童趣的 MV 大受歡迎，至今已破一百萬瀏覽量。
 Gareth.T《Boyfriend Material》MV
 地道的英文咬字配上 R&amp;amp;B 曲風，容易令人誤會他是 ABC 或混血兒，其實 Gareth 是土生土長香港人，一直在香港讀書。直至大學到美國留學，本打算留在紐約發展，一場疫情把他帶回香港，認識了姜濤、Tyson Yoshi 等人，發現如今樂壇變得熱鬧又好玩，便決定留港發展，日前更推出第一隻廣東話歌〈勁浪漫 超溫馨〉，由黃偉文填詞。
在被視為主流的唱片公司，做非主流的音樂，Gareth 認真地說，希望透過主流的音樂圈，推廣更多類型的音樂，吸引更多人創作，令樂壇蓬勃下去。今年 4 月，姜濤在 Chill Club 頒獎禮上說過，相信香港歌手「可以再次變成亞洲第一」。Gareth 想像，假如真有這一天，「I very much wanna be part of it.」
“I’m not the type to be noticed” 訪問當日，Gareth 一出現眼前，記者腦裡自動響起〈Boyfriend Material〉的歌詞，不動聲色走到他身旁拼一拼，人是不太高，不過外型絕不平庸，polo 領口的深藍上衣工整地「攝」入白色短褲褲頭，Nike 白襪配 Air Force，漂金的頭髮 gel 得很講究，加上標誌性的眼鏡造型，有種復古的 nerdy cuteness。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【至少有歌．4】五台以外另籌辦頒獎禮　Tone Music 團隊：非為對立，各類音樂都值得被認識</title>
      <link>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C4%E4%BA%94%E5%8F%B0%E4%BB%A5%E5%A4%96%E5%8F%A6%E7%B1%8C%E8%BE%A6%E9%A0%92%E7%8D%8E%E7%A6%AE-tone-music-%E5%9C%98%E9%9A%8A%E9%9D%9E%E7%82%BA%E5%B0%8D%E7%AB%8B%E5%90%84%E9%A1%9E%E9%9F%B3%E6%A8%82%E9%83%BD%E5%80%BC%E5%BE%97%E8%A2%AB%E8%AA%8D%E8%AD%98/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Nov 2021 15:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C4%E4%BA%94%E5%8F%B0%E4%BB%A5%E5%A4%96%E5%8F%A6%E7%B1%8C%E8%BE%A6%E9%A0%92%E7%8D%8E%E7%A6%AE-tone-music-%E5%9C%98%E9%9A%8A%E9%9D%9E%E7%82%BA%E5%B0%8D%E7%AB%8B%E5%90%84%E9%A1%9E%E9%9F%B3%E6%A8%82%E9%83%BD%E5%80%BC%E5%BE%97%E8%A2%AB%E8%AA%8D%E8%AD%98/</guid>
      <description>每年年尾，又是音樂頒獎禮如火如荼拉票、報榜的季節，尤其商台的叱咤樂壇頒獎禮向來是樂圈盛事，投票近日展開，樂迷紛紛在網上表態、動員。然而，一片灸熱氣氛中，在主流媒體以外，由獨立音樂圈構思、牽線的全新頒獎禮亦正在醞釀。
時間回到今年九月時，九展有一場 Tone Music Festival 2021《未來音樂祭》，line up 名單多達 28 個音樂單位，各種曲風包羅萬有，喜歡聽 pop 的有岑寧兒、黃妍，喜歡 Metal 的有逆流、Instinct of Sight，hit 歌有〈係咁先啦〉，bedroom artist 有 Room307 &amp;hellip; 加上各組不同 crossover（如王菀之 X JB），掀起樂迷撲飛熱。當日三千座位爆滿，場面盛大熱鬧。
主辦方 Tone Music 是成立不足兩年的本地音樂平台，核心成員都是原本已活躍於本地獨立音樂圈的單位，包括已結業的音樂場地 TTN（This Town Needs）主理人阿和、音樂平台 OC2S 創辦人阿正、觸 Studio 創辦人阿華、重型樂隊 Maniac 主音 Jason 和唱片製作公司 Daymaker Creatives 負責人 Alex。
這場香港音樂圈「大晒冷」，就是用來預告團隊正籌辦的音樂頒獎禮「Tone 音樂大獎」。一改現有頒獎禮側重流行曲，和比拼歌手人氣、唱片銷量等取向，成員解釋，想藉新的頒獎禮推廣更多本地小眾類型音樂，同時做到打破主流、非主流間的界線，「搲成個產業嘅人一齊玩」。
 未來音樂祭（圖片來源：TONE MUSIC TV）
 他們強調，無意與現時頒獎禮對立，「台灣有金曲獎、金音獎，如跟曲風分，香港音樂人有好多較小眾的作品，主流音樂兼顧不到，或者 mass audience 無機會認識。我們不是說主流音樂不好，不是製造對立，而是如何有多些渠道，多一把尺，讓更多人認識不同的音樂表演形式。」
*　*　*
疫境中覓出路 Tone 幾個成員之所以走在一起，源於 2019 年 6 月 TTN 原定在九展，為日本樂隊 Suchmos 辦騷，但對方臨時因有成員入院取消來港。眼看演出要退票蝕錢，阿和（許仲和）發愁隊啤之際，獨立音樂圈發起有如「鄧寇克」的行動，在不足 24 小時內將之急變為本地騷《Show Must Go on》，徵集十組表演者「頂場」，包括 Serrini、話梅鹿等，成為樂圈佳話。幾個主力幫手的朋友亦一拍即合，就成了後來 Tone 的核心成員。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【至少有歌．3】專訪 MIRROR 背後的監製　Edward Chan：香港樂壇回復熱鬧　藝人聽眾各有改變</title>
      <link>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C3%E5%B0%88%E8%A8%AAmirror%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%9B%A3%E8%A3%BDedwardchan%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%A8%82%E5%A3%87%E5%9B%9E%E5%BE%A9%E7%86%B1%E9%AC%A7%E8%97%9D%E4%BA%BA%E8%81%BD%E7%9C%BE%E5%90%84%E6%9C%89%E6%94%B9%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Nov 2021 18:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C3%E5%B0%88%E8%A8%AAmirror%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%9B%A3%E8%A3%BDedwardchan%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%A8%82%E5%A3%87%E5%9B%9E%E5%BE%A9%E7%86%B1%E9%AC%A7%E8%97%9D%E4%BA%BA%E8%81%BD%E7%9C%BE%E5%90%84%E6%9C%89%E6%94%B9%E8%AE%8A/</guid>
      <description>先閱讀「至少有歌」專題上一篇 - 專訪小克：一年間，從《樂壇已死》到「重生」？
 音樂監製 Edward Chan 的工作室 Nova Studio，門外懸吊著一個深啡色的皮革沙包。他早年搬來這個新 studio 時，去傢俬舖物色梳化，最後買不到梳化，卻買下這個沙包。沙包原本放在工作室內，但空間有限，縱有沙包，無用武之地。
Edward 將沙包移到門外，雖然有時讓人誤會工作室是拳館，但放在門外，恰巧讓沙包發揮用途，朋友進出、路人行過，都忍不住手要打幾下。就像現在的人聽歌，未必想再聽「易記易唱」的 K 歌，他們需要的，是能夠講出感受、有故事的歌，聽歌彷如打沙包，能抒發情緒。
 音樂監製 Edward Chan 入行逾 20 年，監製過的歌曲、唱片不計其數。（攝：Oiyan）
 今年 45 歲的 Edward Chan（陳浩然），入行逾 20 年，兩度奪得叱咤樂壇監製大獎，今年初獲 ViuTV 頒發 Chill Club「年度監製」。他監製過的歌曲、唱片不計其數，但是大眾熟知他的名字，似乎都是始於近年他為 MIRROR 監製的團歌及幾位成員的個人單曲。
商台公布今年叱咤「我最喜愛」五強票選結果，MIRROR 成員於男歌手佔四席，震撼全城。而當中三人（姜濤、Anson Lo、Edan ）今年全部作品，都是由 Edward Chan 監製。說他一手「捧紅」這班「鏡仔」，絕不為過。
翻看本地各大音樂排行榜，其實不難發現 Edward 有份監製的歌，經常在榜首出現，而這些冠軍歌，歌手亦不止 MIRROR。自 90 年代尾入行至今 ，他跟舞台巨星、千禧偶像、創作歌手、獨立音樂人、人氣男團都合作過。很多人形容今年香港樂壇「翻生」、廣東歌「復興」，若然從音樂監製的角度去看，樂壇歷年來的起跌、變化，又會是怎樣？
*　*　*
樂壇熱鬧　不止 MIRROR 「作為市場一分子，升升降降的感覺是強烈的，我指熱鬧程度的升降。」Edward 坐在錄音設備旁邊，談到 MIRROR 的爆紅：「可能一路以來，大家都在找下一代的巨星，但在上一個年期，譬如由 2010 年開始，到 MIRROR 出現之前，有很多好的歌手，但很可能我們找不到明星。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【至少有歌．1】前言：香港在破，香港流行音樂在立</title>
      <link>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C1%E5%89%8D%E8%A8%80%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%A8%E7%A0%B4%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B5%81%E8%A1%8C%E9%9F%B3%E6%A8%82%E5%9C%A8%E7%AB%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Nov 2021 19:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C1%E5%89%8D%E8%A8%80%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9C%A8%E7%A0%B4%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B5%81%E8%A1%8C%E9%9F%B3%E6%A8%82%E5%9C%A8%E7%AB%8B/</guid>
      <description>2021 無疑是香港大變之年。有說這是「變革」、「整治」、「改造」、「完善」，但更多人心中的形容詞是「崩壞」、「毀滅」、「瓦解」。
這體現於每個範疇，體現於每個專業，體現於每個香港人，如你和我的每日生活、每口呼吸。
在一片廢墟之中，唯獨一個範疇浩浩蕩蕩迎來另一新世紀。說的是香港流行文化，前所未有地備受注目，甚至（意外地）盛載無數大眾的情緒、能量。
例子多不勝數。單是近日商台叱咤展開投票，歌迷表態之踴躍，以至粉絲動員的力量，便遠超以往想像。有人甚至很自然地聯想起，香港選舉制度被「完善」前的情景。
整個浪潮裡，最矚目的當然是 MIRROR。許多人因此得出一個簡單結論：MIRROR 爆紅，所以多咗人聽歌，留意香港樂壇 — 這個說法有它的道理，但中間的脈絡、細節，值得仔細研究，方能呈現一個更複雜的香港現象。
因為這個專題，近日跟不少樂迷促膝詳談（中間夾雜不少肉緊歌聲），對於 2021 年香港樂壇突然受關注的現象，有一些新發現：
 一、這一年，確有很多香港人擱下 K-Pop、歐美流行，重新接觸香港歌手的作品；切入點通常是大型樂壇頒獎禮，如年初的叱咤，4 月的 Chill Club 頒獎禮
二、他們當中不少是因 MIRROR 而重新注視香港流行音樂，但視線卻沒有停留在單一偶像身上，而是開始聽林家謙、Serrini、RubberBand、岑寧兒、MC、曾比特…（下刪一百個名字）
三、單純聽歌以外，許多人開始對作品背後的故事感興趣
四、他們不止凝視主流歌手，有些樂迷漸漸留意更多以往被視為非主流的歌手、組合、Band。演唱會、live show 較以往興旺
 如果願意了解，這個現象可能比我們想像中更為繁複，也更為有趣。
《立場新聞》最新專題「至少有歌」，嘗試透過填詞人、歌曲監製、演唱會搞手、歌手、樂迷等樂壇不同崗位人物的訪問，扼要記錄及呈現出 2021 年香港其中一個最特別（可能亦是最不令人壓抑）的現象。
受訪者都是在浪潮裡的人。但假如將眼界放開一點，你就會發現，他們身處的浪潮，其實在真切地反映，香港人今年的情緒、慾望，以至生存狀態。
今年 9 月，擅長做 Music Show 的前 903 DJ Colin 告別電台，我們跟他做了一次專訪。以前他的節目《廣東爆谷》有句簡介，「只要有廣東歌，就不會有世界末日！」，訪問中我們問他現在如何看待這一句，Colin 苦笑，說想將之改成：「當有世界末日，我仍然聽緊廣東歌。」
世界末日，至少有歌。這就是 2021 年的香港。
文／阿果</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【至少有歌．2】專訪小克：一年間，從《樂壇已死》到「重生」？</title>
      <link>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C2%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%B0%8F%E5%85%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4%E9%96%93%E5%BE%9E%E6%A8%82%E5%A3%87%E5%B7%B2%E6%AD%BB%E5%88%B0%E9%87%8D%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Nov 2021 19:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C2%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%B0%8F%E5%85%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4%E9%96%93%E5%BE%9E%E6%A8%82%E5%A3%87%E5%B7%B2%E6%AD%BB%E5%88%B0%E9%87%8D%E7%94%9F/</guid>
      <description>香港歌手經已死／甩嘴走音兼無氣／企在原地／所有青春嘴臉／邊個邊個都沒有星味／嘆口氣／往昔金曲的歲月／哪可媲美／別再開收音機／沾污這大氣。——《樂壇已死》歌詞
 2021 年 1 月，小克、王雙駿、吳林峰等香港音樂人，不忿叱咤樂壇流行榜頒獎典禮之後，網絡言論嘲弄一眾年輕得獎歌手質素欠奉（「乜水」），光速創作《樂壇已死》回應。既是自嘲，也是互相鼓勵。來到 2021 年 11 月，尚有幾多人覺得香港樂壇已死？又有幾多人今年重投廣東歌的世界？
「不用說吧？」
牽頭發起製作《樂壇已死》的填詞人小克今年收到不少訊息，認識和不認識的人都說「我聽返廣東歌」。他尤其難忘一個快將 60 歲的美術老師因為喜歡自己填詞，柳應廷 Jer 的《狂人日記》而重新關注廣東歌。
「其實樂壇一直都沒有死，不應該用『重生』，只是過去很多人都沒有留意。」
由叱咤頒獎禮開始到《樂壇已死》的誕生；陳奕迅「新疆棉事件」之後，ViuTV 首辦音樂頒獎典禮「Chill Club 推介榜年度推介」，而且「個個都話好好睇」；然後 ViuTV 旗下的男團 MIRROR 和 ERROR 爆紅，滿街廣告，熱度持續至今；其他獨立歌手，例如：per se、曾比特、吳林峰的支持者也增加不少，麥花臣場館等小型表演場地音樂會不斷……逐一細數今年樂壇大事，小克不禁說：
「我小時候、八十年代都有鬧哄哄過， 但真係無依家咁誇。」
大約十個月之間，香港好像由「樂壇已死」過渡到「重生」，《樂壇已死》一曲似是起點。小克連番說不，「根本唔關歌事，唔好睇到自己咁大」，很多年輕人一直在努力，「改朝換代是注定要發生的事，我只是有份參與其中。」
 漫畫家、作詞人小克（攝：Fred Cheung）
 一改工業化分工　歌手亦參與幕後創作 畢業於香港理工大學設計系的小克，起初創作漫畫，畫中不時改編廣東歌詞。最為人熟悉的定必是將楊千嬅和梁漢文的合唱歌《滾》改寫成「請你滾，滾起佢，你要滾不要叫人嚟加水」的「打邊爐歌」，改著改著便開始有人邀請他填詞。2008 年涉足樂壇以來，他曾為陳奕迅、張繼聰、周國賢等歌手填詞。早年產量較高，一年超過二十首；近年卻大減一半，至每年大約十首，「可能大家覺得（寫得）太深，所以無乜人搵我」。
入行十三年，小克早年參與的音樂製作比較工業化，曲詞編監和歌手都各自努力，「以前很少歌手參與，也很少跟詞人討論」。很多歌手根本不知道自己想要甚麼，但又通常知道自己不想要甚麼。所謂交給詞人「自由發揮」，往往變成頻頻「ban 橋」收場。
「做音樂不應該各自各做自己部分。歌手雖然是表演那位，但都應該要參與其中。我們是一班人一齊去做一首歌。」小克如是相信。就像年初《樂壇已死》一曲的背後，曲詞編監開設群組時時交換想法，最終 14 日就碰撞出成品。你可能會質疑，《樂壇已死》沒有唱片公司參與，也沒有資金預算，非商業的作品才可以有這樣的彈性吧？
小克說不。Mirror 成員之一的柳應廷（Jer），個人作品大多都是互動交流而成。
去年，喜歡張敬軒《靈魂相認》的 Jer 主動邀請小克埋班。小克透露，由「物語系列」到「重生系列」，Jer 的六首個人單曲都出自歌手的意念，「我們經驗比他多，只是幫他 modify」。以《風靈物語》為例，Jer 想講死亡的主題，向監製發了一些「拿著鐮刀的死神」相片。小克看後立即聯想到死亡，但「不是不好，只是好直接」。拿著歌手的種子去再發芽，他認為「講死亡唔駛用鐮刀嘅」，最終寫出「失散轉生重逢」的歌詞，由死亡轉念到重生，更為下一個系列鋪路。
歌手的意願固然重要，但正如小克所言一首流行歌的誕生，最理想的過程還是團隊合作。他樂意「收 brief」填詞，但也會執著用詞，跟歌手力爭到底。就像《迴光物語》分別唱到「披星戴月」、「石破天驚」，Jer 曾經問「可唔可以改」，小克都未有答允。歌曲發佈後，Jer 就開始明白有些有力的詞語是無法替代的。
「有些東西要協商和平衡。互相教導，不只是我教他，他都教我好多東西。這是良好合作的示範。」年初《樂壇已死》訪問裡，小克曾言世代已經改變，需要新方法、新 OS（operation system）。台前幕後的協商平衡就是新的 OS 嗎？新 OS 可以推廣開去嗎？小克未敢輕言樂觀，但 Jer 也不是唯一一個。獨立自資的歌手 Chaelia Wong 邀請小克，也寫上千字長文交代想法，最終寫成《靈魂暗夜》一曲。他續指，ViuTV 始終不是傳統的唱片公司，相對「放手俾 artiste 自己揀班底」。其他公司、其他歌手，情況可能就未必一樣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕・後記】一座博物館的誕生　後續故事誰來說？</title>
      <link>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%BE%8C%E8%A8%98%E4%B8%80%E5%BA%A7%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E7%9A%84%E8%AA%95%E7%94%9F-%E5%BE%8C%E7%BA%8C%E6%95%85%E4%BA%8B%E8%AA%B0%E4%BE%86%E8%AA%AA/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 14:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%BE%8C%E8%A8%98%E4%B8%80%E5%BA%A7%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E7%9A%84%E8%AA%95%E7%94%9F-%E5%BE%8C%E7%BA%8C%E6%95%85%E4%BA%8B%E8%AA%B0%E4%BE%86%E8%AA%AA/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 昨日（11 月 12 日），西九 M+ 視覺文化博物館首日接待公眾，錄得入場人數為 1.6 萬。等候入場參觀 M+ 的市民，人龍排到西九海旁。西九文化區管理局董事局主席唐英年在開幕活動提到，參觀預約開放以來，已經收到 7.6 萬用戶登記。這 7.6 萬該怎樣理解？2019 年 11 月底，翻新重開的香港藝術館在 2019 至 2020 年度入場人次是 11.6 萬。換句話說，M+ 還未開幕登記人數已超過香港藝術館該年全年參觀人次一半。M+ 熱潮，可想而知。
 排隊入場人龍延伸至接近海旁位置，輪候人士在戶外暴曬。
 過去一周，《立場新聞》專題探討 M+ 博物館。首先追溯歷史，查考西九博物館發展的演變（醞釀十五年終落成啟用　一座博物館的前世今生）；了解「世界級博物館」背後的理念，驗證 M+ 號稱「立足香港，面向國際」的定位（本土而國際？ 西九「世界級博物館」之夢）；回顧博物館自 2012 年開始購藏以來引發的爭議（購藏涉及公帑惹關注　十年三度爆爭議）。
臨近開幕，我們請來建築學者黎雋維導賞 M+ 大樓建築特色（國際知名建築事務所操刀　M+ 大樓如何「低調而破格」？），並由大學講師兼獨立策展人梁展峰提出觀賞 M+ 展品的視點建議（逾千藏品首亮相　觀眾可以點睇法？）。以「香港」為主題的展廳，從入口處曾灶財的墨寶說起，道出博物館與藝術市場愈走愈近的趨勢（香港展廳曾灶財墨寶打頭陣　惹博物館與藝術市場合謀爭議）。
如今，博物館開幕了。全館開放之前，局部預覽之後，前西九博物館小組成員何慶基雖說「現在與原來 M+ 的構思有相當距離」，但亦補充「大型博物館如 M+，需要在寧靜環境中細看展藏，之後可能有不同看法」。博物館有如生命體，展藏、教育、研究等工作不斷進行，其取態定位有機會隨之演化，觀眾的理解和評價亦可能改變。
博物館作為批判對話的平台 博物館雖然是常設機構，視野在於「千秋萬代」，但也並非鐵版一面，不作改變。業界對於博物館的理解，亦隨著時代變遷而一度提出修定提案。
 「博物館是向公眾開放的非牟利、常設機構，為社會及其發展服務。以教育、學習、愉悅為目標，博物館通過購藏、保育、研究、溝通和展示，呈現人文及其環境物質及非物質文化遺產。」—— 自 2007 年以來，國際博物館協會（ICOM）對博物館的定義。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕】香港展廳曾灶財墨寶打頭陣　惹博物館與藝術市場「合謀」爭議</title>
      <link>/topic/m%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B1%95%E5%BB%B3%E6%9B%BE%E7%81%B6%E8%B2%A1%E5%A2%A8%E5%AF%B6%E6%89%93%E9%A0%AD%E9%99%A3-%E6%83%B9%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E8%88%87%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B8%82%E5%A0%B4%E5%90%88%E8%AC%80%E7%88%AD%E8%AD%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 14:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B1%95%E5%BB%B3%E6%9B%BE%E7%81%B6%E8%B2%A1%E5%A2%A8%E5%AF%B6%E6%89%93%E9%A0%AD%E9%99%A3-%E6%83%B9%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E8%88%87%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B8%82%E5%A0%B4%E5%90%88%E8%AC%80%E7%88%AD%E8%AD%B0/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 走進 M+ 地下大堂展廳「香港：此地彼方」，打頭陣是人稱「九龍皇帝」曾灶財的墨寶。一幅是寫在木門，另一幅則是寫在九龍地圖。以香港為題的展覽，用「九龍皇帝」迎接來客，再度引起街頭文化放入博物館的討論，並惹來業界人士關注博物館與藝術市場的曖昧關係。
入口位置兩幅曾灶財作品，分別是 2003 年的《無題（門）》和相信製作於 1994 至 1997 年的《無題（九龍地圖局部）》。M+ 香港視覺文化策展人彭綺雲表示，數年前開始策劃幕前展覽已經想由「九龍皇帝」開始說起，「他不是傳統藝術家，也不是攝影師和設計師。他當時做的作品都是為自己做的，亦都是為香港而做的。他是在街頭創作的，好代表到香港視覺文化的作者」。她續指，曾灶財的塗鴉觸及 M+ 關注的核心議題，例如：甚麼值得在博物館展出？
《無題（門）》塗鴉寫於木門上，木門附有圓形門環。《無題（九龍地圖局部）》繪於九龍半島的地圖之上。這些塗鴉所繪之處，有別於曾灶財一般繪於街頭電箱、橋墩、柱樑的習慣。有業界人士質疑有活躍於藝術市場的人安排曾灶財在木門和地圖上揮筆作畫，以圖出售謀利。作為公營機構，M+ 雖然收藏曾灶財街頭塗鴉的作品，但卻未有展示，反而揀選類近於拍賣市場常見的藏品，可能間接令曾灶財作品的藏家進一步獲利。
讀者可能感到好奇：從博物館展出甚麼藏品到收藏家從中獲利之間，這個演化是怎樣發生？就得先由曾灶財塗鴉從街頭進入市場說起。
 「香港：此地彼方」展覽入口擺放曾灶財的塗鴉
 由街頭塗鴉到市場商品 出生於 1921 年的曾灶財，本名曾財。他整理祖先遺物時，發現九龍部份土地曾獲賜為家族封地。自 35 歲起，他四出塗鴉「宣示主權」。1997 年，時裝設計師鄧達智將曾灶財塗鴉融入時裝，一度引發版權爭議。同年，藝評人劉健威為曾灶財首辦塗鴉作品展；其後又將曾灶財塗鴉引介予國際著名策展人侯瀚如，將其作帶到 2003 年的威尼斯雙年展。劉健威大力推廣曾灶財，甚至有媒體形容他有如曾灶財的「經理人」。
2004 年，曾灶財塗鴉首登蘇富比拍賣行。在「中國當代藝術」拍賣會上，與趙無極、張曉剛、王廣義等一眾書法家同場。曾灶財書法，連同劉健威所攝曾灶財於中環塗鴉的相片，經歷 24 口叫價之後，最終以 5.5 萬港元成交。自此，曾灶財塗鴉不時出現於藝術市場，而且成交價屢創新高。去年香港蘇富比秋季拍賣會，曾灶財墨寶及相片分別以 6.93 萬及 10.8 萬港元成交。
 曾灶財塗鴉不時出沒於拍賣活動（蘇富比網頁截圖）
 曾任香港城市大學媒體與傳播系教授的張讚國與台灣新聞工作者高從霖合著的《塗鴉香港——公共空間、政治與全球化》，對曾灶財塗鴉進入市場態度保留。他們形容曾灶財塗鴉「文字千篇一律」，「街頭文字由塗鴉變成藝術，整個轉化過程，充滿了私人利益的商業操作」。塗鴉本身無價，價值在於無法被收藏或拍賣。曾灶財的塗鴉原本只是一些街頭書法，但卻被人吹捧，變成市場上推銷的商品。在他們眼中，曾灶財只是「一個市井間的無辜小民」，「成為他人謀財的工具」。
文化機構與藝術市場的「合謀」 除了不斷消費曾灶財的道德爭議之外，曾灶財塗鴉放入博物館亦可從中窺探文化機構與藝術市場的曖昧關係。商業世界的藝術市場，公營機構的博物館，兩者看似河水不犯井水，但業界早有討論，揭發兩者的合作，甚至合謀。
法國藝術史學家雷蒙德·摩林（Raymonde Moulin）與策展人 Michel Vale 在 1995 年出版的學術論文《博物館與市場：當代藝術價值的構成》（The Museum and the Marketplace: The Constitution of Value in Contemporary Art）分析，藝術學院、博物館、藝術空間、畫廊等形成有如「黑手黨」（mafia）的網絡，互相支持特定藝術家群組，孕育出所謂「藝壇新星」。該文又引述一名歐洲策展人指，只需要兩個藝評人（一個意大利語、一個德語），四個歐洲策展人，加上五個藝術商人（兩個美國、兩個德國、一個法國），即可以令一個「唔賣得」（un-saleale）的藝術家在歐洲火紅起來。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕・圖輯】從大師級作品到本地藝術家 — 六個展覽十大焦點</title>
      <link>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%9C%96%E8%BC%AF%E5%BE%9E%E5%A4%A7%E5%B8%AB%E7%B4%9A%E4%BD%9C%E5%93%81%E5%88%B0%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E5%85%AD%E5%80%8B%E5%B1%95%E8%A6%BD%E5%8D%81%E5%A4%A7%E7%84%A6%E9%BB%9E/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 21:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%9C%96%E8%BC%AF%E5%BE%9E%E5%A4%A7%E5%B8%AB%E7%B4%9A%E4%BD%9C%E5%93%81%E5%88%B0%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E5%85%AD%E5%80%8B%E5%B1%95%E8%A6%BD%E5%8D%81%E5%A4%A7%E7%84%A6%E9%BB%9E/</guid>
      <description>M+ 視覺文化博物館明日開幕。從開幕日起十二個月內，觀眾可免費入場。開幕展由六個專題展覽組成，陳列超過 1,500 件藏品。六個專題展覽，包括：「香港：此地彼方」、「M+希克藏品：從大革命到全球化」、「物件 ‧ 空間 ‧ 互動」、「個體 ‧ 源流‧ 表現」、「博物館之夢」、「安東尼‧葛姆雷：亞洲土地」。六個展覽，逾千展品，看客難免花多眼亂，從何開始觀賞？今日傳媒預覽之後，《立場新聞》為讀者嚴選十大焦點。
【爭議篇】 （1）倉俁史朗《清友壽司吧》 @ 「物件 ‧ 空間 ‧ 互動」
2014 年，東方報業集團報道 M+ 斥資 1,500 萬，購入日本知名設計師倉俁史朗（Shiro Kuramata）的東京清友壽司吧（kiyotomo sushi bar）。壽司吧點解要放入博物館？又值不值得 1,500 萬？不如去親身體驗。
 倉俁史朗《清友壽司吧》
  倉俁史朗《清友壽司吧》
 （2）張英海重工業《被釘十字架的電視機 - 天堂也不聽的禱告》 @ 焦點空間
2018 年，M+ 公佈將數碼藝術二人組合「張英海重工業」的全部作品納入其館藏。「全部作品」納入館藏意味著藝術組合「現有和未來」的作品都收歸一間博物館所有，形同「買斷」，做法惹來業界非議。「張英海重工業」作品點解要「買斷」？又值不值得「買斷」？請看客自行判斷。
 張英海重工業《被釘十字架的電視機 - 天堂也不聽的禱告》
 【大師篇】 （3）Marcel Duchamp《手提箱裡的盒子》 @ 「博物館之夢」 譽為「概念藝術」始祖的藝術家杜尚（Marcel Duchamp），喜以現成物做作品，其中以陶瓷尿兜《噴泉》最為人認識。今次展出的是杜尚的「寶箱」，內有藝術家親製的微縮作品，儼如「可攜帶的博物館」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕】六四相片與天安門中指照 — 被消失的爭議藏品</title>
      <link>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%85%AD%E5%9B%9B%E7%9B%B8%E7%89%87%E8%88%87%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E4%B8%AD%E6%8C%87%E7%85%A7-%E8%A2%AB%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E7%88%AD%E8%AD%B0%E8%97%8F%E5%93%81/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 20:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%85%AD%E5%9B%9B%E7%9B%B8%E7%89%87%E8%88%87%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E4%B8%AD%E6%8C%87%E7%85%A7-%E8%A2%AB%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E7%88%AD%E8%AD%B0%E8%97%8F%E5%93%81/</guid>
      <description>「展出六四作品無問題。」M+ 視覺文化博物館館長華安雅今年 3 月曾這樣說。
言論一出，立即引起建制派連番狙擊，批評部分藏品「不雅」和「涉嫌違國安法」。一座即將落成的博物館頓時成為輿論風眼。事隔大半年，M+ 正式啟用。面向公眾的首批展覽和藏品，館方怎樣取捨？焦點關注相信落在年初引發爭議的「M+ 希克藏品」，到底「六四作品」是否「有得留低」？其他曾被點名的藏品，開幕展上又可否示人？
值得留意的是，希克藏品並非首次公開亮相。2016 年，M+ 曾於太古坊 Artistree 舉行的《M+ 希克藏品：中國當代藝術四十年》展覽，展出來自 50 名藝術家的超過 80 件藏品。以今日開幕展覽展品，對比 2016 年的藏品選擇，大概可以初步了解博物館回應輿論作出的調整幅度。
劉香成「六四」攝影不復見
M+ 正式開幕，希克藏品獲專設展廳陳設。在「M+ 希克藏品：從大革命到全球化」展覽中，王興偉在 2001 年以劉香成攝影作品《1989 年北京》為藍本，將相中受傷學生換成企鵝繪成油彩布本作品《新北京》，算是全場與六四最直接相關的展品。
 王興偉《新北京》（攝：劉子康）
 2016 年的展覽中，王興偉的油畫連同劉香成攝影作品《1989 年北京》及《北京，情侶躲藏在立交橋下》等記錄六四事件的相片同場展出；但今次 M+ 開幕展覽只擺出兩幅劉香成六四事件前的作品——《1981 年，北京毛澤東的肖像被取下來》和《1977 年上海，展示毛主席和華主席的肖像》。
 2016 年，M+ 希克藏品：中國當代藝術四十年》展覽陳列六四攝影。
 艾未未「有得留低」但不見「中指」
說到爭議藏品，「重中之重」定必是艾未未向北京天安門舉中指的《透視研究：天安門》。開幕展覽中，《透視研究》系列藏品未有展現人前，但艾未未其他作品「有得留低」。在「M+希克藏品：從大革命到全球化」展覽中，記者發現最少兩件艾未未作品，分別是陶瓷裝置《洗白》和錄像《長安街》。
 艾未未《長安街》
 唐英年今早在記者會上，主動提到《洗白》。他形容展品用上 5000 年前的陶器，刷上工業時代的白漆。白漆雖然新加，但有部分已剝落。作品兼融古代及現代元素，「5000 年前的陶藝雖然被白漆覆蓋，意味著工業元素對中國有一定影響，但中國文化藝術仍然不會衰落。中國核心價值、文化藝術，永垂不朽」。
場內，《洗白》的展品說明則形容：「艾未未將這些古代陶罐的表面刷成白色，覆蓋了原來的裝飾紋樣。他此舉極具概念藝術的意味，揭示出當下社會和文化中廣泛的張力關係：技術進步與文物保存，當代藝術觀念籲傳統美學樣式，乃至歷史真相與個人解讀。多年以後的今日，有些白漆逐漸脫落，陶罐等紋樣再次露出，表明粉飾洗白不僅無法完全掩蓋過去，而且還會成為歷史的一部分。」
 艾未未《洗白》（攝：劉子康）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕】無展出艾未未天安門中指相　唐英年：不應單獨展出　看不到不等於犯法</title>
      <link>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E7%84%A1%E5%B1%95%E5%87%BA%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E4%B8%AD%E6%8C%87%E7%9B%B8-%E5%94%90%E8%8B%B1%E5%B9%B4%E4%B8%8D%E6%87%89%E5%96%AE%E7%8D%A8%E5%B1%95%E5%87%BA-%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E5%88%B0%E4%B8%8D%E7%AD%89%E6%96%BC%E7%8A%AF%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 19:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E7%84%A1%E5%B1%95%E5%87%BA%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E4%B8%AD%E6%8C%87%E7%9B%B8-%E5%94%90%E8%8B%B1%E5%B9%B4%E4%B8%8D%E6%87%89%E5%96%AE%E7%8D%A8%E5%B1%95%E5%87%BA-%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E5%88%B0%E4%B8%8D%E7%AD%89%E6%96%BC%E7%8A%AF%E6%B3%95/</guid>
      <description>艾未未向天安門舉中指的作品《透視研究：天安門》，最終並沒有在館內展出。M+ 的網站亦抽起該作品圖片，但同系列的《透視研究：白宮》等則可在網站找到。
 今年年初，西九 M+ 視覺文化博物館因艾未未向北京天安門舉中指等藏品而遭建制派狙擊。博物館明日（12 日）正式接待公眾，今日傳媒預展期間，館方再被問及如何處理爭議藏品。西九文化區管理局董事局主席唐英年表示，開幕展覽照樣展出艾未未作品，但沒有選用早前引起爭議艾未未舉中指的作品《透視研究：天安門》。他承認，部分藏品需要進一步審視，強調「現在看不到，不等於犯法」；又鼓勵訪客「保持開放包容的態度，欣賞視覺文化作品」。
他認為，《透視研究：天安門》不應單獨展出：「如果要展覽，最好全套 20 幾幅一次過做，可以更加睇到當時一個藝術家咩心態去創作。」
傳媒預覽開始之前，M+ 舉行記者會。西九文化區管理局董事局主席唐英年及 M+ 館長華安雅先後發言。
 西九文化區管理局董事局主席唐英年（攝：劉子康）
 唐英年形容 M+ 「可媲美紐約的 MoMA、倫敦的 Tate Modern、巴黎的 Pompidou」，「令香港由以前所謂的『文化沙漠』，躍身成為國際文化中心」。
他認為，多元和包容是「香港人向來珍惜的核心價值」，呼籲公眾保持開放包容的態度欣賞視覺文化作品。創作與社會發展脈絡息息相關，文化藝術創作需要良好空間和氛圍。他重申，西九在目標和願景提到維護及鼓勵藝術表達自由和創作自由，但同時專業的策展團隊亦一定會確保所有展品合法，包括符合《基本法》、《港區國安法》以及其他香港法律。
其後，華安雅逐一介紹開幕展覽。她提到，開幕展覽展品絕大部分出自 M+ 藏品，涉及 35 個國家 777 名創作人，76% 展品創作人來自亞洲，其中 136 人為香港藝術家。
 M+博物館館長華安雅（攝：劉子康）
 重申博物館非「法外之地」
今年三月，M+ 大樓落成後邀請傳媒參觀，館長華安雅回應提問時表示，展出六四相關作品「無問題」，其後引發建制派一連串狙擊。今日的問答環節，華安雅未有回應問題，全數由唐英年一人應對。問答結束之前，唐英年問華安雅有沒有補充，對方亦未有再開腔。
被問及部分爭議藏品在 M+ 網頁未有圖像顯示，是否意味著相關藏品無法展出。唐英年解釋，展品會不斷輪換。策展維持「專業、客觀、持平」的政策和原則，同時亦會尊重每個地方的文化，不會故意觸碰種族和宗教。館方會不斷審視網頁影像，分批上載，「未上載，不等於一定不會上載，但需要一段時間」。
唐英年相信部分藏品需要進一步審視，所以需要時間處理。涉及藏品「不是我們出錢買，而是贈送，當如『打包』裡面其中幾件」，暗指 2012 年以「半捐半賣」形式獲得的「希克藏品」。他又強調，藏品需要審視不代表違法，「『現在看不到等於犯法』是錯誤的」。
由於 M+ 是香港首間當代博物館，所以他強調合法的重要性，「希望釋出清楚訊息，不會令人覺得我們是『法外之地』（off the law）」。他又不諱言，有些展品早前引發「違法爭議」，希望在 M+ 開幕之時建立基礎，重申藝術表達沒有違法的特權。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕】專訪何慶基　初探博物館構思與現實的距離</title>
      <link>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E5%B0%88%E8%A8%AA%E4%BD%95%E6%85%B6%E5%9F%BA-%E5%88%9D%E6%8E%A2%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E6%A7%8B%E6%80%9D%E8%88%87%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E7%9A%84%E8%B7%9D%E9%9B%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 11:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E5%B0%88%E8%A8%AA%E4%BD%95%E6%85%B6%E5%9F%BA-%E5%88%9D%E6%8E%A2%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E6%A7%8B%E6%80%9D%E8%88%87%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E7%9A%84%E8%B7%9D%E9%9B%A2/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 西九 M+ 視覺文化博物館開幕在即，今日（11 月 10 日）開放全館供傳媒及業界人士預覽，明日正式對外開放。前西九博物館小組成員、中大文化及宗教研究系客席副教授何慶基直言，M+ 的構思與現實存在「相當距離」，尤其質疑中國當代藝術所佔的比例甚高，難免令人有「非香港本位」之感。他又認為，「世界級」只是「無聊的名詞」。博物館有大有細，無需執着追求空泛理念。
自 2006 年 4 月起，西九龍文娛藝術區核心文化藝術設施諮詢委員會設立三個小組（博物館小組、表演藝術與旅遊小組及財務小組），邀請相關專家顧問提供意見，促進文化區發展。其中，博物館小組同年年底向政府提交報告，提出 M+ 構思，並確立博物館定位。該小組在 2007 年 6 月任滿後解散。何慶基是當年有份提出「M+」概念的小組成員之一，他日前受邀預覽 M+ 博物館，優先參觀「香港：此地彼方」及「物件 ‧ 空間 ‧ 互動」兩個展廳。事後，他向《立場新聞》分享對 M+ 的初步印象，直指「現在與原來 M+ 的構思有相當距離」。
消失的流行文化？ 何慶基解釋，當年小組成員「相信香港的視覺文化才是我們最最豐富的文化資產」，M+ 最初理念是「以香港文化藝術為主軸，突出視覺文化，擴闊展藏領域」。現時 M+ 建築雖有西方大型博物館的氣勢，但缺乏「繽紛多元多變、偶爾帶點的古靈精怪的香港風格」，「收藏那麼多本地霓虹招牌，何不在大堂展示，增加本地氣氛？」
 M+ 大堂掛有董陽孜的書法。
 走入展廳，何慶基認為展品以傳統藝術媒介為主，不離繪畫、攝影和裝置等。流行文化藏品，或其他視覺藝術作品，例如：漫畫和海報商品設計等，相對來說亦屬少數，「仍被忽視，如旁邊的小裝飾」。不過，他認為 M+ 剛剛開幕，一切尚處於起步階段，「公平點說，香港流行文化範疇極廣多元兼古靈精怪，希望他們將來在這方面多加力度」。
「香港本位」移位？ 除了流行文化元素之外，M+ 另一個為人關注的焦點在於「香港本位」。月前，進念．二十面體聯合藝術總監暨行政總裁胡恩威曾於《香港 01》周報撰文，質疑「為甚麼 M+ 會由一個以香港本位的藝術館，變成一個非香港本位的當代藝術館呢？」
「 M+ 原意確是以香港本位，但卻不是當代。」何慶基解釋，小組成員當年有感於「現當代」等「西方詞彙」未必「不適用於亞洲」，故以二十、二十一世紀代之。至於「立足香港」的移位，他認為「有一定準確性」。以開幕展覽為例，中國 1980 年代後的藝術品所佔比例之高，出現「極不平衡」的情況，「可能因為（與收藏家希克的）『半捐半賣』協議，國內當代藝術佔的位置強得多」。
 「香港：此地彼方」展廳</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕倒數】逾千藏品首亮相　觀眾可以點睇法？</title>
      <link>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%80%BE%E5%8D%83%E8%97%8F%E5%93%81%E9%A6%96%E4%BA%AE%E7%9B%B8-%E8%A7%80%E7%9C%BE%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E9%BB%9E%E7%9D%87%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2021 15:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%80%BE%E5%8D%83%E8%97%8F%E5%93%81%E9%A6%96%E4%BA%AE%E7%9B%B8-%E8%A7%80%E7%9C%BE%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E9%BB%9E%E7%9D%87%E6%B3%95/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 西九文化區視覺文化博物館 M+ 將於本周五（11 月 12 日）正式向公眾開放，開幕展由六個專題展覽組成，1,500 件藏品率先亮相。展品數量之多，觀眾可能感到花多眼亂。除了打卡留念之外，獨立策展人暨大學兼任講師教授藝術行政的梁展峰建議，觀眾可留意 M+ 怎樣挑選物件呈現亞洲文化，如何透過物件分類再展現帶出新觀點。
開幕展由六個專題展覽組成，各有焦點藏品登場。早前業界預展獲安排參觀「香港：此地彼方」及「物件 ‧ 空間 ‧ 互動」展覽：前者關注藏品與香港的關係，陳列 1970 年代「垃圾蟲」宣傳海報，1980 年代《號外》雜誌的封面圖片，1990 年代廉政公署「指鹿為馬」的電視廣告等；後者則呈現產品設計與城市生活的關係，展品包括早年引發藏品爭議的《東京清友壽司吧》。
 「香港：此地彼方」展覽
 藏品應展現地域重要性 截至 2021 年 6 月，M+ 購近 8,000 件物品，涵蓋設計及建築、視覺藝術、流動影像以及香港視覺文化四大範圍，開幕展率先陳列其中的 1,500 件。梁展峰（Jeff）向《立場》表示，M+ 以視覺文化為主打，又以「立足亞洲」作定位，應該關注館方怎樣挑選物件呈現亞洲文化。就像 M+ 收藏《「森美餐廳」牛形霓虹招牌》等霓虹燈，「除了靚，代表香港之外，如何對照其他亞洲城市類似的城市景觀？」
 M+，香港，森美餐廳捐贈，2013年，© Sammy&amp;rsquo;s Kitchen Ltd.（相片來源：M+ 網頁）
 部分藏品地域關連較強，例如水墨，容易令人聯想到中國文化。梁展峰提醒，以水墨為創作媒介不限於大中華地區，中日韓歷年都有不少水墨作品，「三地差異之外，有沒有關連？怎樣說服觀眾水墨亦有跨文化、跨地域的一面？」M+ 藏品不限於藝術，同時包羅文化物品，他期待館方透過物件分類再展現帶出新觀點，「展示新議題，而又說服到觀眾，超越一般人的理解」。
展覽應發揮跨媒介優勢 梁展峰以 M+ 購藏的東京芝浦電氣株式會社自動式電飯煲為例，展示電飯煲的方法應該超越功能性，例如在旁邊貼出展示當時女性生活海報，從而反映出電飯煲如何改變一代亞洲婦女的生活模式。
 M+，香港，歐陽偉航捐贈，2016年（相片來源：M+ 網頁）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕倒數】國際知名建築事務所操刀　M&#43; 大樓如何「低調而破格」？</title>
      <link>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E7%9F%A5%E5%90%8D%E5%BB%BA%E7%AF%89%E4%BA%8B%E5%8B%99%E6%89%80%E6%93%8D%E5%88%80-m-%E5%A4%A7%E6%A8%93%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BD%8E%E8%AA%BF%E8%80%8C%E7%A0%B4%E6%A0%BC/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2021 15:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E7%9F%A5%E5%90%8D%E5%BB%BA%E7%AF%89%E4%BA%8B%E5%8B%99%E6%89%80%E6%93%8D%E5%88%80-m-%E5%A4%A7%E6%A8%93%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BD%8E%E8%AA%BF%E8%80%8C%E7%A0%B4%E6%A0%BC/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 墨線色的竹牆配合木色地板，落地玻璃取納自然光；戶外又設有水泥大台階，水泥牆掛上植物。即將開幕的 M+ 視覺文化博物館或成港人「打卡勝地」。然而，這座出自國際知名建築事務所 Herzog &amp;amp; de Meuron 之手的建築，價值又豈止打卡？香港大學建築歷史博士黎雋維就向《立場新聞》解釋，M+ 大樓如何外表平實但細節精彩，「低調而破格」。
 m+大樓內部
 外表簡約　細節精彩 乍聽「Herzog &amp;amp; de Meuron」，公眾可能感到陌生，但細數其代表作，相信大部分讀者都一定有印象。從早年的倫敦泰特現代藝術館（Tate Modern），到近來的香港大館賽馬會藝方及賽馬會立方，大家可能不但聽過，甚至親身去過。M+ 是繼大館之後另一個香港大型項目，外形酷似倒轉的「T」字，縱向大樓立於橫向基座平台。臨海幕牆嵌板裝有 LED 燈，有如巨型顯示屏。Herzog &amp;amp; de Meuron 又參考中國傳統屋頂，設計「模組式陶瓦嵌板」，應用於大樓幕牆和地面。去過大館的讀者大概都會記得美術館的螺旋樓梯，M+ 大樓亦有同類的標誌性結構。
 M+博物館建築內部
 近日，M+ 舉行多場預展活動，黎雋維亦獲邀出席。他向《立場新聞》表示，運用水泥是 Herzog &amp;amp; de Meuron 特色之一。作為香港首個大型項目，大館只有一個螺旋水泥樓梯，而 M+ 則更大規模使用水泥，反映建築事務所因地制宜、避免「水土不服」的處理手法，「初到一個新城市，先做小嘗試，建立信心，再走多步」。
 M+ 視覺文化博物館大堂
 黎雋維提醒，水泥雖然常見，但要做到如此精細的完成度，其實極度困難。他解釋，水泥脫模後，難再作修補，M+ 大樓現時採用的水泥順滑度和色調都相當近似。他又特別提到博物館大門手柄，因應手形做出曲線，「手感好溫暖」。
從外牆的垂直波浪形的陶瓦嵌板，到內部大堂以釉面陶瓦堆砌而成的垂直花紋，「全座建築物以垂直線條去貫穿，貫穿室外室內，空間上連貫性很強。」黎雋維認為 M+ 大樓「設計水平好高」，「平穩當中見到精彩細節」。
 M+大樓內部</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕倒數】購藏涉及公帑惹關注　十年三度爆爭議</title>
      <link>/topic/m%E9%96%8B%E5%B9%95%E8%B3%BC%E8%97%8F%E6%B6%89%E5%8F%8A%E5%85%AC%E5%B8%91%E6%83%B9%E9%97%9C%E6%B3%A8-%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%B8%89%E5%BA%A6%E7%88%86%E7%88%AD%E8%AD%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2021 12:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m%E9%96%8B%E5%B9%95%E8%B3%BC%E8%97%8F%E6%B6%89%E5%8F%8A%E5%85%AC%E5%B8%91%E6%83%B9%E9%97%9C%E6%B3%A8-%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%B8%89%E5%BA%A6%E7%88%86%E7%88%AD%E8%AD%B0/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 自 2010 年，M+ 視覺文化博物館確立行政總監以來，軟件籌組工作連隨展開。M+ 獲批 17 億元作購置藏品用途，並成立「購藏委員會」審批每件價值低於五百萬的藏品，超過金額則提呈博物館委員會及管理局董事局。截至 2021 年 6 月，M+ 購藏近 8,000 件物品，涵蓋設計及建築、視覺藝術、流動影像以及香港視覺文化四大範圍。購藏程序涉及公帑運用，自然引起公眾關注。十年間，M+ 購藏決定三度爆發爭議，被質疑公共資源是否用得其所及購藏方法是否恰當。
2012 年：希克藏品「半捐半賣」
2012 年，M+ 公佈獲得瑞士收藏家希克（Uli Sigg）的 1,510 件中國當代藝術品，包括：中國藝術家艾未未的攝影作品《透視研究：天安門》以及劉香成關於六四的攝影等。當中 1,463 件以捐贈方式贈予西九，其餘 47 件西九則斥資 1.77 億元購買。M+ 亦承諾成立專廳展示此系列藏品，開幕時將會同步開放。
 2012 年西九與 Uli Sigg 就交易簽約
 這種「半捐半賣」的形式備受質疑。藝術家劉建華曾撰文指，希克身為私人收藏家通過「半捐半賣」轉讓予 M+，藉此增加個人名聲和其他收藏的價值。他亦認為，M+ 定位立足於香港，「不一定要（花公帑來）添置館藏來反映具代表的中國當代藝術」。
近月，希克藏品再度成為焦點。此系列藏品今年三月起連日遭到建制派、黨媒狙擊，被指涉違國安法、「意識不良」等。新民黨容海恩更稱博物館內的作品應該「宣傳正能量、審美眼光的表達」。爭議持續月餘，希克最終開腔回應，強調「必須比看待傳統藝術持更開放的態度」，「如果欠缺這種開放心態，你便難以欣賞當代藝術」。
2014 年：1,500 萬買壽司吧枱
2014 年，東方報業集團報道 M+ 斥資 1,500 萬，購入日本知名設計師倉俁史朗（Shiro Kuramata）的東京清友壽司吧（kiyotomo sushi bar）。由於世界各地大部分博物館都不會公開單一購藏品的價錢，M+ 亦有類似指引，所以一直未有回應出價，僅確認壽司吧枱已納入藏品。
由室內裝潢到家具陳設，全面打包壽司吧枱。時任西九董事的博物館委員會委員單仲偕質疑「點解要成舊買返嚟？點解唔分散買？第日維修費要幾多？」時任中文大學文化管理碩士課程主任何慶基當時亦質疑，博物館大多以「散件」形式購藏作品，絕少「買走成個壽司吧」，擔心與其他展品「未必夾得來」。
東京清友壽司吧將於開幕展覽中亮相。
2018 年：「買斷」張英海重工業作品</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕倒數】向 M&#43; 託付艾未未等藏品　收藏家希克來港見證開幕　指港法律框架已變　影響有待觀望</title>
      <link>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E5%90%91-m-%E8%A8%97%E4%BB%98%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E7%AD%89%E8%97%8F%E5%93%81-%E6%94%B6%E8%97%8F%E5%AE%B6%E5%B8%8C%E5%85%8B%E4%BE%86%E6%B8%AF%E8%A6%8B%E8%AD%89%E9%96%8B%E5%B9%95/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2021 12:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E5%90%91-m-%E8%A8%97%E4%BB%98%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E7%AD%89%E8%97%8F%E5%93%81-%E6%94%B6%E8%97%8F%E5%AE%B6%E5%B8%8C%E5%85%8B%E4%BE%86%E6%B8%AF%E8%A6%8B%E8%AD%89%E9%96%8B%E5%B9%95/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 2012 年以「半捐半賣」形式將 1,510 件中國當代藝術品託付西九 M+ 的瑞士收藏家希克（Uli Sigg），近日來港準備出席 M+ 開幕活動。他上周出席公開論壇時提及與 M+ 溝通過程及近月社會環境的變化，「當然法律框架已經改變，但仍有待觀望對當代藝術的影響」。
希克上周四（11 月 4 日）出席亞洲協會香港中心的論壇，與中心董事會主席、恒隆集團董事長陳啟宗，分享其從商、外交及藝術收藏的經歷。希克曾言，中國當代藝術應該要回到中國展藏，最終選擇了香港。陳啟宗請希克分享與香港機構合作的經驗，與 M+ 的合作是否愉快，館方有否公平合理地對待藏品（do justice to your collection）。
希克形容，M+ 是非常好的（fantastic）博物館，大樓也是很好的建築（great building），「追上最新科技和知識，以及呈現藝術的方法」。他又主動提及「當然法律框架已經改變（legal Framework has changed），仍然有待觀望，對當代藝術創作環境和內容帶來的影響。我也很好奇，但暫時未知道答案」，惟未有具體指明何種法律框架被改動。
早在 1970 年代踏足中國的希克，從小在西方藝術薰陶下成長。然而，那些掛在牆上的 19 世紀作品未有觸動到他，直至接觸到當代藝術，令他感到「有血有肉」。來到中國工作之後，他初期透過星星畫會的展覽——「星星美展」認識中國當代藝術，但畫會很快被指是「精神污染」（spiritual pollution），「窺見中國當代藝術的窗口很快就關上了，而中國當代藝術很快從公共領域退場」。
作為當時幾乎唯一一個關注中國當代藝術的外國人，希克給自己一個「任務」（mission）——要收藏中國國家博物館應該保存、但沒有收藏的藝術品。自 1990 年代以來，他開始購藏中國當代藝術作品，希望建立一系列藏品，反映中國當代藝術的演變過程。購藏不是出於個人口味，而是要勾勒出中國當代藝術的故事線。其中託付 M+ 的 1,510 件藏品，集中反映 1970 年代至 2012 年中國當代藝術的面貌。
2012 年，希克託付 M+ 的 1,510 件藏品，當中 1,463 件以捐贈方式贈予西九，其餘 47 件西九則斥資 1.77 億元購買。系列藏品包括：中國藝術家艾未未的攝影作品《透視研究：天安門》以及劉香成關於六四的攝影等爭議之作。此系列藏品今年三月起連日遭到建制派、黨媒狙擊，被指涉違國安法、「意識不良」等，甚至有立法會議員要求「註銷」藏品。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕】醞釀十五年終落成啟用　一座博物館的前世今生</title>
      <link>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%86%9E%E9%87%80%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B9%B4%E7%B5%82%E8%90%BD%E6%88%90%E5%95%9F%E7%94%A8-%E4%B8%80%E5%BA%A7%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E7%9A%84%E5%89%8D%E4%B8%96%E4%BB%8A%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2021 17:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%86%9E%E9%87%80%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B9%B4%E7%B5%82%E8%90%BD%E6%88%90%E5%95%9F%E7%94%A8-%E4%B8%80%E5%BA%A7%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E7%9A%84%E5%89%8D%E4%B8%96%E4%BB%8A%E7%94%9F/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 2021 年 11 月 11 日，西九文化區 M+ 視覺文化博物館將舉行開幕預展；四年前，2017 年 11 月 11 日，阿布達比羅浮宮開幕。把博物館拉在一起，不光是開幕日期的巧合，也是因為兩館的「起跑線」相當接近：M+ 博物館的概念誕生於 2006 年，而阿布達比羅浮宮項目則在 2007 年啟動。
這座羅浮宮分館跑了十年；反觀 M+ 卻要醞釀足足十五年，到今年才終於開幕。這些年來，M+ 到底經歷了甚麼？《立場新聞》從概念緣起、建築工程及人事變化三方面，跟你細數 M+ 的前世今生。
 西九文化區工程地盤（資料圖片，來源：政府新聞處）
 概念：四合一博物館　M+ 2006 年誕生 早在 2000 年代初，香港政府發展西九龍填海區，擬定作文娛藝術用途時，經已提及核心設施包括「綜合博物館」。政府建議西九龍文娛區項目興建四個博物館，包括：現代藝術館、設計藝術館、電影館、水墨藝術館。當年參與競投發展西九的地產商——新鴻基及長實，揚言若然中標將與法國龐比度中心及美國古根漢基金會合作，引入國際級文化機構建設西九。後來，輿論反對西九「單一招標」的做法，政府改以法定機構管理西九，遂成立「西九文化區管理局」。局內設有「表演藝術與旅遊小組」及「博物館小組」，其中後者負責商討博物館的執行細節。
2006 年，博物館小組考慮合併四間不同主題的博物館，並引入流行文化主題。同年 11 月，博物館小組遞交報告，建議設立一個名為「M+」的文化機構，以「視覺文化」為定位，展藏設計、流動影像、流行文化和視覺藝術四大範疇的物品。自 M+ 的概念提出以來，支持和反對的聲音都有。有人覺得無所不包，形同「無定位」；亦有人期待引入流行文化元素，拉闊博物館的光譜。
 工程：一波多折　遲到四年 敲定 M+ 規劃之後，政府在 2008 年向立法會提交財務評估，成本預算為 47 億元。連同西九整體項目，政府同年向西九文化區管理局注資 216 億元的「一筆過」撥款。2012 年，西九公開招募 M+ 視覺文化博物館的場館設計方案，最終由建築師事務所 Herzog &amp;amp; de Meuron，率領 TFP Farrells 和奧雅納工程顧問共同設計，M+ 大樓預期 2017 年落成。同年，政府公佈成本遠超通脹，博物館造價由 47 億增至 77 億。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕倒數】本土而國際？ 西九「世界級博物館」之夢</title>
      <link>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E8%80%8C%E5%9C%8B%E9%9A%9B-%E8%A5%BF%E4%B9%9D%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%B4%9A%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E4%B9%8B%E5%A4%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2021 16:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E8%80%8C%E5%9C%8B%E9%9A%9B-%E8%A5%BF%E4%B9%9D%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%B4%9A%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E4%B9%8B%E5%A4%A2/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館本周五開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 「位於香港西九文化區的 M+ 正在興建，建成後其規模可媲美世界知名的現當代視覺文化博物館，矢志於躋身世界頂尖文化機構之列。」西九文化區官方現時網頁如是介紹 M+ 視覺文化博物館。
建立「世界級」博物館，與「國際」文化機構看齊，M+ 自概念緣起以來，不只著眼香港，也放眼周邊地區，甚至全球。開館在即，中英文媒體喜將 M+ 與「泰特美術館」和「龐比度中心」相比。
經歷十五年醞釀，M+ 能夠實踐到「世界級博物館之夢」嗎？又怎樣與其他本地博物館區別分工？
 M+ 博物館大樓
 與國際博物館比較營運成本 「世界級博物館」之說，最早可追溯到 2006 年西九諮詢委員會轄下的博物館小組遞交報告，建議成立「M+」的文化機構之時。該小組召集人羅仲榮指，西九不應發展「二、三流的博物館」，吸引人流之餘，同時要有助推動本地文化發展，「用三百億發展四個世界級博物館，絕不算是天文數字。因為這是二、三十年的事」。
2008 年 5 月，民政事務局向立法會西九龍文娛藝術區發展計劃小組委員會提交的文件亦提到， M+「必須達到等同世界級設施的最高國際標準，這些標準包括專業操守、研究、策展、修護、詮釋、展示、展覽、管理和運作等」；其概念和願景「大致與世界級當代視覺藝術及文化的博物館一致」，令香港得以「在世界文化藝術地圖中出現」，有助實現「香港發展為國際文化都會」的目標。
 M+ 視覺文化博物館大堂
 自此，M+ 與「世界」連上關係，不時跟其他國際大型博物館相提並論。
同一份文件，局方循營運成本方向將 M+ 與世界各地的博物館做比較，包括：中國北京首都博物館、法國龐比度中心、德國柏林猶太博物館、英國泰特美術館、英國曼徹斯特帝國戰爭博物館北館、美國紐約現代藝術博物館、美國三藩市現代藝術博物館、美國紐約大都會博物館、美國芝加哥藝術館及學院、美國丹佛藝術博物館新翼，以及美國和意大利均設分館的所羅門古根漢博物館。比較之下，局方得出以下結果：
藏品由香港出發　幅員中國及亞洲 對於「世界級博物館」的想像，M+ 不止於建築規格與國際博物館看齊。購入何種藏品直接影響展覽內容，從而定義博物館的風格和面貌。因此，M+ 在博物館的定位及購藏方向也追求既本地又國際的視野。
M+ 首任行政總監李立偉曾介紹該館「以香港作視點去搜羅藏品」，除了中國、香港及亞洲的藏品之外，亦包羅外國藏品。根據西九文化區 2013 年的網頁資料，M+ 進一步釐清購藏策略，考慮因素包括：
 時間性：涵蓋 20 及 21 世紀的視覺文化；</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M&#43; 博物館下周開幕　今日起預約入場　公眾活動同步上線</title>
      <link>/topic/m-%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E4%B8%8B%E5%91%A8%E9%96%8B%E5%B9%95-%E4%BB%8A%E6%97%A5%E8%B5%B7%E9%A0%90%E7%B4%84%E5%85%A5%E5%A0%B4-%E5%85%AC%E7%9C%BE%E6%B4%BB%E5%8B%95%E5%90%8C%E6%AD%A5%E4%B8%8A%E7%B7%9A/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Nov 2021 14:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E4%B8%8B%E5%91%A8%E9%96%8B%E5%B9%95-%E4%BB%8A%E6%97%A5%E8%B5%B7%E9%A0%90%E7%B4%84%E5%85%A5%E5%A0%B4-%E5%85%AC%E7%9C%BE%E6%B4%BB%E5%8B%95%E5%90%8C%E6%AD%A5%E4%B8%8A%E7%B7%9A/</guid>
      <description>西九文化區網站截圖
 經歷十五年籌劃的 M+ 視覺文化博物館將於下星期五（11 月 12 日）正式開幕，當日上午 10 時起開始接待訪客。公眾可於今日起網上預約入場，一系列開幕活動亦同步開放報名。預約反應熱烈，系統今早多次因線路繁忙線而未能登入。館方呼籲公眾耐心等候，如暫時無法預約，請稍後再試。
考慮到開幕初期參觀人數較多，M+ 強烈建議訪客到訪前預約，並於指定時段抵達博物館。預約系統今日起開放，公眾現時可免費預約 11 月 12 至 28 日到訪。訪客可在已預約日期當天的開放時間內，無限次進出博物館。系統今早一度出現忙線情況，館方亦發佈告示指「反應熱烈」，呼籲公眾耐心等候。M+ 會員和贊助人可全年無限次參觀博物館，毋須預約，憑出示會員證即可使用專用通道進入博物館。
同日，M+ 推出一系列免費開幕活動，包括：表演、導賞團、工作坊、放映。由館內走到館外，M+ 邀請一眾藝術家合作，設計各種體驗活動，引導公眾透過不同角度認識 M+，務求做到「無需任何視覺文化背景和經驗，你也可在 M+ 各處探索，盡情享受精彩的開幕節目」。
開幕勢將人來人往，熱鬧非常。館方特地請來「黑暗中對話」策劃「無聲博物館」，透過聾人非語言的演出，訴說博物館相關的故事，從而鼓勵參加者用不同感官體驗 M+。由無聲到失聲與發聲，有香港跨媒體藝術家梁基爵的「18 種發聲與失聲的方法」。他早前在博物館大樓採集聲音，融入現場演出，呈現聲音、影像、空間的關係。走出 M+ 大樓，團隊又邀請香港作家潘國靈和樂團 SENZA A Cappella 合作，推出「視覺文化巴士導賞團」，帶領參加者游走於油尖旺區的街巷，發掘此時此地的街道文化。
預約參觀博物館：https://mplus.org/reservation-tc
參加開幕節目：https://www.mplus.org.hk/tc/events/opening-programmes/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曾批六四鎮壓倡「告別暴力革命」　旅美中國哲學家李澤厚逝世　享年 91 歲</title>
      <link>/topic/%E6%9B%BE%E6%89%B9%E5%85%AD%E5%9B%9B%E9%8E%AE%E5%A3%93%E5%80%A1%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E9%9D%A9%E5%91%BD-%E6%97%85%E7%BE%8E%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%93%B2%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E6%9D%8E%E6%BE%A4%E5%8E%9A%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-91-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Nov 2021 15:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9B%BE%E6%89%B9%E5%85%AD%E5%9B%9B%E9%8E%AE%E5%A3%93%E5%80%A1%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E9%9D%A9%E5%91%BD-%E6%97%85%E7%BE%8E%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%93%B2%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E6%9D%8E%E6%BE%A4%E5%8E%9A%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-91-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>旅居美國的中國哲學家李澤厚，於當地時間周二（2日）早上約 7 時，在美國科羅拉多州逝世，享年91歲。其學生趙士林昨日（ 3 日 ）在社交平台透露恩師死訊，發文悼念。
李澤厚生於 1930 年，湖南寧鄉人，初中畢業考入湖南省立第一師範，閱讀不少哲學與社會科學書藉，1954 年於北京大學哲學系畢業。他同時是中國社科院哲學所研究員、巴黎國際哲學院院士，以及美國科羅拉多學院榮譽人文學博士。
80 年代的「精神導師」
他主要從事中國近代思想史和哲學、美學研究，1958 年將入大學以來發表的 5 篇文章收輯成《康有為譚嗣同思想研究》一書，在學術界嶄露頭角；文革期間，在河南明港幹校接受勞改；到1978 年後，踏入他著述的高峰期。
他的著作包括《美的歷程》、《美學論集》、《批判哲學的批判》、《中國古代思想史論》等。李澤厚被視為 80 年代中國學術自由派及「美學熱」的代表人物，當時不少青年人尊稱他為「精神導師」，學術界普遍認為他的著作及見解，對 20 世紀中後期的中國美學發展相當重要。
批評中共處理六四手法
李澤厚在內地知識界甚有影響力，1988 年被選為全國人大代表。翌年，官方鎮壓「六四」前夕，他曾與一眾學者共同發表《我們對今天局勢的緊急呼籲》，反對採取暴力對待靜坐絕食學生。此後，他受到官方批判，作品亦因而被禁。
1992 年初，他獲准移居美國，曾在美國科羅拉多學院教書、在不同大學出任客席教授，包括在 2002年，他曾到香港城市大學任客座教授，談中國傳統美學。至 1999 年退休後，一直旅居美國。
提出「告別革命」說
不得不提的是，李澤厚與學者劉再復於 1995 年出版對談錄《告別革命：回望二十世紀中國》，此後，提起李澤厚、隨即會想起「告別革命」。
他在書中批判 20 世紀強調革命、壓抑改良的歷史文化現象，認為中國變革應採取「改良」、而非「暴力革命」，並主張由此重新評估中國近、現代史。「告別革命」說一出，引起學術界關注，同時遭受批判，有人指他有「非學術的用心」， 亦有人認為是「左、右兩邊都不討好」。
相關資料：
明報 / 聯合新聞 / 台灣蘋果日報 / 中央研究院集刊</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新藝城創辦人之一石天病逝　享年 72 歲</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E8%97%9D%E5%9F%8E%E5%89%B5%E8%BE%A6%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E4%B8%80%E7%9F%B3%E5%A4%A9%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-72-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E8%97%9D%E5%9F%8E%E5%89%B5%E8%BE%A6%E4%BA%BA%E4%B9%8B%E4%B8%80%E7%9F%B3%E5%A4%A9%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-72-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>香港電影人、「新藝城」創辦人之一的石天因癌症病逝，享年 72 歲。演員林俊賢昨日（11 月 1 日）最先在微博透露石天死訊，稱石天是「影壇教父」。他形容石天的離世是「天妒英才，哲人早逝」，祝願他安息「早登極樂」。
今日，同組「新藝城」的電影人黃百鳴引述石天兒子，確認石天因癌症病逝，家人希望低調處理身後事。
本名劉偉誠的石天，1949 年出生於中國北京，1967 年考入南國實驗劇團，1968 年加入邵氏從演，曾參演《風流韻事》、《金瓶雙艷》，幽默諧趣的形象，令他贏得「香港差利卓別靈」之稱。
1980 年，他與黃百鳴及麥嘉合組新藝城影業有限公司，製作多部經典的港產片，包括：《最佳拍檔》系列、《英雄本色》系列、《監獄風雲》系列、《開心鬼》系列等。其中，他在周潤發、狄龍主演的《英雄本色II》中亦有幕前演出，飾演「龍四」一角。近年，石天仍然退而不休，2016 年參演​動作片動作片《特工爺爺》。
相關報道：
明報／台灣蘋果日報／經濟日報／頭條日報</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>著名指揮家 Bernard Haitink 逝世　享壽 92 歲</title>
      <link>/topic/%E8%91%97%E5%90%8D%E6%8C%87%E6%8F%AE%E5%AE%B6-bernard-haitink-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%A3%BD-92-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Oct 2021 07:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%91%97%E5%90%8D%E6%8C%87%E6%8F%AE%E5%AE%B6-bernard-haitink-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%A3%BD-92-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>海廷克 2014 年在紐約愛樂。(Photo by Hiroyuki Ito/Getty Images)
 荷蘭著名指揮家海廷克 (Bernard Haitink) 21 日在倫敦家中安詳離世，享壽 92 歲。音樂經理人公司 Askonas Holt 證實消息。
海廷克 1929 年生於阿姆斯特丹，曾在阿姆斯特丹音樂學院學習小提琴和指揮。1954 年首次登台指揮，與荷蘭廣播聯合樂隊 (Netherlands Radio Union Orchestra) 合作。2 年後，海廷克因代替帶病缺陣的著名指揮家朱里尼 (Carlo Maria Giulini, 1914-2005)，與荷蘭皇家音樂廳管弦樂團首次合作，事業瞬即登上高峰。
海廷克職業生涯曾擔任多個國際樂隊首席指揮，包括皇家音樂廳管弦樂團（1961-1988）、倫敦愛樂樂團（1967-1979）、德累斯頓國家管弦樂團（2002-2004）和芝加哥交響樂團（2006-2010）。
海廷克一生曾灌錄超過 450 張唱片，對馬勒和布魯克納的詮釋尤其著名。他曾獲獎項包括英女王授予名譽勛位（2002），兩項格林美獎（2003、2008）和留聲機終身成就獎（2015）。
2019 年，海廷克宣布退休。其最後一場音樂會是在 2019 年 9 月 6 日，與維也納愛樂在琉森音樂節合作。
2021 年 10 月 21 日在倫敦家中去世，享壽 92 歲。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M&#43; 博物館開幕倒數　地下大堂展廳預展　逾 200 展品首曝光</title>
      <link>/topic/m-%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8-%E5%9C%B0%E4%B8%8B%E5%A4%A7%E5%A0%82%E5%B1%95%E5%BB%B3%E9%A0%90%E5%B1%95-%E9%80%BE-200-%E5%B1%95%E5%93%81%E9%A6%96%E6%9B%9D%E5%85%89/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Oct 2021 23:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8-%E5%9C%B0%E4%B8%8B%E5%A4%A7%E5%A0%82%E5%B1%95%E5%BB%B3%E9%A0%90%E5%B1%95-%E9%80%BE-200-%E5%B1%95%E5%93%81%E9%A6%96%E6%9B%9D%E5%85%89/</guid>
      <description>距離西九文化區視覺文化博物館 M+ 開幕少於一個月時間，館方近日舉行預展，讓傳媒及業界優先參觀地下大堂展廳「香港：此地彼方」展覽。展覽陳列 262 件展品，涵蓋平面設計、建築、歷史、視覺藝術。M+香港視覺文化策展人彭綺雲指，視覺文化到處都有，鼓勵觀眾打開雙眼多欣賞不同範疇的作品，「希望大家用較開放的態度來注意身邊事物」。
 M+ 視覺文化博物館大堂
 逾二百件跨媒介展品說香港
「香港：此地彼方」展覽設於地下大堂，博物館入口當眼處，扼要展現 M+ 跨媒介館藏的特色。展覽分為「此地」、「身分認同」、「地方」、「彼方」四章，旨在透過多元視角展現香港視覺文化。
M+ 香港視覺文化策展人彭綺雲（Tina）在傳媒預覽期間表示，香港超過 20 年未有增設公營博物館，最近落成啟用的博物館已是 2000 年開幕的香港文化博物館。M+ 將進一步放寬博物館的框架，由視覺文化角度切入，藏品涵蓋視覺藝術、平面設計、建築、流動影像，策展角度亦與其他本地博物館有所不同。就像展覽以曾灶財的塗鴉作為起點引入水墨作品，她承認曾灶財富有爭議，有人覺得其他不應該放入畫廊、做展覽，但正好帶出 M+ 是一間視覺文化博物館、而非藝術博物館。
 「香港：此地彼方」展覽入口擺放曾灶財的塗鴉
 M+ 整體關注戰後文化發展，而 1960 年代香港在不同領域都有突破發展。例如：藝術上有新水墨運動及實驗創作，而政府新聞處亦推出垃圾蟲、香港節等一系列標誌性的平面設計，同樣「走得頗前」。因此，「香港：此地彼方」展覽也是由香港 1960 年代說起。Tina 形容，1960 年代對於香港是重要的，當時雖然亦有社會問題，但創作人「將社會問題消化，變成正面的力量，將香港的形象正面地推出來」。
展覽關注土地問題
為籌備開幕展覽，M+ 團隊特意委約三名藝術家創作，包括：江康泉（江記）動畫《海市鏡花》、張智強的裝置《變形蝸居》，以及 Adam Snow Frampton、Cyrus Penarroyo、Jonathan D. Solomon、汪嘉詠的建築模型《懸浮城市》。三組委約作品，兩組都是與「土地問題」相關。《變形蝸居》提出住宅空間不足的生活方案；而《懸浮城市》則提出解決港島交通擠塞的倡議。Tina 坦言比較喜歡房屋問題相關的作品，又特別提到旅居香港多年的德國攝影師 MichaeI Wolf 拍攝彩虹邨的相片與彩虹邨的建築規劃圖並置，通過不同媒介的藏品，展現「用不同角度去看同一件事」的策展方式。
 張智強的裝置《變形蝸居》
 說到不同媒介並置的安排，Tina 認為這是 M+ 館藏的優勢，但執行上亦有挑戰，要考慮「如何放在一起，能夠說出故事」。同時，M+ 面向的觀眾層面廣闊。由本地到海外、由業界到大眾都有，揀選展品需要平衡不同觀眾的期望。她承認，部分策展脈絡不容易掌握，但普遍反映社會歷史（social history），「從文化角度，透過館藏，挑選一些可以表達到某些現象的藏品」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】三個去金馬的《少年》導演編劇：創作不為計算，而是為追求自由</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%B8%89%E5%80%8B%E5%8E%BB%E9%87%91%E9%A6%AC%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4%E5%B0%8E%E6%BC%94%E7%B7%A8%E5%8A%87-%E5%89%B5%E4%BD%9C%E4%B8%8D%E7%82%BA%E8%A8%88%E7%AE%97-%E8%80%8C%E6%98%AF%E7%82%BA%E8%BF%BD%E6%B1%82%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Oct 2021 16:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%B8%89%E5%80%8B%E5%8E%BB%E9%87%91%E9%A6%AC%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4%E5%B0%8E%E6%BC%94%E7%B7%A8%E5%8A%87-%E5%89%B5%E4%BD%9C%E4%B8%8D%E7%82%BA%E8%A8%88%E7%AE%97-%E8%80%8C%E6%98%AF%E7%82%BA%E8%BF%BD%E6%B1%82%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>台灣第 58 屆金馬獎上周二公佈入圍名單，其中獲提名最佳新導演及最佳剪接的香港電影《少年》，講述一隊「少年搜救隊」在反修例運動期間，四出尋找一名欲自殺少女的故事。最吸引媒體關注的，除了電影以反修例為背景之外，還有預告片最後一句 — 「香港不能公映」。
儘管《少年》不在港公映，入圍消息甫出，中聯辦控制的《文匯報》已隨即炮轟《少年》「涉犯國安法」，更點名導演兼編劇任俠、編劇兼監製陳力行，稱他們曾在不同場合「抹黑香港國安法」。
「又係呢個問題？」任俠看著陳力行、聯合導演林森苦笑道。
他們說，連續做了數個訪問，每個記者都問有沒有被捕準備、會否不能再拍「主流電影」，三人語氣流露不解，「拍電影啫，又唔係拍人裙底。」任俠笑言，如果要計算什麼可以拍、什麼不可，那就不是創作，而是做生意，「嚮往自由嘅人先拍電影，我相信我同另外兩位都係嚮往自由嘅人。」
三個《少年》主創人，經歷中途停拍、演員退出、資金不足，其中兩人再自資共 20 萬元，因他們相信《少年》最終不會是一部走向囹圄的電影，而是一份通往自由、誠實的創作。
 林森、陳力行、任俠
 *　*　*
一度停拍、沒資金、演員退出 同為 30 多歲的三人身穿黑和灰的 T 裇，近日入圍金馬後連續做了數個訪問，這天表情初時有點木訥。這樣子的三個男子，昨天受訪時在街上也無端被警察截查，「講緊仲攞住個飯盒喎」，任俠笑說。
儘管三人名字在外界未必為人熟知，但在電影圈內也絕非名不經傳。任俠與林森均畢業於香港演藝學院電影學院導演系，前者曾擔任陳果導演編劇及副導演，2016 年憑描繪極權未來的短片《螻蟻》獲鮮浪潮最佳導演、IFVA 公開組金獎，憑《紙皮婆婆》獲金馬創投百萬首獎；後者的短片《綠洲》也獲得鮮浪潮特別表揚，更在 mm2 新晉導演計劃獲大獎，剛完成一部電影長片。《少年》編劇的陳力行則曾在倫敦讀電影研究學士及碩士，均以一級榮譽畢業，現職理大講師，與任俠同為創作組合「豐美股肥」（Phone Made Good Film）的成員之一。
儘管往績不少，但林森笑言今次是第一次收到這麼多訪問邀請，「以前拍啲嘢邊有人理喎。」
任俠說，在反修例運動期間初時聽到一群互不認識的人一同去尋找自殺者時，覺得很像武俠世界裡志同道合的義士，加上事件本身已很像電影故事結構：有一個目的、有很多障礙、最後不知會否成功。當年曾親身參與搜救隊的任俠回想，最深刻是《少年》其中一位 18、19 歲演員告訴他，曾大海撈針般在屋邨尋找欲自殺者，四處大叫網名「薯條姐姐」，「其實好柒，都唔知個人係咪真係想自殺，但為咗救人，佢哋扔低尊嚴，呢樣嘢好觸動到我」。
 《少年》預告片截圖
 2019 年 7 月，「少年搜救隊」的構想逐漸成形，但三人苦思了很久該如何呈現抗爭場面：拍攝資金僅 60 萬的《少年》，不可能負擔重演抗爭場面的支出。有朋友建議，不如直接去抗爭現場借景演出？三人一致反對，不想違背了現場抗爭者的目的。
有一晚在其中一人的家中，眾人飲到「啤啤夫」時，突然播起了哥普拉的《Dracula》，「有一場就係成個剪影去交代中世紀戰爭，就覺得不如我地就咁處理囉」。
最難拍的場面終於找到解決方法，到 2019 年 10 月，《少年》正式開拍了 7 組。任俠直言當時情況「濕滯啲」，不少年輕演員受進行中的社運影響，演出時情緒受困擾，「我同佢（林森）成日拍完都要去個別輔導一啲演員，請佢飲酒又好、約佢邊度傾計又好，成日一個傾完又到下一個」。
「不過原來勉強無幸福」，任俠說，2019 年 11 月香港氣氛更低迷；陳力行指，原本理大團城事件過後，眾人打算再開機，卻又迎來疫情爆發，《少年》無限期停拍。林森解釋，由於演員和團隊或有人覺得不知要等多久，也有自身的安排與生活規劃，部分演員也在停拍期間退出。
 《少年》預告片截圖</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《白雪公主》動畫製作人 Ruthie Tompson 逝世　享年 111 歲</title>
      <link>/topic/%E7%99%BD%E9%9B%AA%E5%85%AC%E4%B8%BB%E5%8B%95%E7%95%AB%E8%A3%BD%E4%BD%9C%E4%BA%BA-ruthie-tompson-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-111-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Oct 2021 11:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%99%BD%E9%9B%AA%E5%85%AC%E4%B8%BB%E5%8B%95%E7%95%AB%E8%A3%BD%E4%BD%9C%E4%BA%BA-ruthie-tompson-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-111-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>被譽為迪士尼傳奇的動畫製作人露絲湯普森（Ruthie Tompson）上周日（ 10 月 10 日 ）於家裡在睡夢中離世，享年 111 歲。露絲湯普森在迪士尼工作近 40 年，參與多部動畫電影製作，當中第一部參與的，就是今日仍然家傳戶曉、美國影史上首部動畫電影《白雪公主》。
出生於 1910 年的露絲湯普森，18 歲時認識迪士尼創辦人華特迪斯尼（Walt Disney），曾在他執導的《愛麗斯喜劇 （Alice Comedies 》做過臨時演員。露絲湯普森後來正式加入迪士尼擔任上色墨水師，並參與製作迪士尼首部動畫電影《白雪公主》；在轉往動畫檢查和場景規劃部門後，擅長場景運鏡的露絲湯普森，亦參與多部動畫電影製作。
直至退休之前，幾乎所有的迪士尼動畫電影，露絲湯普森都有份參與，譬如《木偶奇遇記》、《小飛象》、《睡美人》、《羅賓漢》等。 1975 年，她以《救難小英雄》為自己在迪士尼的工作生涯畫上圓滿句號。
除了迪士尼的工作，露絲湯普森亦是首批加入國際攝影師聯盟（ IATSE 的 Local 659 ）的女性。她早年接受訪問，亦提到相信是自己運用鏡頭的方法，令她有機會加入該聯盟，並坦言：「 這令我感覺很好（ it’s feel good.）」
露絲湯普森去年慶祝 110 歲生日時，更為其他人提供了相當實用的生活建議：「玩得開心。試著為自己做盡可能多的事情。記住生活中所有美好的事物。（ Have fun. Try to do as much as you can for yourself. Remember all the good things in life. ）」
迪士尼本月 11 日亦在官網發布文章，紀念這位傳奇員工，迪士尼執行主席兼董事會主席 Bob Iger 在文中表示，會懷念露絲湯普森的微笑和幽默感，並讚揚她出色的工作和開拓精神將永遠激勵所有人。
相關報道： Variety / npr / The Walt Disney Company</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪鮑偉聰、黃國輝】《一級指控》送審三年終獲批　一套香港律政電影的遭遇與命運</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E7%B7%A8%E5%B0%8E%E9%AE%91%E5%81%89%E8%81%B0%E9%BB%83%E5%9C%8B%E8%BC%9D%E4%B8%80%E7%B4%9A%E6%8C%87%E6%8E%A7%E9%80%81%E5%AF%A9%E4%B8%89%E5%B9%B4%E7%B5%82%E7%8D%B2%E6%89%B9-%E4%B8%80%E5%A5%97%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%BE%8B%E6%94%BF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E7%9A%84%E9%81%AD%E9%81%87%E8%88%87%E5%91%BD%E9%81%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Oct 2021 17:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E7%B7%A8%E5%B0%8E%E9%AE%91%E5%81%89%E8%81%B0%E9%BB%83%E5%9C%8B%E8%BC%9D%E4%B8%80%E7%B4%9A%E6%8C%87%E6%8E%A7%E9%80%81%E5%AF%A9%E4%B8%89%E5%B9%B4%E7%B5%82%E7%8D%B2%E6%89%B9-%E4%B8%80%E5%A5%97%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%BE%8B%E6%94%BF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E7%9A%84%E9%81%AD%E9%81%87%E8%88%87%E5%91%BD%E9%81%8B/</guid>
      <description>上星期五，無業男涉嫌假扮女同志強姦案，陪審團裁定罪名不成立。法官邱智立感謝陪審團參與，體現司法制度的公正及寧縱毋枉。「寧願放生十個人，亦不會冤枉一個人」也是即將上映的香港電影《一級指控》中，金牌大狀雷有輝辦公室懸掛的字匾。
恰巧，強姦案裁決同日，發行商高先電影就此電影展開宣傳。片商曾形容《一級指控》「只是一個簡單的故事，問一個簡單的問題」— 「法律，到底是甚麼？」但這個「簡單」問題，已令個別網民在轉載電影宣傳文案時，順帶一句：「仲以為無得上」。想法類近的還不只一人，編導近日受訪也同樣被問過很多次。
一齣律政電影能夠在 2021 年香港戲院上映，原來也算上是「一件事」。
「呢啲題材根本好普通。我唔知點解，而家香港會覺得好奇怪、好特別、好大膽。」《一級指控》編劇鮑偉聰說。
 電影《一級指控》中，金牌大狀雷有輝辦公室懸掛的字匾。（劇照由高先電影提供）
 公眾反應並非不能理解。你在 Google 搜尋《一級指控》就會發現，關於這套電影，數一數二的搬尋結果就是「基於某種原因上映無期」。延期，延期，未有期，這部戲拖了足足三年。《一級指控》原定 2018 年在「第15屆香港亞洲電影節」首映，但因「技術問題」而未能趕上；2019 年，片商計劃年尾聖誕節檔期舉行優先埸，門票開售之後，卻在上映前三天，又「基於某些原因」叫停。
《一級指控》是中港合拍片，由中國企業出資，獲安排到中國市場上映也是自然，那就不得不面對中國電影審查制度。導演黃國輝不諱言，所謂「技術問題」、「某些原因」其實就是卡在審查程序，「呢個係最控制唔到、最預唔到嘅。佢哋有時間表，但我哋唔知道，只可以耐心等候」。
一等就三年。發行商敲定，《一級指控》將於 2021 年 10 月 28 日在香港公映，優先場將於下星期一（18 日）進行。2018 年上映，還是 2021 年上映，才是 good timing？編導二人認為，每部電影都有它自己的命。作為一部律政電影，從成片到公映剛好橫跨 2019 年反修例運動，《一級指控》的遭遇與命運不由創作人所能掌控，但偏偏卻能多少記錄和反映時代變遷的唏噓。
 《一級指控》由黃國輝執導（右），鮑偉聰編劇（左）。（攝：Nasha Chan）
 遭遇：中國資金與審查制度
近月從商台清談節目「光明頂」主持位置退下來的鮑偉聰，曾於無綫電視任職多年，有「金牌編審」之譽。他筆下寫過很多經典劇目，其中 1990 年代的《壹號皇庭》系列最為熟悉。從律政劇集到律政電影，《一級指控》的誕生來得理所當然。
鮑偉聰難忘十年前看過的美國電影《依法犯法》(The Lincoln Lawyer)，一個講述流氓律師不惜手段伸張正義的故事。直至 2017 年，在導演黃國輝邀約之下，他便試著構思一部風格類似的法庭電影，最終寫成《一級指控》劇本。由案發事件開始思考，再到人物背景和角色衝突，黃國輝坦言「好難三言兩語交代怎樣形成整個故事」，但主要考慮如何透過張力和鬥爭吸引觀眾。
《一級指控》以兇殺案審訊為主線。富商郭世榮（廖啟智飾）的女兒被殺，疑兇李逸峰（黃定謙飾）當場被捕。面對控方律師陳康禮（譚耀文飾）幾乎毫無破綻的不利證據，大狀雷有輝（方中信飾）與年輕律師何學銘（陳家樂飾）受委託為無權無勢的李逸峰辯護。審訊過程，辯方揭露兇案背後，政商角力的黑幕。
 《一級指控》不乏法庭場口。（劇照由高先電影提供）
 拍者無心，觀者可能心中有刺。揭露社會陰暗面的題材，有得罪權貴的風險，投資者何處尋？正如鮑偉聰也透露，警匪片曾是港產片主要類型，但「現在很多投資方對警匪題材變得審慎」，老闆不敢開，業界也就不再拍。《一級指控》成功找到資金，而且是來自中國大陸——深圳鯤鵬影視文化傳媒有限公司等十間企業，不免引人好奇。導演黃國輝說籌集資金是監製的工作，不太清楚詳情。他亦覺得沒有需要去知道，「我和阿聰搞好了劇本，監製找到有投資者喜歡。完成劇本，可以拍出來。我和阿聰就夠了」。
黃國輝指，《一級指控》雖說資金來自中國，但電影錄用香港演員。全片在香港拍攝，後期製作也在香港進行，是頗為非典型的合拍片。編劇鮑偉聰補充，合作以來「投資方好放任」— 沒有說不可以寫的題材，沒有要求加演員，沒有指定拍攝地點，也沒有植入式廣告，「資本就真係資本」。劇本寫成之後，投資者亦沒有提出修改。鮑偉聰透露一次會議上，投資方更讚賞電影結局的處理。
 導演黃國輝（攝：Nasha Chan）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】亂世中暫別香港和家庭　莊梅岩：需要好好寫作，但我會回來</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%BA%82%E4%B8%96%E4%B8%AD%E6%9A%AB%E5%88%A5%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%92%8C%E5%AE%B6%E5%BA%AD-%E8%8E%8A%E6%A2%85%E5%B2%A9-%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E5%AF%AB%E4%BD%9C-%E4%BD%86%E6%88%91%E6%9C%83%E5%9B%9E%E4%BE%86/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Oct 2021 08:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%BA%82%E4%B8%96%E4%B8%AD%E6%9A%AB%E5%88%A5%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%92%8C%E5%AE%B6%E5%BA%AD-%E8%8E%8A%E6%A2%85%E5%B2%A9-%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E5%AF%AB%E4%BD%9C-%E4%BD%86%E6%88%91%E6%9C%83%E5%9B%9E%E4%BE%86/</guid>
      <description>莊梅岩覺得，大人如何面對創傷或打壓，小朋友都在看著。
 約編劇莊梅岩在她家訪問，抵達何文田一棟住宅樓下，剛好遇上開車回來的她，她調低車窗喊道：「是不是做訪問呀？」匆匆打過招呼，待她泊好車，徐徐在對面馬路走過來，原來她早上已在大埔做完一個訪問，隨即開車趕回來。
她的住所逾千呎，從門口到大廳的長廊，掛滿與親友、丈夫及一對子女的合照， 2 歲多的女兒原本坐在大廳梳化上吃餅乾，見媽媽出入書房，她亦跟著走進書房。書房的物品有些多，不止枱上放滿書本及文件，枱底、梳化及書櫃的周遭，都放有不少書籍、場刊及雜物。
訪問正準備開始，小女孩拿了幾張白紙，在書房的茶几上開始畫畫，畫了幾個圖案，嚷著想媽媽看一看，幸運的是工人剛買完尿片回來，莊梅岩將女兒「引誘」到大廳看卡通，訪問才順利開始。
 女兒下年入幼稚園，莊梅岩想陪伴在旁，決定今年赴美參加國際寫作計劃。
 剛踏入 45 歲的莊梅岩是香港著名編劇，寫劇本逾 20 年，從「文青」寫到為人母親。她在首部作品《留守太平間》寫下標誌性對白，「隨心所欲的是夢想，滿途荊棘的才是理想。」時至今日，資深如莊梅岩，仍難隨心所欲寫好劇本，尤其活在繁忙多事的香港，要兼顧創作及家庭，還是要經歷滿途荊棘。
9 月 17 日，莊梅岩在社交平台上發文，交代將赴美參加愛荷華市大學國際寫作計劃，去進修、沉澱、寫下一部作品。出發前一日，她接受《立場》訪問時提到，對這趟交流充滿期待：「在香港，很難整個星期只是寫作，甚麼都不理；但今次去到愛荷華，我會有這空間，去吸收、可以坐低好好寫作，我其實是需要這樣。」
 莊梅岩說，去到愛荷華，會有這空間好好寫作。
 粉身碎骨的香港 莊梅岩坐在書枱旁，講起她另一部同樣奪得香港舞台劇獎最佳劇本、談論六四的劇作《 5 月 35 日》，故事講述一對夫婦唯一的兒子哲哲在六四中「非自然死亡」，數十年過去，他們一直守口如甁，直到老太太自感不久於人世，他們想到廣場上公開拜祭兒子。
「不要讓 64 成為禁詞」，這是今年 6 月 4 日，有人在維園附近的牆上噴上的一句話。但今年 6 月初，莊梅岩仍然覺得《 5 月 35 日》在香港「有得做」；是到了 6 月底，《蘋果日報》結業，她才開始覺得「嘩，好似真的做不到」；到後來，包括支聯會在內的很多組織接連解散，連六四紀念館都被查封，這套劇不可能再在香港上演，似乎已成定數。
諷刺地，《 5 月 35 日》於 2019 年首演的場地，是香港藝術中心壽臣劇院，即歌手何韻詩原定 9 月開騷但最終被「或危及公共安全」而中止租用的演出場地。兩個演出，僅相隔約 2 年。莊梅岩早前受訪也形容事件「對創作是嚴重倒退」。
在她眼中，香港不止變了，還是一個已經粉身碎骨的人。在這個時間點赴美交流 2 個月，怕不怕回來時香港又再「粉碎」多些？莊梅岩有些無奈說：「我覺得不至於⋯⋯不過 never say never ，現在的形勢真的好難講。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>東京奧運開場曲　《DQ 勇者鬥惡龍》作曲家山椙山浩一病逝</title>
      <link>/topic/%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E5%A5%A7%E9%81%8B%E9%96%8B%E5%A0%B4%E6%9B%B2-dq-%E5%8B%87%E8%80%85%E9%AC%A5%E6%83%A1%E9%BE%8D%E4%BD%9C%E6%9B%B2%E5%AE%B6%E5%B1%B1%E6%A4%99%E5%B1%B1%E6%B5%A9%E4%B8%80%E7%97%85%E9%80%9D/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Oct 2021 00:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9D%B1%E4%BA%AC%E5%A5%A7%E9%81%8B%E9%96%8B%E5%A0%B4%E6%9B%B2-dq-%E5%8B%87%E8%80%85%E9%AC%A5%E6%83%A1%E9%BE%8D%E4%BD%9C%E6%9B%B2%E5%AE%B6%E5%B1%B1%E6%A4%99%E5%B1%B1%E6%B5%A9%E4%B8%80%E7%97%85%E9%80%9D/</guid>
      <description>椙山浩一（Youtube 片段 ドラゴンクエスト　すぎやまこういちさんありがとうSP 截圖）
 連東京奧運也用來做開場音樂的名作、《Dragon Quest（勇者鬥惡龍，簡稱 DQ）》歌曲「ロトのテーマ」作曲家すぎやまこういち（椙山浩一），9 月 30 日因敗血性休克逝世，享壽 90 歲。
椙山浩一自初代 DQ 起已有參與音樂創作，曲目超過 500 首。其 DQ 作品經典中的經典「ロトのテーマ」，更是本屆東京奧運的開幕歌曲。其一生事業創造多項紀錄，包括是首位運用現場管弦樂為遊戲錄製配樂的作曲家，也於 2016 年獲健力氏世界紀錄大全記錄為「最高齡遊戲音樂作曲家」。
多位遊戲動漫著名創作人在網上悼念。DQ 團隊在訃報中指，「DQ 的音樂永遠會存在於所有人的記憶」。漫畫家鳥山明（也是 DQ 作品的人設）指，能夠與椙山浩一長時間合作，他感到光榮。
椙山浩一生於 1931 年，高校時代已開始創作。除 DQ 系列外，其名作包括《傳說巨神伊迪安》、《再造人 009》、《神勇飛鷹俠》等動畫音樂。他也被視為許多當紅遊戲音樂作曲家如植松伸夫等的靈感來源。椙山浩一 2018 年秋獲日本旭日小綬章授勳，2020 年獲選為日本文化功勞者。
《勇者鬥惡龍 XII》的樂曲，將會成為椙山浩一的最後遺作。
相關報道
東京新聞、NHK、FAMI 通</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【英國專訪】艾未未：香港 M&#43; 如「文化墓地」　藝術家棄表達自由等同放棄生命</title>
      <link>/topic/%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E9%A6%99%E6%B8%AF-m-%E5%A6%82%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A2%93%E5%9C%B0-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E6%A3%84%E8%A1%A8%E9%81%94%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%AD%89%E5%90%8C%E6%94%BE%E6%A3%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 19:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E9%A6%99%E6%B8%AF-m-%E5%A6%82%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A2%93%E5%9C%B0-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E6%A3%84%E8%A1%A8%E9%81%94%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%AD%89%E5%90%8C%E6%94%BE%E6%A3%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</guid>
      <description>艾未未
 艾未未這陣子（再次）成為香港新聞焦點，是因為西九 M+ 的政治審查。爭議早在容海恩指其作《透視研究﹕天安門》（也就是向天安門舉中指的照片）可能違國安法已經開始，最新進展則是作品圖片在 M+ 網站被移除；而艾未未的另一件作品《自拍，東三街公寓》（他的一張裸照）更是查無紀錄。M+ 開幕展在今年 11 月舉行，已知天安門中指一定無法展出，其他未清楚。
但藝術畢竟是比較小眾的事，這位胖子更為港人所識的，仍是他許多次為香港的抗爭發言。早在雨傘年代他已在他常玩的 twitter 聲稱「我是香港人」、2019 年接受 HKFP 訪問時說「言論自由是對抗獨裁最重要的武器」&amp;hellip;&amp;hellip;
而 2 年後，這支槍，他認為，已經打不響了。現在這位「香港人」對香港的評估，可謂差到不能再差。他認為香港失去表達自由之後，連人心都無法不改變；中國大陸幾十年的統治成功消除人民爭取自由的意志，如今香港也走上這條路。
而讓我意外的是艾未未承認，香港今日的境況，早在 2 年前便已預見。
那為何他還支持抗爭者上前？
 艾未未 Ai Weiwei 透視研究:天安門 Study in Perspective: Tian&amp;rsquo;anmen 1997 （圖片取自M+網站)
  艾未未作品《自拍，東三街公寓》
 ＊　＊　＊
艾未未說疫情期間，他一般不和記者會面，但「因為是香港」，他還是在九月中一個早上與我在英國劍橋 University Arms Hotel 的咖啡館相見。我知道他早前從柏林搬到劍橋，但後來明明有報道說他又自英國搬到葡萄牙，怎麼原來又沒有？他說他是居無定所，德國、英國、葡萄牙都住，除了中國。雖然他仍手持一本中國護照。
 圖片來源﹕University Arms Hotel Cambridge FB
 艾未未的助手也是遍布各地，有人管公關，有人管出版，諸如此類，儼如一家跨國企業。誠然，在世界各地，就算對藝術不熟悉的人也會聽過「艾未未」的名字，知道他是批判中國的標誌。也因此，他才會在 M+ 事件中成為政治審查的風向雞。艾未未與 M+ 的矛盾，就是政治藝術與 M+ 的矛盾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《摘星奇緣》導演 Roger Michell 逝世　享年 65 歲</title>
      <link>/topic/%E6%91%98%E6%98%9F%E5%A5%87%E7%B7%A3%E5%B0%8E%E6%BC%94-roger-michell-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-65-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 00:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%91%98%E6%98%9F%E5%A5%87%E7%B7%A3%E5%B0%8E%E6%BC%94-roger-michell-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-65-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>Roger Michell (Photo by Franco Origlia/Getty Images)
 作品包括《摘星奇緣 (Notting Hill)》的導演 Roger Michell 逝 世，享年 65 歲，其公關證實消息。
公關聲明表示，其逝世日期是英國時間本月 22 日。惟聲明未有說明離世地點和死因。
Roger Michell 的其他作品還有 2006 年《維納斯 (Venus)》、2017 年《浮生夢 (My Cousin Rachel) 》等。
《摘星奇緣》於 1999 年拍攝，為一浪漫喜劇，由茱莉亞·羅拔絲 (Julia Roberts) 及曉·格蘭特 (Hugh Grant) 主演，曾獲得帝國獎最佳英國電影獎。
Roger Michell 是一英國外交官之子，於南非出生，兒時曾於黎巴嫩、敘利亞和捷克生活。除電影外，他亦創作舞台劇作品。其生前最後一部作品，則是 2020 年作品《公爵 (The Duke)》。
相關報道
Bloomberg、Evening Standard</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】見證 1989 北京與 2019 香港　黃勤帶：作為攝影師，就如常去記錄真實</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%A6%8B%E8%AD%89-1989-%E5%8C%97%E4%BA%AC%E8%88%87-2019-%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E9%BB%83%E5%8B%A4%E5%B8%B6%E4%BD%9C%E7%82%BA%E6%94%9D%E5%BD%B1%E5%B8%AB%E5%B0%B1%E5%A6%82%E5%B8%B8%E5%8E%BB%E8%A8%98%E9%8C%84%E7%9C%9F%E5%AF%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 10:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%A6%8B%E8%AD%89-1989-%E5%8C%97%E4%BA%AC%E8%88%87-2019-%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E9%BB%83%E5%8B%A4%E5%B8%B6%E4%BD%9C%E7%82%BA%E6%94%9D%E5%BD%B1%E5%B8%AB%E5%B0%B1%E5%A6%82%E5%B8%B8%E5%8E%BB%E8%A8%98%E9%8C%84%E7%9C%9F%E5%AF%A6/</guid>
      <description>攝影是什麼？「打開相機，裝上菲林，拍攝去。」
真實是什麼？「風起了，帷幕掀起，攝影師就要抓緊時機，記下事物被掀開的本質。」
咔嚓⋯⋯
黃勤帶揹着相機，曾經在大小新聞現場衝鋒陷陣。1989 年，他跑到天安門廣場記錄了 108 名學生；鏡頭下的人與坦克，更成為今天的歷史存證。
咔嚓⋯⋯
他為重要事件截取一個個的切面，越南船民問題、九七回歸、舊區重建等；2019 年，他亦趕上反修例運動的遊行隊伍，按下快門，記錄真實。
 硝煙四起 老兵上陣 2019 年的 6 月，黃勤帶正在日本秋田海邊一間社區圖書館內，撰寫日本攝影師故事的初稿。一天，澡堂休息室的電視機播放着一則國際新聞。他擱下筆，朝向畫面屏幕凝神觀看，正是百萬香港人湧上街頭，抗議政府修訂逃犯條例的情景。
7 月中旬，反修例運動持續升溫，他決定和太太返港，回到大嶼山的老家，「點都要返去記錄，那裏是自己的屋企。」臨行前，他把 2011 年在日本拍攝 311 海嘯災區餘下的數十卷黑白菲林，放進行李箱內，返港翌日，便隨即走到抗爭現場，起初有點手忙腳亂，「未試過這種情況。」
本來身形纖瘦、高挑，走在硝煙四起的現場，還是佔盡優勢，只是他已經一頭白髮，有時差點沒人能辨認出他是記者；還有在追趕之間，會感到體力有限，「跑得唔夠人咁快！」
 圖片來自：黃勤帶《Bardo Hong Kong 2019》
 他手中沒有先進的攝影工具，揹在身上的 90 年代菲林相機，是在家中翻箱倒籠找來的，「已經是最似模似樣的一部，混亂中，看來還像數碼相機吧。」他笑道。深夜時分，這老爺相機卻有點不聽使喚，在漆黑之中難以對焦，於是他又趕去添置一支二手標準鏡，結果，其自動對焦功能還是不太靈敏。
「它的感光度不及數碼相機……可能會被人嘲笑，現在的數碼相機已經能拍攝肉眼看不到的漆黑畫面。」他語速緩慢，猶如一次長時間曝光。
但還好的是，當白濛濛的催淚濃煙迎面而來，這鏡頭可讓他在較遠距離拍攝，「很多時候，只能打個閃燈，用 wide angle 對住啲嘢『噤』菲林，不會慢慢拍，亦看不到。」
 圖片來自：黃勤帶《Bardo Hong Kong 2019》
 由於不需要時刻趕發有關事態的新聞照片，他認為拍攝器材足以「充撐場面」，沒有太多的執著，「有返咁上下年紀，靠自己的敏感度去拍攝。」
然而，保護自身的裝備也得趕緊張羅。他憶述，當時現場已經兵慌馬亂，不少前線攝記都戴上防毒面具和頭盔，於是他又跑到香港記者協會，領來一個 3M 單濾罐「豬嘴」（後來他「升級」購下一個雙濾罐「豬嘴」，卻嫌論盡沒有使用）、一件反光記者背心，再自備一副有近視度數的游泳鏡。「這便是我的『二線老兵』裝備。」
如是者，由炎夏至入冬，這身裝備便伴隨着他，見證着警方施放催淚彈驅趕群眾，以及速龍圍捕抗爭者的一幕幕光景。
 黃勤帶說，他的菲林梳相機感光度不及數碼相機，畢竟現在的數碼相機已經能拍攝肉眼看不到的漆黑畫面。
 菲林承載的能量 七十年代，黃勤帶曾擔任突發記者，他說當年的報館沒有明確分工，大部份記者都需身兼寫稿與攝影一腳踢。八十年代，他因採訪越南船民獲得香港報業公會的新聞攝影獎，隨後便主動向報館提出設立攝影部，並轉職為攝記。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】由《地厚天高》到愛情網劇　導演林子穎：被主流拒之門外　仍望繼續拍下去</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%94%B1%E5%9C%B0%E5%8E%9A%E5%A4%A9%E9%AB%98%E5%88%B0%E6%84%9B%E6%83%85%E7%B6%B2%E5%8A%87-%E5%B0%8E%E6%BC%94%E6%9E%97%E5%AD%90%E7%A9%8E-%E8%A2%AB%E4%B8%BB%E6%B5%81%E6%8B%92%E4%B9%8B%E9%96%80%E5%A4%96-%E4%BB%8D%E6%9C%9B%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E6%8B%8D%E4%B8%8B%E5%8E%BB/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Sep 2021 14:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%94%B1%E5%9C%B0%E5%8E%9A%E5%A4%A9%E9%AB%98%E5%88%B0%E6%84%9B%E6%83%85%E7%B6%B2%E5%8A%87-%E5%B0%8E%E6%BC%94%E6%9E%97%E5%AD%90%E7%A9%8E-%E8%A2%AB%E4%B8%BB%E6%B5%81%E6%8B%92%E4%B9%8B%E9%96%80%E5%A4%96-%E4%BB%8D%E6%9C%9B%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E6%8B%8D%E4%B8%8B%E5%8E%BB/</guid>
      <description>在約 700 呎的工廈單位內，有好幾張工作枱，這裡是幾個年輕人合租的工作室。左邊第三張工作枱的旁邊，放著一張臥椅，安放一隻跟 Pokémon 精靈圖鑑資料一樣、有 80 cm 高的傻鴨公仔，枱頭放著另一堆 Pokémon figure，牆上掛著紀錄片《地厚天高》及《未竟之路》的海報，坐在中間工作的是 26 歲的導演林子穎。
很多人認識林子穎，是因為她拍的紀錄片。
18 歲那年，林子穎入讀香港大學，在校園電視做記者，開始採訪及拍攝。 2014 年雨傘運動，她走訪佔領區，拍了首部紀錄片《旺角黑夜》；其後與師兄黃頌朗合作拍《未竟之路》，記錄同學馮敬恩及師姐許彤經歷雨傘運動後的改變。而拍攝既是同學、亦是本土派政治人物梁天琦的《地厚天高》，在 2017 年底首映；同年，她大學畢業。
 工作室牆上，掛著紀錄片《地厚天高》及《未竟之路》的海報。（ Oiyan Chan 攝）
 《地厚天高》為林子穎帶來知名度，同時帶來很多難題。
在這部紀錄片放映近乎場場爆滿的時候，林子穎在多個訪問都提過，拍紀錄片的過程彷如「剝削」受訪者，雙方關係不完全是朋友；與受訪者傾偈時她總會想著對方哪句說話有用、哪句說話要剪入片中，令她有些難受。她當時說，拍完《地厚天高》，想嘗試拍其他類型影片。
畢業之後，她拍的大多數是自編自導的劇情短片，譬如以援交少女為主角的《全部都係雞》、講現代男女關係及家庭政治角力的《星期日早上》。到今年 9 月，她首部網劇《在觀塘下體現愛的故事》在杜汶澤創辦的網上平台《喱騷》首播。
拍過政治紀錄片 無人敢用 今年初，林子穎在一個映後談提到：「寫過十萬個劇本 proposal ，之後有十萬個 rejection 。」過去拍的紀錄片，令她很難在香港找到工作機會。
這種情況，她不是沒想像過。2018 年 5 月，林子穎在台灣接受訪問，被問及會否擔心政治因素會影響她繼續拍電影，她當時說《地厚天高》為她帶來機會，譬如可以做些較大的計劃，認識到一些行內厲害的人，當下很難講會失去甚麼機會，「但是可能幾年之後你問我，那時可能我寫很多劇本都被電影公司拒絕的時候，我可能告訴你不一樣的答案。」
2021 年，她的答案正是：「廿年前的香港，可能你拍過政治的東西，香港 local 的人都覺得你可以拍其他商業製作，現在就不同了。」當外國人近年較關注香港，會欣賞在香港拍過這類紀錄片的人；反而在香港，投資者就會避之則吉。
 林子穎覺得自己未來很難有機會在香港做到商業製作。（ Oiyan Chan 攝）
 「那些你想到的電影投資者不會找我，可能他很欣賞我、可能他都很婉惜自己不能與我合作。」香港電影投資者不多，來來去去幾個，她自言覺得未來很難有機會在香港做到商業製作，現時寫的 2 個電影劇本，都會改為嘗試找外國投資者。
今年 6 月，她在社交平台撰文：「過去幾年，我見過好多人唔相信你，好多人唔敢同你合作，好多機會因為我嘅背景而沒有我份。」在心灰意冷的時候，杜汶澤《喱騷》找她合作，如同雪中送炭。
新劇講都市的愛 林子穎首部網劇《在觀塘下體現愛的故事》，以一班觀塘打工仔為主角，講述他們不同的生活狀態及愛情關係。全劇 8 集，每集 20 分鐘，由籌備、開拍到首播歷時近一年。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣金鐘視帝龍劭華猝逝　終年 68 歲　蔡英文： 作品深入人心   如「國民阿爸」</title>
      <link>/topic/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E9%87%91%E9%90%98%E8%A6%96%E5%B8%9D%E9%BE%8D%E5%8A%AD%E8%8F%AF%E7%8C%9D%E9%80%9D%E7%B5%82%E5%B9%B468%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Sep 2021 16:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E9%87%91%E9%90%98%E8%A6%96%E5%B8%9D%E9%BE%8D%E5%8A%AD%E8%8F%AF%E7%8C%9D%E9%80%9D%E7%B5%82%E5%B9%B468%E6%AD%B2/</guid>
      <description>《江湖無難事》劇照
 台灣資深演員、金鐘視帝龍劭華上月底到高雄拍戲，昨晚（ 14 日 ）被劇組人員發現在民宿房間昏迷，送院急救無效，宣告不治，終年 68 歲，猝逝原因與心肺疾病有關。
龍劭華本名為陳坤倉，從演 42 年，演過逾百部電視劇及電影，譬如《翻滾吧！阿信》、《花甲大人轉男孩》、《刻在你心底的名字》等，都見到他的身影。龍劭華在 2013 年分別獲得金鐘獎迷你劇集/電視電影男主角獎、及戲劇節目男主角獎；他亦憑著《忘川》江一生一角，在 2019 年獲得日本最高榮譽獨立電影獎最佳男主角獎。
台灣總統蔡英文今午（ 15 日 ）在社交平台發文，上載了她競選總統期間，龍劭華為她首部政策動畫「長照2.0政策篇」配音的花絮，感謝對方以親切又有魅力的聲音，令一向被認為乏味的政策影片活潑起來。
她在文中提到龍劭華從演多年、無數作品深入人心，如同「國民阿爸」；而她當總統後第一次到戲院看電影，都是看龍劭華有份演出的《孤味》，認為他即使不是演主角，仍是「故事中畫龍點睛的靈魂人物」，演出令人回味。
不少​​娛樂圈中人得悉龍劭華猝逝後，紛紛發文悼念、表示難以相信。其中金馬影后陳淑芳曾在電影《孤味》與龍劭華合演夫妻，她回應台媒時直言痛心，哽咽慨嘆「他是一個很好的人，真的是好人不長命嗎？」而與龍劭華在同一屆金鐘獎獲女主角獎的演員賈靜雯，亦在社交媒體上載與龍劭華同獲視帝視后時的合照，並表示無法相信對方猝逝。
在台劇《花甲男孩轉大人》中，與龍劭華合作過的盧廣仲，亦上載了一張龍劭華在農田行走的背影相，提到龍劭華是很好的前輩，感謝對方的教導。演員及創作歌手嚴正嵐，曾與龍劭華合演四部劇，亦撰文指龍劭華是熱愛演戲、不吝傳授演技的好前輩，會很想念對方。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】何韻詩，和她印在演唱會 T 恤上的 JMGGJ</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E4%BD%95%E9%9F%BB%E8%A9%A9%E5%92%8C%E5%A5%B9%E5%8D%B0%E5%9C%A8%E6%BC%94%E5%94%B1%E6%9C%83-t-%E6%81%A4%E4%B8%8A%E7%9A%84-jmggj/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Sep 2021 21:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E4%BD%95%E9%9F%BB%E8%A9%A9%E5%92%8C%E5%A5%B9%E5%8D%B0%E5%9C%A8%E6%BC%94%E5%94%B1%E6%9C%83-t-%E6%81%A4%E4%B8%8A%E7%9A%84-jmggj/</guid>
      <description>9 月 12 日，晚上 8 時正。按原定計劃，何韻詩該準備踏上灣仔藝術中心壽臣劇院舞台 — 而事情沒這樣發生。
原定開騷日期的八日前，藝術中心突然向她發信，以租借場地「或危及公共安全」為由，取消演唱會租場。信中沒具體解釋一個音樂會如何能危及公眾，只是發信前後幾天，《大公》、《文匯》、《星島》等報章「碰巧」都以長篇幅抨擊何韻詩，指她已「被執法部門密切關注」。
「正如疫情不能取消春天，音樂是關不住的。有天有地，就有舞台。」場地沒了，何韻詩決定繼續開網上演唱會。
只餘一個多星期，要到哪裡演出？想過租用片場，又怕對方突然變卦；最後獲朋友借出一個「秘密基地」，決定在裡面搭設原本用在壽臣劇院的舞台。演唱會當日，化妝、服裝、歌手、樂隊、攝製及直播人員，三四十人擠在只有一部吹風機的狹窄空間裡，汗流浹背，如焗桑拿，只因為 the show must go on。
8 時 10 分，比原定時間遲了十分鐘。沒現場觀眾，沒華麗舞台，演唱會谷底照開張。
「帶著身體，來到這裡…」何韻詩開口唱出第一首歌，《在青木原的第三天》，來自 2013 年國語唱片《共存》。歌詞由台灣歌手吳青峰所寫，講述一個人被生活壓得看不到­未來，走進自殺森林，卻展開了一場與自己的對話。
唱完最後一句，圍住舞台的紗幕落下，燈漸暗，結他聲、鼓聲、琴聲慢慢消失，額角冒汗的何韻詩反覆低吟著同一句歌詞，像唸經，或立志。
Hold on, hold on, keep holding on…
Hold on, hold on, keep holding on…
Hold on, hold on, hold on.
 何韻詩演唱會 2021
 *　*　*
不可能專注的時代 八月中，我們到訪何韻詩的 studio，她與樂隊正為演唱會進行第三次排練。
過程有點匆忙。練了幾首歌，晚飯時間到了，幾個外賣飯盒排好在桌上，Kiri T、英師傅等樂隊成員都放下樂器，埋位吃飯，何韻詩擺低結他後，卻趕到玻璃房跟負責舞台設計的「隊長」Carmen，商量演唱會應該用什麼燈光效果。搞了好一輪，才回到餐桌前扒飯。
她說，從沒試過咁趕做一個演唱會。
何韻詩上一次在香港辦演唱會，是三年前聖誕在科學園；上一次紅館演唱會，已要數到 2016 年。過去數月，她反覆尋覓演出場地，康文署管理的紅館固然毫無回音，以往曾合作的個別場館，經商討後也拒絕了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>艾未未﹕M&#43; 開幕展因國安法排除其作　偏離收藏家希克捐贈初衷</title>
      <link>/topic/%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AAm-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%B1%95%E5%9B%A0%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E6%8E%92%E9%99%A4%E5%85%B6%E4%BD%9C%E5%93%81-%E6%94%B6%E8%97%8F%E5%AE%B6%E5%B8%8C%E5%85%8B%E5%B0%B1%E6%8D%90%E4%BD%9C%E5%93%81%E9%87%8D%E6%96%B0%E8%80%83%E6%85%AE/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 02:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AAm-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%B1%95%E5%9B%A0%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E6%8E%92%E9%99%A4%E5%85%B6%E4%BD%9C%E5%93%81-%E6%94%B6%E8%97%8F%E5%AE%B6%E5%B8%8C%E5%85%8B%E5%B0%B1%E6%8D%90%E4%BD%9C%E5%93%81%E9%87%8D%E6%96%B0%E8%80%83%E6%85%AE/</guid>
      <description>艾未未 Ai Weiwei 透視研究:天安門 Study in Perspective: Tian&amp;rsquo;anmen 1997 （圖片取自M+網站)
 【2021 年 9 月 7 日 17:30 更新，艾未未工作室修正訪問內容】
西九 M+ 博物館料今年底開幕，但多件藏品被建制派及親中媒體指違國安法。其中，藝術家艾未未向天安門舉中指的作品《透視研究：天安門》，被立法會議員容海恩指「令一般市民產生不安」。上月中，M+ 新網頁已無展示《透視研究：天安門》的圖片。艾未未 6 日更於 Artnet 撰文透露，M+ 將於開幕展排除他的一批作品；藏品的原主人、收藏家烏利・希克，更就捐贈藏品予 M+ 一事「正重新考慮」。艾未未批評，港區國安法「令中國政府『一國兩制』的承諾淪為一紙空文」。
本報道刊登後，艾未未工作室主動聯絡《立場》，指希克「重新考慮」捐贈藏品一說屬於誤譯，並修定 Artnet 發佈的文章。工作室指，該句子中文原文為「這（港區國安法）不僅僅改變了香港的政治和生活，也影響剛剛建成的M +博物館，以及Uli Sigg博士將他的藝術收藏（其中有24件我的作品）捐贈的初衷。」
《立場新聞》已向西九就事件查詢，尚待回覆。
排除艾未未作品　有違捐贈初衷
艾未未撰文指，西九 M+ 將於其開幕展覽中，排除他的一系列攝影作品，原因是這些作品，包括《透視研究：天安門》，涉及向天安門舉中指等內容。艾未未指，「在香港，中國中央政府去年通過的『國安法』，幾乎一夜間損害了當地政治環境，令中國政府『一國兩制』的承諾淪為一紙空文。」
艾未未又指，這些作品的原持有人、瑞士收藏家 Uli Sigg（烏利・希克），「正重新考慮 （reconsidering)」捐贈其藏品予 M+ 的事。惟艾未未工作室事後指，上述內容涉及誤譯。雙方經溝通後，該段落現已修定為「受港區國安法影響，M+ 將於開幕展排除其作，偏離 Uli Sigg 博士將他的藝術收藏（其中有24件我的作品）捐贈的初衷」（Influenced by the national security law, M+’s decision to exclude my work deviates from art collector and Swiss former ambassador to China Uli Sigg’s original intention when he decided to donate his collection (including twenty-four works by me) to the city’s spanking new museum）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《斷了氣》主演尚保羅貝蒙多逝世　享壽 88 歲</title>
      <link>/topic/%E6%96%B7%E4%BA%86%E6%B0%A3%E4%B8%BB%E6%BC%94%E6%A5%8A%E6%B3%A2%E8%B2%9D%E8%92%99%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%A3%BD-88-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Sep 2021 23:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B7%E4%BA%86%E6%B0%A3%E4%B8%BB%E6%BC%94%E6%A5%8A%E6%B3%A2%E8%B2%9D%E8%92%99%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%A3%BD-88-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>Jean-Paul Belmondo (Photo by John Springer Collection/CORBIS/Corbis via Getty Images)
 曾主演高達電影《斷了氣》的著名法國演員尚保羅貝蒙多 (Jean-Paul Belmondo) 於巴黎在寓所逝世，享壽 88 歲。
其律師 Michel Godest 向傳媒證實此消息，並指尚保羅貝蒙多是安詳離世。
 #BREAKING French actor Jean-Paul Belmondo has died: lawyer to AFP pic.twitter.com/SKOyJOWdfF
— AFP News Agency (@AFP) September 6, 2021
 尚保羅貝蒙多 1933 年生於法國巴黎近郊，其父是雕塑家。他早年讀書成績欠佳，但對運動感興趣，曾短暫時當業餘拳擊手。其後他轉而對表演感興趣，入讀法國國家戲劇藝術學院 (National Academy of Dramatic Arts)。畢業後開始在舞台演出其後獲新浪潮導演高達相中，終參演其導演作品《斷了氣》（1960），一炮而紅，被視為新浪潮電影主要人物。
 《斷了氣》(1960)
 其後，尚保羅貝蒙多轉向拍攝較主流的電影。1970 年代後，他多拍攝警匪片和冒險片，可謂當時法國最紅影星之一。有人批評他轉向商業電影是浪費才華，但尚保羅貝蒙多說﹕「如果我一直拍那些老掉牙的東西，絕無法待在聚光燈下這麼久。大家沒那麼笨。」
尚保羅貝蒙多其他著名作品，包括《女人就是女人》(1961)、《狂人皮埃羅》(1962)、《飛渡關山奪寶戰 (That Man From Rio)》(1964) 等。他曾於 1989 年獲法國凱撒獎最佳男主角，及 2016 年獲頒榮譽金獅獎。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>香港詩人蔡炎培逝世　享年 86 歲</title>
      <link>/topic/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%A9%A9%E4%BA%BA%E8%94%A1%E7%82%8E%E5%9F%B9%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-86-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Sep 2021 11:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%A9%A9%E4%BA%BA%E8%94%A1%E7%82%8E%E5%9F%B9%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-86-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>人稱「蔡爺」的香港詩人蔡炎培逝世，享年 86 歲。
蔡炎培前妻朱珺今日（9 月 6 日）凌晨在 Facebook 公佈消息，指「蔡詩人的心臟已停頓了」，將按蔡炎培生前遺願，後事一切從簡，或舉行基督教悼念儀式。帖子未有交代死因，惟朱珺表示暫時不作補充回應。
每一首詩都是一封信
1935 年出生於廣州的蔡炎培，三歲時隨家人遷居香港。在培正中學就讀時，他遇上國學大師羅忼烈，播下文學創作的種子。自 18 歲起，他開始寫詩，每首作品都像是一封信，寫給愛人與家國。像寫於高中三年級的名作短詩《彌撒》，就是寫給當時即將出國升學的暗戀對象。
 〈彌撒〉
還下着離離的細雨
又是聖嘉肋近夜的晚鐘
為誰燃點了一根銀燭？
你輕輕地掩門，走了
 高中畢業後，蔡炎培也離開香港，赴台升學，畢業於台中的中興大學農學院。他憑著參加徵文比賽的獎金籌得回港的盤川，並獲亦舒的前夫蔡浩泉的邀請，開始在《星期小說文庫》寫小說維生。後來，他加入《明報》工作，一做就 28 年。入行之初，薪水微薄，他還不時兼寫馬經幫補生活。
談情不忘家國社會
從 1950 年代開始，蔡炎培筆耕不斷，一生詩作多達五百首，既寫愛情與生活，也道家國社會事。像 1996年《中國時間》，還原現代中國五十年來的變化；而 2014 年出版的《雅歌可能漏掉的一章：蔡炎培自選集》，又記載詩人一生的歷程。他也透過詩記下對香港社會變遷的所思所感，尤其見於 2017 年出版的《偶有佳作》，數首作品提到 2014 年的雨傘運動。
 〈傘前傘後〉
　傘前
浪漫的人
雨中踽踽獨行
深巷
猶有賣花聲
　傘後
有說
夢中不識歸路
夢醒
人也散了
篤撐　查撐
篤篤撐
 除了家國社會的面向，說蔡炎培不得不提他的感情生活。詩人廖偉棠稱他是「最痴情的詩人」，而 2018 年香港電台製作華人作家系列蔡炎培的章節亦以《最後的情詩》為題。其作從不迴避慾望與愛情，他也不時接受訪問，細訴 80 年人生裡面的八位深愛過的女人。他坦言，女性是創作的動力，每一位愛人都是重要的「要人」，沒有她們也就沒有今天的文學成就，「寫詩是自我生命的完成，是釋放自己，是見失散的要人。」
參考資料：
HK01／明報／經濟日報</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】優雅的陪伴　903 DJ Colin 告別電台 — 廣東歌是我們最好的語言</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%84%AA%E9%9B%85%E7%9A%84%E9%99%AA%E4%BC%B4-903-dj-colin-%E5%91%8A%E5%88%A5%E9%9B%BB%E5%8F%B0-%E5%BB%A3%E6%9D%B1%E6%AD%8C%E6%98%AF%E6%88%91%E5%80%91%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E8%AA%9E%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 23:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%84%AA%E9%9B%85%E7%9A%84%E9%99%AA%E4%BC%B4-903-dj-colin-%E5%91%8A%E5%88%A5%E9%9B%BB%E5%8F%B0-%E5%BB%A3%E6%9D%B1%E6%AD%8C%E6%98%AF%E6%88%91%E5%80%91%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E8%AA%9E%E8%A8%80/</guid>
      <description>「你好，我係 Colin。終於嚟到最後一晚。」DJ Colin（麥濠麟）決定告別電台，last day 就選在 9 月 3 日。在節目裡倒數了十日，終於來到此刻，他坐在幽暗錄音間，雙手熟練地在控制面板推上按下，分享最後一次的廣東歌單，忐忑像交出一份精心準備的畢業作品。
如同過去二千多個晚上，音符和歌聲透過大氣電波，乘着夜間涼風搖晃的頻率，滑過深沉海港，越過昏黃路燈，穿過樹葉的間隙，飄進路上奔馳的汽車車廂、溫習的學生房間、努力加班的工廈辦公室，或是盤旋在臨睡前，映着柔和落地燈的床邊，融進長夜的空氣裡。
「做電台一直以來嘅角色，都係陪伴。」這是 Colin 在做了節目好幾年後的體悟，從一開始只想推廣廣東歌的純粹，到後來發現，與聽眾日日年年的相伴中，時光交織結疊進彼此生命中，聽眾見證他的十年蛻變，他也陪伴了一些人的成長。
尤其這兩年，城裡人每日經歷離散，事物人情面目全非，渴切地想在公共媒介中找到共鳴。Colin 嘗試透過每日的選歌、編排、講稿，回應每日的社會情緒，如同極夜寒天裡堆一方溫暖篝火，「同 camping 一樣，堆個火、大家飲下嘢 chill 下，圍個爐暖咗一晚先，之後嘅事之後再算啦。」
  Colin 大學畢業加入商業二台叱咤 903，至今十年。（受訪者 FB 專頁）
 放手　找人生不同形狀
Colin 今年 33 歲，大學畢業加入商業二台叱咤 903，至今剛好滿十年。2013 年開始主持個人音樂節目《廣東爆谷》，初時是深夜 1 至 2 時，後來時間表幾番變動，變成平日晚上 9 至 11 時，他也主持了快八年。
他說以前會幻想自己是水，生活是容器，即使在固定的地方，仍可凝結、蒸發或流動成不同的形態。直至三年前，他 30 歲。那年叱咤頒獎禮的主題是「為明日回憶」，他坐在台下，聽着自細喜歡的 DJ 林海峰在台上說，「來緊係叱咤三十周年，30 歲會是怎樣的？是計劃將來，還是緬懷過去？」Colin 感到，這番話不止在說叱咤，也像在說他自己。
從畢業到而立之年，停留在電台像是已很久了，停滯的狀態很安全，每日堅持做節目、鑽研廣東歌，堅持得已成為習慣，他開始害怕習慣會成為懶惰，隱隱感到想有些改變。
 「明日之廣東歌」推出限量 903 本實體書，排版、印刷、構思內容，由 Colin 一手包辦。（受訪者 FB 專頁）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>脫下身份的外袍後 — 評《手捲煙》</title>
      <link>/topic/%E8%84%AB%E4%B8%8B%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E7%9A%84%E5%A4%96%E8%A2%8D%E5%BE%8C-%E8%A9%95%E6%89%8B%E6%8D%B2%E7%85%99/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jul 2021 13:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%84%AB%E4%B8%8B%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E7%9A%84%E5%A4%96%E8%A2%8D%E5%BE%8C-%E8%A9%95%E6%89%8B%E6%8D%B2%E7%85%99/</guid>
      <description>電影《手捲煙》劇照
 【文：@vasreadiphilia】
關於《手捲煙》如何拍出昔日的港產黑幫電影味道，已經有不少人評論過了，所以我不碰這塊。導演曾在媒體訪問中表示《手》透過在裂縫中掙扎的邊緣群體描繪香港，並衍生出身份認同的問題。電影確有各種不同背景身份的角色，但不等於電影帶出身份議題的探討。
「為何這個人物是這般設定，而不是別的？不是這樣的話，劇情有什麼分別？」我們要常常問這個問題，但一般都不會問，若電影本身把人物塑造得合理，能說服觀眾他一定要是這個身份，故事才說得下去的話，你根本沒空想這個問題。「為什麼關超（林家棟飾）非得是個前華籍英兵？為什麼文尼（Bipin Karma 飾）非得是個南亞裔少年？對電影的決定性有多大？」觀影後我不得不提出這些疑問。整體來說，人物刻劃單薄，編導未有好好利用角色的身份背景建立故事，電影人物的身份設定與故事的關係薄弱，雖不致不合理，但令故事變得複雜、累贅多餘，「身份」成了整套電影的佈景板，電影頂多是呈現了一幅香港多元種族文化的圖畫，距離「身份認同探討」還差很遠。
 文尼 (Bipin Karma 飾) — 《手捲煙》
 電影一開場講述關超與同袍在山上出動，勾劃出回憶中的 good old days。兄弟情是此片的主線，關超後來與兄弟反目的原因，隨著劇情推進慢慢清晰，但全盤揭盅之時已接近全片完。華籍英兵是一個特別的人物設定，充滿政治意味，身份複雜，若你煞有介事呈現一個角色的身份亮點，劇本便應為此留下相當的份量，但導演沒有利用這個可發揮的身份。電影起頭得極好，但劇情一直發展下來，這個身份逐漸變得模糊，甚至可有可無，今日的關超身上還留有什麼昔日英兵的影子？除了家中保存的英兵物品，文尼喊他一聲阿sir，找不到其他痕跡。若你說他是昔日皇家香港警察，故事發展亦無差別，頂多是退役冇咗份工，又轉唔到行，最後撈偏；而關超與同袍的兄弟情，是否華籍英兵亦可言之成理。
 《手捲煙》
 電影中另一段兄弟情是關超與文尼，這段友誼超越了年齡和種族 —— 若要為文尼這個角色的設定增添意義，便是令這段友誼更難能可貴。文尼的南亞裔身份一下子便能得到觀眾的注意，始終很少港產片起用少數族裔演員（而且幾靚仔，講廣東話又cute cute 哋），南亞裔的身份使他住在重慶大廈這個設定顯得合理 —— 不過香港人關超也住重慶，其實南亞裔人士遍佈全港，為什麼南亞裔就是住重慶呢？但今時今日講南亞裔大家都一定首先講重慶，重慶一出現，其豐富濃厚的色調和龍蛇混雜瞬間便能為電影添上神秘奇情的氛圍；「南亞裔＋重慶」是個順理成章的典型設定，順著觀眾對此兩個元素的典型印象來走。而似乎南亞裔人士在港的生存方法也離不開撈偏，有評論說這反映了南亞裔難以向上流動的社會現實，但關於此點，劇情著墨不多，導演是否有這個意圖不得而知。你可以說這個劇情「反映現實」，但我也得說這不是現實的全部。如果文尼不是南亞裔，他是一個讀唔成書又冇屋企人嘅廢青，是否也能反映新一代在港難以向上流動的現象？若文尼不是南亞青年，他與表哥和弟弟的關係不會那麼緊密，要把故事的發生場景聚焦在重慶也有難度，但與關超的友誼沒有太大影響，因為他們之間沒有衝突和劇情轉捩點是基於種族身份；就算追捕文尼的黑幫對不同種族也顯出一種「一視同仁」的態度（理得你係咩人，總之要死），總的來說，電影的主要劇情並不是用種族身份來支撐起，談論身份認同因而顯得牽強。
至於人物設定上的其他沙石，有文尼的弟弟文素，衝動牛脾氣，動輒打同學鬧到見家長，有人指這反映了南亞裔學生在港求學的難處，若電影真有意探討少數族裔的身份議題，不能只停留在這片面的刻板形象，小人物也該有自己的故事，但弟弟的角色是為哥哥而存在，他為文尼挺而走險提供了理由，並為電影增加一點親情味，否則基本上他是可有可無。另一方面，按摩店老闆娘則是為弟弟而存在，她是內地人，關超是她的熟客，關超要為文素找地方落戶時，便投靠老闆娘。老闆娘曾表示打算回鄉，遭關超揶諭是否發現香港沒想像的那麼好，就此兩幕，老闆娘便完成任務了。每個角色都有用處，每句對白都有理由，這段對話是否反映了一群對香港有過多幻想的新移民的心聲？若只給她短短一句對白就想觸及這個議題，把她置放在邊緣群體的一員，成為描繪香港身份多元大圖畫的一部分也未免是過於勉強。
人物的身份和設定沒有得到充份發揮，使劇情變得單薄，身份成了外衣，脫下亦沒差。他們也許呈現了不同身份的人在香港生活的難處和掙扎，人物間的互動交錯編織成一幅「香港味濃」的圖畫，但仔細一看便發現圖畫瑕疵甚多，細節粗糙，抓著「身份」這點往下探索，不過是一句起兩句止，未能說服觀眾這是一個非如此不可的故事，更遑論是探討身份議題了。若劇本在人物刻劃和塑造方面去蕪存菁，並讓人物身份與劇情有更緊密的扣連，相信「身份」這個主題會成為整部電影的動力。
作者簡介：百無一用神學生，喜歡文學音樂電影但不知怎麼走上了神學之途。Instagram: vasreadiphilia</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新浪潮．5】熊仔頭藍仔頭的無數次爭拗：搞創作，要賺錢還是要感動人？</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE5%E7%86%8A%E4%BB%94%E9%A0%AD%E8%97%8D%E4%BB%94%E9%A0%AD%E7%9A%84%E7%84%A1%E6%95%B8%E6%AC%A1%E7%88%AD%E6%8B%97%E6%90%9E%E5%89%B5%E4%BD%9C%E8%A6%81%E8%B3%BA%E9%8C%A2%E9%82%84%E6%98%AF%E8%A6%81%E6%84%9F%E5%8B%95%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jul 2021 09:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE5%E7%86%8A%E4%BB%94%E9%A0%AD%E8%97%8D%E4%BB%94%E9%A0%AD%E7%9A%84%E7%84%A1%E6%95%B8%E6%AC%A1%E7%88%AD%E6%8B%97%E6%90%9E%E5%89%B5%E4%BD%9C%E8%A6%81%E8%B3%BA%E9%8C%A2%E9%82%84%E6%98%AF%E8%A6%81%E6%84%9F%E5%8B%95%E4%BA%BA/</guid>
      <description>訪問 roll 機前，熊仔頭和藍仔頭坐上椅子，純熟地在頭套裡墊紙巾。兩人戴頭套後望不到外面，但憑多年來的拍攝經驗，還是能循聲音望向鏡頭和對方。他們多年來習慣一搭一唱，輕易接住對方拋出的「爛 gag」，聊得興起更會無視記者們的存在。
例如熊仔頭說到某晚「叮」一聲覺醒，尋回拍片初心，藍仔頭會插嘴：「咁先算『叮』呀？咁我嗰啲算『蒸』。」然後熊仔頭還會接下去：「或者氣炸。」說罷，兩人大笑。就是這樣無厘頭。 在觀眾眼中非常合拍的兩人，這九年間卻為同一個問題爭執過無數次。
「我覺得如果畀心機拍片，啲錢一定返到嚟。但佢就覺得，你掛住畀心機拍片，就會唔記得咗搵錢。」熊仔頭說。
熊仔頭是藝術家性格，不喜歡作品被客戶改來改去，索性不接廣告；藍仔頭則比較現實，覺得不能一切以創作行先，賺錢同樣很重要。
搞創作，應該要不顧一切做出最打動人心的作品？還是要瞻前顧後，照顧客戶，讓自己和下屬都賺到可觀收入？
這是熊仔頭和藍仔頭之間的矛盾，恐怕也是新浪潮下，每個創作人的掙扎。
 熊仔頭與藍仔頭
 *　*　*
原來可寓工作於娛樂 熊仔頭和藍仔頭的公司正名叫「FHProduction」，團隊最近搬入新 studio。一廳一房一廁的間格，還有一個大露台。熊仔頭的剪片房，牆上掛著《喜劇之王》海報。他們似乎還未打點好，大廳角落放滿紅白藍膠袋；廳中心則有一張白色長枱，是藍仔頭的工作地方，覆客度橋都在這裡。
儲物架上堆滿大大小小、各種款式的頭套，彷彿見證不同時代的熊仔頭和藍仔頭⋯⋯
「我都係俾同一幅圖啲廠整，但佢哋整到個個唔一樣。」熊仔頭一句打破記者的幻想。頭套背後，原來沒有甚麼熱血經歷，只是「貨不對辦」的故事。
FHProduction 於 2012 年成立，現時 YouTube 頻道有 63.1 萬訂閱，團隊共 6 人，台前幕後和行政都是一腳踢。在 YouTube 四台聯播頻道之中，FHProduction 年資最深，人手卻最少。「我哋已經由 4 個人 expand 到 6 個人㗎啦！」藍仔頭說，「冇必要為搞大公司而搞大，我哋好少冗員，全部人都係好有用。」
9 年前正讀副學士的熊仔頭，與藍仔頭貪玩拍片，但兩人不想「拋頭露面」，決定笠住頭套演出，於 YouTube 上載第一條片《十大男人禁忌 - 上集》（至今未有下集，仍有網民在影片留言要求找數）。好不容易，影片的觀看次數終於破千，不過有一半還是熊仔頭在學校電腦室「刷 view」（即一直重複播放影片）得來的成果。
眼看第一條片成績不太理想，藍仔頭想放棄，熊仔頭卻不願服輸，把自身拍拖經歷變成拍片素材，創作《男人有話兒》系列，成功引起網民共鳴，不少人留言「女人真係好難捉摸⋯⋯」杜小喬（現名杜以辰）自第二集起加入飾演野蠻女友「娘娘」等，令人深刻留下印象，自 2013 年起連續三年入選高登討論區舉辦的「高登女神總選」。而2013 年熊仔頭和藍仔頭的短片《男人有話兒》、《我在香港當兵的日子》均打入 YouTube 香港熱門影片（非音樂類）十大。當時兩人不過二十出頭。
熊仔頭說，父親認為自己小時候因不夠知識而被欺負，因此堅持兒子要讀書求知識，才能出人頭地。家庭薰陶下，他由細到大的職業想像都是考完大學，正正經經搵份文職。直至開始了拍片，他對人生的想像不再單調。
「原來香港地，有寓工作於娛樂呢啲老土嘢。我又覺得我呢世，都唔想再打份自己唔鍾意嘅工。」
當日貪玩的興趣，慢慢成了兩人的工作，以至事業。
首個廣告客戶是 HKTV 的創辦人王維基。他找兩人拍片，為當時正申請免費電視牌照的 HKTV 宣傳。其後 YouTuber 拍廣告模式漸漸盛行，連麥當勞都找他倆合作，一同拍攝的藝人還有艾粒和元秋。對當時兩人而言，這是一個「大卡士」的製作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【國安法元年．出版】面對「生死門」　作者、出版社、印廠如何自我審查？</title>
      <link>/topic/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4%E5%87%BA%E7%89%88%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E7%94%9F%E6%AD%BB%E9%96%80-%E4%BD%9C%E8%80%85%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE%E5%8D%B0%E5%BB%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%87%AA%E6%88%91%E5%AF%A9%E6%9F%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jul 2021 12:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4%E5%87%BA%E7%89%88%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E7%94%9F%E6%AD%BB%E9%96%80-%E4%BD%9C%E8%80%85%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE%E5%8D%B0%E5%BB%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%87%AA%E6%88%91%E5%AF%A9%E6%9F%A5/</guid>
      <description>本文為「國安法元年」專題之一，聚焦出版界，全個專題系列見此。
 《蘋果日報》6 月被迫停刊後，楊子俊手頭的三本書，被印刷廠拒印了，他原本希望趕上昨日開幕的香港書展。
楊子俊是「山道」出版社創辦人，曾是中學通識科老師，2019 年反修例運動，他在現場被催淚彈擊中右眼，僅餘 2.5% 視力。
籌備已久的書被拒印，他感到好可惜。不過，這已不是他第一次經歷這種事情。去年港區《國安法》風聲傳出後，他突然收到印廠通知，說不能幫他印刷《致自由》一書。
 去年印刷廠拒印《致自由》一書，楊子俊幾經辛苦另找方法印了，今年想再版又被拒。
 不只是書本被拒印，在一些出版社編輯看來，在構思出書的階段，《國安法》便已在影響他們的決定。
「諗唔到下一本出咩書。好多嘢想做，但好似做唔到。已經冇咗個空間。」
K 是一間中小型出版社的編輯，港區國安法出台一年後，當她終於完結手頭的項目，開始計畫下一本書時，才發現頭腦被一道道無形的紅線框住。
K 的出版社本身極少做本地政治類書籍。事實上，出版本地政治類書籍的熱潮，總是與本地社會運動的冒起有關，在2014年雨傘運動、2019年反修例運動之後，大眾往往出現想要回應社會脈動的需求，相關政治書籍應運而生。出版這些本土政治書籍的，大多是獨立出版社，並非香港主流出版社的主業；然而，能否出版，卻是一座城市言論自由的溫度計。
K 和許多出版界從業者一樣，因為國安法的模糊定義，而不得不在自己想像的界線裏觀望水溫。她想起一套早前熱播的日劇《今際之國》：「個遊戲係，每間房有兩個門，一個死門、一個生門，你揀錯咗就會死。如果有個人行過去開咗道門先，佢行過去，你就跟住過去；如果佢死咗，你就知唔行得。」
「無人會想做第一滴血㗎嘛，大佬。」
* * *
印刷廠：不碰政治書、「斬件」式處理
去年 5 月 21 日，全國人大傳出風聲，將審議一部專為香港而設的《國安法》。一時之間，人心惶惶。那時離書展還有一個多月，楊子俊正在籌備《致自由》，知道書展前夕印刷廠通常業務繁忙，他早早預約了長期合作的印刷廠。
然而，風聲明顯動搖了業界。一些出版社趕緊在國安法實施之前，把手頭和社運有關的書籍出掉，Brownie 出版社是其中一間。「香港在急速變化，」社長鍾卓玲說，「以前大家覺得，如果被告上法庭，不會有事，現在就不是這麼一回事了。」
 Brownie 出版社社長鍾卓玲
 6 月初，印刷廠突然告訴楊子俊：幫不了你印了。理由是，不夠時間。
「佢畀嘅理由完全唔合理，我哋本身 book 咗期，大家都知佢嘅 capacity 去到邊。」楊子俊說。
楊子俊今年 31 歲，戴著一副深色金屬框眼鏡，那標誌性的黑色眼罩早已可以除下，不幸中的幸運是，就這樣看，看不出右眼曾受重傷 — 2019 年反修例運動，他是名校拔萃女書院的通識科老師，走上街頭示威，被催淚彈擊中右眼，一時鮮血直流，畫面傳遍香港。他右眼視力因此僅餘下 2.5%。後來，他不獲學校續約，便主動辭職。他在 2016 創辦的山道出版社，當時只是副業，用於出版通識科教材，如今成了他全身心投入的事業。
 山道出版社負責人、前中學教師楊子俊</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>喬靖夫談劉家良導演　「所謂武俠，武就是力量，俠就是如何去運用你的力量」</title>
      <link>/topic/%E5%96%AC%E9%9D%96%E5%A4%AB%E8%AB%87%E5%8A%89%E5%AE%B6%E8%89%AF%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E6%89%80%E8%AC%82%E6%AD%A6%E4%BF%A0%E6%AD%A6%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E4%BF%A0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%8E%BB%E9%81%8B%E7%94%A8%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jul 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%96%AC%E9%9D%96%E5%A4%AB%E8%AB%87%E5%8A%89%E5%AE%B6%E8%89%AF%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E6%89%80%E8%AC%82%E6%AD%A6%E4%BF%A0%E6%AD%A6%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E4%BF%A0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%8E%BB%E9%81%8B%E7%94%A8%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</guid>
      <description>如此世道，魑魅魍魎橫行，若然能有位正氣英雄，行俠仗義，剷除奸佞，該有多好。現實中這人或許還未出現，但在電影中，總有角色能為大家出一口污氣。於劉家良導演的電影世界，凡人苦練功夫便能成為大師，最後挺身而出為民請命，親手收拾貪官惡人，好人未必一生平安，但壞人定必惡有惡報。這次便找來武俠小說作家兼習武之人，喬靖夫先生一起解構劉家良導演的作品特色。
「度度都有他的DNA」
70年代成長的喬靖夫，在邵氏電影最輝煌、最高鋒的時期只是一名小學生，沒經濟能力經常入戲院睇戲，最多只能間中看下午4點票價特平的工餘場。後來去到80年代才第一次在電視上欣賞到劉家良導演的電影，「如果沒記錯，第一套應該是中學生時看的《少林三十六房》，後來大一點想研究舊武打片，便等這些舊片出DVD。」喬靖夫指天映系列的邵氏電影數碼修復得最好，「真是功德無量，將我們的文化遺產翻新，那時覺得很興奮，令我們的年青人都看到這些作品。」
 劉家良師傅《少林三十六房》劇照 （相片由鮮浪潮提供）
 有時候看電影要夠仔細夠深入，會在劇情以外看到更多趣味甚至歷史，「剛剛說《少林三十六房》，其實第一次看覺得不特別，等於我們現在睇舊功夫片，會覺得很多內容都『看過了』，是因為前人創新後好多人仿效。」如《少林三十六房》用很大篇幅寫不同練功的趣味與方法，後來成龍的《醉拳》或者洪金寶的《敗家仔》都用了相似模式。
另外喬靖夫也指，利用環境去表達武術的變化或者長短優劣，可說是由劉家良導演開始，「例如《武館》最後劉家輝與王龍威經典的窄巷決戰非常精彩，後來徐克拍《七劍》也找劉家良導演做動作指導，最後甄子丹跟孫紅雷也在一個很窄的地方對戰。」《五郎八卦棍》中，用了六個棺材搭起來做了一個高台，成龍的《飛龍猛將》及《黃飛鴻之二男兒當自強》甚至《霍元甲》中也有高台對打，劉家良導演的設計早已融入整個香港武打電影設計文化，「度度都有他的DNA。」
用武人角度說故事
「所以你要返回那個時空，或者去比較前人的作品，例如把劉家良導演對比張徹、李小龍的作品，就可以看出當中的創新與獨特之處。」其實在劉家良導演前的武俠片同樣會有練功情節，像張徹的《獨臂刀》，主角被人斬斷手後找到刀譜練成獨臂刀法，但那是武俠片與功夫片的分野，「好多時武俠片的功夫都是比較概念性，主角獨臂，又找到一本殘缺刀譜再加一把斷刀，各樣加起來就剛剛好，整件事毋須多解釋，古龍小說也很概念性，而劉師傅的練功會有解釋。」
又要說最經典的《少林三十六房》，主角從最基本開始：練馬步，然後練眼、腿力、臂力、拳，之後才是兵器，有齊步驟原因。「我不是電影歷史研究者，但粗略估計他在這方面是比較帶領先河，因為之前例如張徹導演和李小龍也沒有練功場面，李小龍一出來就是超人，因為這就是他的形象。」
 劉家良師傅《瘋猴》劇照 （相片由鮮浪潮及天映 Celestial Pictures 提供）
 常說劉師傅的電影已不只是功夫片，是武術片，因為他有時整套戲就是圍繞住一個武術鑽進去，如《瘋猴》就是猴拳，《五郎八卦棍》就是五郎八卦棍，《十八般武藝》就是十八般武藝。「他的故事很多也是圍繞武館、師徒關係、打破傳統、不同派系的互相較量或者欣賞，他就是用武人角度說故事。因為他是劉湛（師承黃飛鴻徒弟林世榮）的兒子，可能三歲就開始紮馬，自細練功夫，然後跟父親入戲行做武師，見關德興做黃飛鴻，再去到做武指，劉家良導演整個世界就是武術的世界，所以當他做導演做創作人，很自然就將他的世界融入電影之中。」
鍾意劉家輝的眼神：精氣神！
劉家良導演的電影都標榜真功夫，就是演員都是真打，「除了劉師傅自己，他班底我最鍾意劉家輝，他一舉手一投足一落個馬，看得到都是練到好深的功夫，功力紮實，我也很喜歡他的眼神，他在《五郎八卦棍》中的狠，那種精氣神，是那個時代才有。」惠英紅也是喬靖夫喜歡的劉家良導演班底之一，「她在《十八般武藝》或《五郎八卦棍》，一鏡過去打高難度動作、避刀槍，一個少女去做這件事，你想像到她日日夜夜拍戲的疲累以及兇險的程度，衷心佩服。」
事實上現在找會真功夫的演員困難得多，因為近數十年中國武術走了兩條路：傳統武術與競技武術，前者比較著重實戰，後者比較表演性，以觀感為主。戰前戰後，很多傳統武術師傅走難來到南方，所以技藝得以保存，劉家良師傅的洪拳就是其中一脈，但始終現在比較多演員是競技武術出身，李連杰、趙文卓、張晉都屬這一類。「近代少了人練功夫是不爭事實，加上多人練外國武術、MMA、泰拳，打出來的味道始終不同，總是很難忘劉家良師傅的紮實及細緻。」
 劉家良師傅《十八般武藝》劇照 （相片由鮮浪潮及天映 Celestial Pictures 提供）
 中國武術除了苦練，也著重發力的「機制」。例如手掌，你的拇指是摺起來還是伸開，其實是兩種不同的力，摺起來的時候是用尾指及對下的地方發力，如果伸開就用了拇指底下發力，「很多內家拳，如章子怡《一代宗師》的八卦掌就是這樣，很多時只要看一個演員的手形，你就知道他是否真的是武行出身，還是一個演員受訓練後的演繹。」喬靖夫笑言《22世紀殺人網絡》（The Matrix）中的奇洛李維斯便一定做不到，因為他能擺一個大概的姿勢，但會在手形上穿崩， 劉師傅一橋手，就會看到他的功夫。
他覺得這就是武術或者武打演員的值錢之處，「你訓練一個演員去打，就算他付出了很多時間，又或者用了很多剪接技巧幫助，手搖鏡頭加特技加白粉飛揚，但甄子丹、劉師傅、熊欣欣打那個力就是有點不同，有時就是這一種detail，手踭是架起還是沉踭，手形手指怎樣擺， 從這些細節觀眾可以感受到那個力量感。」
最愛《群龍戲鳳》長棍對打
劉家良導演除了導也有演，雖然劉師傅身型較矮小，但矮小的好處就是重心低，下盤功夫強又穩陣而且反應快。「特別你看到他的兵器對打，快而綿密，速度當然是重點，但武術上來說怎樣做到快是跟法度有關。當你練熟了之後，已經知道這樣擺手，對方可以從多少個角度進攻，這樣是一種武術上的特色，當你打得夠多，你已知來勢會有幾多種變化。到時你去擋一拳或者一棍，不是看到拳頭來才檔，那時已經太遲，可能是對方的眼神、他的膊頭，或者是他原本的手怎樣擺，對方一郁膊頭你大概已經知道他會出哪一招，就知道應該怎樣擋。」這就是武人的經驗。
在喬靖夫心中，覺得劉家良導演用長兵器最好睇，「我們叫做單頭棍， 其實就是槍法，印象最深刻是由洪金寶執導並主演的《群龍戲鳳》，劉家良導演客串一角同洪金寶有一場長棍對打。」這套戲喬靖夫是跟一班師兄弟去睇，當時應該是中四或中五，對武術極入迷，睇到洪金寶北派打法對戰劉家良導演的正統南派打法，一坐個馬，一震支棍或者圈棍，盡顯所有功架法度。
 《群龍戲鳳》劇照 （相片由鮮浪潮提供）
 長兵器有一個很獨特的地方，好像槓桿原理，雙手只要郁動很小的範圍，槍頭一邊郁動的範圍也會很大，就可以覆蓋敵人由頭到腳，「所以有所謂『棍無兩響』的說法，就是一下可以分勝負，霸了中路直入便是。『拳怕少壯，棍怕老狼』就是這個道理，因為拳很多時比較依靠體力及速度 ，但槍是法度，就算年紀大，你的速度及力量不及對方，你都可以用法度取勝。」在劉師傅的電影中， 你可以看到他打長棍及練習的技術，《少林三十六房》中便有練長棍的戲份，而往後的功夫片也較少提及長兵器，「拍長兵器的對打很困難， 因為當你要拍演員表情動作，兩個人可能相隔了十尺八尺，怎拍呢，這是我覺得劉師傅拍得特別好看的地方。」
劉家良導演的電影重武功也重武德，角色忠奸分明，而且基本上全是惡人有惡報，「他的中心思想或者架構都是行俠仗義，劉師傅本身是習洪拳，洪拳就是洪門的武術，就是反清復明，所以很多時他都會拍洪拳的一些人物故事，如洪熙官、方世玉，朝廷鷹犬就是奸，反清志士就忠，可以令觀眾更易投入。」
但劉家良導演也會有一點反思 ，如《十八般武藝》提及神打及義和團，他痛批中國的迷信及愚昧，「始終他是一個師傅，我在自己的武俠小說也有講，所謂武俠，武就是力量，俠就是如何去運用你的力量，他身為師父也一定有一個自覺，我把這個力量交給一個人時他會如何運用，如果他把力量運用了在我不認同的地方，我會很後悔。」甚麼時候都是，健身要緊，更要健心。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>誰主宰生命的節奏？ — 7A班戲劇組《學會呼吸》</title>
      <link>/topic/%E8%AA%B0%E4%B8%BB%E5%AE%B0%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E7%AF%80%E5%A5%8F-7a%E7%8F%AD%E6%88%B2%E5%8A%87%E7%B5%84-%E5%AD%B8%E6%9C%83%E5%91%BC%E5%90%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%AA%B0%E4%B8%BB%E5%AE%B0%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E7%AF%80%E5%A5%8F-7a%E7%8F%AD%E6%88%B2%E5%8A%87%E7%B5%84-%E5%AD%B8%E6%9C%83%E5%91%BC%E5%90%B8/</guid>
      <description>生命由學會呼吸開始，嬰兒離開母體，首個任務就是竭力地吸氣，然後呱呱落地，此後呼吸變為再平常不過的事。
人海中，我們很易忘記誕生其實並非易事，若在產前檢查時發現胎兒有致命遺傳病的基因，有人卻告訴你只要改變胎兒基因便可救其性命，你會怎樣抉擇？道德、科技與人命之間有所謂的平衡點嗎？
7A班戲劇組最新原創作品《學會呼吸》，由孕育生命為起點，以基因改寫技術為導火線，劇情層層推進，父母的愛子之心，科學家的研究精神，人類的貪婪與恐懼，種種角力與矛盾由基因編輯技術CRISPR試驗開始。
人類與病毒基因都可被修改？
「重視文本」是7A的宗旨之一，藝術總監及編導於一身的梁承謙（一休）談及此劇由來時指，《學會呼吸》早於2013及2014年時已完成1、2稿及進行圍讀，他笑言當初構思時的狀態是自由的，不是為了製作而寫劇本，純粹與友人交流而成的產物，「所以是潛藏在心底，但無人buy果啲就會攞出嚟講。」直至當他重拾此劇，並於今年不斷完善劇本時，適逢 2020年的諾貝爾化學奬由科學家道納（J. A. Doudna）和夏龐蒂耶（E. Charpentier）因開發CRISPR技術而獲獎。七年前，他正是參考這項基因改寫研究作劇中內容，原來這七年間，研究已在科學界有著翻天覆地的改變。
 排練照
 對於基因編輯技術CRISPR，也許最為人熟悉的就是2018年，深圳南方科技大學副教授賀建奎公布一對雙胞胎嬰兒，在胚胎階段時透過CRISPR技術，出生後可先天抵抗愛滋病毒，然而這卻掀起萬重浪。時至今日，人類的基因可被修剪，一休進一步思考我們可改變病毒的基因嗎？「我們請教此劇的遺傳學顧問徐國榮教授，他說其實很容易。時至今天，現時的這個病毒又是否被基因改造了嗎？」
 梁承謙（一休）
 雖然是科學話題，其實是生死教育
人生病，吃藥醫治，但基因突變造成的疾病，藥物只能控制情況，卻無法根治。一休說：「現在會有產前檢查胎兒出世後，會不會患上唐氏綜合症，我看回資料，大概有九成的父母都會選擇墮胎，我們去檢查究竟有沒有問題？這樣是否違背神的計劃？這樣又是否違反自然？」他形容此劇就像是融合高科技元素去述說一個關於「驗到有唐氏綜合症的話會否因此而墮胎」的故事。
生伴隨着死亡，其實劇中父母首要面對的矛盾，就是面對即將誕生的孩兒，卻還有不治之症的事實，應否墮胎的抉擇，救與不救，成為除了長者的善終之外，另一個重要的生死教育。其後才是有關觸犯禁忌，應否以科技拯救孩子。人總是得一想二，從科技引發出來的誘惑，擁有完美基因，就可有璀璨人生？
 馬沛詩
 馬沛詩於劇中飾演準媽媽，她表示如現實遇上這樣的問題，並非只是經濟考慮，而是精神、時間各方配合能否應付孩子誕生後未來的需要。對於基因編輯技術，「其實這個狀況就好似一個泥膠一樣，你想點搓就去搓……雖說我們的命運可能已注定，但我們作出的選擇會帶來每個細微的改變，以令結果不同，我覺得最後所有事情，最好還是讓小朋友自己做決定。加上我覺得人是貪婪的，所以你希望這樣塑造之後，又怕弄少了甚麼，最後可能會怪責自己。」
陳康則飾演準爸爸，他對於科技的進步、基因編輯等技術並不訝異，更笑言現在人們都已經在談論上火星的機票了。
「我覺得人類不停地進步是一個過程，可能可望的將來，人類可能可以很長命，甚至沒有死亡，但之後牽涉很多問題，例如誰人可以永生，誰可用這技術去改變自己，而這劇也是會在這方面探討。」
 陳康
 科技進步使人類滅亡？
掌握科技，就好像能主宰人的生命。一休記得中三時參加一個社際辯論比賽，當時的題目就是「科技進步使人類趨向滅亡」，中學時的一休矢志要做一名科學家，他還記得自己要做正方才會參加比賽，因為直至今天與當天的想法無異：「我深深相信科技進步係會使人類滅亡。因為人的本性不只是自私，好奇心，去爭取更好的生活的本性，都會令人不能自拔地去走向這結局。所以我覺得這是一個不能阻止的悲劇。」
雖然如此，最前線的研究員，是知道研究一定要配合一個好的社會結構，公義才會存在。徐教授向一休表示，科學家也怕自己的研究只可有錢人才可享受，像是成為幫兇一樣。所以他們亦會思考普及化的方案。一休說：「這可算是當中，人類可貴的地方。」
《學會呼吸》
日期 / 時間： 2021年7月23 - 24日 下午8時
 2021年7月24日 ‑ 25日下午3時
地點：西灣河文娛中心劇院
票價：HKD 240, 180 購票連結</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【重構經典】巴赫清唱劇邂逅本地流行曲　《婚岔路》反思相處「調教」婚姻關係</title>
      <link>/topic/%E9%87%8D%E6%A7%8B%E7%B6%93%E5%85%B8%E5%B7%B4%E8%B5%AB%E6%B8%85%E5%94%B1%E5%8A%87%E9%82%82%E9%80%85%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%9B%B2-%E5%A9%9A%E5%B2%94%E8%B7%AF%E5%8F%8D%E6%80%9D%E7%9B%B8%E8%99%95%E8%AA%BF%E6%95%99%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%97%9C%E4%BF%82/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 13:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%87%8D%E6%A7%8B%E7%B6%93%E5%85%B8%E5%B7%B4%E8%B5%AB%E6%B8%85%E5%94%B1%E5%8A%87%E9%82%82%E9%80%85%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%9B%B2-%E5%A9%9A%E5%B2%94%E8%B7%AF%E5%8F%8D%E6%80%9D%E7%9B%B8%E8%99%95%E8%AA%BF%E6%95%99%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E9%97%9C%E4%BF%82/</guid>
      <description>巴赫黑盒劇場 －《婚岔路》於2021年7月3至4日在葵青劇院黑盒劇場上演。
 （資料由客戶提供）
【文︰Elaine】
「大家可能會覺得，巴赫的音樂『神聖不可侵犯』，但經過這十多年研究他的作品，發現其個性是flexible的，也喜歡把自己的作品重新包裝成新作。」聲蜚合唱節總監、巴赫黑盒劇場 —《婚岔路》概念及聯合導演趙伯承（Patrick）指，這次演出亦有模仿上述巴赫（J.S. Bach）把舊作改成新作的做法，將聲蜚過往曾演出的《BWV82 我心滿足》與巴赫的「婚禮」清唱劇《BWV202 離開吧，悲傷的陰影》重構成新作，更把多首近期的本地流行曲重新編曲融入劇中，交織成以婚姻關係為主題的「合唱劇場」（choral theatre）新作。
「巴赫的音樂和本地流行曲結合，其實也像婚姻！」Patrick稱，這次創作為他帶來驚喜，「我沒有刻意鋪排，但最後卻用上巴赫音樂中經常出現的Symmetric Form（對稱的形式）編排演出！」2016年，聲蜚上演首部「巴赫劇場」製作，也是聲蜚首部「合唱劇場」作品，同樣是演出《BWV82 我心滿足》，在《婚岔路》中又有何新嘗試？
 《婚岔路》重構巴赫兩部清唱劇，並把本地流行曲重新編曲融入劇中。（Photo: 張志偉）
 回到創作初心，繼續講……
對於聲蜚合唱節音樂總監、《婚岔路》音樂總監及指揮林浩恩（Dominic）而言，這次巴赫清唱劇「邂逅」本地流行曲的新嘗試，令他既緊張又期待。「大家都要離開『舒適圈』演出，感激樂師和歌者抱持開放心態，願意一起嘗試！雖然我們會聽流行曲，但演繹流行曲與古典音樂，心態上和怎樣去感覺音樂上都有所不同。而且我們還要把古典和流行音樂與劇場結合，怎樣去演繹和運用這些歌？的確需要好好消化！」Dominic又坦言，「今次演出的特色在於我們有兩個清唱劇，把兩者融為一體之餘，甚至將一個清唱劇穿插於另一個清唱劇中呈現，在音樂編排上，或許是頗具爭議的做法，卻是我們希望做的新嘗試。」
Dominic續指，「聲蜚以往的『巴赫劇場』演出多用上仿古樂器演奏，今次則選擇以現代樂器演繹這些幾百年前的音樂。同時，為配合劇情，更用上有趣的配器法，演繹劇中流行曲！在人聲方面，我們亦打破清唱劇原有的聲部規限，按劇情重新分配獨唱部分，甚至改以一人一句的對話形式，帶出婚姻主題。」
 《婚岔路》獨唱（左起）陳皓琬、曾麗婷、錢深銘。（Photo: Charlotte in White）
 嶄新形式演繹清唱劇 5位獨唱眼中的《婚岔路》
是次演出由5位獨唱飾演劇中人物，究竟他們會如何形容自己的角色？對於《婚岔路》的新嘗試又有何看法？
「Flora是開心、幸福和被照顧的新娘，但我會思考，她看見父母不開心，會有怎樣的想法？這次演出特別之處，是用上『古老』的清唱劇文字和音樂，演繹和發掘一些情緒，例如人與人之間的關係。嘗試在比較正統的音樂中，尋找與當代、與我們日常生活比較接近的元素、角度或情緒。」
──── 曾麗婷 飾 女兒（Flora）
「Phoebus是風趣幽默、爽朗好動、十分愛護伴侶的新郎。今次是我第一次放下傳統形式（拿譜站著唱）表演清唱劇，是個截然不同的演出體驗，感覺非常新鮮！製作團隊從全新視角，為觀眾呈現一個嶄新的清唱劇形式，這也是聲蜚合唱節一向的創作特色。希望自己在演出上能突破舊有框架，為觀眾帶來耳目一新的感覺。」
──── 錢深銘 飾 未婚夫（Phoebus）
「今次要分飾3個角色，我會自稱為『任何人』；他們的共通點是喜歡關心別人，助人解開心結。在音樂處理上，部分段落由2人演唱改為3人演唱，即使我們在唱相同的歌詞，卻因角色的不同，而用上不同的方式演繹相同歌詞，以交代劇中故事。」
──── 陳皓琬 飾 場地管理人 / 音樂家 / 婚姻監禮人
 《婚岔路》獨唱（左起）胡永正、羅芷盈。（Photo: Charlotte in White）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新浪潮．4】從 CapTV 到試當真　許賢與蘇致豪：認真演荒謬、荒謬演認真</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-4-%E5%BE%9E-captv-%E5%88%B0%E8%A9%A6%E7%95%B6%E7%9C%9F-%E8%A8%B1%E8%B3%A2%E8%88%87%E8%98%87%E8%87%B4%E8%B1%AA-%E8%AA%8D%E7%9C%9F%E6%BC%94%E8%8D%92%E8%AC%AC-%E8%8D%92%E8%AC%AC%E6%BC%94%E8%AA%8D%E7%9C%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jun 2021 18:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-4-%E5%BE%9E-captv-%E5%88%B0%E8%A9%A6%E7%95%B6%E7%9C%9F-%E8%A8%B1%E8%B3%A2%E8%88%87%E8%98%87%E8%87%B4%E8%B1%AA-%E8%AA%8D%E7%9C%9F%E6%BC%94%E8%8D%92%E8%AC%AC-%E8%8D%92%E8%AC%AC%E6%BC%94%E8%AA%8D%E7%9C%9F/</guid>
      <description>許賢與蘇致豪坐在「試當真」招牌下接受訪問，招牌是書法藝術家陳靄凝的作品。招牌旁邊的「水之村」和「火之村」木牌，是「試當真」早前拍攝綜藝影片《忍界大戰》所用道具。
 原來，在蘇致豪還未成為「豪哥」之前，他主修的是新聞，還做過記者。不太意外地，他令採訪主任頭痛了。
那時候在報館，豪哥成日面對一個好強大的誘惑：他很想在寫新聞導言（lead）時設置懸念。「成日諗度故仔個啲 hook，點勾住人睇落去⋯⋯同埋攞個 quote 做 lead 嘅結尾，跟住就覺得，好似係一場戲入面最有力嘅嗰句對白咁。」
在試當真的 studio 裏，豪哥很認真地說起這段往事，引得在場記者們都大笑起來。
「⋯⋯但後來了解到新聞唔係咁樣，第一段要交代曬所有嘢，大家都好忙㗎嘛，單單新聞都要睇，淨係睇第一段，你唔洗 hook 住人咁樣⋯⋯」
本來要簡明交代主題的導言，成了豪哥忍不住爆發創意的地方，他因此成日被人「插」，學校老師、報館同事和採主，「佢哋話希望嗰啲不必要嘅懸念，唔會再見到。」
豪哥領悟到，自己還是想要做一個創作人、說故事的人。那時候，同樣未畢業的許賢，掙扎在會計科的數字海洋裏，他們都想著，要找機會入影視創作的行。
近大半年來以迅雷之勢崛起的網絡短片創作團隊「試當真」，成了掀起香港流行文化新浪潮的動力之一，而三個創始人中的兩位，許賢和蘇致豪，是中學同學。和另一主創游學修不同，他倆都並非科班出身。許賢、豪哥都在 CapTV 工作過，又一齊做過 ViuTV 劇集的編劇，那些年他們在 YouTube channel 的浸淫，以及傳統電視劇的創作經驗，如何影響著試當真？他們在網絡短片的江湖裏摸爬打滾的時代，嵌在香港不同時期的社會風暴裏，作為創作人想探索的，又如何演變呢？這一切的最初，他們又是怎樣入行的？在這段 lead，我們也 hook 一 hook 住先。
 許賢與蘇致豪坐在「試當真」studio 的梳化上
 * * *
「其實可以點入行呢？」
創立試當真的契機，是游學修 30 歲，想要開闢新事物。2020 年 9 月尾，游學修打給許賢的一通電話，令三人一齊走上新軌道。
那時許賢和豪哥停做 YouTube channel「金剛 Crew」大半年，集中精力為 Viu TV 電視劇《無限斜棟有限公司》編劇；劇集計畫從 9 月拍到 11 月，許賢和豪哥都是第一次為正式的電視劇做編劇，他們說自己是「講故事的劍客」，正在修煉兩套功夫。
「如果我係一個講故事的劍客的話，影視就係一把影視嘅劍，搞 channel 係 channel 嘅刀。我覺得 channe 嘅刀已經磨咗一段時間，沾咗一啲鮮血，但另外嗰把影視嘅劍，一直都未開封，我都想試下揸劍去『片』下。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南區紅磚古蹟活化　復刻漁村百年風貌</title>
      <link>/topic/%E5%8D%97%E5%8D%80%E7%B4%85%E7%A3%9A%E5%8F%A4%E8%B9%9F%E6%B4%BB%E5%8C%96-%E5%BE%A9%E5%88%BB%E6%BC%81%E6%9D%91%E7%99%BE%E5%B9%B4%E9%A2%A8%E8%B2%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jun 2021 17:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8D%97%E5%8D%80%E7%B4%85%E7%A3%9A%E5%8F%A4%E8%B9%9F%E6%B4%BB%E5%8C%96-%E5%BE%A9%E5%88%BB%E6%BC%81%E6%9D%91%E7%99%BE%E5%B9%B4%E9%A2%A8%E8%B2%8C/</guid>
      <description>從過去的懷舊漁村、水上生活，到後來的海洋公園、珍寶海鮮舫，再到近幾年的南港島線、海傍豪宅、文青熱點，區外人對南區的印象因時而變。百多年來，區內的舊香港仔警署猶如一位老街坊，見證了南區的滄海桑田：簡樸漁村被發展成造船重地，隨著人口和經濟變化又變成住宅和工業區……地區依然在變遷，而過程中能否留下當中的故事和人情？
建築保育與青年工作的結合
舊香港仔警署座落於香港仔舊大街對上的一座小山崗，是一棟建於1891年的英式紅磚建築，現已被列為香港二級歷史建築。建築外型是典型的殖民風格，無論是選址和空間結構都帶有一百多年前的時代特色及權力機構的屬性；遊廊、木製假天花等精心設計反映了殖民地建築師對於香港天氣及生活習慣的考慮。
 舊香港仔警署活化成「蒲窩青少年中心」 （相片由蒲窩提供）
 這棟舊建築隨後被先後賦予不同的社會功能，自1995年起，建築群活化成為青年創意基地蒲窩青少年中心。保育歷史建築的重要性在於讓我們看見過去，讓我們記得自己的身份及文化記憶的同時又不落伍。蒲窩入駐舊香港仔警署後，舉辦了各種多元的文化藝術活動讓青少年發掘自身的價值，促進區內連結，實現社區營造，同時為這座舊建築帶來生機和活力，近年「復刻南區」計劃就是其中一個例子。
街坊情誼與文化藝術的共生
在市區更新基金的贊助下，蒲窩開辦了爲期兩年的「復刻南區計劃」，重新把南區的歷史及文化意義整合和呈現。當中包括組織青年參與地區研習，蒐集香港仔、鴨脷洲及黃竹坑的歷史及文化資料、 走入社區進行在地體驗及訪談，最後以地圖、聲音、影像等不同形式呈現珍貴的社區故事。整個計劃的重點之一是由始至終都有街坊參與其中。
社區研習當中的一大成果「社區概覽」，有別於公式化的旅遊指南，著重介紹了本地人推介獨家好去處，務求讓大家認識南區的不同面向。展覽中亦樂見訪談影片或舊物舊照等，訴說著點點滴滴的居民故事，例如舊時船民從住家艇搬遷到黃竹坑邨生活、漁民出海前採購糧油雜貨、少男少女把戀愛從海上舢舨談到岸上銅鑼灣等等，這些經歷歲月洗滌的趣味回憶可謂歷歷在目。
 「復刻南區計劃」展覽 （相片由蒲窩提供）
 早前的「藝術在南區」社區藝術提案成果亦在是次展覽中再次展出，一眾本地青年藝術單位與街坊一起透過藝術手法發掘地區的文化象徵及想像：昔日水上住家艇的生活點滴轉化為水墨畫、人物和地方的連結以重曝菲林攝影呈現、用「愛情廣播劇場」傾訴社區情懷、與區內學生及街坊一起創作的陶藝寫生，以及回收區內物料所製的再造紙明信片等。
展覽亦邀請了幾位青年藝術家透過不同創作媒介，將舊時的漁民風俗、漁船上的噴漆字體、扁舟徐徐航行、信眾求籤問前路等等的情境及背後的意義濃縮至藝術作品中，展現他們眼中的地區老店和傳統文化，帶出獨特的南區印象。
 「復刻南區計劃」展覽 （相片由蒲窩提供）
 當港島北高速發展時，南區的發展節奏則更像潮水撫岸般更顯溫柔：水上人家的風俗、本地新鮮的漁獲、香火延綿的信仰等傳統元素尚有保留下來。人與地的共存互生造就了如今南區新舊並存的獨特風貌，這獨特的社區風貌反過來構建了人與人之間的連結。大家不妨把握「復刻南區計劃 – 南區歷史文化展覽」最後展期，來南區吹海風品咖啡嘆艇仔粉的同時，前往蒲窩蒲一蒲，既可欣賞富有意義的歷史建築，又可透過展覽了解南區過去的歷史變遷、細味當下的文化風情。
「復刻南區計劃」 南區歷史文化展覽
日期：即日至6月26日（星期日及公眾假期除外）
時間：11:00 – 18:00
地點：蒲窩青少年中心 (香港仔大道116號)
費用：全免
參觀詳情及登記：https://bit.ly/3iJAwqE
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新浪潮 ‧ 3】啱 Channel 的「中年危機」：如何避免變成大台、老屎忽？</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-3-%E5%95%B1-channel-%E7%9A%84-%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E5%8D%B1%E6%A9%9F-%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E8%AE%8A%E6%88%90%E5%A4%A7%E5%8F%B0-%E8%80%81%E5%B1%8E%E5%BF%BD/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jun 2021 10:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-3-%E5%95%B1-channel-%E7%9A%84-%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E5%8D%B1%E6%A9%9F-%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E8%AE%8A%E6%88%90%E5%A4%A7%E5%8F%B0-%E8%80%81%E5%B1%8E%E5%BF%BD/</guid>
      <description>編劇 Ban 姐、幕前「蝦條哥」
 《啱 Channel》的 office 出名靚。「四台聯播」《試當真》所拍的偽紀錄片中，也曾以此作故事橋段。游學修和 Locker 看見「混血肥仔」的落地玻璃「老細房」，說了句「都骨子喎」，還坐上肥仔的座椅上自拍。
這個橋段，不知為甚麼一直在腦內揮不去。步入他們 office 時，忍不住四處張望。
好靚是真的。採用了大量落地玻璃，金屬線條亦甚有格調。門口玄關處有一個及頂的酒櫃，放滿了不同種類的威士忌，又以日本威士忌為主。當中不少是之前在市面炒賣成風的酒款，「響 21」也好像放了幾支。還有一台生啤 Tap。
會議室也用了落地玻璃。就是故事中，游學修叫蝦條哥「幫吓手」，做個樣讓人以為他們合作愉快的那間房。
 啱 Channel 的 office 好靚。他們坦言，裝修費不便宜。
 這些都予人強烈感覺 — 這是一間「公司」。與「四台聯播」的另外三個台相比，啱 Channel 的確更有「企業感」— 他們的「老細」有自己房，他們的 studio 有「會議室」；除了拍片，還會發展其他業務，像是網購；也有較明確的階級分工。例如編劇 Ban 姐，她的名片上，職銜是 Head of Creative，四年年資的她，現時已儼然是部門主管，「要睇新人」。
但在「順風順水」、「有規模」的表象下，「混血肥仔」Tommy 也坦白承認，「其實就算有四台（聯播），我哋都係走下坡。」
自 2016 年正式成為一間公司，發展至今，在人手和廣告收入增加的同時，隨之而來的是「越嚟越商業」、「嚟嚟去去都係嗰啲橋」的評語。《啱 Channel》亦曾嘗試開拓新的範疇，像是綜藝、直播，但他們也承認作品效果平平。
如果說，網台、YouTube 對比起傳統電視台，是後起的新浪潮，在浪潮仍新的時候，啱 Channel 在某程度上，已經在面對某種「中年危機」。
＊＊＊
年輕員工：網台更有創作空間 技術上來說，《啱 Channel》2013 年已誕生。「混血肥仔」Tommy 當時還在廣告公司當剪接師，開設一個 facebook page，只為一了心願。本身在理工大學修讀數碼設計的 Tommy，2012 年曾創作一條描述香港隊打入世界盃的短片，入圍「鮮浪潮」短片展。Tommy 說，當時他堅持每年創作一條短片，大概有點「不忘初心」的意味。而啱 Channel facebook page 便成為他發布個人作品的渠道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鮮浪潮國際短片節　吸收海外經驗助新進影人</title>
      <link>/topic/%E9%AE%AE%E6%B5%AA%E6%BD%AE%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E7%9F%AD%E7%89%87%E7%AF%80-%E5%90%B8%E6%94%B6%E6%B5%B7%E5%A4%96%E7%B6%93%E9%A9%97%E5%8A%A9%E6%96%B0%E9%80%B2%E5%BD%B1%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%AE%AE%E6%B5%AA%E6%BD%AE%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E7%9F%AD%E7%89%87%E7%AF%80-%E5%90%B8%E6%94%B6%E6%B5%B7%E5%A4%96%E7%B6%93%E9%A9%97%E5%8A%A9%E6%96%B0%E9%80%B2%E5%BD%B1%E4%BA%BA/</guid>
      <description>由杜琪峯導演發起的鮮浪潮國際短片節，無疑為近年香港電影注入新力量，為本地新進電影人提供創作機會，黃進、黃綺琳、李駿碩等人拍攝優秀首作前，也是由鮮浪潮出發踏入電影工業。第十五屆的短片節， 教人關注的除了本地競賽單元外，還有一如以往海外參展作品精選，今年電影節的5個海外節目，再次以不同電影節為單位選出優秀作品。這些電影節性質與鮮浪潮相近。五個電影節單位都曾於以往的鮮浪潮節目內出現過，但過去都是談論作品為主。這一次反而想略談每個電影節的背景和目標，從而去看這些電影節如何幫助新進電影人的創作。
法國CILECT：全球聯校電影組織
鮮浪潮成立不久，CILECT國際影視院校聯會（Centre International de Liaison des Ecoles de Cinéma et de Télévision）的得獎作品就已經登陸在短片節裏。CILECT創立於1954 年法國康城，原目標是在冷戰時期為了促進東西方電影製作交流而設。如今的CILECT是全球各地電影電視學校的聯合組織，其中，香港成員包括香港浸會大學電影學院和香港演藝學院電影電視學院，組織和連結不同地區的學生短片競賽。他們選出的作品，大多在不同電影節中也獲獎，所以在兩個得獎短片集中，觀眾看到的都是具有認受性的優秀短片，好像菲律賓的《高球姊妹花》，就獲得第70屆柏林影展「最佳短片」銀熊獎。兩個環節可以一次過看到不同國家的年輕電影人，同時了解到不同地區對電影創作的理解和觀念。
 《高球姊妹花》電影劇照
 日本 PIA：獨特年輕人視角
同樣老資歷的，還有日本PIA影展，全名為PIA Film Festival，是亞洲地區最早針對新進創作者的電影節。從1977年起成立，他們一直高舉作者電影旗幟，以發掘和育成電影人才為目標，黑澤明、園子温、李相日、石井裕也等如今知名的日本導演，他們年輕時亦曾經參與 PIA。始於民間的PIA電影，亦會將得獎作品推廣至海外其他影展，設立PIA獎學金、以及全國巡迴上映的發行網，每年都吸引電影學生參與。在競賽中獲大獎的電影人，亦會得到資金和技術支援製作下一部作品。PIA 的出現早已成為日本國內影展的示範，但更重要的是PIA 選的電影中，都有一份獨有的青春氣息。就以今次選映的三部作品為例，《成美》和《星塵電波》，同樣聚焦少男少女身上。前者是男女主角面對成長時的性困惑，後者借大衛寶兒歌詞譜出一段純情少男愛情幻想。至於《狸貓換太子》以少見的外來者目光看待東京在奧運舉行前的變化，以及外地勞工狀態，就算題材看來陳腔濫調，但都有著無法被取代的年輕人手法和視角。
 《狸貓換太子》電影劇照
 後起之秀：台灣「高雄拍」與韓國SeSIFF
像PIA 那樣會資助年輕導演，還有後起之秀，由高雄電影節和高雄市電影館策劃的「高雄拍」計劃鼓勵短片創作並發掘適合新媒體（網路、行動等）傳播與映演之創新作品。在台灣大大小小的輔導金（即資助）與補助中，「高雄拍」的特別之處是要創作人的拍攝，必需以高雄作為創作場域。除了一些為了推廣高雄市而設的限制外，對於拍攝題材就沒有任何限制，有《雄雞卡克》般怪誕、風格化的敘事，亦有《貓與蒼蠅》講述當地低下階層，表現出高雄陰暗面的寫實短片。相對而言，首爾國際超短影像及短片影展（SeSIFF，The Seoul International Extreme-Short Image &amp;amp; Film Festival）是本文要提及的另一個後起電影節。它從2009年起舉辦，以「人人都可以拍電影」為宗旨。同時，他們要營造一個不局限於戲院，人人都能通過各種渠道感受電影帶來的獨特體驗為目標。參與的短片，短至90秒，最多15分鐘內完成。製作條件不限，有不少創作都會選擇用更輕巧的器材，好像手機作攝錄。今次選擇的作品，都是一些善用極少空間，集中只有兩至三個角色的小品。電影節除了真人部門，亦有動畫部門，每年會展出接近200部短片作。
 《雄雞卡克》電影劇照
 泰國 TSFVF：高壓政治下的另類發行
雖然 TSFVF 泰國短片與錄像電影節（Thai Short Film &amp;amp; Video Festival）成立於1997年，但已經成為當地歷史最久，甚至是少數有規模的電影節。泰國過去曾有不少電影節：國際著名導演Apichatpong Weerasethakul就曾在90年代至2014年期間，舉辦泰國實驗電影節，官方色彩濃厚；只舉辦了5年的曼谷國際電影節；還有在2017年停辦的曼谷世界電影節。作為泰國首都的曼谷享有多於其他府更豐富資源，近年有留意泰國電影的觀眾也感受到其電影和影視的創意；但奇怪的是，無論民間或官方資源底下，都有些影展因為不可抗力的因素，而無法舉行下去的，變相亦令到放映多達五百部短片的 TSFVF 成為泰國具有相當代表性的電影節。電影節也吸引周邊地區參與其國際競賽單元， 值得一提是《金都》的黃綺琳就以畢業短片作《赤鱲角到天水圍是我愛你最佳距離》就曾參與這個短片節。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南韓的繁華與陰暗</title>
      <link>/topic/%E5%8D%97%E9%9F%93%E7%9A%84%E7%B9%81%E8%8F%AF%E8%88%87%E9%99%B0%E6%9A%97/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8D%97%E9%9F%93%E7%9A%84%E7%B9%81%E8%8F%AF%E8%88%87%E9%99%B0%E6%9A%97/</guid>
      <description>每一個高度發展的國度，背後都有被刻意忽視的角落。摩天大樓越高聳入雲，GDP升幅越叫人亢奮，底下的人就越發模糊，卑微得像塵埃，隨手一掃就消失於視線之外。南韓經濟自1997年再起飛至今，高科技產業發展一日千里，文化產業打入全球市場，疫情前本地生產總值年年節節上升。 同時，青年失業率高企，社會壓力叫人精神繃緊，轉型正義未完成，曾受迫害的人始終活在社會邊緣。
香港藝術中心「韓女獨有戲：韓國女性獨立電影系列」六、七月節目，把目光放到南韓經濟成功底下的殘酷現實。透過三部長片與一部短片集，以女性影人角度探討南韓不同層面的社會狀況。
經濟低迷引發人間悲劇，但經濟上揚卻不代表歌舞昇平，只不過可憐的人彷彿微不足道罷了。奉俊昊《上流寄生族》說：人有錢才有餘裕善良。活在食物鏈末端，是否註定只能掙扎向上？全高雲《小公女》的女主角微笑生活只要有酒、香煙還有男朋友就滿足，樂天知命卻不見得她窮風流。她曾有過音樂的夢想，有過一起相知交心的友伴，但20多歲時捱麪包叫歷練，30多歲仍然三餐不繼被視作不負責任。香煙大幅加價，微笑微薄的收入負擔不起香煙與租金兼得，唯有推著行李箱借住一個接一個舊日夥伴的家，有人自顧不暇，有人提議給她安穩，有人罵她爛泥扶不上牆。我們羨慕長不大的小飛俠，可能只因為夢幻島沒有通賬。社會巨輪高速前進，我們跑得不夠快便落入貧窮線。
 全高雲《小公女》電影劇照
 南韓經濟自60年代起朴正熙獨裁執政18年間快速上揚，被喻為「漢江奇蹟」。期間，南韓於1965年參與越南戰爭，成為南越繼美國後最大盟軍，獲得軍援與韓商於當地賺取外匯的機會，令韓戰後經濟疲弱的南韓搭上高速發展之列車。參與越戰，被視為漢江奇蹟的契機。奇蹟的另一面，南韓軍隊於越戰期間多次屠殺當地居民，死亡人數難以統計。李吉寶羅《回憶之戰》以這段被刻意淡忘的歷史為題，訪問越戰倖存者，了解他們的傷痛與真相，見證他們這段回憶之戰。其中兩個越戰時仍是小女孩的倖存者，遠赴南韓於法官、公眾以至前韓兵面前申訴，為自己和家人爭取公義。近60年後，她們對慘劇發生當刻種種仍歷歷在目。時間不能沖淡歷史，改善經濟的「功」也不能抵濫殺無辜的「過」，唯有承認真相才能重新出發。每一個走過獨裁統治的國家，都需要面對轉型正義這個艱難卻必須回答的題目。
以為時間可以沖淡一切，但忘記不等於痛苦消失。金東鈴與朴勁泰虛實交錯的紀錄片《鬼怪與懷孕的樹》，隨著朴仁順的曲折人生展開一場記憶、遺忘與療傷之旅。朴仁順在韓戰期間被父母遺棄河邊，被賣到美國軍營小鎮當妓女，後來懷孕結婚遠嫁他鄉，輾轉又回到南韓。回國初期還有打工，現在則拾紙皮維生。記憶對她來說是猶如迷霧：問到美國生活的種種，她只依稀記得丈夫家暴與奶奶的名字；也早已忘了當年是誰把她賣掉，是壞人還是自己？甚至「朴仁順」亦可能不是她真名——這是印在馬伕給她買來的出世紙上的名字。這個失去過去的人，仍然在畫作中透露出內心創傷。無論對人或社會來說，有時遺忘並非祝福，而是為了面對不能承受之事的自我保護機制。 但傷口不會因為被忘記而痊癒。今天富裕的南韓境內，曾受戰爭傷害的人仍被遺棄在社會邊緣。歌舞昇平的燈光永遠照不到他們頭上，而他們的故事正在漸漸消失。
 金東鈴與朴勁泰紀錄片《鬼怪與懷孕的樹》
  弓有庭短片《不規則男孩》
 就算有幸擁有一段平凡人生，講求效率與集體性的高速社會，仍能把人壓得透不過氣。弓有庭的短片《不規則男孩》以一個看似滿肚謊言的小男孩與老師的攻防戰，戳破當今人們互相信任的假象——我當然相信你，只要你不騙我。但要肯定一個人沒有說謊，談何容易？畢竟說點小謊並沒有大礙，只要不是自己受騙就好。金顯定《入門班》透過少女佳英與寫作班同學之互動，點出社會偽善冷酷的一面。少女努力默默創作LGBTQ+故事，又遇上同學情挑，以為終於有人明白自己。但安全封閉的創作世界與殘酷的戀愛現實並不一樣，她的初戀不過是對方遊戲一場。只因為她喜歡女生，在仍相對封閉保守的南韓社會，苦水都只能自己吞。我們一邊說「做自己就好」、「有自信就美」，一邊偏愛美麗、外向的人。性格、相貌和家世與生俱來、人人不同，但成長時我們偏偏期望所有人能符合某些特定階模，才稱得上合群。雖然世界許多時不太美好，幸好鄭多喜《天馬行空人樹狗》以生活最簡單片段，為我們帶來腦袋喘息的空間，在放空中暫時放下自身與社會的煩惱。
生於同樣繁榮的香港，對以上種種處境總找到共鳴之處。也許身在福中不知福是真的，但貧富懸殊確切存在；社會勢利無情也是真的，但總有人在富裕社會的邊緣掙扎。總要記得，歲月靜好，仍總有人與事不應遺忘。
 金顯定《入門班》
 於香港藝術中心網站瀏覽節目詳情：http://bit.ly/3b3UeJn / www.hkac.org.hk
於 Hong Kong Movie香港電影購票：http://bit.ly/3rDMLGI / www.hkmovie6.com
香港藝術中心：流動影像 Facebook：https://www.facebook.com/hkartscentremovingimages （本文為贊助內容。文章為作者觀點，不代表主辦機構立場。）
#韓國 #藝術中心</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《混搭之時尚 ── 當代長衫展覽》伴你打破規範穿出真我</title>
      <link>/topic/%E6%B7%B7%E6%90%AD%E4%B9%8B%E6%99%82%E5%B0%9A-%E7%95%B6%E4%BB%A3%E9%95%B7%E8%A1%AB%E5%B1%95%E8%A6%BD-%E4%BC%B4%E4%BD%A0%E6%89%93%E7%A0%B4%E8%A6%8F%E7%AF%84%E7%A9%BF%E5%87%BA%E7%9C%9F%E6%88%91/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B7%B7%E6%90%AD%E4%B9%8B%E6%99%82%E5%B0%9A-%E7%95%B6%E4%BB%A3%E9%95%B7%E8%A1%AB%E5%B1%95%E8%A6%BD-%E4%BC%B4%E4%BD%A0%E6%89%93%E7%A0%B4%E8%A6%8F%E7%AF%84%E7%A9%BF%E5%87%BA%E7%9C%9F%E6%88%91/</guid>
      <description>衣服是一種言語，隨身帶着的一種袖珍戲劇。每一天，當人們打開衣櫃，選擇甚麼衣飾、鞋履及襯品穿戴上身，都反映了大家當刻的身心狀態，以至身處時空的潮流風尚。時光荏苒，隔些年月，當人們回看各種衣着造型，又可從中解讀出各式時尚典故或歷史，趣味盎然。
如「長衫」既是非物質文化遺產，也是香港豐饒城市的象徵。這種源起於民國初年、 30年代從上海傳入香港、在40至60年代大盛的服飾，因設計講究經驗和手藝，款式得體又舒適，曾經深受男女老幼愛戴。縱然世代更迭，如今人們較少將之當成日常服，可是其深厚的美藝魅力，仍然滋養着本地時裝及流行文化。香港藝術中心主辦的《混搭之時尚 ── 當代長衫展覽》（下簡稱《混搭之時尚》），將以多場專題線上分享會，為本地、多倫多及溫哥華的時尚迷提供窗口，了解長衫的時代精神與變革。
一件長衫的生活儀式感
談《混搭之時尚》分享會的細節前，好奇你對長衫有何印象？最近一次接觸長衫又是何時？說來湊巧，月前因王家衛執導的經典電影《花樣年華》4K修復版於尖沙咀某戲院上映，我就意外遇到一次欣賞長衫的契機。話說，這影片上映期間，院商隆重其事在場提供女裝長衫（亦即大眾慣常所稱的「旗袍」）體驗租借服務，供愛美的觀眾暫時「穿越時空」，於模擬戲中場景的展區打卡留倩影，感受女主角張曼玉及女配角潘迪華等活在60年代女子，喜以精緻女裝長衫示人的習性及時尚。
好幾次人在戲院，都看到不同年齡層的女性慕女裝長衫之名而來，有人預先悉心打理好頭妝、配襯好飾物，前往租借區中挑選心水款式；有人趁機穿上私伙服，跟友伴、情人或家人大擺甫士拍照。從眾人喜悅的神色中，多少體會長衫的懾人魅惑。
 Cantosoul （Jasmine CHEUNG）參與《混搭之時尚》所設計的長衫
 「若說衣櫃裡總要存放一件必備衣，我想長衫是不錯的選擇。」藝術中心總幹事林淑儀（Connie）笑說，「如你的分享，長衫跟香港的流行文化及人文生活，存在密切的關係。」旗袍受滿族傳統服飾的元素所影響，並隨五四運動偏向中性的長袍款式，應運而生，於二、三十年代旗袍風靡上海，是當時的女性潮流服飾。 女裝長衫因剪裁上通常精巧又優雅，40年代末當大批裁縫師傅從上海及廣東來港執業及授徒，又開始深受香港各階層女性所喜愛，逐漸在本地流行起來及成為日常服。至於「女裝長衫」和「旗袍」有何分別？其實所謂「女裝長衫」顧名思義指向「長了的衣服」，惟因廣東話的語景關係，華人地區之中，只有香港將「女裝長衫」及「旗袍」兩個名稱兼用，其他地區多數只稱這種服式為旗袍。「當年粵語片女星愛以女裝長衫示人，彰顯綽約風姿；女性上班族亦喜歡其外觀俐落、便於走動，以此為工作服；女校亦選擇其作校服，突出書生秀氣及純樸校風。」
Connie成長中也烙印了關於長衫的親情回憶，「媽媽愛穿女裝長衫，每天出門前，她總會花時間挑選當日合穿的款式，再梳洗好頭妝及配搭飾品，即使造型不華麗、很日常，只襯簡單的手鏈或頸鏈，腳踏一對輕巧涼鞋，但因裝扮過程用心，流露了一份懂得欣賞自己及生活的熱情。而且，媽媽很細心，會將穿過的女裝長衫打理乾淨及收藏好，到我長成少女以至踏入中年，也可接手她留下的女裝長衫，甚至穿着去大學畢業典禮等場合，一代傳一代之間，領略到長輩的惜物態度。」當她看着、穿着女裝長衫時，也被當中質感和情感所觸動，體會生活的儀式感。
 Blind by JW 參與《混搭之時尚》所設計的長衫
 文化遺產的當代演化史
「女裝長衫以外，男裝長衫也耐看。」Connie說女裝長衫較亮麗及吸引人眼球，「但你看《葉問》系列、《黃飛鴻》系列或其他粵語長片，就知道早於民國時期，男性穿長衫已很普遍，那些衣款或不如女裝花巧，但製作技藝同樣精細。有時它是平常的起居物，走到菜市場、食店、街頭之上，會看到青年、大叔或老伯穿着，因質地寬鬆、富彈性，大家活動或很豪邁；但於傳統宗族社會中，男性參與傳統儀式如春秋二祭、打醮時，它又可化身具社會意義的造型，代表一個人的學識、修養與輩份等。當你深入挖掘自會發現許多別具色彩的故事。」
 Kenny 參與《混搭之時尚》所設計的長衫
 即使時移世易，長衫不再是大眾的日常服，可是Connie認為長衫文化沒有式微，而是正朝當代及跨界方向演化中。「如今普羅大眾較少在日常穿長衫，多數只在在婚宴上見新娘穿豔麗裙褂作禮服、老人家穿富態的長衫賀壽、或在選美會上見到佳麗身穿長衫爭妍鬥麗，而籠統認為長衫只適用於大場合，但這只是其中一個面向。」
像舊時的長衫，也經過幾代人改良，才有了當其時的形制與模樣，「它的演化一直進行中，隨2017年長衫被列作非物質文化遺產後，前人發起相關保育活動漸多，亦有不少年輕設計師有志投身當代長衫的設計領域，加上香港的文化語境獨特，既有中式傳統，也能容納西方創意，對於承傳長衫文化的歷史，在當代開創新的可能性和模式，反而提供一定發揮空間。」
 Polly 參與《混搭之時尚》所設計的長衫
 一起發掘長衫的當代性
以香港藝術中心為例，Connie說近年團隊為推廣長衫文化，聯同過不少有心人舉行各類展覽與活動，無論本地的長衫工作坊，或2018年在東京「香港周」舉辦的 《The Chic of Hybridity: A Collection of contemporary Cheongsam》展覽，都收獲不俗的迴響，「日本人素來有和服文化，也鍾情香港影視作品，當年我們將10位香港時裝設計師（鄭兆良、蔡毅明、G.O.D.、郭翠華、林春菊、Loom Loop、黃惠霞、譚燕玉、余嫿、馮桂芳）所設計，傳統與創新兼備的長衫帶到當地，參加者均對設計者、展品及背後故事，表達高度關注及好奇。年前，我們於三棟屋博物館做長衫Catwalk騷、去年辦『香港婦女與長衫』講座暨『基本盤扣製作坊：一字紐』等，也引發各界討論。愉快的經驗，促使我們今年縱受疫情限制，無法親身遠赴多倫多及溫哥華做實體展覽，依然期望透過相展及線上分享會，延續交流。」
《混搭之時尚》的展覽參與陣容鼎盛，當中包括 9位香港設計師和組合：Grace CHOI、Janko LAM、Kenny LI、Mary YU、Mountain YAM、Polly HO、Ranee KOK、Blind by JW和Cantosoul （Jasmine CHEUNG），他們將在展覽中展示各種長衫的創意靈感。展覽進行期間同時亦有長衫設計師、花鈕師傅及不同界別人士為觀衆帶來不同的線上分享會（現場）和線上工作坊（現場）。「我們共識『長衫』是一個媒介，不只存於過去，也可流行於現代，同時發展到未來。每場分享會均會盡力打破固有框架，開拓想像」Connie解說分享會方向。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【六四 32 周年】紅線變紅海　舞台路窄　變陣網上讀劇　六四舞台劇監製列明慧：我希望守住</title>
      <link>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E7%B4%85%E7%B7%9A%E8%AE%8A%E7%B4%85%E6%B5%B7-%E8%88%9E%E5%8F%B0%E8%B7%AF%E7%AA%84-%E8%AE%8A%E9%99%A3%E7%B6%B2%E4%B8%8A%E8%AE%80%E5%8A%87-%E5%85%AD%E5%9B%9B%E8%88%9E%E5%8F%B0%E5%8A%87%E7%9B%A3%E8%A3%BD%E5%88%97%E6%98%8E%E6%85%A7-%E6%88%91%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E5%AE%88%E4%BD%8F/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jun 2021 15:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E7%B4%85%E7%B7%9A%E8%AE%8A%E7%B4%85%E6%B5%B7-%E8%88%9E%E5%8F%B0%E8%B7%AF%E7%AA%84-%E8%AE%8A%E9%99%A3%E7%B6%B2%E4%B8%8A%E8%AE%80%E5%8A%87-%E5%85%AD%E5%9B%9B%E8%88%9E%E5%8F%B0%E5%8A%87%E7%9B%A3%E8%A3%BD%E5%88%97%E6%98%8E%E6%85%A7-%E6%88%91%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E5%AE%88%E4%BD%8F/</guid>
      <description>首個《國安法》下的六四前夕，成立了 12 年的劇團「六四舞台」，在網上辦讀劇會。鏡頭前，演員沒有化妝、沒穿戲服、沒燈光、聲音提示，只靠演員手持劇本演出。本職是物理治療師的劇團監製列明慧告訴我們，最初仍想爭取實體公演，但找場地有困難，一來疫情稍息，不同劇團都爭相演出，即使有場，對方知道是有關六四的公演，亦有所顧忌，｢對方都好坦白，『如果係公開演出，我哋好難傾落去啦』&amp;hellip; 隱約都 feel 到佢哋壓力。」
劇團另一個演出場地是學校，高峰期曾在一年內到逾 40 間學校演出，如今更是此路不通，她轉述有老師表明，因為國安法而不再教六四，自然也不能再和劇團合作。
列明慧形容，今年是「新時代」，大家都面對白色恐怖，「最恐怖嘅係佢唔係話你犯咩法，而係問『你覺得自己犯咗咩？』變咗好似要不停問自己，做呢樣、嗰樣得唔得？而家唔係紅線，係成個區域、茫茫大海都係紅色。」
那怎麼辦？列明慧說，大家都在適應、變陣，例如首次嘗試網上讀劇，但強調不可以自我設限，「你見我哋都係正常地埋班，用返我哋舊劇本」。 今年「六四舞台」演出的兩齣劇目，分別是《在廣場上放一朵小白花》和《 5 月 35 日》，後者今晚（3 日）演出， 在 FB 的宣傳 tagline 是 —「我們就來個光明正大的紀念，衝擊這條不正常的底線。」
舊劇本的既視感
雖說是舊劇本，但似乎強烈呼應在當下香港。
《 5 月 35 日》是劇作家莊梅岩 2019 年的作品，除了 tagline 搶眼，劇作名本來是中國內地逃避審查的用語。列明慧同意，六四在今時今日的香港好像也變成敏感詞，「唔能夠再話呢啲唔關自己事。」
至於周二（1 日）演出的創團劇目《在廣場上放一朵小白花》（下稱《小白花》），劇本在 2009 年創作，透過一個香港記者與兩個中國學生的相處，描述八九民運。列明慧說，過往港人或者難以理解，為何放一朵小白花如此重要，但今日大家會有「錐心之痛」，「原來有啲地方唔可以放一枝花喺度，放一枝花就會有警察嚟阻止」。
《小白花》的其中一幕，提到當年在北京的學生不滿官方發表的「四二六社論」，因此觸發學生更進一步的行動。
「『四二六社論』話呢個係動亂，咁大家咪好嬲&amp;hellip; 以前要解釋點解啲人咁嬲、要走出嚟係好難，但而家明晒，五大訴求其中一樣就係，你唔可以話我係暴動，個定性澄清係好重要，唔係話政府冇資格去平反」。
 2021 年 6 月 1 日，「六四舞台」辦網上讀劇會，演出《在廣場上放一朵小白花》。
 她想起，過往不時有人說八九民運已是 30 年前事，跟我們、跟香港人有甚麼關係，而現在大家的感覺或者更切身，「歷史承傳、要不斷講真相，因為真相係可以被竄改、被 delete … 作為一個見證者，我哋係有責任要去記住、流傳呢件事」。
「我哋有一個說法，官方有一個說法嘅時候，我哋點樣去抵抗佢？」
沒有六四燭光集會，但「我哋仲係度」
抵抗官方說法的其中一種方法，是每年 6 月 4 日晚上維園的點點燭光。列明慧也曾擔任支聯會六四晚會義工多年，在 2005 年至 15 年任晚會司儀。儘管自己正是帶領喊起「平反六四」口號的女聲，倒也覺得光憑集會喊口號，好像有點形式化，難把歷史說清。於是，她和數個晚會義工創辦劇團，希望以舞台劇方式去述說歷史。她笑言，始創成員真的是六四晚會的後台義工，「叫自己六四舞台應該冇人會質疑掛」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新浪潮．2】專訪 ViuTV Mike：「格仔導演」為什麼在電視掙扎戰鬥？</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-2-%E5%B0%88%E8%A8%AA-viutv-mike-%E6%A0%BC%E4%BB%94%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E5%9C%A8%E9%9B%BB%E8%A6%96%E6%8E%99%E6%89%8E%E6%88%B0%E9%AC%A5/</link>
      <pubDate>Sun, 30 May 2021 15:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-2-%E5%B0%88%E8%A8%AA-viutv-mike-%E6%A0%BC%E4%BB%94%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E5%9C%A8%E9%9B%BB%E8%A6%96%E6%8E%99%E6%89%8E%E6%88%B0%E9%AC%A5/</guid>
      <description>劉諾衡 Mike
  本文為《立場》專題「新浪潮」第二篇，如有興趣可先閱讀上篇：小薯茄： 還未夠 30 歲的一家人，在同一艘船上追夢成長
 這星期，劉諾衡（Mike）終於擱下「係咁 OT 我畀埋條命你好冇」的工作節奏，不用再晚晚剪片剪到凌晨五點（然後睡兩三小時又再返工），可以開始放假。
ViuTV《Error 自肥企畫》播完逾一周，熱潮似乎仍未過。混入 Facebook 群組「格仔 mike 導絕對應該有應援會」，有人在翻聽 Error 出道以來所有歌曲，也有人在重溫《花姐 Error 遊》、《美女郊遊遊》、《大海男兒》— 只因這是「無制限 OT 編集團」之前的作品。
多年來，香港觀眾習慣在台前追逐星光，少理幕後花絮。尤其是電視製作，完場 Roller 高速碌碌碌，根本很少人會留意。但今次《自肥》浪潮中，竄紅得最快的似乎不是 Error 的 193 或保錡，而是製作節目的幕後團隊，其中又以每次出鏡均「打格」的編導 Mike 最為人熟悉，個人 Instagram 帳號已吸引逾 12 萬人追蹤。
 劉諾衡 Mike。擺出這個 pose 拍照時他說：「暴走族係咁坐嘅！」
 Mike 的假期其實仍要工作。由於節目部分集數有加長版，遲些會在網上面世，這幾天晚上他還是自發回電視台剪片。白天則總算能騰出一些時間，做他心愛的運動，例如攀石、做 gym。
跟以往不同的是，現在他玩攀石會被不少人認出，並要求合照。「好尷尬呀，我真人同平時大家睇節目看到的我有些不同，我係慢熱少少…」
＊＊＊
夢想：生態攝影師 據說很多觀眾對導演格仔下的真面目感到好奇。
訪問當日在西貢見面，Mike 外表跟一般 26 歲青年其實沒大分別 — 身穿印著 Rick and Morty 公仔的深色 T 恤、短褲，頭戴 Cap 帽，鼻樑架著一副黑框眼鏡，臉上有些鬚，也有少許暗瘡，其中一處用暗瘡貼遮好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新浪潮．1】小薯茄： 還未夠 30 歲的一家人，在同一艘船上追夢成長</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-1-%E5%B0%8F%E8%96%AF%E8%8C%84-%E9%82%84%E6%9C%AA%E5%A4%A0-30-%E6%AD%B2%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%AE%B6%E4%BA%BA-%E5%9C%A8%E5%90%8C%E4%B8%80%E8%89%98%E8%88%B9%E4%B8%8A%E8%BF%BD%E5%A4%A2%E6%88%90%E9%95%B7/</link>
      <pubDate>Sat, 29 May 2021 17:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-1-%E5%B0%8F%E8%96%AF%E8%8C%84-%E9%82%84%E6%9C%AA%E5%A4%A0-30-%E6%AD%B2%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%AE%B6%E4%BA%BA-%E5%9C%A8%E5%90%8C%E4%B8%80%E8%89%98%E8%88%B9%E4%B8%8A%E8%BF%BD%E5%A4%A2%E6%88%90%E9%95%B7/</guid>
      <description>小薯茄全體同事
 走進小薯茄在荃灣工廈的 studio，像造訪一個屋企 — 出入時，不自覺喊出一聲「打搞哂」那種感覺。
先在玄關脫鞋，沿著走廊行進去，左邊是辦公室。隔著落地玻璃，會看到在導演肥研剪剪吓片，突然掏出一支牧童笛，獨自吹奏，未幾，拿著長簫的導演阿 John 和攝影師阿齊中途加入。另一角落，主力幕前的程人富、童童（又）在鬥嘴，而小薯茄兩個老闆高 Ling、阿富，則和幾個同事擠在其中一人的電腦前手指指，以為在討論剪片，原來在揀外賣食咩。
 後排：攝影師阿齊、演員阿 J、童童
  阿齊、John 在吹牧童笛、長簫
 繼續沿走廊走，open kitchen 對出擺了一張木製長枱。他們以前的 studio 較狹窄，每次吃飯都要「開枱」；搬進來之後就不用勞師動眾了，每逢開飯大家就圍在長枱前，一邊吃，一邊聊天說是非，有時聊得忘形，一餐 lunch 食足兩三小時。偶爾放假，大家還是約埋各自的男女朋友，圍在這張長枱玩 board game，直至夜深。
長枱旁有個殘舊的兩門雪櫃，是他們拍「雪櫃冷笑話」的道具。由 2017 年到 2021 年，搬了兩次 studio，這雪櫃還在（只是不再插電了）；旁邊那張淺灰色梳化，不知在他們的短片裡出鏡過多少次，也是從舊 studio 搬來。
當然，小薯茄上下更懷念的是再對上一張梳化，墨綠色、殘殘破破的 — 當年搬 studio，大家一同將它抬到垃圾站，然後還依依不捨坐在上面詳談。原來高 Ling 當時剪下了那張梳化其中一塊皮，保存至今。
「它提醒我一件事 — 現在回看舊 studio，好像覺得好辛苦，但我們當時完全不覺得辛苦。」又以漫畫《海賊王》比喻：
「我們都不是很叻的一班人，感覺更像大家砌一架船，慢慢招船員，然後架船慢慢越來越大，入偉大航道啦！」
*　*　*
起點：拒做大機器的小齒輪 小薯茄是網絡短片創作團隊，由導演高 Ling 和編劇阿富創辦，2016 年 9 月開始營運。最初全職員工只有 3 人，四年半後今日慢慢增長至 17 人，全公司員工年齡未夠 30 歲，當中以主力幕前演出的程人富、阿冰、童童、阿 J、麗英最為人熟悉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新浪潮．前言】香港流行文化再起時，理解年輕創作人的生存狀態</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%96%87%E5%8C%96%E5%86%8D%E8%B5%B7%E6%99%82-%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%B9%B4%E8%BC%95%E5%89%B5%E4%BD%9C%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E7%8B%80%E6%85%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 29 May 2021 17:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%96%87%E5%8C%96%E5%86%8D%E8%B5%B7%E6%99%82-%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%B9%B4%E8%BC%95%E5%89%B5%E4%BD%9C%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E7%8B%80%E6%85%8B/</guid>
      <description>過去半年，香港人見證流行文化的 comeback — 《全民造星 3》牽起風潮，姜濤、林家謙、柳應廷等在叱咤、Chill Club 頒獎禮嶄露頭角，「試當真」咁大件事好多人講， YouTube 四台聯播引來熱話，Mirror 演唱會成為現象，上星期《Error 自肥企畫》更令不少人與電視重拾舊歡。
不少評論分析，當社會氣氛低迷，很多香港人將心神、目光都投向了本土娛樂。行徑未必純粹是自我麻醉，事實上，那些新明星、新創意，正是香港黑夜裡新希望的象徵。
前些年，一直有人說本土娛樂今非昔比，有人說拍網片只是「家家酒」，有人說蘇永康、曹永廉是「年青人偶像」，更多人深知，無數創意十足的年輕人，早已在網上世界，甚至在傳統媒體，闖出一條新路。如「試當真」創辦人之一游學修月前表示，「直至 2021 年，不論歌、影、視、網，每天的新聞都告訴你，改朝換代真的要開始了」。
在上世紀七、八十年代，香港流行文化廣受稱頌的黃金年代，有班年輕創作人在進修電影等課程後，先後加入本地電視台發展，經歷電視台的木人巷磨鍊後，相繼開展電影事業，並在商業和藝術上都獲得成功。1978 年出版的電影雜誌《大特寫》（《電影雙周刊》前身）一篇文章，以《香港電影新浪潮：向傳統挑戰的革命者》為題，首次用「新浪潮」一詞，對一批由電視進軍電影導演冠以「新浪潮」的稱謂，並寄以厚望。
2021 年今日，《立場新聞》推出全新專題報道「新浪潮」，走訪不同創作團隊的 studio，了解這些身處新型流行文化工業的年輕人們的故事。時移世易，將他們與上一代、上上一代對比，其實沒太大意義，更重要的是，從中理解這些新浪的創作經歷、方法、技藝，聽聽他們如何在已經截然不同的媒介環境下，掙扎求存，發揮創意，說好自己的故事。
 小薯茄《雪櫃冷笑話》在銅鑼灣戶外大電視播出
 文／阿果
攝／Nasha Chan</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【改朝換代】YouTube 四台破格聯播　游學修：不搞砸已成功　熊仔頭：香港網片對比全世界「有得打」</title>
      <link>/topic/%E6%94%B9%E6%9C%9D%E6%8F%9B%E4%BB%A3-youtube-%E5%9B%9B%E5%8F%B0%E7%A0%B4%E6%A0%BC%E8%81%AF%E6%92%AD-%E6%B8%B8%E5%AD%B8%E4%BF%AE-%E4%B8%8D%E6%90%9E%E7%A0%B8%E5%B7%B2%E6%88%90%E5%8A%9F-%E7%86%8A%E4%BB%94%E9%A0%AD-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%B6%B2%E7%89%87%E5%B0%8D%E6%AF%94%E5%85%A8%E4%B8%96%E7%95%8C-%E6%9C%89%E5%BE%97%E6%89%93/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Apr 2021 12:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%94%B9%E6%9C%9D%E6%8F%9B%E4%BB%A3-youtube-%E5%9B%9B%E5%8F%B0%E7%A0%B4%E6%A0%BC%E8%81%AF%E6%92%AD-%E6%B8%B8%E5%AD%B8%E4%BF%AE-%E4%B8%8D%E6%90%9E%E7%A0%B8%E5%B7%B2%E6%88%90%E5%8A%9F-%E7%86%8A%E4%BB%94%E9%A0%AD-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%B6%B2%E7%89%87%E5%B0%8D%E6%AF%94%E5%85%A8%E4%B8%96%E7%95%8C-%E6%9C%89%E5%BE%97%E6%89%93/</guid>
      <description>試當真、小薯茄、啱Channel 及「熊仔頭」FHProductionHK 四個香港 YouTube 頻道，早前宣佈合作，將於 4 月 20 日晚上7點半起「四台聚首一枱，輪住播片輪住LIVE」。《四台聯播》昨日（4 月 20 日）播出至今半日，各片觀看次數大約廿萬。其中最老資格的「熊仔頭」豪言，香港網絡影片可以「大到代表香港 media」，對比全世界的製作都「係有得打嘅」。
首播過後，「試當真」創辦人之一游學修今日（21日）於 FB 發文簡述這次四台合作經驗。他表示這次選擇以交換演員這最簡單的方式作連結，是「因為大家都認同：首次合作，不搞砸已經成功」，又指若大家對四台聯播「觀感上或有期望落差，請體諒」。
熊仔頭：香港網片有得打 《四台聯播》昨晚 7 點半開始，由啱 Channel 打頭陣，試當真和小薯茄接力，最後以歷史最悠久、座擁最多訂閱者的「熊仔頭」FHProductionHK 收尾。「啱 Channel」推出《妙手神醫》，講述由「試當真」豪哥飾演的神醫，醫盡奇難雜症，但偏偏解決不了與「小薯茄」成員麗英飾演的女朋友的關係，最終大團圓結局，浪漫甜蜜收場。
其餘三片內容均圍繞籌備《四台聯播》一事。
「試當真」作品名為《Channel需要s》，採用「Channel 需要…」系列的「偽紀錄片」（mockumentary）形式，以「游學修大戰蕭若元」的真實事件做開頭，講述游學修與一眾「試當真」成員與其他三個 YouTube 頻道洽談今次《四台聯播》活動的過程。片尾，游學修指 YouTube 發佈影片稱作「YouTuber」，「如果第日轉咗平台，你仲係唔係 YouTuber？定係你又變返電影人？」最後，他強調他們唯一可以做的事就是「繼續做，繼續做，咁就得㗎喇。」
「小薯茄」的《今晚無片睇？》同樣以《四台聯播》為緣起，四台以 CD 發佈大作，但 CD 未播先毀，造成「今晚無片睇」。起初，各人想推卸責任，但最終認為應該共同承擔，像該頻道成員童童所說「你撐我撐你丫嘛」。
FHProduction 製作的影片《我們的 YouTube》類近訪談，請來四台成員談談這些年經營Youtube頻道的感受。其中游學修直言，「執著於 Artist 或者演員身份係多餘嘅，網絡影片一定係未來趨勢」；杜以辰（原名杜小喬）則肯定Youtube 頻道導演、編劇的能力，「佢哋真係有料㗎，背後諗嘅嘢唔比任何一套電影或者劇嘅人少」。
影片最後，在周星馳電影《少林足球》的音樂下，熊仔頭談及這次四台合作讓他感受到香港網絡影片「可以大到代表香港 media」。說法雖然「好囂」，但他希望如果「香港拎套嘢出去比，係有得打嘅。（同乜嘢打？）全世界嘅所有片。」不少網民均在影片下留言指熊仔頭令人很感動，也有人感謝四台成員團結一致，支持不同Youtube 頻道合作，寫道：「你哋四台開始搞起一個有質素嘅大圈子，壯大呢個圈，絕對係一個好嘅生態環境」。
游學修：首次合作，不搞砸已經成功
四台聯播結束後，游學修今日（21日）在 FB 發文表示，「因為是首次Crossover，大家都以「孵蛋」的態度去面對，小心翼翼」。他透露，大家曾想過以「共同主題」、「扮其他Channel風格拍片」、「合寫一個故事」等合作方式，但最後還是選擇了「交換演員」這最簡單的方法，因為他們認為「首次合作，不搞砸已經成功」。
游學修指出，這次合作是四台在短期內「擠」出額外時間「試玩」，並非長遠安排後得出的結果，「後來時勢造就好似好大件事」，若最後觀感上或有期望落差，希望觀眾體諒。另外，他又稱「Tommy的爽快、高Ling的謹慎、熊仔頭的熊熊烈火」，讓他由衷敬佩。
對於熊仔頭在影片中豪言香港網片對比全世界都「係有得打嘅」，游學修寫道：「痴L線」。 早在 3 月 5 日，試當真、小薯茄等四個 YouTube 頻道已透露將有合作，但未有進一步公布詳情。事隔一個月，各頻道於社交媒體發布四台合照，宣布 4 月 20 日晚上 7 點半四台將一齊直播，並由啱 Channel 開始輪流播出四條影片。試當真在 IG 發帖寫道：「故事簡介：四台聚首一枱，輪住播片輪住LIVE」；FHProduction 則「劇透」指「試當真仲未寫劇本，小薯茄而家呢一刻拍緊，armchannel剪好埋，我地唔知發生咩事」。「試當真」創辦人之一游學修亦有發帖表示，「直至2021年，不論歌、影、視、網，每天的新聞都告訴你，改朝換代真的要開始了」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新浪潮】試當真、小薯茄等 YouTube 頻道合作　4.20 四台聯播　游學修：改朝換代要開始了</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-%E8%A9%A6%E7%95%B6%E7%9C%9F-%E5%B0%8F%E8%96%AF%E8%8C%84%E7%AD%89-youtube-%E9%A0%BB%E9%81%93%E5%90%88%E4%BD%9C-4-20-%E5%9B%9B%E5%8F%B0%E8%81%AF%E6%92%AD-%E6%B8%B8%E5%AD%B8%E4%BF%AE-%E6%94%B9%E6%9C%9D%E6%8F%9B%E4%BB%A3%E8%A6%81%E9%96%8B%E5%A7%8B%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Apr 2021 13:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-%E8%A9%A6%E7%95%B6%E7%9C%9F-%E5%B0%8F%E8%96%AF%E8%8C%84%E7%AD%89-youtube-%E9%A0%BB%E9%81%93%E5%90%88%E4%BD%9C-4-20-%E5%9B%9B%E5%8F%B0%E8%81%AF%E6%92%AD-%E6%B8%B8%E5%AD%B8%E4%BF%AE-%E6%94%B9%E6%9C%9D%E6%8F%9B%E4%BB%A3%E8%A6%81%E9%96%8B%E5%A7%8B%E4%BA%86/</guid>
      <description>試當真、小薯茄、啱Channel 及 FHProductionHK 四個香港 YouTube 頻道，各頻道訂閱人數均從二十幾萬起跳。昨晚（12日），四大頻道宣布合作，將於 4 月 20 日晚上7點半起「四台聚首一枱，輪住播片輪住LIVE」，由啱 Channel 先開始直播。「試當真」創辦人之一游學修亦有發帖表示，「直至2021年，不論歌、影、視、網，每天的新聞都告訴你，改朝換代真的要開始了」。
其實早在 3 月 5 日，試當真、小薯茄等四個 YouTube 頻道已透露將有合作，但未有進一步公布詳細。事隔一個月，各頻道於社交媒體發布四台合照，宣布 4 月 20 日晚上 7 點半四台將一齊直播，並由啱 Channel 開始輪流播出四條影片。試當真在 IG 發帖寫道：「故事簡介：四台聚首一枱，輪住播片輪住LIVE」；FHProduction 則「劇透」指「試當真仲未寫劇本，小薯茄而家呢一刻拍緊，armchannel剪好埋，我地唔知發生咩事」。
四台合作消息公布後，網民紛紛讚好、留言，有人形容是「香港Youtube版Avengers」，有人大讚「四台聯播，搞咩都咁勁！」。
 
在 Instagram 查看這則貼文
FHProductionHK熊仔頭（@fhproductionhk）分享的貼文
 游學修：改朝換代要開始了
「試當真」創辦人之一、、演員出身的游學修昨晚亦在其個人 FB 專頁發布四台合照，並感歎「本土娛樂的新浪潮，講就講咗好耐，自己俾人叫新演員叫咗五年，說穿了就是一代人無法向上爬」。他續道，「直至2021年，不論歌、影、視、網，每天的新聞都告訴你，改朝換代真的要開始了」，並勉勵大家「一齊加油」。
早在今年 2 月的「香港電影工業死咗未？」激辯中，游學修已曾提出網片可能是影像創作的未來。他認為網片可以做到「keep 住拍」，像以前電視台那樣提供恆常的練習和發表機會。他亦承認網片目前製作方法是「家家酒」（煮飯仔），但不等於未來一直停留於「煮飯仔」的階段，「所謂盛世，我們不可能重複 1980 年代。因為世界已經改變，時局和時機都不同，但有冇可能，行返一個有未來的 future 出嚟？」
試當真、小薯茄、啱Channel 及 FHProductionHK 均為網絡短片頻道，其創辦人多為九零後創作人，各頻道訂閱人數由20萬至60萬不等，影片題材多圍繞社會熱話、生活觀察，風格輕鬆幽默。最早開始營運的是由「熊仔頭」同「藍仔頭」創立的 FHProductionHK，2012 年起已陸續發布影片；「試當真」則是 2020 年 10 月才面世。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】王菀之的入行 15 年：迷惘過，然後學習擺脫標籤做自己</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%8E%8B%E8%8F%80%E4%B9%8B%E7%9A%84%E5%85%A5%E8%A1%8C-15-%E5%B9%B4-%E8%BF%B7%E6%83%98%E9%81%8E-%E7%84%B6%E5%BE%8C%E5%AD%B8%E7%BF%92%E6%93%BA%E8%84%AB%E6%A8%99%E7%B1%A4%E5%81%9A%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 16:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%8E%8B%E8%8F%80%E4%B9%8B%E7%9A%84%E5%85%A5%E8%A1%8C-15-%E5%B9%B4-%E8%BF%B7%E6%83%98%E9%81%8E-%E7%84%B6%E5%BE%8C%E5%AD%B8%E7%BF%92%E6%93%BA%E8%84%AB%E6%A8%99%E7%B1%A4%E5%81%9A%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid>
      <description>「我都用了幾年時間去了解自己多一些，『那是怎樣一個狀態？』」
入行 15 年的王菀之（Ivana），曾憑一首給張學友的《我真的受傷了》嶄露頭角，讓人記住一把淺吟低唱「燈光也暗了 音樂低聲了」的輕柔女聲，2005 年時以唱作新人王之姿出道，還被形容為「天使吻過的聲音」。這些年來，她寫出過不少大熱歌曲，是各大音樂頒獎禮的唱作、歌曲、歌手獎常客，兩度在紅館開演唱會。
然而，一如很多其他歌手，在娛樂圈「浸」得久了，身分總不會很純粹，王菀之也拍過電影、電視劇，做過舞台劇，《老表，你好嘢！》中花痴的「晴晴」是她，《金雞 SSS》裡不顧形象的妓女「吳璐」是她，唱出風格偏鋒的《留白》也是她。
在不同的身分形象之間遊走變換，別人加諸在她身上的形容詞也愈多，她一度迷失在各種標籤裡：究竟自己是歌手？藝人？諧星？
曾有很長一段時間，她嘗試理解自己如何看待手上的工作，是商業性一點的，或藝術性一點的、表演性一點？經過頗長時間的迷茫後，她才意會最簡單的道理：每個標籤背後，她的本質都不曾改變。
「即是大家睇到的不同面向的我，對我而言個面向是一樣的，你給一個舞台劇的舞台給我，和你給一個電視劇的錄影廠給我，及你給一個紅館的舞台給我，我的狀態都是一樣。」王菀之說，「我只是在用不同的表達形式，去分享。」
 王菀之
 *　*　*
一定都和藝術有關 相約王菀之訪問，在銅鑼灣鬧市一個展覽場地，穿過街道旁的玻璃門，是粉紅色的空間，左手邊牆上掛著展品，前方一個木架掛上展覽名稱《The Pink Room》，藝術家署名處印着「by Ivana Wong」，正是配合她新歌的同名體驗展。已經好幾天留在場內統籌、準備展品的王菀之索性連造型、化妝都安排到場地裡間完成，助手告訴我們，為新歌辦實體展以前從未試過，她從構想、製作展品都親力親為，笑言，「Ivana 好多諗頭㗎。」
的確，以唱作女歌手身分入行的王菀之，這些年除了歌的曲、詞、編、監，MV 的剪接、導演，到做舞台劇、電影配音，拍電視劇、電影，甚麼都試過。只是，王菀之這兩年似是明顯放慢腳步，展開一系列與藝術有關的 project，從向草間彌生致敬的《波點女皇》到遠赴冰島拍 MV、向 Björk 致敬的《碧玉》、《一定都和藝術有關》，親自出品、翻譯和監製百老匯音樂劇《First Date》，全是耗費心力的企劃，卻一定不是商業世界中最大路、最賺錢的作品。
在香港做歌手，每年都有大同小異的工作流程和目標：出歌，出受歡迎的歌，再出多幾首，然後就開 show、賣碟做宣傳，計算能否趕及年尾參加頒獎禮，拿到獎，就是那年的成績表。音樂工業的流水作業循環往復，王菀之卻似乎暫時跳出了這個模式。
談起上一次見她已是 2017 年度的叱咤，一襲鮮黃蓬蓬裙趣怪又可愛，捧走唱作人銀獎和女歌手銅獎，成績四平八穩，如今她聞言回想一會，「《等死研究所》（舞台劇）那時？」隨後又恍然大悟，「噢，是《離魂記》（當年派台歌）宣傳吧。」歌手的時間非線性，記憶果然是用作品劃分。
 王菀之到冰島拍攝《碧玉》MV（圖片來源：Ivana Wong 王菀之 facebook）
 「啊，那是最後一次去頒獎禮了」她想想又說。當然意思應該不是以後不去，只是至少，這兩年的王菀之，沒有在追趕速度和「爭獎」這回事。談起剛剛完成的展覽和新歌，她顯得十分雀躍，「這是我第一次，最全面地、多角度、多媒體地去分享一個，由音樂出發的作品，透過這些 music project 的不同呈現方式，我有 message 想分享，inspire 大家一些想法，是我最希望做到的事。」
她形容，現階段的自己，是一個清晰知道，自己想向夢想進發的時候，「個夢想就是包括，希望可以自己選擇用哪個 expression，去 share 自已的想法，用不同的 art form 去 share 我的創作，我的理念，我的 message。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】台上呼喊希望的 RubberBand　也是台下擁抱絕境的香港人</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8F%B0%E4%B8%8A%E5%91%BC%E5%96%8A%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E7%9A%84-rubberband-%E4%B9%9F%E6%98%AF%E5%8F%B0%E4%B8%8B%E6%93%81%E6%8A%B1%E7%B5%95%E5%A2%83%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Mar 2021 18:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8F%B0%E4%B8%8A%E5%91%BC%E5%96%8A%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E7%9A%84-rubberband-%E4%B9%9F%E6%98%AF%E5%8F%B0%E4%B8%8B%E6%93%81%E6%8A%B1%E7%B5%95%E5%A2%83%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA/</guid>
      <description>演唱會開騷前三個星期，香港樂隊 RubberBand 的工作室「R Flat」很熱鬧。一場訪問結束，另一場訪問緊接，明明是七人公司，弄得人頭湧湧。兩組記者進進出出之際，阿偉坐在沙發邊抱著結他輕撥弦線，泥鯭在旁聚精匯神地聽著。這個音不準、那裡又好像彈錯了。你一言我一語，和弦修了又修。6 號回到 band 房，工作人員出去叫阿正「埋位」。戴著黑色口罩的他，坐上預先安排好的椅子。人齊，試咪。他們隨意聊起戲院重開、上映新片⋯⋯彷彿，Band 房的隔音板不只吸收樂器發出的聲音，還隔開了外面紛紛攘攘的世界——其實，訪問當日是「47 人案」上庭後不久，社會一片低氣壓。
是事實，還是幻覺？音樂的世界不被社會侵擾嗎？音樂人的情緒不受環境影響嗎？
「一定有。」主音繆浩昌（6 號）說，4 月將舉行的 RubberBand 紅館演唱會定名為「Ciao」，主題圍繞「散」與「聚」，「正正是說這個月發生的事，好多離散，好多人無得相聚」。同時，他亦目擊無數出於「流亡」的離散。居所未有著落，人已先赴異地。他感嘆以前覺得「流亡」很遙遠，但現在有下一代的朋友幾乎必有考慮過離開，「好灰，但都要抖擻精神。」
6 號與隊友希望將繼續行動的信念，用擅長做的音樂表現出來，故一直尋找機會再辦實體音樂會。來到今年 3 月，疫情稍為緩和，似乎終於有機會成事，但他不得不承認今時今日好難再打正旗號，叫樂迷「入嚟獲取正能量」。
「現在說不出這些口號。」
說不出口的糾結，到底是甚麼一回事？
 RubberBand 將於 4 月舉行演唱會，主題關於散聚，定名為「Ciao」。 （攝：Fred Cheung）
 是他，也是你和我
2021 年 1 月 1 日晚，2020 年度叱咤樂壇流行榜頒獎典禮上，RubberBand 獲得「叱咤樂壇我最喜愛組合」。三名成員到場領獎，先後發言。低音吉他手李兆偉（阿偉）向樂迷喊話，「記住信念，不要忘記初心，終有一日我們會成功」；鼓手黎萬宏（泥鯭）說「最多謝香港人」，更道「疫情之下尚有好多不公義的事情發生，香港人加油！」6 號提到媽媽離世的事，一度感觸哽咽，「儘管是好難過的時間，是漫長的，我們都會陪伴大家。」
鈸與鼓響起，RubberBand 帶來一曲《漫長》。
這次演唱肯定不是最完美的版本，網民卻大感鼓舞，紛紛留言力撐，大讚他們「為香港人發聲」。他們是為誰發聲嗎？還是這隊「香港人的樂隊」，成員本身也是香港人的一分子，不是為了你，而是「為我哋發聲」。台上，他們努力用音樂、言語發聲，嘗試為觀眾帶來希望；台下，三子（甚或全員）其實都各有掙扎，如同像你共我。
「你要認知人生一定有正有負。」6 號以媽媽去年離世為例，一度陷入低潮，「好需要朋友給予空間讓我『放負』，或者自己㔷埋 」。現在提起，還是眼泛淚光。
 
View this post on Instagram
A post shared by Mau Hou (@maubolung)
 提到家人，不得不說阿偉。
2016 年，RubberBand 在麥花臣場館舉行《呢度》音樂會，他在結婚紀念日當晚抱著女兒上台，向太太獻唱以女兒名字命名的歌曲《G.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】香港電影再無天時地利，但有曾麗芬和「高登先」</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%86%8D%E7%84%A1%E5%A4%A9%E6%99%82%E5%9C%B0%E5%88%A9-%E4%BD%86%E6%9C%89-%E6%9B%BE%E9%BA%97%E8%8A%AC%E5%92%8C-%E9%AB%98%E7%99%BB%E5%85%88/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2021 09:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%86%8D%E7%84%A1%E5%A4%A9%E6%99%82%E5%9C%B0%E5%88%A9-%E4%BD%86%E6%9C%89-%E6%9B%BE%E9%BA%97%E8%8A%AC%E5%92%8C-%E9%AB%98%E7%99%BB%E5%85%88/</guid>
      <description>上一代電影人蕭若元慨嘆，香港電影的黃金時代已不復返，從前有過的天時、地利、人和，今日三大皆空。但同樣從黃金時代一路走來的 Golden Scene 創辦人 Winnie（曾麗芬），卻是個非常有耐性的人。有心不怕等，結果等了一年又一年，廿多年後，終於等到一間屬於自己的戲院。錯過一個時代，但時間總會回到我們這邊。近十年來，香港並不是沒有新戲院開幕，但確實從來沒有像「高先電影院」的開幕那麼轟動。
「現在經常說香港電影沒落，我不覺得。」別人覺得無希望，她愈覺得有。
*　*　*
高登先前世今生 「唔⋯⋯我在八十年代就入行了。」笑言自己報細數的 Winnie，正好見證過香港商業電影最蓬勃的日子。從事電影發行多年，終於在 1998 年，Winnie 離開舊公司嘉禾，另起爐灶成立 Golden Scene，即後來俗稱的「高登先」。
 Golden Scene 成立初期，在辦公室為 Winnie （後排右二）慶祝生日。
 但其實 Golden Scene 的成立，多多少少是香港電影的盛衰分界線。九十年代末，電影市道正走下坡，她反而躊躇滿志逆市發圍。這個決定，要從 Golden Scene 誕生前一年說起。「在 1997 年，嘉禾內部已經有些變動，它們解散了中文片的宣傳部，而當時我在泛亞，本身主力是做西片的，已經要兼顧中文片的宣傳。」Winnie 憶述：「那一年剛剛做完《風雲》，四千幾萬票房算是很好，但礙於各種原因，公司還是解散了我們宣傳部。同事都很不開心，我們拼搏了很久，明明還在慶祝《風雲》的成績，突然由這樣高跌下來。」
「當時正在上映或者未上的戲，前前後後也有九部，而嘉禾有四條院線，兩條中文線，兩條西片線。我便跟公司說，不如我聘用這班同事，替公司做一年發行和宣傳，當是一個過渡期。」Winnie 說得輕描淡寫：「於是便簽了一年合約，成立了 Golden Scene。」
Golden Scene 這個名，本身就是來自「娘家」嘉禾（Golden Harvest）。「有段時期我們是用公司名義出糧，所以公司給了我們一些名字，當然全部都是 Golden 開頭，類似 Golden Fortune 那些，感覺上就是嘉禾的附屬公司。」Winnie 笑言：「唯獨 Golden Scene 看起來沒那麼市儈嘛，我便用了這個名。」
 Winnie（最高排右二）畢業後在嘉禾當秘書。
 如是者，一年之後，嘉禾解決了內部問題，總算將遣散了的同事重新聘回。但 Golden Scene 和 Winnie 又如何是好？她接著說：「當時我自己都未想到要怎樣做，但又因為《午夜凶鈴》第二集被人搶了，心理上其實都有很大打擊。我便想創一番事業，於是請了幾個人。初時人是很少的，就繼續去做發行和宣傳。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>游學修大戰蕭若元　激辯「香港電影工業死咗未？」</title>
      <link>/topic/%E6%B8%B8%E5%AD%B8%E4%BF%AE%E5%A4%A7%E6%88%B0%E8%95%AD%E8%8B%A5%E5%85%83-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%B7%A5%E6%A5%AD%E6%AD%BB%E5%92%97%E6%9C%AA/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2021 15:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B8%B8%E5%AD%B8%E4%BF%AE%E5%A4%A7%E6%88%B0%E8%95%AD%E8%8B%A5%E5%85%83-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%B7%A5%E6%A5%AD%E6%AD%BB%E5%92%97%E6%9C%AA/</guid>
      <description>「香港樂壇已死」、「港產片已死」、「香港已死」⋯⋯這些討論近年像鬼魂一般縈繞不散。日前「香港電影工業已死」討論再現 Clubhouse，昨日更蔓延到 YouTube，其中以「游學修大戰蕭若元」的世代對談最為熾熱。已移居台灣的資深傳媒人蕭若元先一鎚定音，稱「香港電影工業無前途」，直言行業復蘇到 1980 年代的機會是零；90 後創作人游學修則拍片質疑，蕭若元以舊有商業電影製作模式判斷，但世界已經改變，新一代創作人用新角度進入新媒體，「我可能錯，但我不會斷言那是不可能，無人有資格去定義那個機會率等於零」。
日前，語音社交平台 Clubhouse 「電影幕後製作人，有事坐低慢慢講」的房間裡，爆發「香港電影工業死咗未」的討論，蕭若元和游學修亦有參與其中。其後，二人分別在 YouTube 發片，進一步爭論「香港電影工業已死」的話題。
蕭若元：年輕人拍網片如煮飯仔
影視行業打滾數十年、現年 71 歲的蕭若元昨日（2 月 23 日）在 YouTube「理論蕭析」中指，1980 年代世界只有三大電影中心：美國荷里活、印度寶萊塢和香港。當時，香港一年製作 270 多部電影，相關從業員數以十萬計，作品發佈到所有華人社會和中國大陸，「當日香港有這樣的電影業是天時地利人和，撞彩撞返嚟」。商業電影製作需要大投資和行業參與，但他認為香港現時兩項條件都缺乏。《港區國安法》的陰霾，「香港整體都無希望，不只是電影業」；加上人才外流，像古裝片頭套香港已無人識做，要恢愎 1980 年代盛世的機會是零，「香港電影工業無前途」。
蕭若元又提到年輕人拍短片在網上發佈，是「有些創意」，但小型製作未能撐起工業。相對大片製作團隊，管理過百人的導演是「貨袖」，兩三個人拍 YouTube 影片只是「家家酒」（煮飯仔），笑問青年「有冇試過吊威也、跳彈床」。他進一步指，拍片不求賺錢、成名、公眾和行業認同，僅是「自娛」。如果「自娛」非目的，重振香港電影工業到 1980 年代水平才是心願，那麼今日拍片的年輕人則不夠「誠懇」，呼籲他們先搞清楚想要甚麼。
游學修：新方法可能老人家看不明白
創辦「試當真」YouTube 頻道、演員出身的創作人游學修同日也發片反擊。他不同意 1980 年代之後香港幕前幕後都再無人才，又指網片可以做到「keep 住拍」，像以前電視台那樣提供恆常的練習和發表機會。他強調，網絡、世界、時局瞬息萬變，電影、電視、網片的界線一天比一天模糊，未來或有融合的可能，「點解網片不可能成為『電影』？」他同意，網片目前製作方法是「家家酒」（煮飯仔），但不等於未來一直停留於「煮飯仔」的階段，「所謂盛世，我們不可能重複 1980 年代。因為世界已經改變，時局和時機都不同，但有冇可能，行返一個有未來的 future 出嚟？」
游學修又直斥蕭若元等擁有天時地利人和的前輩，恃著幸運向後輩潑冷水，「尤其是你向年輕人講機會率等於零，等如叫他們去死」。他解釋，落力製作網片期望用一個新角度進入新媒體，將從前輩身上學習到得來的事物做新東西，「新方法可能老人家看不明白。唔緊要，咁唔好講咁多嘢。」他坦言羨慕 1980 年代香港電影工業的盛世，但新時代新媒體應該用新方法去做，反問「點解一定要用 1980 年代工業模式才可以變成下一個天王巨星？點解仲要執著金唔金像獎、奧唔奧斯卡？」
現年 30 歲的游學修相信網片可能是影像創作的未來，目睹行內新人輩出，不斷學習之餘也要「學識放手」，「我可能錯，但我不會斷言那是不可能。我覺得無人有資格去定義（復蘇）機會率等於零」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【狂舞派 3】專訪 Heyo、阿弗、陳心遙：義利之爭　黃藍之外</title>
      <link>/topic/%E7%8B%82%E8%88%9E%E6%B4%BE-3-%E5%B0%88%E8%A8%AA-heyo-%E9%98%BF%E5%BC%97-%E9%99%B3%E5%BF%83%E9%81%99-%E7%BE%A9%E5%88%A9%E4%B9%8B%E7%88%AD-%E9%BB%83%E8%97%8D%E4%B9%8B%E5%A4%96/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Feb 2021 11:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%8B%82%E8%88%9E%E6%B4%BE-3-%E5%B0%88%E8%A8%AA-heyo-%E9%98%BF%E5%BC%97-%E9%99%B3%E5%BF%83%E9%81%99-%E7%BE%A9%E5%88%A9%E4%B9%8B%E7%88%AD-%E9%BB%83%E8%97%8D%E4%B9%8B%E5%A4%96/</guid>
      <description>政府早前宣布將放寬防疫措拖，戲院可於年初七（2 月 18 日）重開，但需配合「安心出行」。由黃修平執導、顏卓靈和蔡瀚億主演的《狂舞派 3》隨即宣布將於當日上畫，揚言「戲院一開，和你重聚」，但大部分 facebook 留言均對要配合「安心出行」入戲院大感保留，紛紛表示「戲院不了」、「等出碟」。
與 Heyo（霍嘉豪）、阿弗、陳心遙的訪問今年初進行，那時候《歡迎嚟到呢座城市》的 MV 已經在網上廣傳超過一個月，大多香港人已經聽過，已經有了他們的看法。哪一句最觸動你？是「捍衛自由係時候發功」還是「我哋為咗發夢可以去到幾盡」？是他們台灣金馬獎頒獎禮表演時，舞台上屏幕投影閃過「民主路」三個字？是背景音樂不停叫喊「香港、香港」，還是演出之後，Heyo 講「香港」然後阿弗接「加油」？
Youtube MV 下有 177 個留言，最多人讚好的是十六個字﹕「光復香港／時代革命／民族自強／香港獨立 」再附上一句《願榮光歸香港》歌詞（672 人按讚，截至 2 月 16 日）。一份報紙形容它「反映香港過去一年的實況」，另一份則說它「完全反映…港人抗爭的心情。」這是他們的解讀。
他們有他們的解讀權利。即便這解讀，與陳心遙、Heyo 和阿弗的解讀截然不同。
 阿弗、陳心遙、Heyo
 *　*　*
主題曲定抗爭歌？ 《歡迎嚟到呢座城市》的金馬獎版本與電影 MV 版本有異。金馬版的情況要複雜些，往後再談，但以 MV 版來說，創作人的原意不可能是「反映港人抗爭心情」。
《歡迎嚟到呢座城市》是《狂舞派 3》的主題曲，電影前作是《狂舞派》（沒有《狂舞派 2》），早在 2013 年電影上畫後，導演黃修平與監製陳心遙已有拍續集的念頭。《狂舞派》講 Hip Hop，續集也一樣。戲裡面穿插著街舞與說唱。Heyo 和阿弗本身是 rapper，在戲中也演 rapper。拍攝方法主要是由他們先將說唱歌詞寫好，再在鏡頭前以「對嘴」方式攝錄。
電影在 2018 年底開拍，完成後構思主題曲。創作人想，既然電影關於說唱，主題曲也應該用說唱。最好方法是將散布在不同場次的說唱段落拼湊起來。這便是《歡迎嚟到呢座城市》的雛形。
只是雛形。陳心遙又覺得歌曲只有說唱並不足夠。「雖然說唱在香港是愈來愈流行，但並不是街知巷聞，尤其對電影觀眾來說，還未到那種『傳染度』。」他覺得必須加入 Melodic（旋律悅耳的）元素。這也可以從電影擷取﹕電影中有一場是某地產商搞動土儀式，儀式中的音樂，就成為《歡迎嚟到呢座城市》的 Chorus 部份。
於是元素齊備，加上後期製作、編曲，作品完成。陳心遙形容主題曲的創作過程好似「執仔」一樣。「執返阿媽生嘅仔咁，組成返個家庭畀你睇。」雖然後期加工是在 2019 年，但由於所有「仔」都是在抗爭前已出世，所以陳心遙直截了當說﹕「我們創作時和『那場運動』沒有直接關係。」
*　*　*
大合唱定維穩歌？ 時序清楚，意思明確。《歡迎嚟到呢座城市》不是「那場運動」的抗爭歌，最少在三位創作人來說不是。至於對聽眾來說呢，音樂是藝術，解讀無分對錯。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】由 at17 到「我最喜愛女歌手」的 20 年　林二汶：慶幸沒有一炮而紅</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%94%B1-at17-%E5%88%B0-%E6%88%91%E6%9C%80%E5%96%9C%E6%84%9B%E5%A5%B3%E6%AD%8C%E6%89%8B-%E7%9A%84-20-%E5%B9%B4-%E6%9E%97%E4%BA%8C%E6%B1%B6-%E6%85%B6%E5%B9%B8%E6%88%91%E6%B2%92%E6%9C%89%E4%B8%80%E7%82%AE%E8%80%8C%E7%B4%85/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 15:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%94%B1-at17-%E5%88%B0-%E6%88%91%E6%9C%80%E5%96%9C%E6%84%9B%E5%A5%B3%E6%AD%8C%E6%89%8B-%E7%9A%84-20-%E5%B9%B4-%E6%9E%97%E4%BA%8C%E6%B1%B6-%E6%85%B6%E5%B9%B8%E6%88%91%E6%B2%92%E6%9C%89%E4%B8%80%E7%82%AE%E8%80%8C%E7%B4%85/</guid>
      <description>由 2001 年與盧凱彤首次以 at17 名義演唱《始終一天》，到 2010 年拆夥發展，2012 年自資 80 萬元推出首張個人唱片《Eman Lam》，再到 2017 年 at17 重組開騷，2018 年 Ellen 離世，2019 年唱《最後的信仰》……入行 20 年，林二汶從外型、話題、氣質上，一直不是傳統意義上那種「大紅大紫」的明星。
如今她卻贏了份量最重的叱咤「我最喜愛女歌手」獎項，未幾再宣布：三月底開紅館演唱會。
這兩件事，用娛樂圈的一般說法，基本上等同「走紅」，等於「成功」，等於「贏」。
 2021 年 1 月 1 日，林二汶上叱咤台領「我最喜愛的女歌手」獎（圖：林二汶 facebook）
 林二汶沒太多情緒，只說：「如果你真真正正上過一個台，好 honest 地分享過一樣嘢，你會明白，輸贏這回事是離那種氣質有多遠。」
她反而想起十年前的一次演出。那是 2010 年 at17 拆夥前尾二一次音樂會，在上海長寧路 MAO Livehouse 舉行。音樂會名叫 Just the two of us，顧名思義，台上沒有其他人，只有林二汶、盧凱彤，還有音樂。
她們在唱《安樂》，關於死亡。唱著唱著，林二汶有種莫名的觸動，「忽然覺得個空間唔同咗，忽然覺得我的聲音同每一個人的心跳都好近。」她叫那種狀態叫「真誠地表演」，心無雜念，毫無保留地投入舞台，表達自己。「我完全地將自己交給作品，交了給盧凱彤，當我們走上台，沒其他嘢，只有音樂和大家。」
「那樣嘢太美好。」
 林二汶
 *　*　*
自知之明 林二汶和「走紅」二字扯上關係，恐怕出乎很多人的意料之外，包括她自己。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新加坡華文作家英培安逝世　享年74歲</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E5%8A%A0%E5%9D%A1%E8%8F%AF%E6%96%87%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E8%8B%B1%E5%9F%B9%E5%AE%89%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B474%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 09:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E5%8A%A0%E5%9D%A1%E8%8F%AF%E6%96%87%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E8%8B%B1%E5%9F%B9%E5%AE%89%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B474%E6%AD%B2/</guid>
      <description>新加坡華文作家、草根書室創辦人英培安病逝，享年74歲。
根據《聯合早報》報道，英培安身體抱恙多時，2007年曾患上前列腺癌，2015年再確診大腸癌，去年 5 月再患上胰臟癌，惟這次手術過後血糖變得不穩定，最終在剛過去的星期日（1 月 10 日）離世。
香港獨立書店序言書室昨日（1 月 11 日）晚上在 Facebook發帖悼念，感謝他對華文世界的貢獻，「你種下的種子，已漸漸開出漂亮的花，希望將來還會結果成林，成為城市中最美麗的風景」。
新加坡人民行動黨國會議員馬炎慶也致哀，形容英培安是新加坡文壇的「多元作者」。他又稱小時候從麗的呼聲收聽英培安以筆名「孔大山」發表的廣播劇，那時候已是忠實的聽眾粉絲，故道「安息吧，英培安先生」。
馬來西亞國立蘇丹依德理斯教育大學（Sultan Idris Education University）中文系副教授魏月萍亦感謝英培安的貢獻，稱讚他「不只留下了文學遺產，還有守護書店與閱讀的姿態」。
涉足書業被盯上　無辜被囚曾旅居香港
1947 年出生於新加坡的英培安，中學時期開始寫作，以「齊飛」的 筆名在《南洋商報》發表詩作《晚霞》而出道。1970 年代，他又曾以「孔大山」的筆名書寫批評政府的雜文。同時期，他開始涉足書業，創辦前衛書店，吸引不少左派人士到訪，遂招惹統治者關注。他在1977年11月被懷疑與「馬來亞解放陣線」有聯繫而逮捕，前後拘禁四個月，最終無罪釋放。
獲釋後，英培安成為半職作家，在《南洋商報》寫專欄，並於1986 年發表首部長篇小說《一個像我這樣的男人》。其後，他一度旅居香港，曾在《明報》和《星島日報》寫專欄，回流新加坡之後再辦書店——草根書室。過去十多年來，他全職寫作，並於 2003 年獲得「新加坡文化獎」，其後在 2013 年再獲頒「東南亞文學獎」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曾任《讀書》主編、三聯書店總經理　出版人沈昌文逝世　享年 90 歲</title>
      <link>/topic/%E6%9B%BE%E4%BB%BB-%E8%AE%80%E6%9B%B8-%E4%B8%BB%E7%B7%A8-%E4%B8%89%E8%81%AF%E6%9B%B8%E5%BA%97%E7%B8%BD%E7%B6%93%E7%90%86-%E5%87%BA%E7%89%88%E4%BA%BA%E6%B2%88%E6%98%8C%E6%96%87%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-90-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2021 11:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9B%BE%E4%BB%BB-%E8%AE%80%E6%9B%B8-%E4%B8%BB%E7%B7%A8-%E4%B8%89%E8%81%AF%E6%9B%B8%E5%BA%97%E7%B8%BD%E7%B6%93%E7%90%86-%E5%87%BA%E7%89%88%E4%BA%BA%E6%B2%88%E6%98%8C%E6%96%87%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-90-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>《讀書》雜誌前主編、北京三聯書店前總經理、出版人沈昌文昨日逝世，享年 90 歲。其主編的《讀書》曾被視為八十年代中國「觀念最開放、思想最活躍」的刊物，也是中國文學類雜誌典範。
澎湃新聞昨引述中國出版人俞曉群消息，證實沈昌文的死訊。俞曉群稱：「今晨6時許，女兒發現，沈公睡去」。
消息公布後，香港、台灣文化界人士紛紛表示哀悼。香港文學館總策展人、作家鄧小樺亦發帖寫道：「沈昌文過世，《讀書》那個開放多元知識激盪的氛圍，還留下多少？感慨哲人其萎，一路好走」。台灣作家楊渡則形容沈昌文是他「訪談大陸文化思想的引路人」，楊渡認為沈昌文對 1980年代後大陸文化、思想、知識啟蒙，影響深遠，「他所擠開的門縫，啟蒙了許多青年」，「用他低調而平凡的行事風格，完成了許多驚天動地的大事」。
曾任《讀書》雜誌主編、北京三聯書店總經理
沈昌文 1931 年 9 月生於上海，當過銀樓學徒等，後來才進入出版界。其著作有《閣樓人語》、《書商的舊夢》、《最後的晚餐》、《也無風雨也無晴》等。1980年代起，他擔任《讀書》雜誌主編，以及總店在北京的「生活·讀書·新知三聯書店」總經理。90年代退休後，他又策劃《萬象》雜誌及《新世紀萬有文庫》等。
中國作家王蒙曾在《閣樓人語》的序言中指沈昌文曾總結道辦《讀書》的經驗是「三無」——「無能，無為，無我」。王蒙闡釋，出版人「無」的狀態是指「無先入為主，無偏見，無過分的派別傾向，無過分的圈子山頭（有意或無意的），無過多的自以為是與過小的鼠目寸光，無太厲害的排他性&amp;hellip;&amp;hellip;才能兼收並蓄來好稿子，也才能真正團結住各不相同的作者」。能夠兼收並蓄、包容不同思想的《讀書》亦一度成為中國文學類雜誌典範。
沈昌文執掌三聯書店期間，出版了一系列重要書籍，如著名作家巴金的《隨想錄》、楊絳的《洗澡》、《我們仨》、郁風編的《郁達夫海外文集》等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>傷逝 2020：這一年離開世界那些人</title>
      <link>/topic/%E5%82%B7%E9%80%9D-2020-%E9%80%99%E4%B8%80%E5%B9%B4%E9%9B%A2%E9%96%8B%E4%B8%96%E7%95%8C%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2020 19:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%82%B7%E9%80%9D-2020-%E9%80%99%E4%B8%80%E5%B9%B4%E9%9B%A2%E9%96%8B%E4%B8%96%E7%95%8C%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%BA%BA/</guid>
      <description>西元 2020 年，無疑是傷逝之年。以訃聞專頁聞名於世的美國《紐約時報》，「今年逝者」（notable deaths）欄目已有 497 人，當中包括高比拜仁、馬勒當拿、辛康納利等響噹噹的人物。同時，武漢肺炎全球肆虐，至今奪去逾 170 萬人的性命，難怪有說 2020 是被疫症偷走的一年。
傷逝
2020
練習說再見
西元 2020 年，無疑是傷逝之年。以訃聞專頁聞名於世的美國《紐約時報》，「今年逝者」（notable deaths）欄目已有 497 人，當中包括高比拜仁、馬勒當拿、辛康納利等響噹噹的人物。同時，武漢肺炎全球肆虐，至今奪去逾 170 萬人的性命，難怪有說 2020 是被疫症偷走的一年。
陷入水深火熱的香港人亦不好過。我們目睹鄰近的偶像竹內結子、三浦春馬、黃鴻升殞落，再送別本地叱吒一時的李鵬飛、何鴻燊。當然更令人難過的，是見證一座城市的淪亡。有人離開，有人留下，無論如何，是練習說再見的時候。
（依逝世日期排序）
[
金基德
1960 - 2020
《聖殤》韓國導演
](../../culture/%E6%AD%A6%E6%BC%A2%E8%82%BA%E7%82%8E-%E8%81%96%E6%AE%A4-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E5%B0%8E%E6%BC%94%E9%87%91%E5%9F%BA%E5%BE%B7%E6%9F%93%E7%96%AB%E9%80%9D%E4%B8%96-%E7%B5%82%E5%B9%B4-59-%E6%AD%B2/)
[
Diego Maradona
1960 - 2020
阿根廷球王
](../../international/%E7%90%83%E7%8E%8B-%E9%A6%AC%E5%8B%92%E7%95%B6%E6%8B%BF%E9%80%9D%E4%B8%96-%E7%B5%82%E5%B9%B4-60-%E6%AD%B2/)
[
盧光輝
1941 - 2020
《點五步》校長角色原型
](.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>法國時裝設計大師 Pierre Cardin 逝世　終年 98 歲</title>
      <link>/topic/%E6%B3%95%E5%9C%8B%E6%99%82%E8%A3%9D%E8%A8%AD%E8%A8%88%E5%A4%A7%E5%B8%AB-pierre-cardin-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E7%B5%82%E5%B9%B4-98-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2020 11:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B3%95%E5%9C%8B%E6%99%82%E8%A3%9D%E8%A8%AD%E8%A8%88%E5%A4%A7%E5%B8%AB-pierre-cardin-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E7%B5%82%E5%B9%B4-98-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>法國時裝設計大師皮爾卡登（Pierre Cardin）昨日（29日）於巴黎市郊一間醫院逝世，享年 98 歲。其家人證實死訊，並發聲明指「這是非常悲傷的一天，Pierre Cardin 已不復在」。在皮爾卡登逾七十年的創作生涯裡，除了時裝設計外，也設計過家具、汽車、鋼筆等不同類型產品。
皮爾卡登的死訊最早由法蘭西藝術院（France’s Fine Arts Academy）在 Twitter 上公布。其後，他的家人發表聲明證實皮爾卡登在巴黎市郊一間醫院離世，並指他在近一個世紀的人生裡，為法國和世界留下「偉大且獨特的藝術遺產」。皮爾卡登的官方 Instagram 昨晚亦發帖紀念這位時裝設計大師，引述他生前說過的話：「我一直忠於自己與眾不同的風格。我一直希望與別人不同，因為那是唯一可以走到最後的方法」。
其他同行亦紛紛哀悼，包括有「時尚頑童」之稱的法國知名設計師 Jean-Paul Gaultier。曾擔任法國著名時裝及奢侈品品牌Hermès設計總監的 Gaultier 是皮爾卡登的後輩， Gaultier 感謝皮爾卡登為他打開了通往時裝界的大門，讓他可以夢想成真。
 
在 Instagram 查看這則貼文
Pierre Cardin（@pierrecardinofficiel）分享的貼文
 以富未來感設計聞名
皮爾卡登生於1922年的意大利，自幼隨父母移居法國。其家人指，「皮爾卡登從未忘記自己的出生地，同時也給了法國無條件的愛」。1945年，皮爾卡登在巴黎為電影《美女與野獸》設計戲服，翌年成為知名品牌Dior創辦人Christian Dior的裁縫師，1950年創立個人同名品牌。
 泡泡裙 圖片來源：pierrecardin.com
 皮爾卡登主張高級時裝應大眾化，1950年代末成為首位在百貨公司出售服裝的設計師，惟此事令他一度被逐出法國高級時裝公會。在他逾70年的創作生涯裡，留下不少令人難忘的作品，包括在1954年設計出富未來感、運用幾何剪裁的泡泡裙（bubble dress），以及1964年推出的「太空時代」（Space Age）系列，至今仍被視為時尚史上劃時代的作品。
除了時裝領域外，他在1960年代末開始設計許多不同產品，包括鬧鐘、咖啡壺、家具、汽車、鋼筆等，開拓不同業務。皮爾卡登後來更成為首位進軍中國與蘇聯市場的法國設計師。
相關報道：
衛報、路透社、bbc、紐約時報</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>感染武漢肺炎　鋼琴家傅聰英國逝世　享壽 86 歲</title>
      <link>/topic/%E6%84%9F%E6%9F%93%E6%AD%A6%E6%BC%A2%E8%82%BA%E7%82%8E-%E9%8B%BC%E7%90%B4%E5%AE%B6%E5%82%85%E8%81%B0%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%A3%BD-86-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 08:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%84%9F%E6%9F%93%E6%AD%A6%E6%BC%A2%E8%82%BA%E7%82%8E-%E9%8B%BC%E7%90%B4%E5%AE%B6%E5%82%85%E8%81%B0%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%A3%BD-86-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>鋼琴家傅聰是首位獲得蕭賽獎項的中國人
 波蘭蕭邦協會 (Fryderyk Chopin Institute) 證實，著名鋼琴家傅聰患武漢肺炎，於英國逝世，享壽 86 歲。
傅聰為華裔英國籍鋼琴家，一直居於英國。據陸媒報道，逝世前他已因武漢肺炎住院兩周，情況一直不樂觀，延至當地時間 12 月 28 日離世。
傅聰 1934 年生於上海，其父是知名翻譯家傅雷。7 歲開始學習鋼琴的他有「現代鋼琴詩人」之譽，外界稱其演奏有蕭邦的靈魂。他曾於 1955 年獲國際蕭邦鋼琴大賽第三名及瑪祖卡獎，是為首位在國際鋼琴比賽中獲獎的中國音樂家。 1958 年，傅聰沒按計劃回到中國大陸，而是移居英國倫敦。這在當時的中國大陸被看作叛逃行為，至 1981 年才平反。
對於為何移居英國，他曾說並不是因為自己嚮往西方世界，而是沒有辦法。「我如果回去〔中國〕，第一件事情就是勞改，之後的事也很難說了。」傅聰的雙親，均是在文革期間，被歸類為右派，於 1966 年上吊自殺而死，此事成為傅聰一生的遺憾。
在 1960 及 70 年代，他曾於世界各地舉行多達 2,400 場獨奏音樂會。雖然傅聰的音樂成就廣受認同，然而對於自己的事業，他曾這樣說﹕「很多年輕人動不動就說：我的風格如何如何。但我從沒講過這樣的話，因為在鋼琴世界裡，沒有傅聰，只有音樂。」
傅聰逝世消息傳出後，不少樂壇名人在社交媒體致哀。李雲迪在微博寫道﹕「. . . 一時難以置信。. . . 願那永恆的美樂在天堂永遠陪伴著您，永不寂寞！R.I.P」。
對許多香港人來說，傅聰的事蹟裡面最著名的一幕，大概是其父傅雷給他的贈言﹕「第一做人，第二做藝術家，第三做音樂家，最後才是鋼琴家。」對此，傅聰一直銘記於心。「這個順序，我始終認為，非常正確。」
相關報道
CNA、中時</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>本地經典樂隊 Whence He Came 主音 Joshua Wong 逝世</title>
      <link>/topic/%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E7%B6%93%E5%85%B8%E6%A8%82%E9%9A%8A-whence-he-came-%E4%B8%BB%E9%9F%B3-joshua-wong-%E9%80%9D%E4%B8%96/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 11:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E7%B6%93%E5%85%B8%E6%A8%82%E9%9A%8A-whence-he-came-%E4%B8%BB%E9%9F%B3-joshua-wong-%E9%80%9D%E4%B8%96/</guid>
      <description>本地經典樂團 Whence He Came 主音 Joshua Wong 於 12 月 25 日逝世，消息由其妻發布。
Whence He Came 是香港經典樂團，由 Joshua Wong 與結他手 Ephraim Bano 於 1999 年組成。樂團其後多次更換成員，他們來自五湖四海，包括中國、馬來西亞、澳洲、菲律賓、日本及美國，唯 Joshua 與 Ephraim 一直未有離隊。樂團曾衝出香港，於日本及新加坡等地巡迴演唱。他們分別於 2001 年及 2004 年推出兩張《Still Admidst The Traffic》及《The Shorter Story》兩張專輯。音樂媒體《Blow 吹音樂》指，《The Shorter Story》尤其是巔峰之作，堪稱「香港獨立圈的經典作品」。樂隊於 2000 年代中期解散。
Joshua Wong 的另一隊樂隊是 Folk Rock 樂團 Noughts and Exes，活躍於 2007 至 2015 年，成員同樣來自世界各地。Noughts and Exes 亦於 facebook 發布了 Joshua 的死訊，指他是個有遠見而有創意的樂隊成員及領袖。
 Early morning on Christmas Day - such a special day - the love of my life, MY VERY BEST FRIEND and the greatest human&amp;hellip;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《柏林諜影》英國間諜小說家勒卡雷　享壽 89 歲</title>
      <link>/topic/%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E9%96%93%E8%AB%9C%E5%B0%8F%E8%AA%AA%E5%AE%B6%E5%8B%92%E5%8D%A1%E9%9B%B7-%E4%BA%AB%E5%A3%BD-89-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 10:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E9%96%93%E8%AB%9C%E5%B0%8F%E8%AA%AA%E5%AE%B6%E5%8B%92%E5%8D%A1%E9%9B%B7-%E4%BA%AB%E5%A3%BD-89-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>圖片來源：CBS Sunday Morning 影片截圖
 英國著名間諜小說大師勒卡雷（John le Carré）周六（12 日）晚死於肺炎，享壽 89 歲。其多部暢銷作品曾被改編為電影，包括《夜班經理》（The Night Manager）、《柏林諜影》（The Spy Who Came in from the Cold）、《疑雲殺機》（The Constant Gardener）、《鍋匠、裁縫、士兵、間諜》（Tinker Tailor Soldier Spy）等。
勒卡雷家屬周日發聲明證實其死訊，「我們對他的去世深感悲痛」。聲明指勒卡雷與病魔短暫搏鬥後，周六於英格蘭西南部康沃爾（Cornwall）的醫院病逝，並強調他並非死於武漢肺炎。勒卡雷合作多年的經理人 Jonny Geller 則形容勒卡雷是「毫無爭議的英國文壇巨人」。 Jonny Geller 表示：「他（勒卡雷）定義了冷戰時代，並在隨後的幾十年裡年，毫不畏懼地向掌權者說真話……」
勒卡雷的死訊公布後，多名小說家紛紛致哀。美國驚慄小說大師史提芬京（Stephen King）表示，「這可怕的一年奪走了一名文學巨匠及其人道主義精神」。英國大眾小說家 Robert Harris 則指消息令人悲痛，「戰後偉大的英國小說家之一，是個令人難忘、獨特的人物」。
曾於英國秘密情報機關工作
勒卡雷本名是康威爾（David Cornwell），生於 1931 年，畢業於瑞士伯恩大學以及英國牛津大學。1959 年，他開始進入外交部工作，負責情報機關軍情五處（MI5）的間諜招聘等，之後又被調到軍情六處（MI6)。當時，他受 MI5 同事 John Bingham（同為間諜小說家） 鼓勵，開始以筆名勒卡雷創作第一部小說《死亡的呼喚》（Call for the Dead），有傳書中的經典間諜英雄 George Smiley 原型就是 John Bingham。
勒卡雷的情報員生涯於 1964 年結束，因為英國著名蘇聯雙重間諜金．費爾比（Kim Philby）向蘇聯洩露了勒卡雷的身份，令勒卡雷改當全職小說家。離開情報機構幾年後，勒卡雷開始分析費爾比的弱點以及詐欺手段，寫進了日後小說《鍋匠、裁縫、士兵、間諜》。
勒卡雷在 1961 至 2018 年創作了 24 本間諜小說，多部暢銷作品後來更被改編成電影，包括《夜班經理》（The Night Manager）、《柏林諜影》（The Spy Who Came in from the Cold）、《疑雲殺機》（The Constant Gardener）、《鍋匠、裁縫、士兵、間諜》（Tinker Tailor Soldier Spy）等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【武漢肺炎】《聖殤》韓國導演金基德染疫逝世　終年 59 歲</title>
      <link>/topic/%E6%AD%A6%E6%BC%A2%E8%82%BA%E7%82%8E-%E8%81%96%E6%AE%A4-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E5%B0%8E%E6%BC%94%E9%87%91%E5%9F%BA%E5%BE%B7%E6%9F%93%E7%96%AB%E9%80%9D%E4%B8%96-%E7%B5%82%E5%B9%B4-59-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Dec 2020 21:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%AD%A6%E6%BC%A2%E8%82%BA%E7%82%8E-%E8%81%96%E6%AE%A4-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E5%B0%8E%E6%BC%94%E9%87%91%E5%9F%BA%E5%BE%B7%E6%9F%93%E7%96%AB%E9%80%9D%E4%B8%96-%E7%B5%82%E5%B9%B4-59-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>Photo by Franco Origlia/Getty Images
 《朝鮮日報》引述南韓外交部確認消息，拉脫維亞時間今日（11 日）凌晨，著名韓國導演金基德因武漢肺炎在當地醫院接受治療時死亡，享年 59 歲。
韓國駐拉脫維亞大使館接到消息後，已向當地一家醫院確認有關細節。外交部表示，將聯繫金基德在韓遺屬，支援後續的喪葬程序。
綜合外媒報道，金基德原打算在拉脫維亞打算置業並申請永久居留權。然而，他於上月 20 日抵達當地後，在本月 5 日失去聯絡。據悉，原因是他確診武漢肺炎，並在住院兩天後，於今日因併發症去世，離其 12 月 20 日的 60 歲生日僅 9 天。
釜山國際電影節執行委員長全楊俊指，透過一名哈薩克斯坦的影評人得知金基德的死訊，並表示「這是韓國電影工業的巨大損失。」多家韓媒報道，其家屬已收到有關電話。
金基德是國際知名導演。於 1996 年入行的他，首部執導作品為《鱷魚藏屍日記》。他是韓國現時唯一在國際三大影展均曾獲獎的導演，包括 2004 年憑《慾海慈航》在柏林影展奪最佳導演銀熊獎、同年憑《感官樂園》在威尼斯影展奪最佳導演獎、2011 年以《阿里郎》獲康城影展「一種關注」單元最佳影片、以及 2012 年憑作品《聖殤》奪第 69 屆威尼斯影展金獅獎。其作品多充滿道德敏感議題，這些爭議亦使其名字在國際電影界廣為人識。
2018 年，金基德捲入「#Metoo」風波，多名女性指他利用工作職務特權，對她們進行性騷擾及性侵行為，如強制拍攝未經演員同意的床戲，要求女演員陪睡等。近年他則活躍於俄羅斯、哈薩克斯坦等地，去年他曾擔任莫斯科國際電影節的委員會會長，今年亦有在哈薩克斯坦用俄語拍電影。
相關報道：Korea Herald、朝鮮日報</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>黑武士演員 Dave Prowse 逝世　享壽 85 歲</title>
      <link>/topic/%E9%BB%91%E6%AD%A6%E5%A3%AB%E6%BC%94%E5%93%A1-dave-prowse-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%A3%BD-85-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2020 16:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%BB%91%E6%AD%A6%E5%A3%AB%E6%BC%94%E5%93%A1-dave-prowse-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%A3%BD-85-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>圖片素材來源： Jo Hale/Getty Images
 曾於 George Lucas 原版三部《星球大戰》中飾演黑武士 (Darth Vader) 的英國演員 Dave Prowse 因病逝世，享壽 85 歲。
Dave Prowse 本為健美人士，因其 1.98 米身高及健碩體魄獲選演出黑武士，但由於其西郡口音不合適角色設定，所以該角由 James Earl Jones 配音，Dave 只負責形體動作部份。
也由於玩健身，據外媒報道，Dave Prowse 與亞諾・舒華辛力加和盧・弗里基諾（曾演電視版 Incredible Hulk）認識多年，早在二人成名前已是好友。
除了《星球大戰》，Dave Prowse 還曾演出許多其他作品，其演藝事業長達半世紀，包括 Stanley Kubrick 經典作《發條橙（A Clockwork Orange）》。此外，儘管他最為人所知的角色是黑武士，但其實真正讓他自豪的角色，是英國推廣交通安全的 Green Cross Code Man。他於 1975 年起演出這個角色，亦因而獲頒 MBE（大英帝國勛章員佐勛章）。
Dave Prowse 代理人 Thomas Bowington 表示：「願原力與他同在，永遠！」又指 Dave Prowse 是許多曾與他合作的人心中的英雄。
相關報道：Wales Online、BBC</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>創首支華人少棒隊　事跡改編成電影《點五步》　「山狗校長」盧光輝離世</title>
      <link>/topic/%E5%89%B5%E9%A6%96%E6%94%AF%E8%8F%AF%E4%BA%BA%E5%B0%91%E6%A3%92%E9%9A%8A-%E4%BA%8B%E8%B7%A1%E6%94%B9%E7%B7%A8%E6%88%90%E9%9B%BB%E5%BD%B1-%E9%BB%9E%E4%BA%94%E6%AD%A5-%E5%B1%B1%E7%8B%97%E6%A0%A1%E9%95%B7-%E7%9B%A7%E5%85%89%E8%BC%9D%E9%9B%A2%E4%B8%96/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 16:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%89%B5%E9%A6%96%E6%94%AF%E8%8F%AF%E4%BA%BA%E5%B0%91%E6%A3%92%E9%9A%8A-%E4%BA%8B%E8%B7%A1%E6%94%B9%E7%B7%A8%E6%88%90%E9%9B%BB%E5%BD%B1-%E9%BB%9E%E4%BA%94%E6%AD%A5-%E5%B1%B1%E7%8B%97%E6%A0%A1%E9%95%B7-%E7%9B%A7%E5%85%89%E8%BC%9D%E9%9B%A2%E4%B8%96/</guid>
      <description>有「山狗校長」之稱的前基覺小學校長盧光輝周日（22日）離世，享年 79 歲。他於 80 年代創立首支華人少年棒球隊「沙燕隊」，其事跡改編成電影《點五步》。香港壘球總會及《點五步》團隊發文悼念，感謝其貢獻。
盧光輝曾任基覺小學等多校校長， 80 年代獲時任沙田區政務專員曾蔭權支持，創立首支華人少年棒球隊「沙燕隊」，並擔任教練，率領團隊在「香港少棒聯盟公開賽」上勝過美國及日本等勁旅奪冠，沙田「沙燕橋」亦是紀念此事。盧光輝晚年協助大陸山區重建校舍，有「山狗校長」的稱號。教育大學於 2009 年向其頒授榮譽院士，表彰他對教育的貢獻。
盧光輝創立「沙燕隊」的事跡其後改編成 2016 年電影《點五步》，由廖啟智飾演盧校長一角。電影團隊今日發文感謝其貢獻，指他「影響的不只是門下學生，更成就了《點五步》的誕生，改變了一群初生電影人的一生」，「盧校長的寶貴精神將永遠銘刻在心中」。導演陳志發亦表示，「盧校長投出的一球，超越了時間，在多年後把我的命運擊中。將沙燕隊搬上大銀幕，是我的命運也是使命。」
盧光輝曾任香港壘球總會秘書長，總會撰文悼念，讚揚他積極推動壘球發展，多年來培養出不少卓越球員，為香港壘球爭光，「感激您在壘球界留下的美好，我們會承襲您的意願，繼續為壘球發揚光大。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>不一樣創作過程，發掘表象下的《視外之景》</title>
      <link>/topic/%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A8%A3%E5%89%B5%E4%BD%9C%E9%81%8E%E7%A8%8B-%E7%99%BC%E6%8E%98%E8%A1%A8%E8%B1%A1%E4%B8%8B%E7%9A%84-%E8%A6%96%E5%A4%96%E4%B9%8B%E6%99%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2020 18:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A8%A3%E5%89%B5%E4%BD%9C%E9%81%8E%E7%A8%8B-%E7%99%BC%E6%8E%98%E8%A1%A8%E8%B1%A1%E4%B8%8B%E7%9A%84-%E8%A6%96%E5%A4%96%E4%B9%8B%E6%99%AF/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
讀著「跳格黑盒」第二齣作品《視外之景》的演出資料，工作人員列表中沒有導演／編劇／舞台設計等崗位名稱，取以代之的是實驗領航員／話語／空間．視覺／立體．光影…… 從這微小的顛覆手段，或許已能看出《視》的創作團隊銳意突破傳統的戲劇製作模式，嘗試打破創作過程中的階級與界限，踏上一趟全新的劇場大冒險，最終為觀眾呈獻不一樣的觀演體驗。
《視》的實驗領航員（導演）陳冠而（Fee），提到今次作品緣起乃來自香港話劇團助理藝術總監馮蔚衡的邀約。事關劇團在年底這個檔期本預留了給國際黑盒劇場節的節目，但因疫情持續，有關節目被逼取消，所以大約在六月份的時間，馮就找來小息跨媒介創作室（小息）的藝術總監Fee，商討合作可能。考慮到準備時間不多，二人經討論後就決定可從小息前作《清醒做夢時間》的主題：夢與現實出發，以「Seeing」（觀看）作切入點，重新發展成一齣全新創作。
Fee指上次《清》的展演形式雖然比較特別，但始終未能突破傳統的敘事形式，所以談不上十分滿意。不過她依然對探索夢的語言感興趣，故今次新作就嘗試透過全新的故事及班底，重新處理，以「Project Seeing」（觀看計劃）之名，於話劇團的黑盒劇場內作進一步探索。為了尋找更多新鮮可能，Fee也特別找來不同的人合作，其中不少更是首度參與小息的製作。
首先她邀請了兩位資深跨媒介劇場創作人馮程程與劉銘鏗，分別參與「話語」（文本創作）及「立體．光影」（裝置與光影設計），同時也找來近年參與不少舞蹈創作實驗的音樂人劉曉江，與及過往主要聚焦展覽，零劇場經驗的視覺團隊mmmmor studio，來共同發展「聲音」與「空間．視覺」。Fee指她刻意找來這一班非一般的設計團隊，並冠上不同的崗位名稱，是因為她覺得劇場人太多固有習慣，不同背景及經驗的創作人走在一起，或許更能引入不同的思考角度，為演出帶來更多突破。
除此之外，她認為在工作模式上也需要作出改變，結果才會有變化，故早於七月的時候，就先以六節創意工作坊去展開是次創作。首四節就先由主創及設計團隊成員輪流主持，從大家的生活經驗及感受分享開始，做了不少練習，並相互交流當下觀看的經驗，而各演出者就於第五節才加入，而非像一般戲劇創作的排練過程，由文本先行，演員再圍讀，設計只在後期加入的模式。尤其今次作品並非以劇本語言主導，敘事形式也較片碎，以此實驗形式撞擊一下，容讓不同元素同時開展，也促進各創作成員作出更多討論互動，思考如何可以好好整理及表達感受。
至於三位負責「身體．行動」的演出者李思颺、文瑞興及許晉邦，Fee形容三人在表演特質上可謂南轅北轍，但同樣都勇於思考嘗試。好像話劇團演員文瑞興之前雖然多參演敘事劇場的製作，對於生活化的演繹自然駕輕就熟，但這次也很願意投入作形體演出，極具可塑性。相信隨著編創發展，眾演者將能碰撞出不一樣的火花。
總的來說，過程中Fee感受最深的，是大家都很願意去坦誠分享自己的看法，特別是在過去一年多，大家於香港都經歷了很多，有不少感受與困惑需要去梳理。大家都十分珍惜可以在這個時候一起回到劇場去探索，尋找不同的創作方向及重點，再各自用自己最熟悉的方式作出回應、發問、溝通。她坦言大家都很清楚這次不一定能夠做到一齣完美的作品，但相信透過整個創作團隊，不分高低你我去進行思想撞擊，將能融合不同元素，發掘不同的觀看角度與層次，去啟發觀眾思考眼前東西的真與假，看出「視外之景」。你，準備好打開眼界了嗎？
跳格黑盒：《視外之景》
27.11-5.12.2020
香港話劇團黑盒劇場（上環文娛中心8樓）
$200（手續費$10）
節目詳情：https://www.hkrep.com/event/project_seeing/
購票：https://www.popticket.hk/event/project-seeing/
本劇含強光效果
適合六歲或以上人士觀看
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>布克獎發起人 Tom Maschler 逝世　享年 87 歲</title>
      <link>/topic/%E5%B8%83%E5%85%8B%E7%8D%8E%E7%99%BC%E8%B5%B7%E4%BA%BA-tom-maschler-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-87-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Oct 2020 11:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B8%83%E5%85%8B%E7%8D%8E%E7%99%BC%E8%B5%B7%E4%BA%BA-tom-maschler-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-87-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>發起布克獎 (Booker Prize for Fiction) 的英國著名出版人 Tom Maschler 逝世，享年 87 歲。Tom Maschler 對許多世界重要作家影響深遠，包括馬奎斯 (Gabriel García Márquez)、馮內果 (Kurt Vonnegut)、約瑟夫・海勒 (Joseph Heller)、品欽 (Thomas Pynchon) 等。
消息由其子 Ben Maschler 確認，唯其子表示具體死因未明。
Tom Maschler 生於一德國移民家庭，其父是著名出版人。Tom Maschler 曾希望成為電影導演，唯失敗，轉任導遊。1960 年，26 歲的他成為英國出版社 Jonathan Cape 的文學總監，進而發展其出版事業。其獨到眼光，令他以 250 英鎊買下約瑟夫・海勒的處女作《第二十二條軍規 (Catch-22)》（1962），該作隨即成為全英暢銷書。海明威的回憶錄《流動的饗宴 (A Moveable Feast)》（1964）亦是由 Tom Maschler 出版。
Tom Maschler 是布克獎的重要推手。1969 年，他眼見法國的龔固爾文學獎 (Prix Goncourt) 獲得巨大成功，並能帶動書籍銷售，因此聯絡食品公司 Booker-McConnell 表示希望成立一個英國版，是為布克獎的誕生。
他曾對《衛報》說﹕「布克獎大概是我做過最重要的事。它有其影響力。若它能夠讓人們覺得應該偶爾讀讀好小說，我會覺得很自豪。」
英國布克獎 (Booker Prize for Fiction) 是與美國普立茲獎齊名的重要文學獎，由食品供應公司布克 (Booker McConnell) 贊助成立，過往只授予英聯邦及愛爾蘭作家，直至 2014 年改制，只要是英語作品都合乎入選資格。該獎每年由五人評審團從 100 本推薦作品選出 20 本入圍名單，再揀出 6 本進入決選，最後評選出一名得獎者，獲得 5 萬英鎊（約 48 萬港元）的獎金。而其姊妹獎則是「布克國際獎 (International Booker Prize)」。此獎與「布克獎」不同，是作為布克獎的補充於 2005 年首度頒發，對象是不限國籍的健在作家翻譯成英語的創作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曾聲援港人抗爭　《孤星淚》英文填詞人 Herbert Kretzmer 逝世　享年 95 歲</title>
      <link>/topic/%E6%9B%BE%E8%81%B2%E6%8F%B4%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%8A%97%E7%88%AD-%E5%AD%A4%E6%98%9F%E6%B7%9A-%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%A1%AB%E8%A9%9E%E4%BA%BA-herbert-kretzmer-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-95-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2020 12:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9B%BE%E8%81%B2%E6%8F%B4%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%8A%97%E7%88%AD-%E5%AD%A4%E6%98%9F%E6%B7%9A-%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%A1%AB%E8%A9%9E%E4%BA%BA-herbert-kretzmer-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-95-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>圖片來源：Walter McBride/WireImag, gettyimages
 《孤星淚 (Les Miserables)》英文版填詞人克西茨默 (Herbert Kretzmer) 昨日（14 日）於倫敦家中逝世，享年 95 歲。死訊由其經紀人證實。去年香港抗爭，《Do You Hear the People Sing》響徹現場，克西茨默曾撰文支持港人，指希望是「永遠不會消失」。
曾與克西茨默合作的知名英國戲劇製作人 Cameron Mackintosh 亦有發聲明哀悼，「他為《孤星淚》所創作的美妙文字將永遠流傳」。
克西茨默生於 1925 年南非聯邦 (Union of South Africa)，1950 年代移居英國倫敦。他是名記者、填詞人及演藝評論家，其經典填詞作品包括法國傳奇歌手 Charles Aznavour 的 She、歌手 Peter Sellers 及 Sophia Loren 演唱的 Goodness Gracious M，以及最為廣泛傳頌的經典音樂劇《孤星淚》歌曲。
《孤星淚》音樂劇的曲目原為法文，Cameron Mackintosh 1984 年邀請克西茨默為這些歌曲重新填上英文歌詞，其後音樂劇中的《Do You Hear the People Sing》、《I Dreamed a Dream》等均成後人廣泛傳頌的經典歌曲。克西茨默曾於 2013 年的媒體訪問中表示《孤星淚》改變了他的人生，「《孤星淚》帶給我那倫敦的房子以及妻子，我在紐約的開幕演出派對上遇到了她」。
此外，克西茨默強調為《孤星淚》填詞，並非將歌曲從法文「翻譯」成英文，他說：「『翻譯』這詞令我打顫」，「文字可以反映一個文化，因此我讀了原著小說然後用自己的方式講故事」。
曾聲援港人抗爭
克西茨默填詞的《孤星淚》插曲《Do You Hear the People Sing》響徹去年香港抗爭現場。克西茨默去年 6 月曾撰文 「How humbling that my Les Miserables hit has helped fight for FREEDOM」表示，很高興聽到港人能夠走上街頭，勇敢面對共產中國和保護自己的利益，又指自己寫的詞會和港人一起，同聲高唱，相信希望是「永遠不會消失的」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>FB 專頁「歷史時空」版主逝世　沈旭暉、朱凱廸等哀悼　網民感謝多年付出</title>
      <link>/topic/fb-%E5%B0%88%E9%A0%81-%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E6%99%82%E7%A9%BA-%E7%89%88%E4%B8%BB%E9%80%9D%E4%B8%96-%E6%B2%88%E6%97%AD%E6%9A%89-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E8%BF%AA%E7%AD%89%E5%93%80%E6%82%BC-%E7%B6%B2%E6%B0%91%E6%84%9F%E8%AC%9D%E5%A4%9A%E5%B9%B4%E4%BB%98%E5%87%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Oct 2020 14:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/fb-%E5%B0%88%E9%A0%81-%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E6%99%82%E7%A9%BA-%E7%89%88%E4%B8%BB%E9%80%9D%E4%B8%96-%E6%B2%88%E6%97%AD%E6%9A%89-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E8%BF%AA%E7%AD%89%E5%93%80%E6%82%BC-%E7%B6%B2%E6%B0%91%E6%84%9F%E8%AC%9D%E5%A4%9A%E5%B9%B4%E4%BB%98%E5%87%BA/</guid>
      <description>逾 53 萬人追蹤的 Facebook 專頁「歷史時空」，其版主 Wai Tse 於 10 月 11日凌晨心臟病發逝世。版主弟弟 Tommy Tse 於「歷史時空」留言證實死訊，並感謝各界多年支持與欣賞。國際關係學者沈旭暉、立法會前議員朱凱廸、城市研究者黃宇軒等均有發文哀悼。此外，網民也紛到「歷史時空」專頁留言，感謝版主多年付出，為大家帶來許多珍貴歷史片段與知識。
「歷史時空」專頁創立近三年，至今有逾 53 萬人追蹤，版主 Wai Tse 將專頁視作個人業餘興趣經營，內容涵蓋人文歷史、科學、天文、地理、考古、政治、世界各地電影、國粵語片、藝術、音樂、雅俗文化等，「以香港為軸心再面向世界出發」。專頁多以舊照片、影像配以精簡文字，介紹各種歷史知識，例如知名台灣女演員林青霞年輕時的照片、華人結婚習俗介紹、五、六十年代的伊士曼 (Eastman) 七彩粵語片、1910 年東南亞工人製作麵條短片、111 年前萊特兄弟飛機試飛短片等等。「歷史時空」本月初一則帖文寫道，專頁內容屬是非牟利純粹學術探索，「不扮高深，以影像由淺入深，一看易明，不斷嘗試新形式解構歴史影片和相片」；版主也只靠一部舊手機舊平版整理資料，沒有其他人幫忙，不屬任何政治團體，也不曾用錢買廣告推廣，全靠口碑。
 版主弟弟留言證實死訊（《歷史時空》專頁截圖）
 惟版主 Wai Tse 於本月 11 日凌晨離世，弟弟於「歷史時空」帖文下留言證實死訊。消息傳出後，沈旭暉隨即發文哀悼，表示「很喜歡這個專頁」，對於版主逝世感到「十分可惜」，他又寫道：「我們需要歷史，才能走進未來」。朱凱迪亦感嘆版主突然離去，「是香港文化工作的重大損失」；黃宇軒則表示，版主 Wai Tse 是這個年代應被記住的公共知識份子。「香港遺美」、「Hong Kong Heritages」等專頁亦有發文致哀。
 歷史時空 是幾乎每天都會看的專頁。版主過去三年勞苦功高，此番突然離去，是香港文化工作的重大損失。 向版主致敬。
由八鄉朱凱廸 Chu Hoi Dick 發佈於 2020年10月11日 星期日
  很喜歡這個專頁，驚悉版主Wai Tse 不幸凌晨心臟病發逝世，十分可惜。我們需要歷史，才能走進未來，#RIP
由堅離地城：沈旭暉國際生活台 Simon&amp;rsquo;s Glos World 發佈於 2020年10月11日 星期日
 大量網民紛紛到「歷史時空」留言，感謝版主多年付出，為大家帶來許多珍貴的歷史影像與知識。有 90 後網民寫道：「多謝你版主，帶比我依個年輕人香港以前既故事，聽到版主逝世心情非常不安，希望依個專頁能夠繼續把版主的精神延續下去，我也會繼續關注下去」，有人大讚版主提供的資料令人大開眼界、「能更加認識我們的香港，一個真正屬於香港人的舊香港」，也有人感謝版主「這些年讓我們在這個城市穿梭古今，一面感受着現今的荒謬，一邊緬懷過去的靜好歲月」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《橙路》漫畫家松本泉逝世　享年 61 歲</title>
      <link>/topic/%E6%A9%99%E8%B7%AF-%E6%BC%AB%E7%95%AB%E5%AE%B6%E6%9D%BE%E6%9C%AC%E6%B3%89%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-61-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Oct 2020 09:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%A9%99%E8%B7%AF-%E6%BC%AB%E7%95%AB%E5%AE%B6%E6%9D%BE%E6%9C%AC%E6%B3%89%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-61-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>漫畫《橙路》作者松本泉於 10 月 6 日在醫院因病離世，享年 61 歲。消息在其網站發布。
松本泉（まつもと泉）本名寺島一彌，1958 年出生在日本富山縣高崗市，代表作有《橙路》、《芝麻街》等。23 歲在《周刊少年 Jump》發表短篇《LIVE！とってもロックンロール》，入選該雜誌每月最佳新秀。26 歲發表名作《橙路》，從 1984 年連載至 1987 年。2004 年，發現患上低腦脊液容量病症 (Cerebrospinal Fluid Hypovolemia、脳脊髄液減少症)。近年一直希望克服病症，重新執筆，但未能如願。此外，他 2015 年心臟亦出現問題，與病魔搏鬥數年，終於今年離世。
《橙路（きまぐれオレンジ☆ロード）》單行本全 18 卷，後被改編成電視動畫、OVA 動畫、電影和小說等。系列漫畫的發行量總計達到 2000 萬冊。故事講述擁有超能力的男主角春日恭介與鮎川圓、檜山光兩個女孩之間三角戀情。
醫生指，松本去世於睡夢中，沒有痛苦。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kenzo 創辦人高田賢三感染武漢肺炎巴黎病逝　終年 81 歲</title>
      <link>/topic/kenzo-%E5%89%B5%E8%BE%A6%E4%BA%BA%E9%AB%98%E7%94%B0%E8%B3%A2%E4%B8%89%E6%84%9F%E6%9F%93%E6%AD%A6%E6%BC%A2%E8%82%BA%E7%82%8E%E5%B7%B4%E9%BB%8E%E7%97%85%E9%80%9D-%E7%B5%82%E5%B9%B4-81-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2020 10:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/kenzo-%E5%89%B5%E8%BE%A6%E4%BA%BA%E9%AB%98%E7%94%B0%E8%B3%A2%E4%B8%89%E6%84%9F%E6%9F%93%E6%AD%A6%E6%BC%A2%E8%82%BA%E7%82%8E%E5%B7%B4%E9%BB%8E%E7%97%85%E9%80%9D-%E7%B5%82%E5%B9%B4-81-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>Photo credit should read JOEL SAGET/AFP via Getty Images
 日本時裝品牌 Kenzo 創辦人高田賢三 ( Kenzo Takada )，因感染武漢肺炎在巴黎病逝，終年 81 歲。
 1996 年 3 月 18 日巴黎，高田賢三。 Photo by Alain BENAINOUS/Gamma-Rapho via Getty Images
 高田賢三於當地時間周日在巴黎美國醫院（American Hospital of Paris）去世。1939 年出生的高田賢三是首位在巴黎時裝界闖出名堂的日本設計師，於 1960 年代已移居巴黎，他以鮮艷色彩及喜用大自然花鳥、蝴蝶、動物圖案見稱。他創辦的品牌 Kenzo 隸屬 LVMH 集團，商品包括香水、化妝品及時裝。
 1991 年巴黎時裝周 Photo by PL Gould/Images/Getty Images
 高田賢三於 1999 年宣布退休，將他的時裝店交予他的助手管理。退休後他喜歡收集非洲、亞洲和希臘等地的古代雕像、樂器及小器具，藏品一度超過 300 件，並經常去日本、香港購買。今年初他推出賦有東方色彩的 K 三系列家居裝飾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《阿甘正傳》小說家 Winston Groom 逝世　享年 77 歲</title>
      <link>/topic/%E9%98%BF%E7%94%98%E6%AD%A3%E5%82%B3-%E5%B0%8F%E8%AA%AA%E5%AE%B6-winston-groom-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-77-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Sep 2020 12:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%98%BF%E7%94%98%E6%AD%A3%E5%82%B3-%E5%B0%8F%E8%AA%AA%E5%AE%B6-winston-groom-%E9%80%9D%E4%B8%96-%E4%BA%AB%E5%B9%B4-77-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>《阿甘正傳 (Forrest Gump)》原著小說作家 Winston Groom 當地時間本月 17 日逝世，享年 77 歲。
其繼子 Frederick Helmsing 表示，Winston Grrom 是死於睡夢中，估計原因為心臟病。
Winston Groom 於 1986 年發表其名作《阿甘正傳》，該小說在 1994 年改編成電影，由湯漢斯 (Tom Hanks) 主演，於奧斯卡金像獎獲得最佳電影、最佳導演、最佳男演員、最佳改編劇本、最佳視覺效果和最佳剪接 6 項大獎，成為電影史上經典。
故事講述智力 70 的男主角阿甘在生命中見證 20 世紀美國重大歷史事件。電影與小說內容有不少差異，小說內容更豐富、但沉鬱，然而兩部作品均保留阿甘旁白回顧自己一生的形式。阿甘的對白 “stupid is as stupid does” 及 “life is like a box of chocolates” 亦因電影的成功而廣為人識（雖然這兩句都不是原樣於小說出現）。
1995 年，即電影《阿甘正傳》發表一年後，Winston Groom 出版了《阿甘正傳》的續集《阿甘後傳 (Gump &amp;amp; Co.)》。
美國阿拉巴馬州 Fairhope 市長 Karin Wilson 形容自己感到心碎，指該市「痛失一名代表作家」；阿拉巴馬州州長 Kay Ivey 亦發 twitter 致哀，形容 Winston Groom 是該州「其中一位最有才華的作家」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《聲築行旅》：時空停擺的狹縫中一個不近情理的夢</title>
      <link>/topic/%E8%81%B2%E7%AF%89%E8%A1%8C%E6%97%85-%E6%99%82%E7%A9%BA%E5%81%9C%E6%93%BA%E7%9A%84%E7%8B%B9%E7%B8%AB%E4%B8%AD%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%B8%8D%E8%BF%91%E6%83%85%E7%90%86%E7%9A%84%E5%A4%A2/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%81%B2%E7%AF%89%E8%A1%8C%E6%97%85-%E6%99%82%E7%A9%BA%E5%81%9C%E6%93%BA%E7%9A%84%E7%8B%B9%E7%B8%AB%E4%B8%AD%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%B8%8D%E8%BF%91%E6%83%85%E7%90%86%E7%9A%84%E5%A4%A2/</guid>
      <description>「在這道時空停擺的狹縫中，為城市注加一些音樂的註解，那又會是什麼？」動畫由 San Wong 製作。
 【文：hoyingyi｜敲擊襄、圖：敲擊襄】
（資料由客戶提供）
《聲築行旅》最初是發想自一次颱風引起的大型的都市停擺。
在香港每次颱風過後，媒體很快將焦點聚光於「返工」的千姿百態。有人冒著風雨出行，為的是避開人潮高峰；有人守在電視電台旁邊，等一錘定音的宣布；有人攀枝摸爬，在一片樹倒頹垣中仍然前行…暑氣襲人，不出新事的酷暑，突如其來的一場風雨搖曳，罩下一道時空停擺的狹縫，也為我們展現了一幅也許是香港獨有的「返工」浮世繪。
「點解咁鐘意返工」是醞釀《聲築行旅》的第一道迷思。
香港的交通系統之八達，儼然一幅不能被割斷運作的神經脈絡。而通勤作為一種巨大的都市人口集體移動，日復日塑造出了香港城市的獨特圖像。一個颱風的來襲，令平日魚貫進退於鐵路巴士的忙碌通勤族瞬間蒸發，止住了上下班高峰時候疾速來往的列車、退減了紛亂擁擠的人群，一個城市的停歇，在視覺上，運輸系統一下子變得清冷疏落。然而，我們更想探討，視覺以外，聽覺的體驗又有何不同？城市進入了短促的停擺，除了日常風景的退場，那些習以為常的城噪消弭了，也意味著城市的聲景也同時經歷著深刻可察的嬗變。當一覺醒來，不再「塞車」、「逼車」、「追車」、「等車」，所有日常交通的噪響，城市人認為不悅耳的種種雜音都戛然而息，填補這塊聲音空白的音樂，又能否詩意地築構一個城市的聲景記憶與認同。
 《襄聲平台：聲築行旅 - 擊樂 x 動畫多媒體新作》節目內容
  《襄聲平台：聲築行旅 - 擊樂 x 動畫多媒體新作》節目內容
 《聲築行旅》音樂以外，加入了動畫的元素。在構思開初，幾乎斷定了動畫的主角、故事的主人翁是一群「面目模糊的大多數」。通勤上班族在鐵路的延爪中匆遽來往，明明每一個人目的地不一，各有路徑，換了一個宏觀視野，從這幅千篇一律城市通勤景色裡看，所有獨立的個體，卻都成了數據的巨集，這些「moving objects」行色匆匆地交集又退散，沒有可辨的面貌特徵，卻在同一個城市做同一個夢，故事的主角，既是你，也是我。
一個不近情理的夢是《聲築行旅》的解答。
加劇的氣候變化以至年初至今仍反覆的疫情，令我城對於日常中的無常，有愈來愈深的體會。能剎住都市脈搏的，從來不只一個從海中央直捲撲來的颱風。在城市短暫停頓的時光狹縫裡，只能信仰音樂仍然是能夠照見人心的微光。這些短促而終歸要回復正軌的暫息之間，即使經歷種種顛倒、狂喜與失落、風雨飄搖和光怪陸離，幸而只是一個以音樂織構的、也許不近情理的夢，縱深陷斷港絕潢，你我卻不至絕望，夢是《聲築行旅》對於城市忽地停緩的一個解讀，寄寓醒來過後，所有凋零都不過是夢魘，還有當下和遠方。
《聲築行旅》是敲擊襄創作的多媒體擊樂新作，以城市的通勤行旅為動畫藍本，配以擊聲樂韻，在無法正常之日常，發見我城平凡「擊」動。作品動畫藍本取材城市，角色正是你我的寫照，上班族的奇異幻想在一次都市的停擺中展開。敲擊襄信仰「擊樂有聲，響於日常」，以音樂寄寓日常。作品將於今周末於 JCCAC (全名：賽馬會創意藝術中心) 上演，敲擊襄作為藝發局年度資助團體 (音樂)，積極委約作品、以發展、合作、專業培訓、表演、錄製和巡迴演出當代作品來創作新音樂，表演題材貼近生活，啟發年輕的觀眾洞察藝術脈搏，共襄樂事。
節目詳情：
日期：2020年7月10日
時間：晚上 7:30
演出地點：賽馬會黑盒劇場
購票網站：www.art-mate.net/doc/56978
票價：$150; $105（優惠門票適用於全日制學生，60歲或以上高齡人士，殘疾人士及看護人）
參與樂手：邵俊傑（藝術總監）、鄭美君、李伊翱、雲維華、陳彤、林天俊、陳啟彥、陳俊燊*、陶永琼*
*藝術人才實習計劃由香港藝術發展局資助
活動專頁：www.facebook.com/events/682801835898675/
節目查詢：6351 2673｜[email protected]</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《國安法》壓境，香港電影如何繼續？ㅤ《亂世備忘》陳梓桓：做好被捕心理準備，不停拍</title>
      <link>/topic/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E5%A3%93%E5%A2%83-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%B9%BC%E7%BA%8C-%E4%BA%82%E4%B8%96%E5%82%99%E5%BF%98-%E9%99%B3%E6%A2%93%E6%A1%93-%E5%81%9A%E5%A5%BD%E8%A2%AB%E6%8D%95%E5%BF%83%E7%90%86%E6%BA%96%E5%82%99-%E4%B8%8D%E5%81%9C%E6%8B%8D/</link>
      <pubDate>Wed, 27 May 2020 18:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E5%A3%93%E5%A2%83-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%B9%BC%E7%BA%8C-%E4%BA%82%E4%B8%96%E5%82%99%E5%BF%98-%E9%99%B3%E6%A2%93%E6%A1%93-%E5%81%9A%E5%A5%BD%E8%A2%AB%E6%8D%95%E5%BF%83%E7%90%86%E6%BA%96%E5%82%99-%E4%B8%8D%E5%81%9C%E6%8B%8D/</guid>
      <description>2012 年，中國導演應亮因拍攝改編自上海「楊佳襲警案」的電影《我還有話要說》，被當局封殺、通緝，「流亡」香港；導演婁燁曾因拍攝涉及八九六四的《頤和園》，被罰5年不可拍片，後來製作、2019年上映的《風中有朵雨做的雲》耗時兩年才通過中國當局的審查。電影上映前夕無故撤檔，已成中國影業常態，去年遭「臨時撤檔」的中國電影至少十部；今年一月，已舉辦 14 屆「中國獨立影像展」（CIFF）宣布「無限期停辦」。
如今《國安法》殺到，紅線處處，香港電影何以繼續？會否陷入大陸影人面對的困境？《立場新聞》訪問多名本地獨立電影工作者，了解《國安法》逼近對他們創作的影響。 「擔心（秋後算帳），會做好被捕的心理準備，但不會停止拍攝和放映。」其中曾憑雨傘運動紀錄片《亂世備忘》入圍2016年金馬獎的獨立電影導演陳梓桓說。
 《亂世備忘》劇照
 自我審查與資源收緊，是必然結果
2003年香港與中國大陸簽訂 CEPA 後，不少電影工作者紛對準大陸市場北上拍合拍片，為通過大陸的審查制度，只能收編於官方論述之下，本屆香港電影金像獎大贏家《少年的你》亦然。對於早已「中港融合」的電影圈而言，《國安法》存在與否，又有什麼分別？
香港獨立電影節策展人、影意志藝術總監崔允信認為，《國安法》對整個電影界的影響未必很大，因不少影人早已到中國發展，反而是仍堅持拍「香港電影」的獨立電影工作者，或面臨更多困難。他估計《國安法》推出後，業界自我審查的情況會更嚴重，越來越少院線敢放映一些題材敏感或涉及政治議題的電影，拍攝資源也會被削減，難以申請政府資助，「（獨立電影）被主流越來越邊緣化，係必然嘅」。
他又以《亂世備忘》（2016）與《地厚天高》（2017）為例，前者拍攝雨傘運動仍可申請到政府旗下電影發展基金的資助，後者卻因紀錄片主角梁天琦曾支持港獨、被指違反《基本法》，終無法成功申請資助。
 圖右：《地厚天高》宣傳照
 說到《地厚天高》，其導演林子穎亦表示擔心《國安法》通過後會被秋後算帳，有時也會閃過流亡海外的念頭，但她表示自己目前不想離開香港，到了外地也需要面對其他問題，像是離散情緒（diaspora），「我希望離開係因為嚮往其他地方嘅生活，而唔係因為我害怕依家呢個處境」。
至於創作上，林子穎則本就不打算再拍政治題材，覺得自己已有太多這類作品，例如《旺角黑夜》、《未竟之路》與《地厚天高》。問及會否擔心近日曾成 iTunes 銷售排行榜第一的《地厚天高》都被下架，林子穎表示，「被人下架風險總會有，《國安法》存在與否無關」。
 《佔領立法會》電影劇照
 守住繼續創作的勇氣
除了資源與自我審查外，崔允信認為暫未預見業界會面臨其他更直接的打壓，強調業界「好多人會守住」，要在香港做到取締一個電影節或禁止拍攝，並非易事。作為電影策展人、影意志藝術總監，他強調：「我覺得自己嗰關要過咗先，如果繼續叫自己做『香港獨立電影節』，但原來為咗資源問題，係需要篩選一啲電影嘅話，我覺得要考慮係咪值得繼續搞落去」。
崔允信認為此刻需要做的，是指出《國安法》的可怕，繼而在行動上反抗，「只要大家唔好驚，夠膽繼續拍，咁我網上發放、私人場地去放映&amp;hellip;&amp;hellip;只要夠膽繼續做，做得夠多，就會有影響力」。  《理大圍城》電影劇照
 然而，在《國安法》下，又有多少人能夠戰勝恐懼，繼續創作？ 陳梓桓可能是其中一個。
「擔心，會做好被捕的心理準備，但不會停止拍攝和放映。」現年33歲的陳梓桓曾憑雨傘運動紀錄片《亂世備忘》入圍2016年金馬獎，他說，「國安法下，所有香港人或入境香港的人也難保講『錯』嘢，做『錯』嘢被捕，電影人只是其中一種身份，避唔到，可洗定 pat pat，做好心理準備」。
他如今正在籌備反送中運動紀錄片《憂鬱之島》，卻遇上「港版國安法」，但堅信沒有人能夠阻止影人繼續創作，甚至會有更多回應社會的「香港電影」誕生。「即使只有一個人，即使一蚊都無，唯一可能是在獄中，沒有攝影機，只能用筆創作，或者可以寫故事，畫下圖畫，流出去找人幫手執行拍攝也可以」。
 陳梓桓
 陳梓桓指出，在這影像創作普及，器材及放映民主化的時代，其實不存在「沒有資金就不能拍電影，沒有電影院放映就不能拍電影」的問題，而年輕影人也不再將中港合拍片視為出路，反而更渴望當一個真正自由的創作者，不願臣服於中國審查制度，「做屬於香港的『自由電影』」。他強調，電影應是面向世界的，無論是觀眾、賣片，還是資金來源。
「為甚麼世界其他地方，比香港更沒資源的地方的電影人，也可以拍到電影？這是我們埋怨沒錢拍電影，沒方法拍電影，沒觀眾看電影的人，都要去解答的一條問題。」
資金、發行是後話，但若連最基本的拍攝權利都被剝奪呢？陳梓桓遂以被伊朗政府以「危害國家安全」等罪名禁止拍片20年的導演 Jafar Panahi 為例，Panahi 即使被禁仍暗地裏創作了《伊朗的士笑看人生》並偷運出境，最後奪得柏林影展金熊獎。陳梓桓認為：「被禁拍片，便改變自己的拍攝模式，好似開的士時放部攝影機在的士上，便可以繼續拍片；以更切合時代的電影模式，去拍這時代的內容議題，在不知不覺之間，其實也是在拍更好、更自由的電影」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】極政治化時代之下，我們還需要「香港電影」嗎？</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%A5%B5%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96%E6%99%82%E4%BB%A3%E4%B9%8B%E4%B8%8B-%E6%88%91%E5%80%91%E9%82%84%E9%9C%80%E8%A6%81-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1-%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Wed, 06 May 2020 22:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%A5%B5%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96%E6%99%82%E4%BB%A3%E4%B9%8B%E4%B8%8B-%E6%88%91%E5%80%91%E9%82%84%E9%9C%80%E8%A6%81-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1-%E5%97%8E/</guid>
      <description>這時代，各區曾經每個週末都發生流血衝突，原來人來人往的假日電影院變得疏落，若無其事地看戲成為了「港豬」的表現。
這時代，內地影片平台要求香港或台灣演員簽署合約，保證10年內不會因政治取向遭大陸封殺。
這時代，觀眾進場前要仔細審查演員、導演、幕後人員的政治立場，根據其「黃藍」程度，才能決定是否能安心入場觀看。
這時代，導演和編劇準備多年的劇本，或因為劇情中牽涉警務人員的角色，需要剎停製作工序。
上屆金像獎，我們留意的是預告片中坦肩露臂的新晉男女演員，看誰有星味、誰浮沉多年；今屆金像獎，我們留意的是預告片中的在地鐵站橫衝直撞的「GM831」白色私家車、高空墮下的黑色校服少女，還有戲棚上拿起「風調雨順」旗幟那似曾相識的孑然身影。
就連 38 年來一直處在鎂光燈焦點、充滿天王巨星及各種情緒的金像獎頒獎典禮，也敵不過全球疫情，首次改成在星期三的中午 3 點於網上直播舉行，由金像獎協會主席爾冬陞花了十分鐘宣讀得獎名單後，便淡然結束。直播期間，留言區亦依舊充斥了「光復香港，時代革命」等等抗爭口號，還有指責香港金像獎不應讓《少年的你》這類「大陸戲」成為大贏家的留言。
毫無疑問，香港進入了一個政治主導生活的時代，當食飯、買衫、交通都要取決於政見時，電影自然亦不能例外。對於「香港電影」的新角色，不同電影人各有不同的感悟。適逢金像獎頒獎禮舉行，《立場新聞》訪問提名今屆最佳導演的《十年》及《幻愛》導演周冠威、首次提名最佳男配角的盧鎮業、演藝學院電視電影學院前院長舒琪、「社區院線」創辦人之一的張景暉，探討「香港電影」在社運年代之中，到底應是娛樂，是文化載體，還是抗爭工具？以往掙扎求存多年的電影人，在亂世又該如何自處？
 金像獎協會主席爾冬陞網上極速頒獎（圖：金像獎直播截圖）
 舒琪：政權決定香港電影未來
「我問你， 2020 年 4 月 28 日，今日，香港電影到底是什麼？」凝重地說這句的人，不是《阿飛正傳》裡與張曼玉共度一刻的張國榮，而是正吃著全日早餐的舒琪。
今年 64 歲的舒琪，是演藝學院電視電影學院前院長、導演、資深影評人，也是香港眾志的創黨常委，2016 年他更一度列在羅冠聰的立法會選舉名單上。現在，身為鮮浪潮董事的舒琪已回歸老本行，專心籌備鮮浪潮比賽和天下一電影《紙皮婆婆》的工作，並在上年舉辦胡金銓（已故華語導演）影展，影展的名字與政治環境不謀而合，名為《亂世俠客行》。
訪問當日，為了訴說香港電影的困境，舒琪拿著烘方包，十多分鐘也沒有咬上一口。「香港電影面對的問題，不只是有沒有錢，而是你拍不拍得到？拍得到的話，播不播得到？觀眾看不看已經是很後設的問題了。」
早在三月，舒琪已在 Facebook 貼文，形容香港電影工作人員或是受疫情打擊最嚴重的行業；而在金像獎預告片發佈前的五天，田啟文（田雞）亦以電影工作者總會會長的身份召開記者會，表示香港電影界已「火燒眼眉」，電影界因疫情完全停頓， 2020 年目前甚至只有一部香港電影成功開拍。燈光師要轉行做保安，副導演轉做地盤散工，甚至有攝影師要賣掉心愛的鏡頭及攝影機，正式轉行。田啟文說，當電影業人才流失後，也許香港電影再無「翻生」希望。
 舒琪
 香港電影一直不是一個高成本效益的投資。導演周冠威表示，一部電影的收益，約 6 成歸戲院，4 成歸發行商，而戲院的大部分收益又要用來交租金，令港產電影難回本，像是《幻愛》般只花費 600 萬的低成本製作，也需要大約1,800萬元票房才能夠回本。舒琪直言，過去一年只有《淪落人》、《逆流大叔》、《乜代宗師》成功破千萬票房，「但這些是特例，不是常態。」
香港電影年產量由 90 年代的 200多部，一直下跌，至 2018 年僅有 17 部港產片上畫。政府自 2007 年起向電影發展基金注資，2019年初財政司司長陳茂波亦宣布於 2019/20 年度向電影發展基金再注資 10 億，並擴大「首部劇情電影計畫」規模，得獎名額會由原本的三隊倍增至六隊，每隊資助額提升 50%。行業因疫情而大受打擊，商經局局長在 2 月 28 日公佈會從「電影發展基金」中預留 1 億元，透過「以舊帶新」的方式，邀請資深導演與年輕導演合作，開拍 10 至 12 部電影，每部電影資助 900萬元。《立場新聞》向香港電影發展局查詢計劃詳情及「新舊」導演的準則，局方表示仍在商討有關細節安排。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>來，跟莎士比亞展開一場永不休止的捉迷藏</title>
      <link>/topic/%E4%BE%86-%E8%B7%9F%E8%8E%8E%E5%A3%AB%E6%AF%94%E4%BA%9E%E5%B1%95%E9%96%8B%E4%B8%80%E5%A0%B4%E6%B0%B8%E4%B8%8D%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%9A%84%E6%8D%89%E8%BF%B7%E8%97%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2020 14:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BE%86-%E8%B7%9F%E8%8E%8E%E5%A3%AB%E6%AF%94%E4%BA%9E%E5%B1%95%E9%96%8B%E4%B8%80%E5%A0%B4%E6%B0%B8%E4%B8%8D%E4%BC%91%E6%AD%A2%E7%9A%84%E6%8D%89%E8%BF%B7%E8%97%8F/</guid>
      <description>「Who’s there?…Long live the King!…And I am sick at heart…」一群演員正在進行工作坊，圍讀莎士比亞名作《哈姆雷特》，一人一句讀出原著對白，詮釋當中含意；「為什麼 I am sick 仍不足夠？」、「加上 at heart 又是什麼意思？」；帶領圍讀的是英國莎士比亞環球劇場前藝術總監 Dominic Dromgoole，這位專家相當重視微言中的大義，指莎劇魅力之一正是劇本中蘊藏著「永恆的驚喜」：「就算你窮一生時間、精力去閱讀他、鑽研他，他都一直遙遙領先，你只能緊隨其後；當你發現他停留在一角，你一邊嘗試走近、一邊感覺好奇：『他在那邊做什麼？』，你以為走到他的身旁，定神一看，卻發現他已轉到另一角落，其時你的問題也變成了：『他又走到哪裡去？』，追逐永遠不會止息，他始終讓你感到驚喜！」
《哈姆雷特》是莎士比亞四大悲劇之一，王子的復仇故事深入民心，其中的「To be, or not to be, that is the question」已成為不朽名句，不論有否讀過原著、曾否看過該劇，都會聽過這句經典台詞；相比其他名著，《哈姆雷特》對 Dominic 可說是別具意義，事關當他在任藝術總監期間，莎士比亞環球劇場開展了《哈姆雷特》全球巡演，在長達兩年時間，團隊走到世界不同角落搬演這個殿堂級戲碼，踏進了伊拉克、巴基斯坦、伊朗及阿富汗等國度，當中牽涉反覆推敲、細緻鑽研，難怪就連小兵Francisco到底是抱病在身/心，Dominic 也得透徹拷問。
圍讀素材全由 Dominic 親自挑選，為了集中注意力，他刻意揀選乍看較平淡的場口，「大開大合的情節容易使人著迷，同時讓人難以聚焦於台詞」。就算長途機加上時差來襲、就算工作坊一連七天無間斷舉行、就算手上劇本早已讀過百遍千遍，Dominic 在圍讀期間一直雀躍、興奮，不斷與演員逐字逐行加以咀嚼，探聽弦內弦外之音，並持續向演員分享莎士比亞的歷史，從宏觀角度引介這位大文豪的生平及創作，其動力一方面來自演員的全情投入，另一方面則源於莎士比亞給予他源源不絕的啟發。
世間上劇作家多如恆河之沙，何以莎士比亞格外令他著迷？Dominic 形容，有些劇作家沉溺於顯露自己的知識，「時時刻刻都要告訴觀眾我知道這些、我懂得那些，非常悶蛋」，有些劇作家雖然富有冒險精神，作品較刺激，卻也不能稱為佳作，「他們具備發掘新奇東西的能力，卻沒有達到一流的寫作水平」；至於莎士比亞，Dominic 進一步解釋其魔法，「他有能力一邊向大眾說說故事，同時一邊和個人輕輕耳語，每個人都是他的談話對象；劇本中既有群體一同接收的公開對話，又有個體分別進行的私密交流，觀眾數以百計、千計，每個人都會受到關注，成為他的傾訴對象，這是非常神奇的」，他認為，這完全建基於莎士比亞建構劇本的卓越能力，「由整體結構到局部佈局，以至每一句、每一字、每一段、每一行，他營造出每個人都能夠參與其中的世界，結合了不同的感覺及情緒，極其優秀。」
時至今日，有關莎劇的演繹、詮釋愈見多樣化，有劇團將《馬克白》的時代背景由蘇格蘭移植至歐洲文明發源地之一的薩丁尼亞島，包括馬克白及其夫人等等均用上全男班演員；有舞團將羅密歐與茱麗葉帶到廿一世紀，呈現二人結成夫婦，甚至陷入婚姻危機。外界對此等做法褒貶不一、議論甚多，有人評為離經叛道、有人視作改革創新，Dominic 則指，不同時代都會對莎士比亞進行各種各樣探問，他個人認為莎劇精髓在於劇本，因此傾向盡力忠於原著的文化意涵，「有時候，部份字詞段落對我們現在的理解的確會帶來挑戰，這些都是我們須要克服的；試想想，若你演奏莫扎特的曲目，遇上較困難的音符，你都選擇逃避、改動，那麼奏出來的還會是莫扎特嗎？」
 Dominic Dromgoole 與鄧樹榮
 在倫敦，想看莎劇，觀眾自然會到莎士比亞環球劇場；在香港，鄧樹榮戲劇工作室則是不少莎劇愛好者的追蹤對象。後者在香港及世界各地搬演過許多莎士比亞作品，包括《泰特斯》、《泰特斯 2.0》及《馬克白》（其後易名為《馬克白的悲劇》）等等，其中《馬克白》曾於 2015 年登陸莎士比亞環球劇場，以紀念莎士比亞逝世四百周年，當時的藝術總監正是 Dominic，他大讚該版本是他看過最佳的《馬克白》，作品其後更獲邀前往羅馬尼亞、德國及奧地利等地巡迴演出，
與 Dominic 一樣，鄧樹榮戲劇工作室藝術總監鄧樹榮從小就深受莎劇吸引，「莎士比亞是人類接觸世界的一道橋，讓我們了解更多關於人生、人性，不同文化背景的觀眾都能從他的作品看見自己、獲得共鳴；就算未必熟悉當中牽涉的時代、歷史因素，觀眾的接收也不會受到太多妨礙，皆因作品所描繪的生存狀態、劇本說故事時的技巧方法，全都是宇宙共通的」；然而，他亦同意，探索莎士比亞的旅程難免偶有波折，「一開始似乎有很多事情須要克服。首先是語言上的障礙，然後他又用上大量比喻、創造出很多圖像」，談到語言障礙，樹榮特別指出，在香港搬演莎劇是難上加難，事關當中更涉及到另一重挑戰——翻譯，首先是中英之間的文法和語意轉換，進而是劇本台詞的口語化過程，他個人傾向一種中間落墨的方式，「太過直接的翻譯，猶如將莎士比亞的古典英語搬字過紙，觀眾難以消化，並不可取；太過地道的剪裁，例如將莎士比亞有規律、有格調的文字完全地轉化成廣東話，則會內涵、韻味盡失，也不可以，必須採取一種中庸之道。」
為了讓更多普羅大眾及劇場同業接觸莎士比亞，鄧樹榮戲劇工作室將於今年舉辦亞洲首個香港國際莎劇節，舉辦演出、工作坊及研討會等活動，樹榮親自擔任藝術總監，並邀請包括 Dominic 等莎劇專家出任顧問。今次的表演者工作坊是前哨活動之一，至於由另一名莎劇節顧問、著名劇評人 Octavian Saiu 主持的大師班則已於去年十二月中完滿結束。對於莎劇節，樹榮期望以一個循序漸進方式推展。「當然大家都聽過莎士比亞，其他藝團或節目亦時有涉獵，但以他作為單一焦點、達到相當規模的藝術節，在香港是前所未有的」。他強調，莎劇節是個開放給所有人的平台，「觀眾可以踏前一步，嘗試欣賞不同類型的演出，藝術家、創作人及學者也有機會聚首一堂，一同鑽研莎士比亞的美學。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鄧樹榮談《舞‧雷雨》— 從人物中讀到身於巨變年代的自己</title>
      <link>/topic/%E9%84%A7%E6%A8%B9%E6%A6%AE%E8%AB%87-%E8%88%9E-%E9%9B%B7%E9%9B%A8-%E5%BE%9E%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%AD%E8%AE%80%E5%88%B0%E8%BA%AB%E6%96%BC%E5%B7%A8%E8%AE%8A%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Dec 2019 15:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%84%A7%E6%A8%B9%E6%A6%AE%E8%AB%87-%E8%88%9E-%E9%9B%B7%E9%9B%A8-%E5%BE%9E%E4%BA%BA%E7%89%A9%E4%B8%AD%E8%AE%80%E5%88%B0%E8%BA%AB%E6%96%BC%E5%B7%A8%E8%AE%8A%E5%B9%B4%E4%BB%A3%E7%9A%84%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid>
      <description>曹禺的代表作《雷雨》寫於1933年，以1925年前後的中國社會作時代背景。當時的中國是正值巨變的亂世；在外，面對日本侵佔；在內，國共兩黨內戰頻繁，以爭奪執政地位；封建社會慢慢轉型至資本社會；民族間的矛盾亦逐步加劇。這是一個新舊思想交替的年代，亦是一個迎向改革變化的年代。
2019年的香港亦正值醞釀巨變的年代。本地著名劇場導演鄧樹榮、編舞邢亮及梅卓燕在此刻第九度重演《舞‧雷雨》將別具意義。
 《舞. 雷雨》彩排
 鄧樹榮以劇本《雷雨》作《舞‧雷雨》的藍本，把焦點放於人與人之間階級及人倫的關係上。「這個作品作為中國經典，談到是一些普遍性的人倫關係，牽涉父權社會，及有錢人與下人之間的階級矛盾，又因為性的問題超越了階級，因此不能正常結合而需要分離。」他問「我們現在社會還有沒有階級的存在？全球一體化或電子發展急速的年代是否就沒有階級？」他肯定階級依然存在，只是換了一個形式。
「在香港近期發生的事件裡，令父母與子女間產生了一些芥蒂，因此每個人都能從這個舞劇閱讀到一些和自己有關的片段。」
 鄧樹榮
 解讀與「自己」有關的議題
《舞．雷雨》自2012年第一次在新視野藝術節演出以來，便於多個地區重演，在北京、南京、廣州、台灣及新加坡都曾作演出，到今次再重演 ，已經是第九次。 鄧說每一次重演，他都會對作品做一些調整，令劇裡的人物關係更加清晰。因此他覺得這個創作是一個「永無止境的旅程」，因為「在過程中，我也成長了」。
鄧指出《舞．雷雨》可分成兩個閱讀層次：「第一：故事內容，就算觀眾沒有看過《雷雨》這名著，也大概能感受到人物之間的關係及狀態；第二，再可分兩個層次 – 一為一般性閱讀，你能在看完舞劇後了解這是一個關於倫理的矛盾或亂倫的作品，及二、更深的一個層次，這個作品對於每位觀眾『自己』有什麼關係。」
就像劇裡有一段描寫兩個兒子看到父親的一刻，立即低頭，不敢正視。這當然表達了父子間的權力關係，同時對某些人來說，他可能看到自己此刻的狀況或童年的陰影。若再放大到社會的層面來看，亦可以被演釋為威權對小人物的壓制。因此，每個人去看《舞．雷雨》都能看到「與自己有關」的議題。
 《舞. 雷雨》德州大劇院演出 攝影：榮軒（圖片由JCNAP 提供）
 從精神層面出發
從《哈姆雷特》、《泰特斯》、《亞瑟王》到《馬克白》，從《帝女花》到《舞‧雷雨》，鄧樹榮一直都喜歡利用中外的經典作創作的實驗與實踐。鄧解釋他的喜好，「我希望從中找到一些共通及宇宙性的事物，並嘗試用一種形式讓它的精神可以展示。」這次，他選擇了一種非語言、純動作的舞蹈形式。
鄧與兩位編舞創作《舞‧雷雨》時設的藝術命題是：「如何可以把一個家傳戶曉的中國經典劇本，化作一個全無對白的作品，卻又能把它的精神表達出來。」結果他們把三個半小時的話劇轉化成70分鐘的舞劇，集中把當中的人倫及階級關係表達出來。
在全無對白交代人物關係及情節的舞劇裡，「舞蹈能夠做到多少？」。鄧與兩位編舞發覺作品「只能抽取那些最重要的情節，而又能令觀眾感受到《雷雨》核心的dramatic action (戲劇性舉動)。」於是他們在原著中提取了六個主要角色及六段最能表達不同世代人物衝突的片段作為舞蹈的核心。
 《舞.雷雨》彩排
 戲劇與舞蹈的有機結合
法律訓練出生的鄧樹榮有很強的邏輯思維，喜歡把他的藝術體會化作理論框架作實踐基礎。從重視文字的劇本到棄掉所有文字的身體語言的藝術探索中，鄧發展了「前語言」的理論。
鄧解釋說：「前語言的表達方法是當語言(包括舞蹈語言)未出現之前或在語言完結之後，究竟演員是用什麼方法去表達自己，而這種方法又不需靠外物？」他把經驗總結成六七種方法，包括空間的移位、肢體動作、呼吸、表情、眼神及聲音(聲帶及非聲帶發聲)。
作為這個作品的戲劇指導，鄧在舞蹈段落間加入了「前語言」，令兩者有機地結合， 令觀眾「不會覺得這一段是舞蹈，之後就是一些非舞蹈的動作。」
這方式著重尋找舞者的內在動力，「當舞者在你面前開一把扇時，就能超乎只做一個純粹的動作，而是發至內心的一股動力。」明白動作背後的動機，用心感受超乎形式的表演，從中窺探到每個人物的精神世界，看見這時代中的自己。
 《舞.雷雨》彩排
  《舞．雷雨》
日期／時間：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【世紀大辯論】最終回：向政治正確宣戰</title>
      <link>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E6%9C%80%E7%B5%82%E5%9B%9E-%E5%90%91%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%AD%A3%E7%A2%BA%E5%AE%A3%E6%88%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 14 May 2019 17:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E6%9C%80%E7%B5%82%E5%9B%9E-%E5%90%91%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%AD%A3%E7%A2%BA%E5%AE%A3%E6%88%B0/</guid>
      <description>編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
堪稱 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）VS 加拿大心理學教授 Jordan Peterson 一戰，已在多倫多結束。本文為雙方第二次發言後的互相交鋒，亦是辯論最終回。
又，由於本文源於記者邊聽邊寫，翻譯或有不足之處，敬請讀者指正。
另外，為方便閱讀，本文附圖示如下﹕
（）﹕講者較不重要的插話。
〔〕﹕本文編輯為方便理解而添加的句子。
【】﹕講者的動作
 主持：感謝兩位。我想大家都看得出，你們還有很多想聊&amp;hellip;&amp;hellip;
齊澤克：我們對自己也有些想說的。
主持：&amp;hellip;&amp;hellip;所以我想，在進入觀眾問答環節前，給你們回應或發問的機會。由你開始，Peterson 博士。
齊澤克﹕也許你只想反擊&amp;hellip;&amp;hellip;
Peterson：我有三個問題，其中兩個不大重要，所以只剩一個。
我不能肯定這樣問是否恰當，在我看來應該可以的。你是個奇怪的馬克思主義者&amp;hellip;&amp;hellip;容我解釋，這不是在罵你。我看你的著作時，最震撼的是……你確實是個人物，而很有趣的是……
齊澤克：這是在罵我嗎？
Peterson：不是在罵你。我覺得你很有原創性，又很有道德勇氣。你的著作體現了你的氣質，幽默、風趣、充滿魅力，很吸引。我還感覺出你對年輕人有吸引力，很像那些主流之外的叛逆學者。這些都是正面的，當然也可以正面或負面地運用。
我的問題就是﹕在我看來（除非我完全搞錯了），你是個堅定支持馬克思主義的左翼，或曾經是。所以我的問題是，既然你的思想這麼有原創性，為何你在人生中某個階段（可能現在仍是、也可能不是）會認為你應當宣揚「馬克思主義」，而不是，比如說，「齊澤克主義」？
因為就我看，你的思想體系有足夠原創性。你思考的學術概念是如此寬廣，根本沒有任何理由和一個已經有 170 多年歷史的舊思想體系結盟。若按你所言，資本主義真有許多問題，那麼馬克思主義的問題是它的兩倍。所以你對我來說是個謎。
這就是我的問題。
 為何你會認為你應當宣揚「馬克思主義」，而不是「齊澤克主義」？
－Jordan Peterson
 齊澤克：好。非常簡單說一下。
我在著作中，對許多傳統馬克思論調有系統地做過批判性觀察，這是毋庸置疑的。然而你知道，我仍然非常欣賞馬克思。不是對《共產黨宣言》當中簡化了的部份，而是說，我依舊認為，他的政治經濟學批判，在描述資本社會的動力機制方面，是個了不起的成就。
你如果仔細研讀馬克思，你就會發現他的論點遠遠更模棱兩可、思想也更為開放。比如說，他談邊際收益遞減法則，談為何危機不可避免，為何窮人愈窮，然而他也十分誠實，會同時舉出七、八個與其觀點相左的趨勢。如果你仔細讀他，你會發現，日後主導的其實是他列舉的那些逆向趨勢。
或者你先忘記《共產黨宣言》吧，去看看他那難以企及的對霧月政變，或者對 1848 年革命的政治分析。它們都極其複雜，沒有一絲階級二元論的痕跡。馬克思在這些分析中處理中產階級、流氓無產階級，以及知識分子扮演的模糊角色，等等。
基本上，我提出的是（我想用矛盾的說法來解釋）是從馬克思回歸黑格爾。我更傾向將自己看做一個黑格爾主義者。黑格爾被視為狂人，你也知道的吧，那些甚麼「絕對認知」之類的東西&amp;hellip;&amp;hellip;其實黑格爾遠遠比他看來更加謙遜，也更包容。
於我而言，馬克思主義的危險性在於它是一個目的論的結構。我們在零點。我們擁有一個獨一無二的轉機，一個走向嶄新社會的、解放社會的可能性。箇中危險就在人的自我工具化。無產階級的共產黨是個了解歷史法則的歷史能動者，它跟從歷史腳步&amp;hellip;&amp;hellip;這些說法就是災難：在黑格爾的哲學，這樣的立場是一定不能出現的。在黑格爾的思想體系，你不能說自己既了解自己的行動，又知道這行動帶來的結果。這就是我的主要論點。是的，我的論點就是（這有點諷刺）﹕我們要從唯物主義的馬克思轉過頭看黑格爾，儘管他是最大的唯心主義者。
 馬克思主義的危險性在於它是一個目的論的結構。&amp;hellip;箇中危險就在人的自我工具化。
－齊澤克
 黑格爾曾經在《法哲學原理》的導論說，彌涅耳瓦 (Minerva) 的貓頭鷹是在日落之時起飛。哲學也只能在某種社會秩序開始衰敗的時候，才開始理解它——哲學沒有預視未來的能力。這是一種基進的開放性。今天，我們依舊需要這樣的開放性。
今天的悲劇是（可能我們都認同這一點）是我們並沒有（人們怎麼叫它）一幅認知圖像。我們不了解我們現在的位置，未來又要走甚麼道路。所以我說，我是個真正的悲觀主義者。
我可以問你問題嗎？
Peterson：先讓我回應。我毫無保留地接受你說的話。
齊澤克：但？
Peterson：不，沒有「但」。只是&amp;hellip;&amp;hellip;即使你宣稱「馬克思〔比我所以為〕更有智慧」是正確的，我認為不幸的事實還是在，任何對人支持馬克思主義，尤其是年輕人，很有可能會將它解讀為支持最激進的革命傾向。比如《共產黨宣言》〔就很容易令人有這種解讀〕，這是非常危險的。這就好比你為了拯救羊而把惡龍請入屋，在我看來這是十分危險且不幸的。
齊澤克：我可以用反問來答你。
容我問得天真，你是在哪找到這些資料的？我完全看不出你的觀點。
就讓我這樣講：你把你的（我在這裡做個引號，因為我並不這樣認為）「敵人」，或你試圖對抗的甚麼，稱為「後現代新馬克思主義」。我懂你的意思，〔你反對的是〕從政治正確到所謂的嫉妒的精神之類。但你真的認為〔這些就是「後現代新馬克思主義」嗎？〕&amp;hellip;&amp;hellip;你是從哪裡找到這說法的？我不知道這些人的存在。不如你給我一些名字，舉一個這種馬克思主義者的例子。我一個都不認識。這些人到底是誰？
這種對政治正確的恐懼，我覺得就好似好的吸血鬼怕蒜頭。這就是為何他們（不是馬克思主義者）已經&amp;hellip;&amp;hellip;比如 Bernie Sanders ，他已經因為「白人男性」而被狠狠攻擊。
我的問題就是﹕你所謂的後現代馬克思主義，有甚麼是馬克思主義的元素？「平等」？對不起。哪兒？在這場文化抗爭中，那些追求平等、用字正確、正確稱呼對方的方法等，這些政治正確的行為&amp;hellip;&amp;hellip;在這些論調中，你看到真的希望社會改革的意志嗎？我看不到。我覺得這是超道德化 (hyper-moralization)，也是沉默地承認失敗。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【世紀大辯論】齊澤克回應 Peterson：自由市場非出路　人性險惡無處逃</title>
      <link>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B%E5%9B%9E%E6%87%89-peterson-%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B8%82%E5%A0%B4%E9%9D%9E%E5%87%BA%E8%B7%AF-%E4%BA%BA%E6%80%A7%E9%9A%AA%E6%83%A1%E7%84%A1%E8%99%95%E9%80%83/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Apr 2019 16:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B%E5%9B%9E%E6%87%89-peterson-%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B8%82%E5%A0%B4%E9%9D%9E%E5%87%BA%E8%B7%AF-%E4%BA%BA%E6%80%A7%E9%9A%AA%E6%83%A1%E7%84%A1%E8%99%95%E9%80%83/</guid>
      <description>圖片素材來源：網絡片段截圖
  編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
堪稱 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）VS 加拿大心理學教授 Jordan Peterson 一戰，已在多倫多結束。本文為雙方發言後，齊澤克對 Peterson 的第一次回應，並附其中轉場時的短暫對話。
又，由於本文源於記者邊聽邊寫，翻譯或有不足之處，敬請讀者指正。
 齊澤克：我上台？
主持﹕對。謝謝 Peterson 博士。
齊澤克回應開始
齊澤克﹕……我會盡量簡短。先回應 Peterson，然後再談我的論點，談為何我認為資本主義要自我約束。
首先，關於幸福。
我記得幾年前有個調查，全世界都有報道。那是訪問一些國家的人士，問他們生活是否幸福。令人震驚的是，在一些被視為社會民主天堂的斯堪的納維亞半島國家（編按：泛指北歐三國：挪威、瑞典、丹麥），幸福指數十分低；然而在孟加拉，我印象中卻近乎榜首。
我知道這邏輯有限制。我也不喜歡講甚麼「不同人活在不同世界有不一樣的幸福」這種廢話。我的論點不是針對你，而是要更深刻提出關於幸福的問題。
你可能會對這個感興趣：幾年前，我在立陶宛的時候（我在其中一本書上談過這些），我們討論過人們何時會有一種反常的幸福。這也是我對幸福的批判。我們得出一個瘋狂的結論：1970 年代和 80 年代，蘇聯介入後的捷克斯洛伐克。為甚麼？
想要幸福，首先你不需要（你不應該要）太多民主，因為這會帶來責任的負擔。幸福意味著有人可以責怪。比如說，在捷克斯洛伐克有個笑話﹕天氣不好（如暴風雨），他們就怪共產主義者。這是幸福的第一個條件。
 想要幸福，首先你不需要太多民主，因為這會帶來責任的負擔。幸福是有人可以責怪。
－齊澤克
 另一個條件不大明顯——這也是關於捷克斯洛伐克。那就是在艱難的日子，生活只要相對地好就行，而不需要完美。比如說，如果以前經常有肉賣，但一個月中有一次商店沒有肉，那就是一個很好的提醒，讓你知道以前有多幸福。
此外還有一點，那就是他們將天堂放在一個不遠不近的位置，比如西德的富裕。它並不遙遠，但也不是觸手可及。
我同意你對共產主義體制的批評。我們應該更關注自身經驗，不應只關注如極權主義之類的負面：在共產主義政體（現在比較能容忍，但我仍然反對它們）的權力和大眾之間，有一項扭曲而心照不宣的契約。那就是，大眾給政府權力，政府就保證他們有相對安全的生活，就業機會，個人享受等。
所以對這一點（編按﹕應指上文提及的調查），我並不驚訝。我要議論的是反對幸福。
你知道，柏林圍牆倒下時，人們曾好奇，波蘭將會如何？曾被禁止的「團結工會 (Solidarność)」後來竟在大選取得勝利，誰能想像呢？然而一個負面意義的「奇跡」，卻是四年後，民主選舉讓前共產主義者重奪權力。我並不是想批評他們，而是針對這一點……讓我們稱之為「幸福的腐敗本質」。
所以我的想法是——大概你亦會同意——幸福應被視為一種必需的副產品。若你太關注它，反而會迷失。它是你為某個目的奮鬥時的副產品。這一點對我來說是基礎。
 幸福應被視為一種必需的副產品。若你太關注它，反而會迷失。
－齊澤克
 第二個論點。你也許不會同意。固然，中國因得益於市場改革而獲得經濟奇跡。但對中國我也是悲觀的。我的一些自由主義者朋友這樣說：「試想像，若他們實行政制民主，將會取得多大成就﹗」我是個悲觀主義者，不會（編按﹕其意應為﹕中國不會實行政制民主）。
他們找到了一條完美公式（這也是中國今日矛盾所在）﹕中國共產黨是資本主義的最佳管理人，也是最佳保護者，避免它（編按﹕估計齊澤克指資本主義）受工人階級傷害。
在今日中國，最可怕的不是搞西方理念，而是試圖重整工會。這就我所擔心的：資本主義和極權主義的完美結合。或者說，我擔憂的是從全球角度看，資本主義和民主之間看似永恆的連結正在逐漸消失。直至今日我才願意承認，社會確實間中需要資本主義，比如在經歷過十到二十年獨裁政治後的國家。按理，經濟情況開始改善，民主便會回歸。智利、南韓諸國都是這樣。然而我想，今日是否仍然如此？
想很快談談你在開篇言及的基本論點。
我也很想說，你評論簡化版《共產黨宣言》，（雖然我這樣說很瘋狂）很多論點我是同意的。那些是很複雜的論點，馬克思又沒有一套好理論說明社會權力如何存在，只一味強調要消除社會階級。我想他不會支持一個專家統治的夢，即透過專家，讓社會生活如完美機械般運作。不過馬克思最少認識到潛在問題，因此才會對巴黎公社——恰恰就是去中心化的權力——充滿興致。總之，我不只是在為馬克思辯護，我亦認為他在某些事情上並不清晰。
現在先跳過這話題。我大概還有些甚麼有趣的可以說……對，另一點是（我準備好找數），你是從哪裡找到——可能與今日的政治正確迷藥有關——那個關於「平等主義」的論述？
馬克思晚年有一著作，名為 Critique of the Gotha Program。其中，他有直接處理平等問題。他是拒斥這個概念的，因為在他眼中，那是一個資產階級範疇。他十分明確地這樣說的。對他而言，共產主義不是平等主義。是的，共產主義也有層級制，只是不建基於資本主義而已。我完全不是在為馬克思辯護，我只是&amp;hellip;&amp;hellip;不，我想履行諾言，長話短說。
 共產主義不是平等主義。
－齊澤克
 作為結論，我認同你所有觀點，但你知我想說的是甚麼嗎？我想說，我們確實不知道生態狀況如何，許多問題仍未有答案。以你提到的海洋為例，對我來說（如我說錯，請更正我。不是客套，是真的。），解決海洋問題的唯一可行方案就是全球合作。僅靠自由市場是不行的。我想說的，就是自由市場的限制。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【世紀大辯論】Peterson 回應齊澤克：希望未破滅，它在自由市場</title>
      <link>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-peterson-%E5%9B%9E%E6%87%89%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E6%9C%AA%E7%A0%B4%E6%BB%85-%E5%AE%83%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B8%82%E5%A0%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Apr 2019 19:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-peterson-%E5%9B%9E%E6%87%89%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E6%9C%AA%E7%A0%B4%E6%BB%85-%E5%AE%83%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%B8%82%E5%A0%B4/</guid>
      <description>編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
堪稱 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）VS 加拿大心理學教授 Jordan Peterson 一戰，已在多倫多結束。本文為雙方發言後，Jordan Peterson 對齊澤克的第一次回應，並附其中轉場時的短暫對話。
又，由於本文源於記者邊聽邊寫，翻譯或有不足之處，敬請讀者指正。
 齊澤克：（發言後觀眾掌聲如雷）別這樣！……我希望 Jordan 同意為何我們要在這裡辯論。不要把它視作一場廉價的比賽。它可能確實是，但我們（如主持你在開場所言），確實急欲處理一些重大問題。例如說，當我提到中國，我並不是要讚頌它。它實在令我擔心﹗這難道就是我們的未來&amp;hellip;&amp;hellip;
主持﹕喂喂喂……（示意齊澤克在不恰當時間發言）
齊澤克﹕對不起。請扣除我 10 分鐘時間。
Peterson﹕OK 啦，無問題。
主持﹕Peterson 你有十分鐘時間回應。
Peterson﹕我較喜歡即興演說，但齊澤克博士的討論是如此複雜，我無法即時回應……
齊﹕對，這就是我想要的效果（笑）。
Peterson﹕（笑）好的，你成功了。我會說……對你剛才的話，我大部份都同意，但我也有一些回應。
齊澤克﹕不用搞這把戲，拔刀吧﹗（笑）
 當我提到中國，我並不是要讚頌它。它實在令我擔心﹗這難道就是我們的未來&amp;hellip;&amp;hellip;
－齊澤克
 Peterson﹕好的。
Jordan Peterson 回應正式開始
我聽到你說的，是對資本主義的批評，但同時又不真正支持馬克思主義。
這一點十分有趣，因為對我來說，這辯論的關鍵詞（有三個），就是資本主義、馬克思主義和幸福。
我會說，齊澤克博士集中討論資本主義和幸福的問題，多於共產主義的實效。對此我感到意外。我以為齊澤克博士會支持「近似傳統」甚至「真正傳統」的馬克思主義。正因如此，我才在首部份的演說中攻擊馬克思主義。
好&amp;hellip;&amp;hellip;現在齊澤克指出，資本主義有問題。我會說，我是完全意識到這些問題的。某種意義上講，我並不是為資本主義辯護，而是在資本主義與共產主義之間，選擇前者。這一點必須注意，因為正如邱吉爾講民主﹕「民主是最差劣的政制，除了其他政制之外。」你也可以用同樣的話形容資本主義。它是你能掌管的最差劣的經濟模式，除了我們嘗試過的其他模式以外。
我要十分認真地說（我不是想顯得輕佻）﹕我不認為，對齊澤克博士說的那些末世論調，我們能有任何解救方法。
我不是想說，不受控的資本主義作為一種獨立社會結構，能夠對我們面對的問題提供合適的答案。我沒在文章這樣寫過，也沒在講座這樣說過，因為我不相信這一點。
他提到資本主義的問題。他對文化生活（以至所有生活）商品化的理解是非常中肯的。資本主義有一點做得不對，那就是將所有東西都還元為經濟競爭。廣告文化如是，營銷與市場文化如是。這樣做固然有其原由。我雖對廣告商、市場人員和銷售人員有一定程度的尊敬，但這並不代表將生命中種種元素都轉換成資本主義下的商品是最佳做法。我不認為這是最佳做法。
論證是顯而易見的。那就是在財富和幸福之間的關係（這是我之前沒有說的）。這（編按﹕應指幸福）在心理學文獻中定義得很清楚。相對模糊的是，幸福的指標到底是真正量度幸福，還是量度「沒有痛苦」。作為一個需要使用這些標準的心理計量學家，我傾向認為人們是不想要痛苦，而不是想要幸福。這些其實是經由不同心理生物學系統產生的不同情緒狀態。這些雖是技術問題，但也十分重要。
絕對收入水平和自稱痛苦或「幸福的缺失」之間，雖然存在線性關係，但這關係只到你獲得不錯的工人階級收入水平為止。也就是說，財富能讓你快樂，只是因為它能支付你的賬單。當你不是窮得身無分文，當你能避開痛苦，再掙更多的錢便與你的幸福無關。因此顯然，達到某個最低點之後，再多的物質供應也不能在個人或社會層面上給我們甚麼。
 達到某個最低點之後，再多的物質供應也不能在個人或社會層面上給我們甚麼。
－Jordan Peterson
 然而談到作為資本主義特徵的激進財富生產，或許會對我們的社會系統及生態系統造成致命威脅－誰知道呢？我對這一點不是很同意，原因有幾個。
我覺得這值得懷疑的原因是，比如現在歐洲比百年前有更多森林、整個北半球也比百年前有更多森林。雖然有些人會大量製造悲慘新聞，以便讓你覺得世界真的很慘，但生態前線實際上沒慘到這程度。一些可能性仍然存在。我的意思不是，完全沒有可稱為悲慘的東西。如你所知，我們對海洋做的事完全是災難性的。我們確實是有我們的問題。然而，人類智慧是有可能解決它們。
還有甚麼？資本主義確實產生了不平等、貪污的可能性、趨向淺薄物質主義……對我來說，這些雖是災難，但它們是人類生存本身的鬥爭，不能歸咎於任何一種社會政治系統。更何況，當這種系統似乎正為最貧窮的人口製造一定財富，令他們不再需要為求生存作永無止盡的掙扎，我們更不能把上述問題怪罪到它頭上。
有些證據可以說明這一點。比如說，如果你能拿到每人每年約 5,000 美元 GDP，人們就會開始關注環境破壞，開始採取預防措施。所以解決問題的可能性是存在的﹕如果我們夠幸運，我們可以令最底層的十億、二十億（或隨著人口增長，三十億）人富有到這程度，他們就會開始關心環境議題，我們就可以合作解決它們。
你可能會說，等到那時候地球資源早被用光，一切終究還是沒希望。然而我想提醒你一件事﹕Julian Simon 及 Paul Ehrlich 的著名打賭。Paul Ehrlich 是史丹福大學的生物學家，他寫過一本著作叫做 The Population Bomb。Ehrlich 認為到 2000 年，地球將出現人口過剩情況。由於資源耗盡，商品價格會大幅增加。他們作了一個 25 年期的打賭。最後 Simon 在 2000 年勝出，因為商品價格實際上是下跌而非上升。（編按﹕此處 Peterson 稍有誤，事實是二人於 1980 年下注，並以 1990 年為限。）因此我們可以說，沒有任何確鑿證據證明我們的人口（順帶一提，增長到約 90 億便是最高峰）增長會用光我們的物質資源。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【評論整理】齊澤克 vs Jordan Peterson　一場讓人失望的世紀大辯論？</title>
      <link>/topic/%E8%A9%95%E8%AB%96%E6%95%B4%E7%90%86-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-vs-jordan-peterson-%E4%B8%80%E5%A0%B4%E8%AE%93%E4%BA%BA%E5%A4%B1%E6%9C%9B%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Apr 2019 16:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A9%95%E8%AB%96%E6%95%B4%E7%90%86-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-vs-jordan-peterson-%E4%B8%80%E5%A0%B4%E8%AE%93%E4%BA%BA%E5%A4%B1%E6%9C%9B%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96/</guid>
      <description>編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
 4 月 22 日，當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）與加拿大心理學教授 Jordan Peterson 於多倫多進行了一場受全球矚目的學術辯論，辯題為「幸福：資本主義 v.s. 馬克思主義（Happiness: Capitalism versus Marxism）」。
不少人將這場辯論視為「左翼」（齊澤克）與「右翼」（Peterson）的世紀對決。以為二人會上演一場唇槍舌劍，辯論的現場門票更是極速售馨，黃牛亦一度炒至高達 950 加元（約 5,561 港元）。但講台上，二人似乎互相認同多於爭議。齊澤克更指，他現在面對的批評主要來自自由左翼，某程度上和 Peterson 相似。
（詳見齊澤克講稿全文中譯、Peterson 講稿全文中譯）
然而看完這場「世紀辯論」，孰好孰壞，各地媒體又有何評價？
「這世紀的辯論，散發著燒稻草人的惡臭」
加拿大作家、《衛報》著名評論人 Stephen Marche 認為這場世紀大辯論未如理想，兩人對於辯題的討論流於表面，沒有針對問題癥結提出任何解決方案。他表示，在這次「世紀大辯論」中，他的確看到我們這世紀的辯論——「它充斥著燒稻草人的惡臭」。Marche 補充道：「一件大事，伴隨著龐大的數量，但真正能深入底部的只有很少。」
無論對於 Peterson 抑或齊澤克的表現，Marche 認為都是強差人意。他直接批評 Peterson 對《共產黨主義》的解讀「含糊不清」，並指 Peterson「使用大量『所有的觀點都是錯誤的』、『這是怪異的』這類字句去評論《共產黨宣言》這人類修辭學裡其中一部偉大成就」。Marche 更形容 Peterson「像是一個剛睡醒就有課、沒有備課的教授」。
「如果 Peterson 是個準備不足的教授，那齊澤克就是那隨便將一堆厲害的字縫合起來的專欄作者。_」_Marche 寫道。雖然齊澤克有提到中國近代發展的問題，但 Marche 認為：「兩人均沒有面對真正的問題並給出解答——環境問題以及中國作為一個沒有民主的資本主義國家的崛起。」他又指，「雙方都沒有正視現實或未來」。他強調齊澤克和Peterson 都在「退縮（retreat）」、「回帶（throwback）」，且兩人都稱自己為「悲觀主義者」。 Marche 說：「一個討厭共產主義，另一個也討厭共產主義不過他認為資本主義本身存在內部矛盾&amp;hellip;&amp;hellip;他們兩人都想要同一件事：有節制資本主義，但這是每個神智清醒的人都希望的。」看完這場世紀大辯論，Marche 反而想到一個問題：「我們對彼此怒吼是因為我們不認同對方，抑或是因為同意卻無法想像一個解決方法？」
「傻子與瘋子」 至於Jacobin 雜誌的 Sam Miller 以及 Harrison Fluss，本來以為會看到一場充滿火藥味的精彩激辯，「但其實是一場相對友善、和平的交流」。
Miller 與 Fluss 質疑 Peterson 是否真的理解馬克思主義。他們寫道：「Peterson 對於馬克思主義基礎定理的表述是一種荒謬的庸俗化。他聽起來就像單單撇去了文本的關鍵部分。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【世紀大辯論】齊澤克演講稿全文中譯　我們正等待一場大災難</title>
      <link>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B%E6%BC%94%E8%AC%9B%E7%A8%BF%E5%85%A8%E6%96%87%E4%B8%AD%E8%AD%AF-%E6%88%91%E5%80%91%E6%AD%A3%E5%9C%A8%E5%BE%85%E4%B8%80%E5%A0%B4%E5%A4%A7%E7%81%BD%E9%9B%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Apr 2019 15:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B%E6%BC%94%E8%AC%9B%E7%A8%BF%E5%85%A8%E6%96%87%E4%B8%AD%E8%AD%AF-%E6%88%91%E5%80%91%E6%AD%A3%E5%9C%A8%E5%BE%85%E4%B8%80%E5%A0%B4%E5%A4%A7%E7%81%BD%E9%9B%A3/</guid>
      <description>編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
堪稱 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）VS 加拿大心理學教授 Jordan Peterson 一戰，昨日在多倫多結束。辯論由 Jordan Peterson 先發言。本文為齊澤克講稿翻譯。Jordan Peterson 講稿請按此。辯論相關報道請按此。
又，由於本文源於記者邊聽邊寫，翻譯或有不足之處，敬請讀者指正。
 首先讓我作簡略開場白。
我發現一點很諷刺，那就是 Peterson 和我，這次「世紀對決」的參加者，都被官方學術社群邊緣化。
我在這裡應該是針對新保守主義，為較不自由的陣線辯護的。然而現在對我的大多攻擊卻都是來自自由左翼。想想我對 LGBT+ 意識形態的批判遭受多少強烈抗議吧。我很肯定，若這領域的領導人物被問到我是否適合代表他們發言，他們一定死過返生，即便他們依然活著。
讓我重提標題三個概念作為開始：幸福、資本主義和共產主義。
一個很好的例子：當今中國。中國近幾十年來的發展，幾可稱為人類史上最強大的經濟成功。數億人脫貧成為中產。中國是怎樣做到的？
20 世紀左翼主要來自反對兩個現代性傾向：資本體系及其侵略性市場競爭，以及反威權官僚國家權力。
今日中國將這兩者以最極端的形式結合到一起：強勢極權國家，激烈的資本主義動力。然而必須注意的是，他們是以「大多數人的幸福」為由，而不提共產主義以合法化自己的統治。他們更傾向採用孔子學說「和諧社會」的概念。但是，中國人真的變幸福了嗎？儘管達賴喇嘛從西方角度為藏傳佛教辯護，主張追求幸福、迴避痛楚，幸福作為我們生命的目標，仍是個大問題。
 今日中國將這兩者以最極端的形式結合到一起：強勢極權國家，激烈的資本主義動力。
－齊澤克
 如果說我們在精神分析學到甚麼，那便是人類總是能充滿創意地毀壞幸福。幸福是個讓人混淆的概念，因它基本上仰賴於主體的無能，或未準備面對自身欲望的後果。在日常生活中，我們假裝追求那些其實不是真正追求的東西。所以，對我們來說，最終極的不幸就是我們真的得到我們所追求的。所以我同意，擁自由和尊嚴的人類生命不應只追求幸福，無論我們怎樣將追求幸福神聖化，或以之為途徑實現內在潛能，我們也要在為快樂地生存之外，尋找生命中更有意義的事。
不過我要加上幾個先決條件。
首先，我們生活在現代，我們不可尋求某個不容置疑的權威去給我們目標或任務。現代性意味著我們必須肩負這一重擔，但這重擔主要便是自由本身，我們應為自己的重擔負責。我們不應允許自己為未完成的使命開出廉價的借口，何況使命本身就不應該是個借口。我們不只是實現某種更高理想的工具。
一旦某個傳統權威失去其重要力量，它就再沒辦法回頭。所謂回歸傳統只是後現代的假象。Donald Trump 真的代表傳統價值嗎？不，他的保守主義只是後現代的表演，是一種巨大的自我中心主義。在這意義上，Donald Trump 是終極的後現代總統。他玩弄傳統價值，將其參照對象混合公然的淫褻。如果我們比較 Donald Trump 和 Bernie Sanders，就會發現 Donald Trump 是最徹底的後現代政客，而 Bernie Sanders 只是個守舊的道德主義者。
保守思想家宣稱，我們所面臨危機，是因為我們不再依賴超越的神聖或高等價值。如果我們放任自己，如果所有事情都是歷史制約和相對的，那就再沒甚麼可以阻止我們沉淪到我們的最低等狀態。
 對我們來說，最終極的不幸就是我們真的得到我們所追求的。
－齊澤克
 但這真的就是以宗教為名的殺人放火可以教曉我們的嗎？經常會有人說（無論對還是錯），宗教可以讓壞人做好事。從當前局勢，我覺得我們應該聽聽 Steve Weinberg 的觀點﹕如果沒有宗教，好人會做好事，壞人會做壞事；唯獨宗教才會讓好人做壞事。
在一個多世紀前，在《卡拉馬佐夫兄弟》，陀思妥耶夫斯基曾警告我們失去上帝後會出現道德虛無主義﹕如果上帝不存在，一切事情都是允許的。法國哲學家 André Glucksmann 將陀思妥耶夫斯基的無神虛無主義批判運用在九・一一。從他那本書的標題，Dostoevsky in Manhattan 可見，他無法把話說得更錯。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【世紀大辯論】Jordan Peterson 演講稿全文中譯　十評馬克思《共產黨宣言》</title>
      <link>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-jordan-peterson-%E6%BC%94%E8%AC%9B%E7%A8%BF%E5%85%A8%E6%96%87-%E5%8D%81%E8%A9%95%E9%A6%AC%E5%85%8B%E6%80%9D-%E5%85%B1%E7%94%A2%E9%BB%A8%E5%AE%A3%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Apr 2019 16:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-jordan-peterson-%E6%BC%94%E8%AC%9B%E7%A8%BF%E5%85%A8%E6%96%87-%E5%8D%81%E8%A9%95%E9%A6%AC%E5%85%8B%E6%80%9D-%E5%85%B1%E7%94%A2%E9%BB%A8%E5%AE%A3%E8%A8%80/</guid>
      <description>編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
堪稱 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）VS 加拿大心理學教授 Jordan Peterson 一戰，昨日在多倫多結束。辯論由 Jordan Peterson 先發言。本文為 Jordan Peterson 講稿翻譯。辯論相關報道請按此。齊澤克發言請按此。
又，由於本文源於記者邊聽邊寫，翻譯或有不足之處，敬請讀者指正。
 感謝你，為我和今次活動送上熱烈的歡迎。
首先必須說明，這活動和我的人生都在某種意義而言，抵達一個新里程碑。剛在後台，一名工作人員告訴我，上周人們在網上搶購這活動的門票，其價格甚至超過 Leafs 的季後賽門票。
我也不知該怎麼說……
我是怎樣準備這場辯論的呢？我盡力熟讀齊澤克的理論，然而這非常困難，因為他有太多作品，而且他是個充滿獨創性的思想家。加之這場辯論又是相對倉卒安排。因此，取而代之，我選擇回到這一切問題的原點，也就是《共產黨宣言》。
畢竟這是馬克思，我們在這裡談的也是馬克思主義，因此我嘗試做的事情就是讀通它。不僅讀通詞句和文本內容，而是將這些句子抽離，並自問：這些片語、句子、段落，真的正確嗎？這些思考穩固嗎？是否可以提出有效的反論？
我不是想表現輕浮，但我必須告訴你，我很少讀到有甚麼能像《共產黨宣言》那樣，每句都犯下如此多的概念錯誤。我在十八歲時讀過（《共產黨宣言》），可那是很久之前了，四十年前。今次真是一次奇妙的重讀體驗。從心理學角度想它也很有趣，因為我也讀過一些學生論文，和這著作差不多，雖然我並不是說它們具有相同的文學水平和議論質素。
 我很少讀到有甚麼能像《共產黨宣言》那樣，每句都犯下如此多的概念錯誤。
ーJordan Peterson
 當然我也明白，《共產黨宣言》是號召革命，而非正式邏輯討論。無論如何，我必須就作者的心理層面說些甚麼。
第一點是，對我而言，馬克思和恩格斯都沒有抓住一個基本事實，即基本上視所有概念為錯誤。不管這是你的概念，還是他人的概念，它們都應視為可能錯誤。即便它們看起來很了不起，你的首要任務仍是假設它們可能是錯，然後用手上所有武器攻擊它們，再觀察它們是否仍屹立不倒。
《共產黨宣言》令我吃驚的是，它很像榮格說的「典型思維 (typical thinking)」，即沒有受過思考訓練的人所作的思維。榮格說，「典型思考者」的思想，就像一件物件出現在一個房間。它出現了，他們就認為它是對的。他們不懂行第二步，即思考這種思維本身。
這（思考這種思維本身）就是批判性思維 (critical thinking) 的關鍵。人們希望在大學教授的，也是閱讀文本，然後批判地思考它。不是為破壞文本功能，而是在麥粒與穀糠間萃取前者。所以，當我讀《共產黨宣言》的時候，我嘗試做的就是分離麥粒與穀糠。可惜的是，我雖確實找到一些麥粒，但大部分只是穀糠。
接下來我要簡短地解釋為什麼。
我將羅列出《共產黨宣言》的十條基礎定理。這些是作者認為不證自明的真理，它們某程度上以不容置疑的方式提出來。我要質疑它們，並告訴你為何我認為它們不可靠。
然而我們應當記得，這篇短文實際上是在一百七十年前寫就，已是很久以前的事。從當年到今日，我們已學懂不少關於人類天性、社會、政治和經濟的知識。當然還有很多問題未解決，但我認為我們已算比過去某一時點要有智慧一些。所以某程度上，（《共產黨宣言》的）作者搞不清一些事情，也情有可原。但問題不在此。問題在，這學說的主張仍被世界上很多學者認為神聖而不可侵犯。他們也許就是那些你們稱為觸犯某種罪行的人。
現在提出第一項主張：歷史應主要被視為經濟階級的鬥爭。
讓我們想想這個主張。我認為這觀點有待商榷，因為除經濟因素外，還有許多其它動機驅動人類，而這些動機亦必須納入考慮。尤其是那些除了經濟競爭之外的驅動力，比如說經濟合作。
另一點是，它未夠消極描述那一個「真正問題」。推動歷史的因素之一是層級鬥爭，這完全正確。但認為這就是歷史，卻不然。因為它比歷史還要深刻。它是生物學的。
因為所有生物都會組織自己、形成層級。而層級的其中一個問題是，它傾向採取勝者全取的玩法。這一點隱含在馬克思的思想裡面。這是因為，馬克思相信在資本主義社會中，資本會集中在越來越少的一小撮人手裡，而這恰恰和自然界的層級組織一致。所以，認為這是鬥爭動機的永恆形式，這想法有其準確性。只是卻低估了問題的嚴重性。因為他把問題歸因於人類社會結構，而非層級存在本身這一更深層真相。這真相不是人類建構的，它甚至可以在很大程度上描述動物世界。
更何況，認為人類之間存在層級鬥爭的想法，很久以前就有論證，起碼可以追溯到舊石器時代。所以，這關於層級結構的古老問題，不能歸因於資本主義。它在人類歷史上存在已久，早於資本主義誕生，甚至早於人類歷史。
 層級結構的古老問題，不能歸因於資本主義。它在人類歷史上存在已久，早於資本主義誕生，甚至早於人類歷史。​
ーJordan Peterson
 因此，問題是﹕既然我們已知這是個更為複雜的問題，為何還要將階級鬥爭和資本主義，哪怕是隱晦地連繫在一起？你要明白，對左翼人士來說這問題更加深刻，不只是右翼人士。層級結構剝奪了處於底層的人民和生物，這是個存在的根本問題。
另一個馬克思未有考慮的問題是，人類鬥爭，遠不只於為經濟階級。即使你將層級觀點納入考慮，令思考更全面，也無法解釋下列鬥爭﹕人類與人類之間鬥爭，與自己內心的邪惡鬥爭，與他們能作的惡鬥爭，自身靈性與心理的鬥爭……此外，我們也一直與自然鬥爭。這些鬥爭在馬克思及其馬克思主義中，都沒出現，彷彿自然不存在。
就我所知，人類涉及的首要衝突，或是首要衝突之一，就是在這殘酷的自然世界求存。然而這些似乎都不存在於馬克思的領域。彷彿人類一旦面對問題，這問題便一定是階級鬥爭，而且一定是經濟的。不。人類有許多問題。我們來到這世界上，又飢餓又寂寞。我們需要一直解決這些問題。我們之所以組織社會秩序，最少有部份原因就是緩減這問題。雖然也有時候會令其惡化。
 人類涉及的首要衝突&amp;hellip;就是在這殘酷的自然世界求存。然而這些似乎都不存在於馬克思的領域。彷彿人類一旦面對問題，這問題便一定是階級鬥爭，而且一定是經濟的。
ーJordan Peterson
 《共產黨宣言》不理解的是，人類建構的層級制度亦有正面價值。缺乏這一理解是災難性的，因為層級制度是解決複雜社會問題所必需。我們必須用某種方式自我組織。因此，某種意義上，你要與魔鬼交易。因為，雖然層級制度的確剝削一些人（這確是個嚴重問題，也是不平等的起源），但層級制度也是一種非常有效率的分配資源方式。最後我要指出，人類的層級制度根本上並不基於權力。我敢說從生物學、人類學的資料上講，你也不是主要通過剝削別人來取得人類社會中可靠的高位。這是一種非常不穩定的獲取權力方法，雖然台下正在發笑的人也許會這樣做。
好，下個問題是，馬克思假定你可以用二元對立的階級鬥爭思考歷史，比如在無產階級和資產階級之間作明確區分。這也是問題，因為你很難明確區分誰是剝削者，誰是被剝削者。
比如說，小股東到底是受壓迫者還是壓迫者？實際上，在俄國革命中，這問題就變得十分大。我所指的「十分大」，是真的非常非常大，因為你原來很容易就能將一個人拆分成多重身分。你可以找到一些軸線的存在：他們是壓迫的一方，這可能是因為他們所受的教育，因為他們窮一輩子積攢的財富，因為他們的父母或者祖父母受過教育或者有錢，因為他們是神職人員，因為他們是社會主義者……總之，使你成為資產階級而非無產階級的理由清單可以一直加長。這也是紅色恐怖 (Red Terror) 殺害那些受害人的理由之一。所以這是個嚴重問題。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【世紀大辯論】Jordan Peterson﹕窮人因資本主義變富有　齊澤克﹕中國人變幸福了嗎？</title>
      <link>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-jordan-peterson-%E7%AA%AE%E4%BA%BA%E5%9B%A0%E8%B3%87%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%AE%8A%E5%BE%97%E5%AF%8C%E6%9C%89-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E8%AE%8A%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E4%BA%86%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2019 14:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-jordan-peterson-%E7%AA%AE%E4%BA%BA%E5%9B%A0%E8%B3%87%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E8%AE%8A%E5%BE%97%E5%AF%8C%E6%9C%89-%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA%E8%AE%8A%E5%B9%B8%E7%A6%8F%E4%BA%86%E5%97%8E/</guid>
      <description>Slavoj Žižek（左）與 Jordan Peterson（右）
  編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
《立場新聞》將陸續刊載辯論內容中譯全文。Jordan Peterson 的發言請按此。齊澤克的發言請按此。
 堪稱 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）VS 加拿大心理學教授 Jordan Peterson 一戰，剛在多倫多結束。雖然這場辯論被一些人視為「左翼」（齊澤克）與「右翼」（Peterson）的決戰，但講台上，二人似乎互相認同多於爭議。齊澤克更指，他現在面對的批評主要來自自由左翼，某程度上和 Peterson 相似。辯論中齊澤克以中國近代發展為例，強調「幸福」無固定形式，意識型態主導其定義。Jordan Peterson 則主要從批判共產主義的角度出發，指抗爭不應聚焦階級。
題目為「幸福：資本主義 v.s. 馬克思主義（Happiness: Capitalism versus Marxism）」的辯論，源於去年 2 月，齊澤克在英國《獨立報》撰文批評 Peterson ：「他那瘋狂的陰謀論——關於 LGBT+權利和 #MeToo 運動是馬克思主義者毀滅西方的計畫的最後分支——當然是荒謬的。」去年 11 月，他進一步在劍橋大學稱 Peterson 是其「敵人」，並批評 Peterson 的研究是「偽科學」。
對此，Peterson 在 Twitter 回應，若齊澤克希望驗證其「偽科學」，歡迎當面辯論。「Any time, any place, Mr. Zizek」。儘管齊澤克無玩 Twitter，但他仍收到戰書，並接受挑戰。
今次辯論的現場門票一開售即告售馨，黃牛更一度炒至高達 950 加元（約 5,561 港元）。
Peterson﹕窮人因資本主義而富
辯論比原定時間遲 20 分鐘開始，由學者 Stephen Blackwood 主持。根據現場觀眾反應，似乎佔主場之利的 Peterson 支持者比齊澤克更多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【離散作家的家與國．1】孟浪 — 被祖國驅逐的「自由詩魂」</title>
      <link>/topic/%E9%9B%A2%E6%95%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%AE%B6%E8%88%87%E5%9C%8B-1-%E5%AD%9F%E6%B5%AA-%E8%A2%AB%E7%A5%96%E5%9C%8B%E9%A9%85%E9%80%90%E7%9A%84-%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%A9%A9%E9%AD%82/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 15:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%9B%A2%E6%95%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%AE%B6%E8%88%87%E5%9C%8B-1-%E5%AD%9F%E6%B5%AA-%E8%A2%AB%E7%A5%96%E5%9C%8B%E9%A9%85%E9%80%90%E7%9A%84-%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%A9%A9%E9%AD%82/</guid>
      <description>孟浪（左），圖片來源：杜家祁、自由詩魂孟浪
  本文為【離散作家的家與國】專題一部份，前言按此。
 「流亡，是孟浪自我認同裡一個非常重要的成分，他幾乎任何事情都會想到流亡。」在台灣出生成長的香港詩人杜家祁說。她的丈夫，來自上海的詩人孟浪，生前為自由，當了一輩子的「異鄉人」，連人生最後一段路，也是在香港度過，沒有回家。
2018 年 12 年 12 日，孟浪因肺癌於沙田醫院逝世，終年 57 歲。杜家祁在告別式上憶述自己婚後發現丈夫另一面。「他把自由和公義放在第一位，妻子和家人在很後面，但我也要公平地說，放在最後的永遠是他自己，所以做他的妻子是件辛苦的工作，因為甚麼都要替他擔心。」
兩人四十歲才遇見彼此，杜家祁總開玩笑說：「我們一結婚，已白頭偕老。」最終，兩人攜手走過十七年。 丈夫去世後兩個月，正籌備《孟浪全集》的杜家祁出現在記者面前，面帶倦容，將兩人相識相知的故事娓娓道來。
 杜家祁與孟浪的合照（相片由杜家祁提供）
 「不寫作毋寧死」
孟浪，原名孟俊良，1961 年生於上海，著有詩集《連朝霞也是陳腐的》、《一個孩子在天上》、《愚行之歌》等以及主編《六四詩選》、《同時代人：劉曉波紀念詩集》等；創作與出版，對於孟浪而言，都是一種理念傳遞。去年 2 月，他從台灣回香港準備《同時代人：劉曉波紀念詩集》新書發佈期間發病送院就醫，確診肺癌第四期。
有「自由詩魂」之稱的孟浪，在中國生活 34 年後，下半輩子先後駐留中國、美國、香港、台灣四地，終究止在香港，落葉不歸根。只是飄泊一生，「中國 / 祖國」的影子卻未曾在他的文學路上缺席，是動力，亦是阻力。
例如文革。
十年文革，剛好橫跨了孟浪的童年與青春期。那時孟浪還是個小孩，已為文學「鋌而走險」。杜家祁說：「文革時期所有書都是禁書，只有兩三本書可以看，其中一本就是《毛語錄》。那時連《三國演義》都不能看。」但孟浪偏偏跑去當「偷書賊」。當時，他大概還是個小學生或初中生。「孟浪説他小時候家裏沒什麼書，於是悄悄跑去圖書館偷書，父親發現後嚇得把那些書全扔到水裏，還打孟浪屁股。」當家族已因弟弟是國民黨員而多少受到牽連，孟父生怕不諳世事的兒子再因幾本書惹禍上身。
文革「破四舊」1下，許多作家、文人都沒有好下場 — 被批鬥、毆打、抄家、凌辱，甚至死亡。文革第一年（1966年），作家老舍在北京投太平湖自盡、著名翻譯家傅雷服毒自殺、詩人陳夢家自縊身亡（有人懷疑他是被打死後偽裝成自殺）、北師大中文系教授劉盼遂與妻子一起被批鬥致死、赫哲族戲劇家烏·白辛在哈爾濱松花江邊服毒身亡 &amp;hellip;.
1976 年，毛澤東逝世、「四人幫」被捕，文革也跟著落幕，但文革陰霾卻沒有隨之散去。兩年後，本是文科生的孟浪在高考前半年轉讀理科，全因「父親叫他（孟浪）不要讀文科，說讀文科容易惹禍上身」。最後，孟浪考進上海機械學院光學系。他生前受訪時還笑稱：「光學系聽起來比較乾淨吧！」
但大學主修理科並未就此切斷孟浪與文學的連結。1978 年 10 月，他開始了離家四年的大學住校生活。與此同時，文革期間被封存的中外圖書逐漸解禁，部分一度被打入冷宮的西方思潮、文學作品也像雨後春筍般冒起。適逢中國「解凍」之時，他得以在大學這相對獨立自主的環境裏，接觸到更多作品與思想，並反覆審視讀到的豐富信息。
「作為一個詩人的誕生，我個人的軌跡與當年中國的社會變革軌跡基本是同步的。」孟浪在詩集《愚行之歌》跋中寫道。
1979 年，孟浪讀到羅大岡撰寫的《論羅曼．羅蘭》，裡面一句羅曼羅蘭（Romain Rolland）的格言 —「不寫作毋寧死」，影響了孟浪一生。儘管中國官方一直禁止自發刊物出版，孟浪大三那年，依舊與鬱鬱、冰釋之兩位文友，地下出版了文學雜誌《MN》。《MN》即「Mourner」的縮寫，有送葬者之意。一群熱愛文學的年輕人，強烈意識到自己是那個時代的覺醒者、叛逆者與送葬者。自此，孟浪決心走上詩人和作家的這條路，追求心靈的自由，滿足表達的需求。
 2008年，孟浪出席有關地下詩歌刊物的座談。照片中他手執年輕時出版的《MN》。（圖片來源：Kubrick Poetry）（photos by Paul Wan）
 離鄉
孟浪自大學起開始投身非官方的地下文學運動，參與《海上》、《大陸》、《北回歸線》、《現代漢詩》等中國民辦詩刊，後來又發起中國獨立作家筆會（現名獨立中文筆會），劉曉波也是創會會員之一。
杜家祁解釋：「透過國營出版社出書，一定有所限制，你寫的內容要被審查，要合乎國家主旋律。但如果你不想寫那些，就必須透過其他方式出版，這些就叫地下文學。」換言之，地下文學，往往與官方論述對立。 「九十年代初，公安常常找孟浪麻煩，還曾將他和詩人默默，將他們兩個拘留，但他們並沒有犯什麼罪。孟浪就被關在一家醫院裡三十幾天，公安就一直問他一些問題，例如有沒有海外資金資助？為什麼他們會給你錢？諸如此類。」杜家祁憶述。翻查孟浪早年的訪問資料發現那次拘留審訊是發生在 1992 年，其主要目標是《現代漢詩》— 由 36 名地下詩人、評論家共同創辦，默默擔任主編。 然而，孟浪這段經歷，在妻子聽來卻是「好好笑」。對於自八十年代起就來到香港教書、定居的杜家祁而言，因出版刊物被拘留，甚至被盤問一堆毫無根據的問題，既荒謬又可笑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【離散作家的家與國．前言】花果飄零，落在香港</title>
      <link>/topic/%E9%9B%A2%E6%95%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%AE%B6%E8%88%87%E5%9C%8B-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E8%8A%B1%E6%9E%9C%E9%A3%84%E9%9B%B6-%E8%90%BD%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Apr 2019 15:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%9B%A2%E6%95%A3%E4%BD%9C%E5%AE%B6%E7%9A%84%E5%AE%B6%E8%88%87%E5%9C%8B-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E8%8A%B1%E6%9E%9C%E9%A3%84%E9%9B%B6-%E8%90%BD%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF/</guid>
      <description>「花果飄零，靈根自植」源自新儒學代表人物唐君毅。這句話多少隱喻了華人海外離散的處境，異鄉人的「根」難以訴諸地域或血緣，要往內蔓延、深植，融入不一樣的文化環境 。曾為英國殖民地的香港，卻是幾代中國離散作家的飄落之處，但他們大多來了又走，究竟為何？在香港植根，難在哪？ 最終選擇留下的，是逼於無奈，抑或心甘情願？
自 30 年代抗日戰爭起，蔡元培、蕭紅、戴望舒、張愛玲、劉以鬯等知名作家出走中國大陸後，都曾在香港逗留，也創作了不少流傳後世的經典作品，像是蕭紅的《呼蘭河傳》、戴望舒的《災難的歲月》、張愛玲的《秧歌》與《赤地之戀》、劉以鬯的《對倒》等。 但留下了作品，卻未必留得住作家本身。
不是流亡地的香港
為何總有人來了又走？文學評論者周冰心曾寫：「幾乎以後所有中國流亡者都不會將香港當作流亡地，這是一個喪失主體的都市，但都會將香港當作往西方世界過渡的臨界點。」從英國殖民地到九七主權移交中國，香港總是徘徊在中、英之間，好像從未擺脫「借來的時間，借來的地方」這宿命。
像張愛玲這種渴望逃離中國的人自然不會留，香港離中國太近了；而總是在北望神州的，終究有一天抵不住鄉愁，選擇回家。一直致力於香港文學研究的小思便曾提出：「南來文人」並沒有把香港當作長居之地，也不愛香港 — 就只是過客。
但「花過飄零，花飄到這裡來，下了地，變成了有生命的」，落在香港的他們，或多或少還是會與此地結下某種羈絆。例如蕭紅，抗戰時期一路從東北輾轉到這南方小島，小思說：「她跟香港的命運很相似，一直在漂泊，只能依附一個又一個群體。」
自古至今離開中國飄散四方的作家，因為種種理由來到香港，或為自由，或因生活，只是來去之際，他們經歷了什麼？又如何看待流亡處境？香港的「自由」，對於作家而言，又真是寫作溫床嗎？《立場新聞》是次專題找來幾位曾長居或至今仍在香港的南來文人或其親朋，談離散者的飄零與靈根。
 下篇﹕【離散作家的家與國．1】孟浪 — 被祖國驅逐的「自由詩魂」
 參考文章：
1. 周冰心：家國兩茫茫 — 海外中國流亡、自由作家研究（文論．之一）
2. 小思談香港南來文人：靈根自植 花過飄零
3. 區聞海，〈靈根自植 … 什麽靈根？〉
文/鄭晴韻</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【世紀大辯論】Jordan Peterson 下月大戰齊澤克 談「幸福」</title>
      <link>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-jordan-peterson-%E4%B8%8B%E6%9C%88%E5%A4%A7%E6%88%B0%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-%E8%AB%87-%E5%B9%B8%E7%A6%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2019 18:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-jordan-peterson-%E4%B8%8B%E6%9C%88%E5%A4%A7%E6%88%B0%E9%BD%8A%E6%BE%A4%E5%85%8B-%E8%AB%87-%E5%B9%B8%E7%A6%8F/</guid>
      <description>編按﹕「世紀大辯論」辯論發言文稿及報道集按此。
 這可能是 2019 年最有看頭的學術辯論 － 當代左翼學者齊澤克（Slavoj Žižek）去年 11 月在劍橋大學稱，加拿大心理學教授 Jordan Peterson 是其「敵人」，並批評 Peterson 的研究是「偽科學」。 之後，Peterson 在 Twitter 上發文回應：「Any time, any place, Mr. Zizek」。火藥味濃的兩位當紅學者，將於當地時間 4 月 19 日在多倫多辯論，題目為「幸福：資本主義 v.s. 馬克思主義（Happiness: Capitalism versus Marxism）」。
消息由 Jordan Peterson 在其個人 Youtube 發布，辯論會將於當地的 Sony Centre 進行。Peterson 是加拿大多倫多大學心理學教授，主要研究領域為異常心理、社會心理的和人格心理學。繼 1999 年他出版著作《意義的地圖：信仰的構造》後，去年再出版第二本著作《生命的十二法則：解決混亂的靈藥（12 Rules for Life: An Antidote to Chaos）》，該書成為加拿大、美國、英國等地的 2018 年非小說類暢銷書。現已翻譯成 50 種語言出版。 他曾提出加拿大政府擬將「性別認同」和「性別表達」納入人權法案和刑事法以及大學「政治正確」的問題，引起各界激烈迴響，對他的評價亦漸趨兩極。
 Jordan Peterson
 至於出生於斯洛文尼亞的齊澤克是當代最有名的哲學家、文化研究學者之一，1989 年首部英文著作《意識形態的崇高客體（The Sublime Object of Ideology）》出版後聞名國際。他常將拉岡（Lacan）與黑格爾（Hegel） 的理論應用到大眾文化與日常生活。齊澤克早於去年 2 月曾在英國《獨立報》撰文 指 Peterson ：「他那瘋狂的陰謀論——關於 LGBT+權利和 #MeToo 運動是馬克思主義者毀滅西方的計畫的最後分支——當然是荒謬的。」他又寫道：「Peterson 說出了許多在政治正確的過度管制下感到不對勁的地方——他的問題不在於他的理論，而是他用來支持理論的部份的真相。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《驕傲》專訪：失重世界的自我尋索</title>
      <link>/topic/%E9%A9%95%E5%82%B2-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%A4%B1%E9%87%8D%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E5%B0%8B%E7%B4%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2019 19:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%A9%95%E5%82%B2-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%A4%B1%E9%87%8D%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E5%B0%8B%E7%B4%A2/</guid>
      <description>童年於教科書讀到：「香港是華洋雜處之地」，指出我城人口流動不斷，滿街都是外來者的故事。長大以後，經歷無數離別，親睹家園從「殖民地」到「特區」再到「大灣區」，才驚覺周遭人事瘋狂變化，令人即使身處原居地，竟也萌生異鄉感，並對未來何去何從，感到茫然。
「安身立命之本，除了看地域的定義，更要看心之所安。」香港話劇團新作《驕傲》導演馮蔚衡、兩位主演王維及劉守正，從這個談「漂流者」的故事，領悟不管我們是何國籍、性別、種族或職業，打從脫離母體一刻，都是世界的孤兒，也難逃如「太空人」般獨闖宇宙的命運。但三人並不視此為苦行，反而期望，堅持探索，終有一天可看清生命本質、尋獲生活自信，不被世間愁苦征服。
編劇的漂流者視角
「他想遠離這個習以為常的地方　遠離　遠到遙不可及」，除了是《驕傲》的宣傳文案，也是編劇王昊然的感悟吧？
翻查王昊然履歷：年紀尚輕，已身兼編劇、導演和大學講師多職，操流利粵語、英語、普通話及湖南方言，多部作品《爆．蛹》、《森林中的紅樓》和《異鄉人》等均口碑載道，還先後入選美國「劇翼」及英國皇家宮廷劇院「新劇培養計劃」⋯⋯種種成績，絕對驕人。
但劇場驕子，亦有難題——王昊然原籍湖南，成長於深圳，及後來港發展。雨傘革命、中港衝突惡化的時代思潮，觸動了他的藝術家雷達，留意到二元對立的思維給這片土壤上的原生者、移居者及回流者，大至家國觀念、身分認同，小至家庭、事業或愛情等方面，造成不同程度的衝擊，甚至對個人與城市發展信心漸褪。
王昊然相信戲劇力量可助人解惑，於「舞台編劇實驗室」結識導演馮蔚衡後，就合力將有關的社會觀察、個人疑問與群體狀態，細心經過藝術處理，轉化成《驕傲》的虛構故事。透過主角 Jason（王維飾）這位事業浮沉、婚姻失敗的「港漂」傳譯員，跟美國回流金融才俊 Ryan（劉守正飾）同屋主的相處，宏觀探問香港社會量度人的價值與標準；又以 Ryan 跟出軌未婚妻 Cindy 破鏡重圓，比照 Jason 跟女編輯 Tanya 愈想愛愈逃避，微觀關心每個人自處與共處的困難與孤寂。一個劇本，盡展社會上多種「失重狀態」。
無人能夠獨善其身
「我欣賞昊然的劇本，不只因為他誠懇道出港漂心聲，還巧妙地揭示了，生於廿一世紀的人類，天天活在不安定的政局、社會，以至隨時壞得殺掉萬物的氣候中，有種不知著陸點在何處的恐懼 — 根本人人都如太空人離開機艙探索的狀態，惶然無所依。」馮蔚衡爽直地說。
於香港土生土長的馮蔚衡，不諱言曾經跟多數港人一樣，受殖民教育影響，歷史感不算強烈，而且本地地理環境相對許多地方較小，成長圈、活動圈和人際圈，總是環繞某些固定範圍，很多人活到中年，還可跟大中小學和幼稚園舊友保持友誼，上班下班距離再遠也在地鐵沿線之上，不需如內地人或海外人士，畢業後就離鄉別井發展，故此對「漂」的狀態，不太敏感、不算明白。
「可是隨早年移民潮、回流潮到近年兩地融合，香港人物理上的移動空間，正在默默擴張，譬如多了人考慮異地愛情與婚姻，北上或到台灣與海外開拓事業等。外圍的煩躁影響了人的遷移性。」馮蔚衡說，就算你決定留守一地，也不代表可獨善其身，「像香港政府常發佈模棱兩可的新政策，或你所處的地方可能會有性別、種族等歧視問題，這些日常事件都足以刺激神經，令我們心理上產生人在家鄉心卻漂泊的精神折騰。」
想解脫，馮蔚衡鼓勵人接受現實，她引用《驕傲》的對白「每個人都是世界的孤兒」解說，「我因工作關係，去年不斷遠行。沒錯，是參觀了很多新地方、結識了很多新朋友、汲取了很多新知識。可是行程中途，我突然覺得：世界明明大得很，怎麼自己卻覺得感覺差不多？」思前想後，她覺悟到人歷盡再多刺激、享受再多樂趣，原來還是想求一個安身之所。「至於哪是一片土地？一個情人？或一份工作？人人所想不盡相同。當我們都是孤兒，都是獨立個體，沒有人有責任照顧你，為你提供這些答案。所以你唯一可做的，就是想清楚心中『驕傲』（Pride）是什麼，它是一個人自信與安全感的來源，也是答案所在。」
可以懷疑，但不可喪志
尋答案的路，一點也不容易。飾演 Jason 的王維說，「本身也從廣州移居香港，所以看劇本時對 Jason 的個性、遭遇和想法，既有共鳴、亦有同情。這角色是個對事理看得通透、自我要求也高的人，他並非不想適應香港新生活，無奈基於個性與處世的執著，他花近七年去摸索、嘗試，想建立事業不成，結過婚又離婚，即將獲得永久居留前，又遇上連串情感與生活的意外⋯⋯很痛苦！」
相比之下，王維在 1998 年被廣東省話劇院獲取錄為正式演員，又獲於當地招生的香港話劇團藝術總監楊世彭青睞，得以憑 19 歲之齡來港發展，際遇可謂比 Jason 順遂得多，可是他笑言，心底也有過不為人知的緊張，像其著作《香港劇壇點將錄第五輯》，曾清晰記載當年懵懂的他，初登廣九直通車來港的心情：「還記得當時我坐在六號車廂，適應着車廂晃動和心跳之間所產生的共振，由於一夜未眠，我向服務員點了一杯由忐忑、興奮再加上兩滴擔憂所調配出來的咖啡。」盡現漂者心聲。
「香港是個太獨特的大都會 (Metropolitan)，基於歷史和政治等因素，她似乎並不真正屬於任何人，願意開放土地給所有人來發展⋯⋯有種特異性。所以我剛來港，也有點像 Jason，為適應這裡的節奏、給自己定位，略有偏執或自我懷疑的時候。」慶幸的是，王維個性更開朗、目標更清晰，當戲中人還苦苦掙扎於身分差異、工作意義等問題，深陷自卑與自大的苦楚，他卻明確認定「戲劇」與「傳播」就是個人驕傲之源，「我好享受運用專業能力，向大眾傳遞有用資訊。譬如試過演出後，聽到家長觀眾說：『小朋友好鍾意聽你講故事』，心裡就會好滿足、好自豪，覺得做了對的事，並覺得價值傳播與認同，比起獲取名與利、開靚車等物質回報，更有意思。」曾為香港迪士尼樂園及海洋公園作聲音形象大使及表演導師的他如是說。
轉個心態換個境界　不懂唱《獅子山下》又如何
至於飾演 Ryan 的劉守正，本身沒有遷移他鄉的經驗，暫時亦沒有移居他方的念頭，對漂流的感受沒王維深刻，但參演《驕傲》，也讓他從 Jason 與 Ryan 兩角的相處、抉擇之中，反思了關於人的價值建立與判斷。「這個劇本的好處，在於透過性情大不同的幾個人物，為我們提供幾面鏡去思考，於日常中遇到困惑，該怎讓面對自己真實的心，進而化解危機。雖然，相對 Jason 對世事的認真， Ryan 顯得太簡單化、物質化，然而從另一角度看，他卻少了對方的迂迴感，處事非常直截了當。譬如有一場，講平日招招積積的他，因美國回流不熟本地文化，唱 K 時不懂得跟同事唱《獅子山下》，遭到大家調侃甚至歧視。換轉有些人或會介懷，將憤怒積在心頭，可是他倒大而化之，嘻嘻哈哈將話題帶過。這也是一樣值得學習的東西啊。」
劉守正說，人的本質始終難改，要灰底的人不再灰色，實在是難事。因此處世亂象之中，我們想做到忠於自我，但又不頭頭碰釘，可能需要學習 Ryan 的「小聰明」。改變不了某些想法與個性？就試試靈活幫自己解困。「一個人能夠『有知』，看清世間的苦難、明白人生的困境，當然是一種境界啦，因為 No Pain No Gain，這能力可讓我們對生命有所預備，不會明明危機當前都盲衝。但我們也得明白，個人能力是有限的，而世界的難關無盡，面對某些解決不掉的家國大事、社會紛爭，能出一分力當然好，只是做不來時也要放過自己，這樣說不關乎對與錯、支持或反對，而是普遍的人性。你連自己都未照顧得好，又怎去承擔更大的事情呢？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【粵配越難 ‧ 2】斥廣管局條例過時　配音員如何在《一拳超人》「博」出迴響</title>
      <link>/topic/%E7%B2%B5%E9%85%8D%E8%B6%8A%E9%9B%A3-2-%E6%96%A5%E5%BB%A3%E7%AE%A1%E5%B1%80%E6%A2%9D%E4%BE%8B%E9%81%8E%E6%99%82-%E9%85%8D%E9%9F%B3%E5%93%A1%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%9C%A8-%E4%B8%80%E6%8B%B3%E8%B6%85%E4%BA%BA-%E5%8D%9A-%E5%87%BA%E8%BF%B4%E9%9F%BF/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2017 17:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%B2%B5%E9%85%8D%E8%B6%8A%E9%9B%A3-2-%E6%96%A5%E5%BB%A3%E7%AE%A1%E5%B1%80%E6%A2%9D%E4%BE%8B%E9%81%8E%E6%99%82-%E9%85%8D%E9%9F%B3%E5%93%A1%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%9C%A8-%E4%B8%80%E6%8B%B3%E8%B6%85%E4%BA%BA-%E5%8D%9A-%E5%87%BA%E8%BF%B4%E9%9F%BF/</guid>
      <description>行業制肘多，那麼配音員 Kitty 和阿英一致好評的《一拳超人》是怎樣突破重圍？
為《一拳超人》主角埼玉做粵語配音的簡懷甄笑言，生鬼配音全靠「博」出來。受制於通訊事務管理局「電視通用業務守則」的節目標準，兒童時段播出的卡通片，規管甚多。《一拳超人》屬於深夜時段的卡通片，尺度雖然較為寬鬆，但自由度仍取決於個別電視台態度，往往「博唔到多過博到」。就算大家眼中看得津津有味的《一拳超人》，背後仍有不少「被河蟹」的情況。追本溯源，他認為要改變現狀，配音員夠「博」之餘，條例亦須更新鬆綁。
精警對白，全靠夠「博」？
2010 年出道的簡懷甄，全職從事配音工作，今年憑著參與 ViuTV 的粵語版《一拳超人》一爆而紅。「吔蕉啦」、「裸跑係犯法」、「又一拳KO咗佢」&amp;hellip;&amp;hellip;觀眾聽得過癮，但配音員簡懷甄坦言每一句「啜核」對白都得來不易，首先要通過錄音室和領班的檢核。根據過程經驗，他認為修改往往「只係驚電視台或通訊局唔鍾意、唔批准」，擔心作品會「彈返轉頭」重錄，導致有配音員「不敢講太多，講之前都會自我篩選」。
播放內容雖然有「電視通用業務守則」的規定，但電視台、錄音室、配音領班，乃至配音員本人都有不同的理解。經驗累積，約定俗成，配音行業普遍理解電視台兒童時段的卡通片，「死」、「打」等字眼不得使用，戀愛、酒精等內容亦不能播出。簡懷甄明白，條例既然如此，好可能「駁都無用」；但感嘆不少同行已經「自動波」，處理任何時段節目的對白，都自我修改了才出口，「大家都已經習慣咗」。
「但我自己就好衰嘅，成日都包拗頸，博你俾我出街！」簡懷甄相信，配音首要工作在於本土化。將外語轉換成廣東話之外，配音員選擇觀眾日常用語也是方法之一，「令人覺得好順耳，好似平時聽到嘅嘢咁」。卡通片非真人飾演，情節有時又超乎現實，觀眾可能已經有些距離，對白做到「貼地」，則可拉近與觀眾的關係，更容易投入。
理論雖然如此，但簡懷甄笑言實際情況總是「博唔到多過博到」。就算是為人樂道的《一拳超人》，他也透露過程都有不少「被河蟹」的對白。其中一句對白，他第一次錄音時即興「爆肚」，說成「如果你哋夠膽話俾人知，我係遲到先有得執雞嘅，揼實你㗎」。「揼實你」雖然是粗口諧音，但當時配音領班批准，道：「好！就試吓佢」。去到電視台審批的階段，果然被打回頭，對白最終改成「我揼你㗎」，讓他不禁笑說：「『我頂你個掣』出得街，但『揼實你』唔得，好搞笑」。他又補充指，配音員「博」就得承擔風險，「明明一次就搞掂曬，但要補對白就要特登再去多次」。補錄，不但個人的事，錄音室團隊也要為你補錄而準備，「大家都辛苦，所以有時領班都覺得不如算，和諧曬所有嘢」。
 呢集「一拳超人」淨係睇預告嘅無牌騎士已經知會熱血到流馬尿。然後仲有琦玉做醜人呢幕，其實係有個verson1。 唔好周圍俾人睇呀，揼實你架！ #香港配音員 #配音員 #粵語配音 #廣東話配音 #viutv #一拳超人 #一拳 #一拳超人? #onepunchman #琦玉 #琦玉老師 #無牌騎士 #無證騎士 #熱血 #卡通 #動畫 #hongkongdubbing #hongkong #dubbing #廣東話 #一擊男
簡懷甄 RyanKan (壞人)（@kanrrryan）分享的貼文 於 PDT 2017 年 6月 月 4 日 12:49 下午 張貼
 從事配音七年，簡懷甄笑言自己並非「吓吓都博」，視乎播放時段之餘，也考慮到個別電視台取態。他形容，ViuTV 相對有彈性。就像委約《一拳超人》的配音工作時，電視台雖然沒有要求「貼地」，但聲明高度自由開放，說：「啲對白可以唔駛咁規限，可以玩啲都得」。他強調「港味」十足的《一拳超人》，不光是配音員的功勞，撰稿員也寫出「同是天涯羅樂林」一類的對白，團隊合作才可成功「博到」。
條例綁得太緊　實乃推卸責任
「《一拳》可以講到咁多，只係因為嗰個播放時段寬限程度唔一樣。兒童時段唔單只唔可以配到咁貼地，好多內容都要改。呢個係好過份！」簡懷甄認為，通訊局囿於「兒童時段一定要益智」，想法過時，需要檢討。他記得曾經為一部兒童時段播放的卡通片配音，畫面是巫婆將另一個人掉入火爐，原本對白意思是「好熱好唔舒服好辛苦」，但礙於播放時段，不能讓小朋友知道那麼暴力的事，對白改成「好舒服呀」，「睇樣都見到佢好掙扎，對白改成咁，其實好唔啱，好無意思」。
扭曲動畫內容，避開「教壞細路」的指控，簡懷甄形容通訊局只是「推卸責任」，「大佬呀，咪傻啦！而家啲小朋友粗口叻過你呀，仲有啲家長廢㗎？根本大家只係推卸責任，總之唔關我事啦！我播啲嘢好和諧嘅，係你教唔到你啲細路，唔關我啲卡通事」。問題雖然顯而易見，但他承認改變很難，難中之難在於人心，「而家個個都怪獸家長，好難改」。另一方面，他亦感嘆不少行家亦抱著「交功課」的心態，「佢唔要咩，我就唔講，睇化曬咁」。他相信配音員「博一博」是好事。做到本土化，贏取共鳴，觀眾喜歡才會繼續支持粵語配音，行業亦可以生存下去。他又希望幾間本地電視台合力，甚至聯合議員，向通訊局反映問題，提出修改建議，「而家啲細路都有判斷能力，唔係咁低B㗎喇！」
 配音員簡懷甄
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【粵配越難 ‧ 1】行業制肘多　配音員嘆角色好被動</title>
      <link>/topic/%E7%B2%B5%E9%85%8D%E8%B6%8A%E9%9B%A3-1-%E8%A1%8C%E6%A5%AD%E5%88%B6%E8%82%98%E5%A4%9A-%E9%85%8D%E9%9F%B3%E5%93%A1%E5%98%86%E8%A7%92%E8%89%B2%E5%A5%BD%E8%A2%AB%E5%8B%95/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 17:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%B2%B5%E9%85%8D%E8%B6%8A%E9%9B%A3-1-%E8%A1%8C%E6%A5%AD%E5%88%B6%E8%82%98%E5%A4%9A-%E9%85%8D%E9%9F%B3%E5%93%A1%E5%98%86%E8%A7%92%E8%89%B2%E5%A5%BD%E8%A2%AB%E5%8B%95/</guid>
      <description>「聽原聲睇字幕好過啦，香港啲配音來來去去都係咁嘅語氣，好悶！」不少香港人都曾經這樣批評過。早在字幕組流行之前，好些人已經嫌棄配音，配音員是怎樣面對這些批評？
曾聲演《魔雪奇緣》主角 Elsa 女王的八十後配音員黃紫嫻（Kitty）指，配音員只是整個影視工業的其中一小部分，往往受制於行內運作的法則，即使看到問題也難以革新。入行三十年、曾為《忍者亂太郎》新丁一角配音的黃鳳英（阿英）亦觀察到行業的轉變。過去配音領班負責的角色分配，但現在客方主導試音選角。電視台的要求又不時改變，叫配音員無所適從。要配音打動觀眾，她們認為成品效果受限於委約客方的開放程度，從業員無法左右大局。
兒童卡通要益智，「博一博」都唔得？
配音，並非「得把口」的行業，外語影視作品需要經歷多層程序，才提煉成我們眼前的粵語版本。電影公司或電視台購入外語影視作品的香港放映權之後，通常委約錄音室承包配音，並由領班負責分工。工序上，錄音室先按廠商提供的書面語「對白稿」，交由撰稿員「數口」[1]，製成口語化的「配音稿」。配音員有時兼做撰稿，但有時「配音稿」亦可能出自他人之手，故配音員開咪時仍可依照「不離題，不影響他人接對白」的原則作出個人化的修訂。領班角色類近導演，一方面引導配音員聲演，另一方面亦會審核配音內容。離開錄音室，作為客方的電影或電視台再作審批，後交由通訊局查核，方可正式「出街」。由此可見，配音員只是參與整個工序的一小部分，前前後後每一個階段都是修訂對白的變數。
無綫、亞視、港視全部做過、日劇韓劇卡通都無所不配的阿英指，電視台正是主要的把關者。通訊局的「電視通用業務守則－節目標準」規定，處理有關賭博主題時「必須小心謹慎」，電視台便索性避免賭博成分，連「你博唔博？」都要改成「咁樣好唔好呀？」；守則又要求「避免描繪容易被兒童模仿的危險行為」，所以暴力成分亦不可以，「打死你」要說成「收拾佢」或者「對付你」；還有一條指引是「不得以讚賞的手法描述未成年人士飲用含酒精飲品」，故阿英甚至試過「明明畫面嗰杯係啤酒，都要講成『俾杯果汁我』。」
 《乾物妹》片段截圖 （片源 bilibili.com）
 通訊局列明兒童節目應是「健康有益的節目」，要鼓勵觀眾「養成閱讀求知的習慣，促進他們對道德價值的了解」，故去年參與 ViuTV 兒童節目《乾物妹》配音的 Kitty 大叫「好驚」。她指出，原著動畫的主角明明回家完全不讀書，整天打機吃零食，「但因為出街時係小朋友時段，唔可以講打機，唔可以只食零食唔溫書，怕會教壞細路」，對白不能直接用「打機」，而要說成「玩遊戲機」。
將動畫對白弄得「乾乾淨淨」，配音員雖然不盡同意，但也無法力爭到底。觀眾不時投訴電視台內容不當，過去亦曾因此而被罰款警告，構成電視台監製的壓力。二人坦言明白電視台的考慮。面對監製的建議，阿英坦言通常「提一句」就算，「佢係 producer，佢 guide 住我哋。佢講嘅，我哋拗都無用，只可以聽命於人」。配音若然不能通過通訊局審批，節目發還重錄，自己要額外抽時間，也怕麻煩到其他同事，「總之 NG 要事後再補，無人鍾意」。
 配音員黃鳳英（阿英）
 顧客永遠是對的，配音員邊個揀？
身為資深配音員，阿英亦有感於配音領班的專業受到削弱。過去大多由領班負責分配角色，但近年委約客方要求親自遴選主角配音，閒角才交由領班判斷。然而，配音遴選往往只須配音員錄下一兩句對白作評審，決定角色可以「好主觀」，純粹覺得「啱 feel」。她相信，配音領班有其專業性，選角時「唔會亂嚟」，感嘆「有時觀眾睇完覺得唔啱配嘅，然後就鬧領班，其實好慘囉」。所以是客方欠缺尊重嗎？她認為彼此立場不同所致，苦笑道：「『顧客永遠是對的』嘛」。
「配音員嘅主動性好低，我哋可以做嘅野其實好少。個客劃定咗時段，我哋就唯有係跟㗎咋。」Kitty 認為，「電視通用業務守則」的規定確實存在，電視台的要求並非完全無理。「但有時，啲觀眾唔會理中間呢啲過程，直接鬧個配音員：點解啲配音咁核突㗎？」相對電視播放的卡通片，兩人覺得電影評級制度清晰，配音員較容易依從。就像她們近作《小馬寶莉大電影》，定位於全家歡方向，配音對白便不能太粗鄙，但沒有特定用字限制。然而，電視動畫真的沒有相對自由開放的例子嗎？
 配音員黃紫嫻（Kitty）
 二人不約而同提起今年初 ViuTV 播出的《一拳超人》粵語版。作品大受好評，正因深夜時分播出，配音員享有較為寬闊的自由度，阿英笑說：「其實我哋都好想貼地啲，但要睇片種同角色。我哋都好努力做，你試吓俾我爆吖！」Kitty 亦相信配音作品要成功「好視乎個客，會唔會好信任、好放手」。
改變，配音員可以從何入手？
「所以我成日都覺得，香港嘅配音員唔係差，但有時行內制肘好多，配音員都無辦法，好被動。」Kitty 如是說。阿英同意，認為配音員的命運「主宰喺個客手上，唔係我哋可以選擇。」她感嘆，不少香港人一聽到粵語配音已經皺眉，覺得配音員的演繹「講嚟講去都係呢啲語氣」，卻漠視了從業員背後面對的制肘，「因為始終有個尺度，有條線唔可以離開太遠，我哋只可以跟住條線行。我哋都希望有改變嘅一日。」
改變，從來不易。Kitty 認為配音行業陷於惡性循環：觀眾不關注粵語配音，電視台不著力投資配音工作，配音質素愈來愈差，觀眾亦不喜歡粵語配音。然而，要具體行動跳出框架，她們又茫無頭緒，Kitty 更道：「每個位置都好似好難去改變啲咩，唯有做到自己嗰部份。有得配就配好啲，唔好令觀眾睇完想熄電視，以後唔想聽配音啦。」
－－
註：
[1] 「數口」（「數」粵音「嫂」，作動詞）是撰寫配音稿的必經過程，基本的標準數口方法，是留意角色嘴巴的開合及原聲的起始終結，以均速去順序數「一二三四五六七八九十一二三四五……」，直至角色嘴巴閉上、對白聲音結束，然後記下那一句有多少個「口數」。「口數」也簡稱「口」。一句有「十二個口」的對白，即是該角色要連續說十二個字。日文「Arigatou」，以一般人的正常語速讀出的話，就有四個口。
不同地方對稿件的「口形配合」之要求都有不同。在香港，配音的「數口」是比較嚴格的。若配音稿的對白長短不符合口數，強行靠拖慢或加快語速，會令對白不自然，不像平時說話，並且影響當中的語氣、感情演繹。
而台灣的配音，較常見的是採用不經「數口」程序的翻譯劇本，配音員會用拖長文字發音或即場增減對白字數等方法來配演。（資料來源：香港粵語配音資料庫）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【粵配越難 ‧ 前言】當香港人都不愛粵語配音時</title>
      <link>/topic/%E7%B2%B5%E9%85%8D%E8%B6%8A%E9%9B%A3-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%95%B6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E9%83%BD%E4%B8%8D%E6%84%9B%E7%B2%B5%E8%AA%9E%E9%85%8D%E9%9F%B3%E6%99%82/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2017 16:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%B2%B5%E9%85%8D%E8%B6%8A%E9%9B%A3-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%95%B6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E9%83%BD%E4%B8%8D%E6%84%9B%E7%B2%B5%E8%AA%9E%E9%85%8D%E9%9F%B3%E6%99%82/</guid>
      <description>「坦白講，我自己睇西片都好少聽配音。」曾聲演《魔雪奇緣》主角 Elsa 女王的八十後配音員黃紫嫻（Kitty）說。對於香港觀眾而言，這一句可能只是平實的描繪；然而出自粵語配音員之口，可會多添兩分心酸？
電視送飯的日子一去不返，電影院觀眾也愈來愈少。大家都轉到網絡世界，投入字幕組的懷抱。影視製作衍生的配音行業更是首當其衝。早在 2015 年，無綫電視明珠台率先取消英語劇集和電影的粵語配音，僅提供中文字幕。做法一度引起網民熱議，批評無綫帶頭「消滅粵語」。然而，粵語配音面對的挑戰，豈止語言之爭？
早在未有字幕組的年代，不少香港觀眾已經嫌棄配音，批評粵語演繹「行」、「罐頭」、「講嚟講去都係呢啲語氣」，尤其卡通節目更被指內容與原著不符。問題到底出在哪裡？
挑戰一：通訊局條例
「等我收拾你啦！」由細睇電視大嘅你有沒有發現，卡通片從來只有「收拾你」，而沒有「打死你」？你又知不知道「打」和「死」，不能在電視台兒童時段播出？
根據通訊事務管理局的「電視通用業務守則」，兒童時段的節目要「應避免描繪容易被兒童模仿的危險行為」，亦不應播出「傷人或令他人痛楚或受傷的方法」。「打死你」被視為「暴力」，未能出街。然而，日常生活街頭巷尾，我們不時見到媽媽指著孩子的腦門，大喊：「你再唔聽話，我就打死你」。到底通訊局的指引是否適切，還是脫離現實的苛求？
 圖：寵物小精靈XY - 第58集截圖
 挑戰二：網上字幕組
又，作為觀眾的你，多久沒有看配音節目？字幕組多快好，你還願意耐心等候電視台的粵語版本？
字幕組效率神速，大部分香港觀眾首次接觸外語影視作品，好可能來自網上原聲版本；後來再在家中第二次收看配音版本時，免不了比較。基於先入為主的習性，要觀眾接受同一個角色配用另一把聲，一點也不容易。然而，字幕組既然贏了速度，電視台也只播放原聲，後者又有何優勝之處？
挑戰三：行業惡性循環
受通訊局條例所限，配音員未能暢所欲言，粵語版本內容「離地」，不夠貼近生活，令觀眾產生距離感；加上，電視觀眾日少，粵語配音需求也隨之下降。觀眾少有重視粵語配音，影視公司亦相應減少投放於配音的資源，行內形成「價低者得」的惡性競爭。相對從前一個配音班只有兩三名學生有「試聲」機會，今時今日配音學生尚未畢業，只要不介意人工低，亦可獲工作機會，叫有經驗、有質素的專業配音員無法維生。
條例限制，網絡競爭，惡性循環，粵語配音尚有前景可言嗎？
電視電影製作愈來愈少，粵語配音工作機會也愈來愈少，行業式微似乎無可避免，但始終老幼視障者仍然仰賴母語配音，方可享受電視節目的樂趣。除非粵語在世界消失，粵語配音還是有其存在價值。現役粵語配音員如何面對挑戰，回應困境？《立場新聞》專題【粵配越難】由本地配音員現身說法，看他們如何抵住艱難局面，繼續粵語配音。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【出碟不休團 3】Relaxpose　廿年音樂治癒</title>
      <link>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-3-relaxpose-%E5%BB%BF%E5%B9%B4%E9%9F%B3%E6%A8%82%E6%B2%BB%E7%99%92/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2016 17:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-3-relaxpose-%E5%BB%BF%E5%B9%B4%E9%9F%B3%E6%A8%82%E6%B2%BB%E7%99%92/</guid>
      <description>這支紅橙色結他，伴隨了業仔接近二十年。
 1998 年 9 月 25 日，香港紅磡體育館曾經有過一場獨立樂隊表演：商業電台主辦的《組 band 時間再一擊》。
音樂會開始後，樂迷迅即站立並走到台前，或者直接站在座位上。這是一個搖滾音樂會，樂迷與樂隊們常然盡情投入。他們開始在人群玩起在外國同類活動中常見的「插水」（即從高處或台上跳到人群）和將身邊的人抬起。
音樂會末段，保安在台邊驅趕樂迷不果，並認為場面失控，宣告活動腰斬，壓軸樂隊 Anodize 無法上台表演，事後 Anodize 有成員向記者表示「我地唔會怪NT（即腰斬前最後一支表演樂隊，主音為現時LMF的MC仁），只會怪責場地太嚴。根本，今晚就冇乜危險，根本唔需要咁大驚小怪。」
然而，翌日多份報紙也選取這個腰斬事件作為A1頭條。該音樂會被視為當時年輕人躁動不安的表現。
大會宣佈腰斬前，商台DJ、節目《組Band時間》主持，兼《組band時間再一擊》主持人Inti曾在台上感嘆「應該唔會再搞下次。」這也可能是，紅館唯一一次由多支本地獨立樂隊分佔的 Band Show；也可能是唯一一次，因為樂迷過份投入而腰斬的紅館音樂會。
本地獨立樂隊 The Pullover 也在台上唱了三首歌。「其實都好即興，開騷前個幾星期先知道要上台表演。」報章、紅館大會及保安員嚴陣以待的嚴肅事件，在 The Pullover 主音業仔眼中，其實很小事、很即興、沒有甚麼大不了。
（以下為 The Pullover 在紅館的表演片段）
今年 45 歲的業仔，23 歲時開始組樂隊。「當時的樂隊成員都比自己大，初期是玩 Cover（即翻玩其他樂隊的歌），會玩 Gothic、Post-Punk 等類型的歌。那是 90 年代頭，我們都會選擇 80 年代的歌。」如果本專題〈出碟不休團〉系列曾經訪問的樂隊，首篇的新青年理髮廳屬於新生代樂隊，而第二篇的Fantastic Day屬於中生代的話，業仔，一定是最資深的一輩。
「跟其他學結他的朋友繼續玩 Cover，後來夾下 Joy Divison 同 The Cure，玩玩下，當時有啤酒（嘉士伯）樂隊比賽，我們又沒有表演，有種感覺是『踢波都不只猜波，都要鬥波啦』，於是就是以第一隊樂隊The Pullover名義，參與的第一個比賽。」雖然最後沒有勝出，但接連的參賽和演出，他認識了很多台前幕後的音樂朋友。
「（—九）九幾年，電腦科技不太發達，我們夾了很久也沒有購買錄音器材，因為負擔不起，直到 2000 年後才錄製自己的 CD。在土瓜灣玩的時期，已經有自己的 Band 房，但到有從事錄像與音樂製作的朋友擁有簡單器材，才開始錄歌，抱著『試下整下啦』的心態。再後來 （電腦的）Ram、電腦硬盤等開始平民化，進入數碼年代，才開始『砌歌』。」
The Pullover在2003年推出首張專輯《I&#39; m Ok》。
回想當年的組 Band 熱情，業仔說錄音錄至通宵達旦，是必然的事。「都不只因為年紀輕，無論你玩任何東西，開初的熱情都非常勁。是一個『Keep 住玩』的狀態，不理有沒有表演機會，不理樂隊會否成名，純粹是喜歡就玩，與團員們有感情交流。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【出碟不休團 2】享受夾Band　不計較成果 — 五個男生的Fantastic Day</title>
      <link>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-2-%E4%BA%AB%E5%8F%97%E5%A4%BEband-%E4%B8%8D%E8%A8%88%E8%BC%83%E6%88%90%E6%9E%9C-%E4%BA%94%E5%80%8B%E7%94%B7%E7%94%9F%E7%9A%84fantastic-day/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2016 17:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-2-%E4%BA%AB%E5%8F%97%E5%A4%BEband-%E4%B8%8D%E8%A8%88%E8%BC%83%E6%88%90%E6%9E%9C-%E4%BA%94%E5%80%8B%E7%94%B7%E7%94%9F%E7%9A%84fantastic-day/</guid>
      <description>Fantastic Day成員（左起）Halo、Dee、智偉、Winston與Sherman（圖片來源：Fantastic Day facebook）
 2012年的一場電單車車禍，令一支樂隊成員重聚。
Fantastic Day低音結他手Halo在2012年遭遇車禍。出事後，樂隊成員趕到醫院探望。「一入到深切治療部，見到他的頭部因撞傷而腫了許多，腫到認不出樣子來。」樂隊結他手智偉當時十分擔心。「那時候，他的朋友說他從電單車跌下來後，『差點唔得』了。」
當時Fantastic Day經已休團五年。這段期間，智偉也沒有與樂隊成員見面。他們因為Halo聚首，到醫院外的空地煲煙。主音Dee跟結他手智偉與其他成員說「不如我哋『夾番Band』啊。」
「好啊，待Halo康復，立即夾！」智偉馬上回答。
一年後，Halo完全康復，FD成員多了見面，也回到Band房練歌，樂隊重新啟航。「12年尾、13年頭，重組後第一場show，成間酒吧爆滿，那天很開心。原來我們還有人記得，一定要一起夾下去。」智偉回想。
因Primal Scream而結緣
智偉與Dee在英國樂隊Primal Scream 2000年來香港表演時於現場認識，其他成員後來陸續加入。Fantastic Day（下文有時稱為FD）在2004年正式成軍，並在2007年推出首張EP《Well Well Well》。回想那一段邊學邊玩的日子，智偉曾經在街上撞到Dee，「他（Dee）說，這麼湊巧，我沒事幹，你又有空，週六入來我家玩（音樂）吧。」當時家住南丫島的阿Dee，後來也在該島上認識了一位朋友，他介紹了鼓手Simon給樂隊認識。加上愛騎電單車的低音結他手Halo，樂隊即埋首創作。
當年Myspace仍然流行，Fantastic Day亦有使用，每逢有新歌，他們就會上載。美國紐約州音樂廠牌Cloudberry Records聽到他們的兩首歌曲，發電郵給FD提出合作邀請。結果FD在該廠牌名下推出一張共印製100張的EP，《Well Well Well》。
智偉回想，年輕時遇到的人事問題、初初夾Band時會發生的瑣事，也會令樂隊成員吵架。沒有哪一次的架鬧得特別大，樂隊成員已好像陌生人般漸漸走遠，休團數年，直至Halo的車禍。
 Fantastic Day（圖片來源：Fantastic Day facebook page）
 新唱片合約　新的開始
重新出發的Fantastic Day，在組團後幾個月認識了本地音樂廠牌Imagine Imagine Imagine Records的廠辦人Yuman。
當時樂隊正有衝勁，Yuman提議「不如你們用最短時間，例如三到至四個月內，試試可不可以錄到一張唱片？」FD接下挑戰，與這家簽下多支本地樂隊的廠牌簽下五年合約，並趕在原初鼓手Simon離港工作前推出《Innocent》EP。
新鼓手Winston所屬的樂隊與FD本身是鄰居。「當日剛好沒事做，坐了在Band房門口，聊聊天，我跟智偉就認識了。」Winston形容，所有事情都來得非常自然，後來因為在商業電台節目《不設劃位》中，聽到主持關勁松播放Fantastic Day的歌曲而有興趣加入的，還有新結他手Sherman。
被問到加入一支新樂隊，磨合會否有困難，Winston說「其實是關乎一股味道，味道要由無變成有。或者要說，我作為新鼓手，需要融合他們已有的味道，再產生一些新的東西，但又要感覺和諧。」
「要吸那股味道。」這位鼓手不停強調。
而FD的歌曲味道，很多時都由主音兼作曲者Dee去催生。智偉媚媚道來Fantastic Day創作的過程，「寫歌，多數由Dee寫好了第一部份的melody，給出一些chord的選項，或是唱一次給我聽，我便會用電話錄下來，回家再自己聽，又加一點東西。」
「我也會播大家彈奏的歌曲小節給Dee聽，然後有個『大概』，每首歌如此醞釀兩星期，便會成形。」智偉自2004年開始，便來往Dee的家中很多次。他形容，Dee家中甚麼也沒有，沒有智能電話，沒有錄音器材，只有一支破爛的木結他，他想起甚麼就彈，就唱，用紙筆記下，待智偉來到他家中就自彈自唱一次給他聽。
每次Fantastic Day錄音，都是由Dee創作了歌曲骨幹，Halo參考，寫出Bassline並灌錄，Winston錄鼓聲。接著，智偉就會錄電結他。「試過一次，請了幾個星期的假期，自已錄了接近廿多天。之後還有很多手尾要跟，錄完要mix（混音）一次，再交畀Alok（Lona Records的音樂監製），之後他再mix，也要逐首來，再傳送給我們核對。」
整個過程來來回回，反反覆覆，比起樂隊初期灌錄三兩首歌就推出唱片，現時的Fantastic Day，專輯的製作與歌曲的錄製過程則更繁複，結果卻因此更加出色和細緻。如新專輯《Kaleidoscope》中的多首歌曲，都擁有豐富的音層，例如〈Summer Of Love〉與〈She Is A Friend Of Mine〉等，也可聽得出樂隊花在混音上的功夫。
以下為《Kaleidoscope》的兩首歌曲：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【出碟不休團 1】新青年理髮廳：隨風敢動</title>
      <link>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-1-%E6%96%B0%E9%9D%92%E5%B9%B4%E7%90%86%E9%AB%AE%E5%BB%B3-%E9%9A%A8%E9%A2%A8%E6%95%A2%E5%8B%95/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 19:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-1-%E6%96%B0%E9%9D%92%E5%B9%B4%E7%90%86%E9%AB%AE%E5%BB%B3-%E9%9A%A8%E9%A2%A8%E6%95%A2%E5%8B%95/</guid>
      <description>新青年理髮廳三位成員，（左起）Showroom、歐陽與發仔。
 今年六月初，連日大雨滂沱，新青年理髮廳的三位成員擔心音樂活動因天雨要取消。
樂隊原訂六月十一與十二日，舉辦野餐會。活動分設野餐區與唱歌區，本來打算在樂富配水庫草地與過百樂迷同樂。新青年理髮廳興辦的活動，大多爆滿，儘管免費報名，只利用 Google Form 來填名登記的活動，出席率也有八成以上，放飛機者甚少，可謂死忠甚多，樂隊成員務求活動不會甩拖。
但十日晚上，他們愈發擔心，因為時至深夜，也暴雨連連，活動就算不取消，亦定必要改到室內進行。
早上，樂隊與經理人 Leo 商討後更改地點，選址新蒲崗一工廠大廈，將野餐會轉為室內分享會，活動難以避免變味 — 起碼新青年三子這樣預期。「其實今日嚟到，都唔知做乜架！多謝大家照樣畀面出席！」在樂隊負責圖像、影像創作的Showroom手持有線咪，於活動開始時連忙向出席者抱歉，並充當主持角色。
 當日的「野餐會」轉到室內舉行，無損樂迷雅興。
 來者圍圈同坐，新青年三子在圈中間，背對背，分享心情，他們又為樂迷自己帶來又或即場購買的專輯簽名、畫圖畫。
通常這類活動的氣氛都有點冷淡，參與者們大多怕醜。但每每由三子發言和帶動話題，樂迷們總是哄笑，感覺十分受落，令場面不至於大冷清。當然，以年青男女為主的樂迷們，最期待的就是這個「臨時野餐會」的下半部 — 亦即原來打算在草地「唱歌區」上演的簡短表演。
新專輯《小事化大》的開首曲〈離開一個地方〉前奏響起，發仔輕聲唱道「六點鐘起床，乘巴士機場駛向，沿途窗邊風景多漂亮，忐忑的心情應該向誰分享？朋友一句句，祝福奉上。」以年青人欲離開卻又糾結，不知能否在遠方落地生根的徬徨心情為主題。當時，樂迷們已經順排四行而坐，Leo 幫忙把房間的燈光調暗，不需半首歌，甚至不需八和和弦小節，經已投入非常，搖頭擺腦。
唱了五、六首歌，負責歌唱部份的發仔與結他兼主音的歐陽，都會分別為每首歌解話。這首歌想寫甚麼，那首歌的章節因甚麼而起等。發仔表示自己特別喜歡〈離開一個地方〉這首歌，他又再唸一次歌詞「飛機再快，但天空更大，回家的腳步催促我趕上」，歐陽補充，「去到邊度，都要搵到一個暖嘅地方，呢個地方就係『家』，提醒自己，都提提別人。」首兩行的熱情Fans以少女為主，他們紛紛點頭和應。
 歐陽補充，「去到邊度，都要搵到一個暖嘅地方，呢個地方就係『家』，提醒自己，都提提別人。」首兩行的熱情Fans以少女為主，他們紛紛點頭和應。
 「我哋下次一定可以一齊野餐嘅，我應承你哋。O 唔 OK？」以振奮與確定的語氣，向他們的樂迷承諾，「O~K~」是一致的回覆。野餐會以這個諾言結束。不少衣著入時的文青美男美女也不願離去，要多與三子閒聊幾句，爭取合照。新青年理髮廳與樂迷關係之良好，可見一斑。
 有樂迷自畫人像送給發仔。
  Showroom雖然不是表演成員，但同樣受Fans歡迎。
 前身「歐陽與發仔」
新青年理髮廳於 2013 年組成，前身為歐陽與發仔的二人樂隊「歐陽與發仔」，後來在 Showroom 加入後，新青年奠定現今陣容。「自己一向好喜歡寫歌，會在宿舍房內唱歌。碰巧有次打開房門，著住『孖煙囪』唱歌，發仔在外面行過。」一臉堅強，顴骨輪廓明顯的歐陽，開始道來他們成立的過程。
當日，是發仔入住理工大學成德堂的第一天。
歐陽續說，「佢經過房門，又行番轉頭，話自己也是玩音樂的，有寫吓歌。」當時兩人開始彈琴和結他，歐陽認為他得意和勇敢，心想「不如試下同『呢條友』玩下喇。」交了朋友，寫起歌仔，首次合作的歌曲，便是新青年理髮廳的成名作之一〈敢動〉。
 都市呼吸聲 又會是誰想聽
走過急速旅程 要得到什麼高興
星空中 刻了幾千億姓名</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【出碟不休團 • 前言】獨立樂隊有宿命？</title>
      <link>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%A8%82%E9%9A%8A%E6%9C%89%E5%AE%BF%E5%91%BD/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2016 18:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%A8%82%E9%9A%8A%E6%9C%89%E5%AE%BF%E5%91%BD/</guid>
      <description>「出了碟，但我還未想停下來。」— 訪問過的六位音樂人們，沒有原字原句地這樣說，但都有著這樣的心意。
推出一張專輯，是把成軍以來的歌曲選好，悉心製作，反覆編改，好整以暇，將音樂路上起行至今最膨湃的熱情，最精心的音符拼湊，灌注在首張專輯上。樂迷或許在推出專輯前已認識他們，期待唱片推出，或是在唱片推出後，經各種途徑得知又有新樂隊上場，而且好聽，可能有型，不如買碟試試，順道以現鈔支持。選擇認真地玩的獨立樂隊，十之八九，都是這樣起步。
兄弟爬山，各自修行，以樂隊來說，還是在出了第一張專輯後就放棄爬山的較多。其實不止香港，這狀況，全球皆然。
如果首張專輯是向樂迷打一個招呼，那在推出一張碟後就解散、休團、停業的樂隊，很多時，是與樂迷告別的機會都沒有。而除了少數的特例，這些「一碟樂隊」的故事，也會隨著音樂歷史的發展而被樂迷忘記。
也想當然，樂迷都貪新忘舊，聽鮮棄老。那推出了第一張專輯後，還繼續下去的音樂人，在再推出新作品時，必然失去了新人的光環，同時也經常有需要面對創作的瓶頸。「首張專輯經已我大學至今的所有精華，下一張專輯可能會沒有那麼精彩？」「上次的Twee-Pop現在或許聽上去已是明日黃花，今次再玩點甚麼花樣吧」之如此類的自我猜疑，也是本地樂隊誠心誠意地，堅持要推出第二張專輯前，時有出現的想法，隨之衍生的苦惱也多不勝數。
《立場新聞》最新專題〈出碟不休團〉訪問了三個推出了超過一張專輯的音樂單位 — 分別是大學畢業不久的新青年理髮廳、07年推出首張EP的Fantastic Day的兩位成員，以及在香港主權移交前已經玩音樂的Relaxpose（業仔）。在與他們的訪談過程中，我們沒有聽到對與音樂相關事情的任何抱怨，一路玩下去，有人在製作音樂過程、或是與樂迷互動後催生一種嚴肅的使命感，也有人在成為樂手後得到旁人的尊重欣賞，甚或成功自我引薦，吸引追捧的英國足球球會，也要在球場播放自己的歌曲。
接下來的三篇訪談，我們可以一窺他們在製作後繼作品時，各種不能避免的難處，由創作、練團、錄製而至Mixing，他們或許愜意、感到稱心，但總是連帶著壓力：團員之間的不相容、財政壓力、地方難覓甚至身體的憂患。但相同的是，這些樂手在回憶創作音樂的艱辛日子時，均流露出滿足的神情。
文／陳裕匡　整理／陳珈琋</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Beyond 光環 4】世界怎變，去到多遠，起點不會變</title>
      <link>/topic/beyond-%E5%85%89%E7%92%B0-4-%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%80%8E%E8%AE%8A-%E5%8E%BB%E5%88%B0%E5%A4%9A%E9%81%A0-%E8%B5%B7%E9%BB%9E%E4%B8%8D%E6%9C%83%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2016 18:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/beyond-%E5%85%89%E7%92%B0-4-%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%80%8E%E8%AE%8A-%E5%8E%BB%E5%88%B0%E5%A4%9A%E9%81%A0-%E8%B5%B7%E9%BB%9E%E4%B8%8D%E6%9C%83%E8%AE%8A/</guid>
      <description>唱片店牆上，掛著 Beyond《永遠等待》專輯的宣傳海報。
 銅鑼灣一家連鎖唱片店，最近闢出一個小角落，展出 Beyond 歌迷珍藏。當中有一張蔚藍色海報，由葉世榮親自借出，上面是 Beyond 五個大男孩（包括早期成員劉志遠），以及他們的親筆簽名。海報頂端是四個大字：永遠等待。
這是 Beyond 第一張 EP 的宣傳海報。
「永遠等待」，亦是 Beyond 首場音樂會的名字。1985 年 7 月 20 日，這隊獨立樂隊於堅道明愛中心舉行一場 2,000 人音樂會。當時他們尚未簽約唱片公司，完全是自掏腰包搞騷。為了宣傳，這幾個熱血青年，頂著酷熱天氣走到街頭，汗流浹背地周圍貼海報。自己演唱會，自己搞。
「今天來看，這種事並不少見，但那是 30 年前啊。」演唱會座上客之一的劉卓輝，在《Beyond 正傳》寫道。
因為這場演唱會，Beyond 換了位新成員：黃貫中。他本來只是幫忙設計海報，但由於結他手臨時退隊，家駒邀請他頂上。此後廿載，黃貫中都是 Beyond 的結他手。
也因為這場演唱會，Beyond 間接認識了後來的經理人陳健添。一年後，他們跟陳所屬的 Kinns 公司簽約，正式出道。
The rest is history.
但我們熟悉這段歷史嗎？卻未必。如前所述，這些年來，總有許多人喜歡把「Beyond 精神」掛在口邊，但所指的是什麼，卻永遠人言人殊；群眾運動中，不少人合唱《海闊天空》，一臉肉緊，但歌詞原意為何，今天又很少人深究。
我們可以懷疑 Beyond 光環將要掉下來，但在此之前，還得了解一下光環的模樣。
「現在是半過渡、半反思的時期，我們可以想想 Beyond 究竟代表什麼。」黃志淙說。
 連鎖唱片舖近日在辦 Beyond 紀念展覽
 傳奇 回到 1986 年。其時 Beyond 成軍已有三載，於地下樂壇雖已嶄露頭角，在主流社會卻仍寂寂無名。為讓更多人聽見樂隊的音樂，他們向朋友借了兩萬大元，錄製《再見理想》盒帶。
自資發行的錄音帶，沒有唱片公司的支持，當然進不了大型唱片店。Beyond 成員唯有四出奔跑，找小型唱片舖寄賣，又周圍貼海報、派單張宣傳。連送貨這些粗活，他們也要一腳踢，親力親為。
《再見理想》最後賣出了 2000 盒。不是什麼大數目，卻令更多人認識 Beyond — 包括當時剛進入商業電台當 DJ 的黃志淙。他聽了錄音帶，很喜歡，便在電台播。於是，Beyond 的音樂在大氣電波慢慢漾開。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Beyond 光環 3】劉卓輝的詞　中國的長城與大地</title>
      <link>/topic/beyond-%E5%85%89%E7%92%B0-3-%E5%8A%89%E5%8D%93%E8%BC%9D%E7%9A%84%E8%A9%9E-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%9A%84%E9%95%B7%E5%9F%8E%E5%92%8C%E5%A4%A7%E5%9C%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2016 21:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/beyond-%E5%85%89%E7%92%B0-3-%E5%8A%89%E5%8D%93%E8%BC%9D%E7%9A%84%E8%A9%9E-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%9A%84%E9%95%B7%E5%9F%8E%E5%92%8C%E5%A4%A7%E5%9C%B0/</guid>
      <description>「Beyond 在香港唔矜貴，但在大陸就好矜貴。」
曾為 Beyond 寫下《長城》、《大地》、《情人》等經典歌詞的劉卓輝，近年長居內地，並不時游走各大城市，到大學任講座嘉賓。最遠那次，去到哈爾濱。
主題自然是 Beyond。「請我去的人一定打著『Beyond 御用作詞人』的 Label。」這個招牌，劉卓輝婉拒多年，因為他其實只為 Beyond 寫了十多首詞。但盛情難卻，久而久之也得習慣。「聽我講座的，都是 Beyond fans 多啦，當然不會衝著『劉卓輝』而來。」他說，這些 Beyond 講座氣氛通常很熾熱。
劉卓輝也愛玩微博。他的帳戶於 2009 年 9 月開張，七年過去，已寫了 11,484 條微博，平均每天五條，粉絲人數有 282,575 人。「微博用得多，發覺原來好多 90 後、00 後的學生、細路仔留言跟我傾計。」劉卓輝語帶雀躍。
談什麼？當然又是 Beyond。
這就是他說 Beyond 在大陸矜貴的原因。「跟許多歌手不同，Beyond 今日仍然吸收緊年輕歌迷。」儘管家駒 1993 年離世時，這班內地年輕人尚未出世。「但今天它並未過氣，感覺上它始終是一隊當紅的樂隊。」
相映成趣的，是香港的對倒光景。在香港，今天 Beyond 歌迷依然為數眾多，聲勢浩大，然而大眾對樂隊成員的觀感，卻暗暗在變。尤其近年三子將事業重心轉到內地 — 葉世榮長居北京，黃貫中亮相內地節目，黃家強接拍大陸品牌手機廣告……愈來愈多人指摘，Beyond 成員背棄了理想，拋棄了光環，改投中國懷抱。「家駒泉下有知，一定很失望」這類批評，也愈來愈常見。
劉卓輝也感同身受。六四前後，曾寫下《媽媽我沒有做錯》、《漆黑將不再面對》的他，回歸十五周年時因一首《難忘時刻》備受批評。「有人看到歌詞，就話劉卓輝轉軚。」他滿肚悶氣。
其實 Beyond 轉軚了嗎？劉卓輝又轉軚了嗎？
劉卓輝
 劉卓輝
 *　*　*
Beyond 的神州大地
幾個月前，劉卓輝出版新書《Beyond 正傳 2.0》，顧名思義，是「一本以劉卓輝角度撰寫 Beyond 樂隊的書」。其中附錄一章，名為「Beyond 1988 年北京日記」，作者是 1988 年的劉卓輝。當時他正跟 Beyond 同行北上開演唱會。他們是第一隊在中國開自己演唱會的香港樂隊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Beyond 光環 2】他要用「愛心」　平定 Beyond 的解讀亂局 — 專訪葉世榮</title>
      <link>/topic/beyond-%E5%85%89%E7%92%B0-2-%E4%BB%96%E8%A6%81%E7%94%A8-%E6%84%9B%E5%BF%83-%E5%B9%B3%E5%AE%9A-beyond-%E7%9A%84%E8%A7%A3%E8%AE%80%E4%BA%82%E5%B1%80-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%91%89%E4%B8%96%E6%A6%AE/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2016 19:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/beyond-%E5%85%89%E7%92%B0-2-%E4%BB%96%E8%A6%81%E7%94%A8-%E6%84%9B%E5%BF%83-%E5%B9%B3%E5%AE%9A-beyond-%E7%9A%84%E8%A7%A3%E8%AE%80%E4%BA%82%E5%B1%80-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%91%89%E4%B8%96%E6%A6%AE/</guid>
      <description>葉世榮
 Beyond 鼓手葉世榮已單飛北上發展十五年，關於 Beyond 的種種他一向不多理，黃貫中（阿 Paul）與黃家強三日唔埋兩日開火，他也只是在隔岸看，不然就做做和事佬。
2009 年，阿 Paul 同家強在紅館開 show（後來果然還是炒了大鑊），台上獨欠葉世榮。娛記問他為甚麼，他說是檔期問題，又說不想三人同時出現，因容易讓人誤會，以為 Beyond 重組。
自 2005 年 Beyond 解散後，葉世榮多次聲稱不想重組。「三個人的 Beyond 永遠唔齊章，有缺陷。」2013 年是 Beyond 組成 30 周年，也是家駒逝世 20 周年，萬眾一度期待三人再次攜手回歸舞台。而葉世榮繼續 say no。「我的理由是，Beyond 在 05 年已經解散。」他仍舊堅持。
為紀念家駒，那一年，葉世榮只是，一個人，作了首歌，在自己的演唱會上唱。
2016 這一年，這個周五，這個黃家駒的五十四歲生忌，葉世榮轉軚了。過去幾個月，他主動高調地搞 Beyond show，主動邀請阿 Paul 和家強同台演出，而且聲言來年要再搞，後年要再搞，年年都要搞。
為甚麼？
*　*　*
去年某日，葉世榮去將軍澳華人永遠墳場拜祭黃家駒。在家駒墳前，他這樣說：「我知你好唔 gur，你一定唔開心，但你放心，總有辦法改變這個現象。」
「這個現象」，指的是那許多由不明來歷的人以不明所以的名目舉行的「家駒紀念慈善演唱會」。這些「慈善」 show 的錢到底捐到哪裡，也是不明所以。
無論 Beyond 還是家駒的牌頭，都是金礦。巨星雖已逝 23 年，但其死忠 fans 猶存。2013 年，當葉世榮拒絕與 Paul 和家強同台演出，曾有傳媒計過他等於丟了 1,500 萬入鹹水海。不過葉世榮也不介意。他寧願不要錢也不要承受台上沒有黃家駒的悲傷。
他記得 2005 年，Beyond 解散前舉行世界巡迴演唱會。閃爍的舞台，他在後面打鼓，前面一左一右是 Paul 和家強。中間的位置永遠空著。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Beyond 光環 1】23 年後，也會怕有一天會跌倒？</title>
      <link>/topic/beyond-%E5%85%89%E7%92%B0-1-23-%E5%B9%B4%E5%BE%8C-%E4%B9%9F%E6%9C%83%E6%80%95%E6%9C%89%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%9C%83%E8%B7%8C%E5%80%92/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jun 2016 16:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/beyond-%E5%85%89%E7%92%B0-1-23-%E5%B9%B4%E5%BE%8C-%E4%B9%9F%E6%9C%83%E6%80%95%E6%9C%89%E4%B8%80%E5%A4%A9%E6%9C%83%E8%B7%8C%E5%80%92/</guid>
      <description>1993 年 6 月 30 日，Beyond 主音黃家駒在東京女子醫科大學醫院逝世，終年 31 歲。一顆香港流行文化的巨星，悄悄在異鄉隕落，逝去無聲。
此後 23 年，每逢六月，香港人除了會悼念天安門千百學生，還會惦記雖走得早卻青春不老的家駒。直到今天，依然。
誰都知道，家駒離開後，Beyond 已不再是 Beyond。三子繼續抗戰十二年，最終亦於 2005 年宣布解散，各自各發展，此後彼此間更屢屢上演各式各樣的罵戰、攻訐。但即使如此，卻仍然無損 Beyond 於香港人心目中的非凡地位。
「香港只有娛樂圈，沒有樂壇」今天仍是大家時常引以為戒的金句；
每逢母親節，《真的愛你》依然響徹街頭；
穿梭社運場合，「風雨中抱緊自由」是激動人心的一道直幡；「原諒我這一生不羈放縱愛自由」是青春少艾和白髮老翁的共同合唱回憶。
毫無疑問，Beyond 是橫跨世代、階層，甚至膚色的香港流行文化傳奇。這隊傳奇樂隊的頭頂，是一個好大好大的光環，看似永恆不墮。
但過去一年多，香港社會發生了許多許多的事，關於 Beyond。
被嘲笑的「今天我…」
譬如說，《海闊天空》曾經是社會運動指定主題曲。由 2010 年反高鐵示威，直至 2014 年雨傘運動之初，大家唱到「哪會怕有一天只你共我」的時候，都彷彿感到熱血流動，渾身是勁。就連葉世榮、黃貫中近月為家駒紀念音樂會推出的新歌《延續》，歌詞也有這麼一句：
 在天邊你俯瞰地球變
在身邊你的信仰不變
在心中天空跟海闊也依然
「今天我&amp;hellip;」唱到今天
 葉世榮在接受《立場新聞》專訪時也直言，這句歌詞教他很感動。「阿 Paul 唱得很有感覺，那個位我都睇到眼濕濕。」
較少留意網上動態的世榮不知道，「今天我…」沒錯是唱到今天，但在許多人眼中，這三個字卻成了笑柄，又或嘲笑別人的一種句式。雨傘運動過後，和平抗爭被質疑，萬人合唱《海闊天空》成為了「自 high」、「左膠」的表現。以後的社運場合，大家還會合唱 Beyond 嗎？恐怕未必。
群眾對「今天我」有所避忌，反觀政府高官卻對 Beyond 金曲情有獨鍾。
去年 12 月 7 日晚上，黃家強被唱片公司安排，在經民聯成立三周年晚宴上獻唱。表演完畢，黃家強準備離開，卻又獲邀上台與梁振英及多名官員、建制派議員一同合唱《喜歡你》、《光輝歲月》。唱完歌，梁振英主動上前跟黃家強自拍，並馬上將照片上載至 Facebook。
梁振英facebook
 梁振英facebook
 「背棄了理想」的黃家強
一夜間，黃家強突然成為全城公敵。有網民看過片段，直言「難聽過粗口」、「家駒聽到都彈返起身」。被指「背棄了理想」的黃家強，兩日後在 Facebook 撰文，坦言 Beyond 的招牌是自己人生的負累：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【文學家鄉 5】鏡頭背後，導演眼裡的文學家</title>
      <link>/topic/%E9%8F%A1%E9%A0%AD%E8%83%8C%E5%BE%8C-%E5%B0%8E%E6%BC%94%E7%9C%BC%E8%A3%A1%E7%9A%84%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2016 13:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%8F%A1%E9%A0%AD%E8%83%8C%E5%BE%8C-%E5%B0%8E%E6%BC%94%E7%9C%BC%E8%A3%A1%E7%9A%84%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6/</guid>
      <description>鄧勇星、齊怡、陳懷恩、王婉柔，談談他們拍攝背後，文學家的軼事
 文學，是平面的字粒，靠著讀者的想像，才能變成立體；電影，是流動的影像，視覺畫面主導的媒介。是故，台灣導演陳懷恩直言：「文學跟電影，是兩個完全不同領域的東西。」文學電影節「他們在島嶼寫作」，偏偏就將這個東西放在一起。紀錄片的主角都是赫赫有名的文學大師──洛夫、林文月、白先勇、瘂弦，我們從文字認識他們，導演卻親身跟他們接觸。鏡頭背後，導演眼裡，這些文學家又是怎樣？
鄧勇星眼裡的白先勇：他很誠實
人夾人緣，白先勇紀錄片《奼紫嫣紅開遍》換過數次導演。最後交到鄧勇星手上。他雖然中途接拍，卻跟小說家一拍即合。「爸媽喜歡看白先勇的書，所以我名字有一個勇字。」錄像基本上都已經拍好，他主要的工作是剪輯，這就叫鄧勇星和其他導演的經歷不大一樣。他記得第一次跟白先勇見面，自己預先剪輯好了 30 分鐘的短片讓對方預覽，「他看了很喜歡，然後就放心，就沒有再看了。」直到整個電影剪輯完成，他們再看一次。白先勇只有一個要求：「希望媽媽再出來一點點」。
在今年「他們在島嶼寫作」拍攝的作家中，白先勇可以說是被拍過最多次的人，但他卻沒有怎樣介入製作過程。有限的接觸裡，鄧勇星認為白先勇人格誠實。他直言從來沒有把項目看成是「拍電影」，而是在那個當下用真心和他做交流，「也是需要放手吧，沒有信任是很難做的。」
拍一個文學大師，鄧勇星笑言：「白老師壓力比我大，他怕我拍不好。」他承認，白先勇名氣之大，固然會帶來壓力；但操作起來更讓他擔心的，其實是自己文學底子不好，甚至會有「心虛」的時候。他更是難忘，製作單位建議參考白先勇之前被拍過的數千分鐘紀錄片。
「後來目標放在把那個人呈現出來。不是文學家，而是一個人。」鄧勇星覺得，無論對方是甚麼背景，只要從人的角度出發，就能投入他的世界，電影才能繼續下去。
齊怡眼裡的林文月：她很害羞
有別於鄧勇星拍白先勇，執導《讀中文系的人》的齊怡說，林文月沒有拍攝經驗。「她是第一次。從來沒有被拍過，連電視都沒有上過，不知道我們在搞甚麼鬼。」製作單位最初接觸林文月，她第一時間想到是周夢蝶在第一系列電影中脫了衣服。花了多番唇舌，才能打動林文月接受邀請，齊怡形容她是「多麼的害羞和矜持」。
好不容易，林文月成為整個系列唯一以散文為主的作家。作為導演，齊怡直言這樣的背景並不好拍。林文月筆下的是她的生活，生活裡都是人，都是真實的東西，所以比較「難入戲」。劇組必須要去創造一個真實的場景，請她去寫甚麼字、做蘿蔔糕，才能把鏡頭忘掉，拍出自然的林文月。
林文月一開始就不看大綱。電影拍成之後，她也不願意看成品，「她不好意思看，覺得自己在電影裡好難為情。」齊怡感嘆，林文月可以說是最好拍，也可以說是最不好拍。文學家對意見不多，反而要徵詢更多人的看法，「每個人看完都有不同的意見，你要照單全收嗎？」
 導演齊怡、陳懷恩
 王婉柔眼裡的洛夫：他很謹慎
上系列做副導的王婉柔，參與了周夢蝶當年一脫。她解釋，很多人都很怕周夢蝶，覺得他不講話，很神秘。後來，因為做紀錄片的緣故，她發現詩人私底下原來也有幽默一面。來到第二次拍攝，擔正做導演，她也不那麼緊張。「其實這些大師跟一般人沒甚麼分別，沒兩樣。」
王婉柔與團隊親赴加拿大拍攝洛夫的生活，受到洛夫一家熱情招待。「他太太每天都做飯給我們吃，而且都一定要吃完喔。」她難忘第一次見到洛夫的時候，詩人已經滿腹大計，第一句話拉著他們說：「我把片名都想好了，叫做《詩魔的天空》！」洛夫甚至鏡頭都已經有了想法，提議講到〈石室之死亡〉時要找一個青年人在戰火之中走出來，模擬金門砲戰的寫作背景。
文學家的認真嚴謹，叫王婉柔嚇了一下。拍攝的十幾天裡，她每天跟洛夫訂下討論主題。訪談之時，洛夫總是準備了長長的稿子，「不要打斷他，一定要讓他講完。」王婉柔笑言，習慣了以後，就讓洛夫把稿子都唸好了，再開始提問，「攝影師到後來也就知道，唸稿子的時候不用開機了。」
 導演陳懷恩、王婉柔
 陳懷恩眼裡的瘂弦：他很寂寞
同樣居住在加拿大的還有瘂弦，不懂開車的他在地大人稀的異國生活，陳懷恩形容他是「在加拿大坐牢」，所以「大家去看他，他很高興」。瘂弦的女兒都在加拿大，太太去世以後，就只有他跟小女兒同住。白天沒甚麼忙著，晚上卻兩三點才入睡，只是為了躲在地下室跟世界各地的朋友 Skype。
「看到我們來了，就像看到台北來了一樣。」陳懷恩說，瘂弦每天九點十點就起身，開著門等待攝製隊到來。拍攝的兩個星期，他們到處走走，聊了很多故事。他形容，曾經擔任編輯的瘂弦，非常配合。陳懷恩說，瘂弦本就是個容易共事的人。
從第一系列開始執導到現在，陳懷恩直言拍攝對象都是著名文學家，過去多少都一定接受過好些媒體訪問，拍過很多短片。「說到紀錄片的時候，他們每個人頭腦都有自己想像的模樣。」然而，文學跟電影是兩個不同領域的東西，作為電影人，陳懷恩覺得自己沒有資格給文學家一個歷史定位。文學性和電影感之間，他認為拍攝的和被拍的，需要互相尊重。「如果你決定是拍這個人，為甚麼這個人要讓你拍？」
「拍文學作品，你會發現你搞不懂這些東西。」陳懷恩坦言，作為導演，她難以從文學角度看作家的創作。不過，導演還是可以自然而然地，將對文學家的想像，結合自己的現實生活，產生新的東西。他又引述拍攝西西《我城》的香港導演陳果的一句話：「相信這些來拍片的人，不是來害你的。雖然他們對你的解釋、你的看法，不盡然是你想像的，或者你一直以為的，但他們只是找一個不同的角度去看。」
－全專題完－
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【文學家鄉 4】白先勇：承傳中國文化，文字最要緊</title>
      <link>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-4-%E7%99%BD%E5%85%88%E5%8B%87-%E6%89%BF%E5%82%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%96%87%E5%8C%96-%E6%96%87%E5%AD%97%E6%9C%80%E8%A6%81%E7%B7%8A/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2016 20:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-4-%E7%99%BD%E5%85%88%E5%8B%87-%E6%89%BF%E5%82%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%96%87%E5%8C%96-%E6%96%87%E5%AD%97%E6%9C%80%E8%A6%81%E7%B7%8A/</guid>
      <description>1937，是近代中國史上重要一年，7 月 7 日北京盧溝橋事變拉開了長達八年的抗日戰爭。四天之後，一個嬰兒在廣西桂林出生。他，叫做白先勇，國民黨將領白崇禧的兒子。
生於戰爭時代，白先勇流徙於廣西、重慶、南京、上海、香港、台灣，最後大學畢業取得獎學金到美國升學。輾轉多時，白先勇之於身份卻是毫不猶豫，「我就是中國人嘛」。近年，他熱心推廣崑曲，再次在兩岸四地活躍起來。從文學到戲曲，從海外歸來，白先勇認為從事文化工作，回到自己文化的根至為重要。即便是移居海外的作家，他也堅持華文寫作，直言那「是很重要的傳承，我們的文字最要緊啦。」
*　*　*
白先勇的父親白崇禧，是國民黨陸軍一級上將，從辛亥革命開始已經投入民國軍旅。「七七事變」發生之後，更是首批趕赴南京應援的將領。白先勇出生以來的童年階段，與父親在一起的機會不多，也沒多大認識到戰爭的威脅。
沉醉於一片青山綠水的桂林，白先勇與父親在當地的回憶，最清晰的一段總是爸爸領著兄弟姐妹去看祖母。他尤其記得一次，父親在汽車上唱起了歌，只有幾歲的他跟著爸爸唱：「怒髮衝冠，憑欄處，瀟瀟雨歇」，長大後才知道那是岳飛的《滿江紅》，原來透露出父親抗戰的心聲。
 「現在回想起來，那是我頭一次感到世事變化無常，感到人世間的事不可測，高樓大廈轉眼就變成灰燼，使我的印象很深。」
白先勇〈第六隻手指〉
 檣櫓灰飛煙滅，白先勇的人生來到 7 歲的時候，迎來第一次轉折。1944 年，日本軍隊攻入桂林，城市陷入一片火海，白家也無法倖免，舉家遷出故鄉，開始流徙的生活。先後短居於重慶、南京、上海、香港，白先勇最終在 1952 年遷到台灣。那一年，他 14 歲。後來，他考入台大外文系，到美國升學，也就是後來我們在〈驀然回首〉讀到的日子。
「年輕人嘛，都要浪漫闖世界。」白先勇憶述 1963 年，憑著全額獎學金，到美國愛荷華大學國際作家工作坊的事，一方面當然是為了學術發展，另一方面也少不了年輕人想要出走的心態。現在回想起來，白先勇也感嘆：「還年輕嘛，不曉得前路茫茫，現在不一樣了。」
少年一別，沒想到再也見不到父親，猶如當年離開桂林的故鄉，也不知道再回去的時候，已經是將近半世紀之後的事。回得去是今天的桂林，回不去的是記憶裡的故鄉。那種滄海桑田、物是人非的感覺，還是揮之不去，白先勇興嘆：「我的家鄉早就不在。」
從《台北人》到《紐約客》，白先勇寫過離鄉，也談過現居，但對他來說，主要的題材還是青壯年的經驗。作為一個從事文化工作的人，他認為與理工科的留學生不一樣，對於家鄉還是有一種無法捨割的連繫，「我想整個民族中華文化是我們的根，對於我們來講是很要緊。」
移居台灣，旅居美國，游走於兩岸四地，白先勇直言身份議題沒有去想太多，「我就是中國人嘛。我在台灣，台灣的中國人；在美國，是美國的中國人。中國的身份是永遠不會忘掉，主要是一種文化的認同。」
人在海外，心繫華夏文化，無論是教授中國文學，到後來推廣崑曲，白先勇認為「都是為中國文化做些事情吧」。大學修讀的雖然是外文系，但他的寫作語言還是選擇中文 — 一種讓他感覺特殊的文字。他認為，漢字方塊字的結構，幾千年下來改變不大，今人還是能讀懂《詩經》、《楚辭》，「所以我們文字是一種很重要的傳承，我們的文字最要緊啦！」
寫作生涯超過五十年，白先勇的作品先在台灣發表，後來也去到中國大陸，大陸的讀者還愈來愈多，他指：「台灣文學也可以到大陸去，這種交流是幾十年前不能想像的。」隨著大陸經濟力量崛起，身在美國的他也感受到中國文化影響力慢慢成長起來，「尤其這幾年，中文課程非常普遍，小學、中學都有，大學裡面當然也有啦。」他相信，經濟做好了以後，文化建設的注重也會逐漸提升。他有信心，再過一陣漢語中文將會成為世界性語言之一，「21 世紀應該是我們整個民族建設文化的時候。」
退而不休，白先勇離開美國加州大學聖塔巴巴拉分校之後，更活躍於兩岸四地，先後於台灣大學、北京大學和香港中文大學設立崑曲課。驀然回首，他說：「從留學又好像走上了回歸的路，好像又回到自己的文化領域來。」他尤其難忘回到母校講授《紅樓夢》。名額只有四百人的課程，吸引了超過一千名學生報名，「來唸紅樓夢的有理學院、數學系、物理系呀，經濟系、醫學院這些」，讓不同學系的年輕人受到人文教育，叫白先勇覺得相當有意思。
戰火中出生，流離中成長，白先勇離鄉漂泊多年，念念不忘的是讀過的書、看過的戲。無論人去到哪裡，他對於中華文化的執著依然。2000 年，白先勇發現自己患上嚴重心臟病，立即進行手術脫險。今天看來，他覺得大難不死，必有天意，更是全身投入搶救中華文化，「從教育開始吧，我們的大學教育應該多開一點關於中國傳統文化的課，讓學生們對自己的文化感興趣，喚起文化的 DNA。」
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【文學家鄉 3】洛夫：鄉愁是永遠治不好的病</title>
      <link>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-3-%E6%B4%9B%E5%A4%AB-%E9%84%89%E6%84%81%E6%98%AF%E6%B0%B8%E9%81%A0%E6%B2%BB%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E7%9A%84%E7%97%85/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2016 14:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-3-%E6%B4%9B%E5%A4%AB-%E9%84%89%E6%84%81%E6%98%AF%E6%B0%B8%E9%81%A0%E6%B2%BB%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E7%9A%84%E7%97%85/</guid>
      <description>面前的老爺爺穿著整齊西裝，背脊微微佝僂，頭髮和眼眉幾乎都要全白了，但圓圓的臉上還是掛著一幀笑容。看起來，真不像年近九十，更看不出來他曾經駐守前線的過去。他，是洛夫，是詩人，也是退役軍人。
「我大部分時間都在戰爭中長大，是吃砲彈長大的人。」洛夫生於 1928 年湖南的一個農村家庭，小時候家門前曾經因為戰火而炸出大坑，屍體殘肢散落一地。書本，成為他在亂世中的最大慰藉。1949 年，洛夫入伍，隨著軍隊來到台灣。家鄉一別，差不多是 40 年了，當中變化之大，叫他「幾乎重新認識故鄉」。人非事非物非，一切都改變了，洛夫吐出一句：「鄉愁是永遠治不好的病。」
*　*　*
風雨飄搖的時代裡，少年洛夫沉迷書海，最愛跑到圖書館去。書本的世界像是脫離痛苦現實的一扇門，受俄國文學影響下，把名字改成「洛夫」；華文文學尤其喜愛冰心的散文集，更讓他萌生對於異地生活的嚮往。高中時代寫成的一篇散文，是他第一次投稿成功的作品。
考入湖南大學外文系的第二年，因應戰爭愈發嚴重的關係，洛夫應召入伍，跟著軍隊離開湖南去台灣。回想當年，他形容是人生中「第一度流放」，躲避戰火以外，也帶著闖世界的憧憬。
軍旅生活跟冰心筆下的海外日子截然不同，洛夫參加過抗日戰爭、國軍陸戰，後來金門砲戰和越南戰爭。其中名作之一的〈石室之死亡〉也就是寫在砲戰之後，運用象徵的手法，投映詩人當時的生活。
 築一切墳墓於耳間，只想聽清楚
你們出征時的靴聲
所有的玫瑰在一夜間萎落，如同你們的名字
在戰爭中成為一堆號碼，如同你們的疲倦
不復記憶那一座城曾在我心中崩潰
還默禱什麼，我們已無雙目可閉
已再無法從燃燒中找到我們的第七日
是冬天，就該在我們裏面長住
是冰雪，就該進入耳中，脫自己的衣裳
去掩蓋我們赤身的兒子。
洛夫〈石室之死亡〉之四十九
 站在戰爭的前沿，直視生命的苦難，洛夫倒是感恩活在大時代裡面，「作為一個詩人來說，那種苦難的經驗、那種來自負面的經驗，對我的創作有很大影響。」直到 1973 年，洛夫取得淡江文理學院英文學位，同年以中校軍階退役，轉任教學工作。
洛夫說，他人生中兩部作品 —〈石室之死亡〉和〈漂木〉，標誌著個人創作的兩個高峰。如果說，前者是關於戰爭的側寫，那後者則是作為離鄉者的自白。
從〈石室之死亡〉到〈漂木〉中間隔著那個 40 年，洛夫經歷了離鄉、回鄉，再離鄉。1988 年，他重臨湖南，最是難忘家門的大馬路由「中山路」改成「解放路」。他說：「政治氛圍完全把我對故鄉的感情切開掉了。」洛夫把鄉愁分為兩類：小鄉愁和大鄉愁：前者指血緣而後者屬文化。近年，他的小鄉愁漸漸被大鄉愁取代。對他來說，歷史的意義遠大於個人的感情。
如今，故鄉明明是熟悉的地方，卻又偏偏變得陌生，洛夫感嘆：「鄉愁這個東西，有人覺得它是一種病，英文叫做 homesickness。我說，鄉愁是永遠治不好的病。」他解釋，鄉愁不是距離引起的簡單思念，而是一種被環境所迫的絕望情緒。台海關係對峙的狀態下，那種有家歸不得的心情，絕對不是「想當年」的懷舊情味。「鄉愁其實是一種悲劇」。
上世紀九十年代，台灣即將舉行首次全民投票的總統選舉，中共卻在東南沿海一帶多次進行軍事演習，引發「1996 年台海危機」。也就是同一年，年屆 68 歲的洛夫退休，「基於政治現實的壓力和個人理想的實踐」，移居加拿大，自稱是離開中國大陸之後的「二度流放」。
對抗時間　對抗死亡
離開居住多年的台灣，洛夫從他鄉回望。他認為，戰爭是止息了，但人類整體還是處於一種漂泊的狀態。「今天大家在物質上都很好，可是內心很空洞，生活比較浮燥。不要說是詩意的生活，悠閒自在地生活也很困難。」身為詩人的他，對於生命尤其敏感。呈現今人心靈不穩定、精神不安的面貌，也成了他寫作〈漂木〉的原因。
洛夫記得〈漂木〉在 2000 年開始下筆，用了整整一年時間創作。寫作動機本來非常個人，他只想記下自身漂泊流浪的經驗，卻漸漸寫出了海外華人的心理，甚至把生命的感悟也寫進去了。作品在兩岸引起很大的迴響，成為華語詩壇一部史詩名著。
身為作家，洛夫認為文學的意義有二：第一是對抗時間，第二就是對抗死亡。「文學希望在有限的生命裡，留下一些無限的東西。」詩人也好，文學家也好，追求的不是現實的意義，而是一種藝術的永恆性。他舉例說，李白杜甫的詩歌，寫了一千多年，但他們的文學價值流傳到今天，還是非常新鮮、很有創意，「這就是詩人文學家追求的現實。」
修讀外文出身的洛夫，越戰曾任出任軍隊裡的英文秘書，旅居海外之後也常做翻譯工作，但華文在他心目中還是有著不可取代的地位。「能夠使我安身立命，成為一個詩人，主要還是因為我的精神、我的人格、我的意志，是由中國文化塑成的。」他認為，沒有那種文化力量，可能就沒有他今天寫作的風格，以及詩歌方面的成就。作家不分地域，無論你在哪裡，文化的影響也會跟著你走，傳統就是感覺踏實的基礎。他引用流亡美國的德裔作家 Thomas Mann 的名句，說：「我洛夫在哪裡，中國文化就在哪裡。」
「很有使命感呢！」記者感嘆。
「也差不多。在海外寫作，就要做一個有文化使命的作家。」洛夫帶著微笑回答。
洛夫從戰火裡走來，去到了台灣，跑到了加拿大。與太太在溫哥華相依為命差不多 20 年了。每年他回台最少一次，探望留在台灣的兒孫。他，將近 90，太太也快 80。洛夫說，計劃這兩三年再回去台灣定居。「年齡很大了，不適合在海外寄人籬下，還是要回去自己的地方」。自己的地方，是台灣，而不是湖南。「政治不穩定，心裡感到不安定，無法回到湖南去，還是先回到台灣這樣子吧。」
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>一個排行　三點啟示　港式流行新版圖</title>
      <link>/topic/%E4%B8%80%E5%80%8B%E6%8E%92%E8%A1%8C-%E4%B8%89%E9%BB%9E%E5%95%9F%E7%A4%BA-%E6%B8%AF%E5%BC%8F%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%96%B0%E7%89%88%E5%9C%96/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2016 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%80%E5%80%8B%E6%8E%92%E8%A1%8C-%E4%B8%89%E9%BB%9E%E5%95%9F%E7%A4%BA-%E6%B8%AF%E5%BC%8F%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%96%B0%E7%89%88%E5%9C%96/</guid>
      <description>前幾天，音樂串流平台 KKBOX 公布了2015年度點播排行榜。讀畢，若有所思。
我素來喜歡流行音樂。以往，每逢年初看見「頒獎禮」、「排行榜」一類字眼，我跟很多人一樣，自動自覺，心跳加速，瞳孔放大，額角冒汗。原因很簡單：這些不單是「樂壇成績表」，更是「流行寒暑表」 — 誰在大熱？誰坐冷板？盤點獎項，掃讀排名，一目了然。
到近年，大家的感覺卻逐漸散失。一方面這源於成績表內容年年如是，缺乏驚喜，但更重要的原因，卻來自傳統媒介的局限。現在大家都知道了，每間媒體就算怎樣標榜中立，背後總有考慮。所以，面對這盤表面公開公正，實質暗流複雜的遊戲，樂迷們學懂站後一步：偶爾留意結果，但更多時候，視「認真你就輸了」為遊戲第一宗旨。
然後，愈來愈多人將視線轉移到網上的媒體。例如有班樂評人每年舉辦「香港樂評選」，在主流外另闢蹊徑，肯定具時代意義的音樂人。看似是小圈子選舉？網絡世界也有其他更客觀的數據指標，譬如說，現在大家喜歡用音樂串流聽歌，這些網站的歌曲播放排名榜，多少能夠反映樂迷的口味、習慣，以至取態。
由傳統媒介的年度成績表，到如今新興網絡的音樂評選、流行排行遍地開花，世界顯然變了 — 這是網絡、分眾、平民主導的世界。
當然，網絡世界的音樂排行或未能完全反映「大眾」、「集體」的口味 — 在新媒體年代，所謂的大眾，甚至已如細胞分裂，化成一個個版塊。然而，細看KKBOX的2015年度點播排行榜名單，還覺有三點啟示，值得一書。
一、「香港」仍然流行。這幾年，一直有人肉緊香港流行文化，高聲疾呼，警告眾生：本地樂壇瀕死了，新一代樂迷寧願聽台灣歌手唱國語歌，欣賞歌精舞勁的K-POP，也不再聽本地歌手唱廣東歌了。但排行榜的結果卻告訴我們，這（暫時）不是事實。單曲排行榜十大之中，只有兩首來自台灣（田馥甄的《小幸運》和林俊傑的《可惜沒如果》）、一首英語（Wiz Khalifa feat. Charlie Puth 《See You Again》），其餘七首盡是香港歌手的作品。
 田馥甄《小幸運》MV截圖
 這或許尚未反映事實的全部 — 畢竟樂迷可能在別的地方聽歐美日韓流行曲 — 但這一刻我們至少對香港歌手、廣東歌，有太大的質疑。又甚至如早前樂壇頒獎禮上歌手們所言，繼續欣賞、支持（最好以金錢）香港歌手唱廣東歌，都是當下大家可做的事。
我們毋須過分灰心。
二、滄海遺珠仍有位置。眾所周知，傳統媒體平台面積雖然龐大（名副其實是「大台」），但所容納的人物，卻來來去去都是「大歌手」、「大明星」，不然就是親手欽點的「自己人」。其餘的呢？或有一身好武功，卻卡在主流世界的邊緣，在大台少見影蹤。
網絡世界的存在則提醒我們，在大台被逼失蹤的歌手，並不代表沒人喜歡。在專輯排行榜十大之中，既有陳奕迅、楊千嬅、許廷鏗、張敬軒等「大台寵兒」，亦有方皓玟、陳柏宇等難以在主流媒介佔據重要席位的「滄海遺珠」。KKBOX 2015年度本地專輯排行榜中，方皓玟的《404 Not Found》、陳柏宇《Escape》分列第七、八位；更不用說今年在主流頒獎禮完全無影的王灝兒(JW)，亦憑近月後生仔人人識唱的《矛盾一生》，打入單曲排行榜二十大。這些，你在大台會看到嗎？
三、舊媒體仍有角色。乍看來，排行榜反映的是網絡世界的（再一次）勝利：網上爆紅的《羅生門》高踞榜首、網民最愛的「坤歌」《原來她不夠愛我》排行第三；YouTube 點撃率向來高企的周柏豪甚至有兩首歌入選十大。網絡的力量，由此可知。
但舊明星、舊世界尚未敗退。陳奕迅（《無條件》）、楊千嬅（《最好的債》）依然屹立不倒；在本地單曲排行榜中排行第八的，更是吳若希的《眼淚的秘密》 — 這是去年無綫播放的大陸劇集《武則天》的插曲。這代表什麼？大家以為傳統媒介已沒落，大台劇集乏人看，但事實擺在眼前（《眼》在 YouTube 年度排行同入十大）：很多香港人，包括年輕人，依然對大台作品相當受落，每晚看劇被歌聲洗腦不夠喉，平日出街仍然繼續狂 loop 插曲，聽得興奮。
 陳奕迅《無條件》MV截圖
 這恰好是當下香港流行文化版圖的反映：本土流行與外國勢力互相輝映；大群眾和小圈子同時存在；新媒體與舊世界仍然糾纏。
這是一個眾聲喧嘩，多元開放的流行時代，寄望新媒體能令更多值得被留意的音樂及有心人，映入你我眼簾，傳入樂迷耳中。
附加資料： KKBOX 2015年度綜合榜：https://chart.kkbox.com/2015/
KKBOX 2015年度本地榜：https://www.kkbox.com/hk/tc/column/features-41-1639-1.html
(本文為贊助內容)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【文學家鄉 2】林文月：上海、台灣、美國，去哪裡都一樣</title>
      <link>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-2-%E6%9E%97%E6%96%87%E6%9C%88-%E4%B8%8A%E6%B5%B7-%E5%8F%B0%E7%81%A3-%E7%BE%8E%E5%9C%8B-%E5%8E%BB%E5%93%AA%E8%A3%A1%E9%83%BD%E4%B8%80%E6%A8%A3/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2016 20:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-2-%E6%9E%97%E6%96%87%E6%9C%88-%E4%B8%8A%E6%B5%B7-%E5%8F%B0%E7%81%A3-%E7%BE%8E%E5%9C%8B-%E5%8E%BB%E5%93%AA%E8%A3%A1%E9%83%BD%E4%B8%80%E6%A8%A3/</guid>
      <description>燙著一頭黑髮，兩片薄薄的嘴唇，輕輕塗上口紅，她坐在那張木椅上。精緻的臉蛋上找不到戰爭的痕跡，然而她其實出生於 1933 年的上海日本租界 — 她，是林文月。
林文月的父母生於台灣，日治時期移居上海日本租界。父親在日本三井物產株式會社的上海支店工作，在江灣路一帶擁有 33 幢房產。她們一家也是住在這裡，抗戰勝利一別，再次回家已經是八十年代的事。當時林文月與妹妹到附近旅遊，突然興起「試著去看地方還在不在」的念頭。
「我都一直記得，房子前面有一個軌道，後來是沒有了，變成了高架橋，軌道變成了交通指揮部。」
這次「他們在島嶼寫作2」的拍攝，林文月沒有跟著回去上海，導演卻特地回到江灣路走走。拍下照片回來，她看著 33 幢房子還在，心裡又是感觸又是混亂，回想每一層的居民，衣服杯子放置的地方，她就傷心起來，「我不是第一線的受害人，但是心理上很奇怪的一個遭遇。沒有碰到死亡，就是國家的變化和災難，都物是人非了。」
*　*　*
林文月一生，數度經歷遷移。從上海日本租界到台灣高雄，再從台灣移居美國，她對於身份一點也不迷惘。父母親都是台灣人，卻生於一個日治的時空，獲得「日本籍」的身份。她認為只是國際時局使然，強調：「我不是變成台灣人，我本身就是台灣人呀。」
上海日本租界的小學裡，只有林文月和她妹妹兩人是台籍學生。校內其他師生，總是以奇怪的眼神看待，甚至林文月曾考獲全班第一，也因為台籍的關係，而無法當上班長。
 雖然我是班上唯一的臺灣人，平常這個差別還不太明顯，只有在母親來校時，就像用放大鏡照射似的，我會變得十分怪異奇特起來；而且這種事總是餘波盪漾，使我好幾天成為大家竊竊私議的中心。
林文月《讀中文系的人》
 日籍台人的身份，在林文月小學五年級的時候發生變化。她忘不了那一天，學校宣佈所有師生要到禮堂去，天皇有一個重要的文告 — 日本戰敗了！事隔超過 60 年，林文月仍然記得先是老師開始哭，學生也跟著一起哭，「而我，因為跟其他同學坐在一起，我以為我自己也是這樣子，也是很難過的哭了。」
「後來過幾天之後，我變成了中國人。」林文月說，過去日治年代，每當日本大時大節，家門口總會掛出一面日本國旗。國軍來到，她家門換了一面中華民國國旗。
身份的轉換，原來就這麼簡單嗎？從來沒有。
「但後來我在上海的日子並不愉快，上海人報仇的時間要來了。」林文月憶起當年，日本人欺負當地人，日本投降以後，當地人大量搶劫日本人的家。林文月一家與日本人住在一起，也遭受牽連，特別是林爸爸在日本公司工作的背景，她記得上海人的辱罵，「說我們是日本人的走狗呀。」
父親考慮到處境危險，抗戰結束的第二年，林文月一家便遷回台灣，又開展了新的生活。
「回到台灣，那台灣又是我們陌生的，而且我的朋友們都跟我不太一樣。」林文月解釋，最明顯的差異在於語言。一路在日租界成長，她最熟悉的語言是日語，還會一點點上海話。來到台灣，大部分的人都在講台灣話，她只會一點點，甚至國語也不懂。
林文月雖然是台籍，但舉家移居台外多年，算不上是「外省人」，特殊經歷也招來不少當地人的奇異目光。她還記得，同學們愛問她，上海的鐘錶是不是全都金子做的，現在回想起來，她還笑問：「他們從哪裡得到這樣的消息？」
融入台灣生活不易，但也非不可能。林文月覺得各人成長背景雖然不一樣，但畢竟同學都是孩子，還是有共通之處。學習倒是讓她最頭痛的事，成績一直名列前茅的她，來到台灣因為語言轉換的關係，第一次考國文只有三十分，簡直是個人紀錄新低。她決心要學好中文，集中火力學習之後，後來竟考入了台大中文系。
台大文科當時最有名氣的是外文系，大部分學生都選擇這一門。林文月的同學都一樣，班裡只有一人挑了哲學系。本來也填了台大外文系的林文月，問自己一句：「為甚麼我要那麼俗氣？」就用指甲刮掉「外」字，改成「中」，然後也就順利進入中文系的大門，也就後來寫成了代表作《讀中文系的人》。
改選中文系，彷彿也就改寫了林文月的人生。從最熟悉的日語轉到用血淚換成的中文，她一點也不後悔，說：「到了大學我考了台大的中文系，我可以更像一個中國人。」十來歲開始，她就已經會三種語言，但中文現在是她最方便流利的一種，「日文雖然後來還在唸還在讀還在翻譯，但真正要寫出自己的 style 的文章還是很不容易。」
讀中文系，教中文系，可是，林文月與日本的緣份，卻沒有因此而就斷了。
1969 年，已婚帶著兩個孩子的林文月，獲得國科會（行政院國家科學委員會）推薦赴日遊學一年。丈夫一句「你在猶豫甚麼」，她就放心去京都大學的漢學研究中心，就唐代文化對日本平安時代文學的影響做論文。
林文月說，一個人在路上，生活可以很簡單。她選擇住在當地人的家，而不是國際會館。她還記得分租的房東，是老太太帶著兒子，樓上和隔壁是年輕的大學畢業生。她直言日常接觸的都是老百姓，加上日語流利，平常溝通對話「他們都已經忘了我是外國人」。她尤其感激一位料理店的老闆娘，會煮菜以外，還會彈琴和古詩，林文月形容她是「生活上的朋友」。
從日本租界走來，一個台灣人的身份，林文月認為自己沒有歷史包袱，與日本文化也沒有糾結之處，留學京都就像是回到小學時候的上海，還曾經熟悉的日語再練習一次。三十歲以後的她，變成熟了，異地經歷，叫她非常享受，寫成了散文集《京都一年》，「一個人比較輕鬆，生活就是完全以你為主。以一個已婚的婦人，就是有這樣的差別。」
雖然如此，林文月同樣熱愛家庭生活，尤其難忘女兒兩三歲的時候。一個冬天的夜晚，她在家裡穿著睡袍改卷子，把女兒圍在袍子裡的感覺，「她整個就在我的衣服裡面，很暖。」林文月習慣在學生佳句旁邊打圈圈，女兒一邊看著，一邊說：「媽媽，你好辛苦喔。」幾天之後，林文月回家，發現所有卷子都充滿了紅圈，女兒一臉無辜的說：「我幫媽媽」。今天林文月講起來，嘴角還是流露出甜甜的笑意，她看著旁邊同行的女兒說：「那段時期想起來，很美好，很感動。」
為了女兒升學發展，林文月一家先後搬到美國，再次離開自己熟悉的家園。
四口之家，不常在一起。奔波於台灣美國之間，林文月認為台灣和美國的家都沒太大分別，「其實哪裡都一樣。講人吧，都有好人壞人；至於城市嘛，我覺得都差不多啦，都已經國際化了。」
2001 年，林文月的丈夫去世，一個人的時間更多，但也沒讓她感到孤獨。美國住所附近不少與她經歷相似的鄰居，都是華人，都是女性。大家平時各忙各的，有空時候也會相約看看電影，喝喝咖啡，或者去一場戲劇、芭蕾。
「我們已經忘記了自己是女性還是男性，是老還是少啦。一天到晚在一起也是很累，可以獨立之中也有一些朋友之情，一個禮拜有個一兩次就很好。」活到八十外開的林文月說完，伴隨著咯咯笑聲，還是嫵媚如昔。
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【文學家鄉 1】大江大海的小故事</title>
      <link>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-1-%E5%A4%A7%E6%B1%9F%E5%A4%A7%E6%B5%B7%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2016 19:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-1-%E5%A4%A7%E6%B1%9F%E5%A4%A7%E6%B5%B7%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>「這世界上所有的暫別，如果碰到亂世，就是永別。」龍應台在《大江大海一九四九》的書寫道。
這片亂世，距離今天不遠，就在一世紀之內。
過去百年，中國經歷推翻帝制，建立共和；再到參與二戰、抗日戰爭；來到國共之爭，分裂台海兩岸，華人散落四海。兩岸四地，乃至東南亞，歐美各地，幾乎到處都有唐人街，也就說明了哪裡都有華人的聚落。華人散居的情況，學術上更有 Chinese Diaspora 一說，意指近代華人大量移居海外的情況。
龍應台 2009 年回答兒子關於家族歷史的提問，如是寫下厚厚一本書，記住了一九四九前後的一個時代。從父母的經歷出發，順著找來朋友訪問，揭開了那年頭，多少人的無可奈何。數以百萬計的難民，遷至島嶼暫時躲避，誰也沒想到，一住下來就是落地生根了。
漂泊是亂世的常態，一個時代的記認。
年僅 17 歲的大男孩，背包裡只有簡單衣物和媽媽做的油餅，便與幾千個同學一路南下。離開河南，去到湖南，經由廣州，乘船來到台灣的高雄港。兩岸對峙之下，一去就幾乎半個世紀。他再次回鄉的時候，父母已經不在人世。
暫別就是永別。
1948 年 11 月 4 日，離開家鄉河南南陽，他對龍應台如是說：「那一天，我永遠不會忘記。」
這個大男孩，就是今天我們認識的詩人瘂弦。
跟瘂弦一樣，懷著避難心態來到台灣的人，還有很多。像他，再度移民出國的，也不少。曾經一同發行《創世紀》詩刊的洛夫，生命都遭逢了「二度流放」──離開中國大陸，再離開台灣移民美加。
一再離開熟悉的家鄉，旅居更加陌生的外地，這批海外華人如何面對自身的文化背景，又怎樣融入異國生活模式，憑藉甚麼活過來？
洛夫早已明白原鄉永遠歸不去的現實，感嘆：「鄉愁是永遠治不好的病」。身為海外作家，從小接受華文教育的一代，他自願扛下傳承文化的責任，誓要做個有文化使命的作家。
從桂林到台灣再到美國的白先勇也一樣，書寫華文文學到推廣崑曲，心心念念，念念不忘的還是中國文化。從事文化工作的他深信，無論人在何處，「中華文化始終是我們的根」。
生於上海日本租界的林文月，二戰後移居台灣，後以學者身份留學京都，目前與女兒在美國生活。輾轉多地，她處之泰然，吐出一句「哪裡都一樣」的生活累積。
龍應台寫在《大江大海一九四九》書本的開頭：「我能夠敘說的，是多麼的微小啊，再怎麼努力也只能給你半截山水，不是全幅寫真。但是從濃墨淡染和放手凌空之間，聰慧如你，或許能夠感覺一點點那個時代的蒙住的心跳？」大時代裡的個人，或者都像塵埃一樣脆弱，脆弱卻堅強地活下來，叫他們的記憶顯得並非微不足道。歷史書本隻字片語像個骨架，當事人的口述歷史完滿見證時代的血肉。顛沛流離流入大江大海之前，我們希望截取一代文學家，紙筆以外的經歷，呈現大敘事底下的小故事。
－－
本系列訪問的文學家均為紀錄片「他們在島嶼寫作 2」之主角。該影片由陳果、齊怡、陳懷恩、鄧勇星、王婉柔拍攝，描寫港台兩地七名文學大師──劉以鬯、洛夫、瘂弦、林文月、白先勇、西西及也斯的寫作歷程。
七部文學電影將於本月起，一連三月，在百老匯電影中心及 PALACE ifc 上映。
文／grace</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
