<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>藝術界入區議會 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%95%8C%E5%85%A5%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83/</link>
    <description>Recent content in 藝術界入區議會 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Nov 2019 12:35:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%95%8C%E5%85%A5%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【藝術界入區議會・3】糾結競選連任　楊雪盈：四年議會無朋友</title>
      <link>/%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%95%8C%E5%85%A5%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-3-%E7%B3%BE%E7%B5%90%E7%AB%B6%E9%81%B8%E9%80%A3%E4%BB%BB-%E6%A5%8A%E9%9B%AA%E7%9B%88-%E5%9B%9B%E5%B9%B4%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%84%A1%E6%9C%8B%E5%8F%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2019 12:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%95%8C%E5%85%A5%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-3-%E7%B3%BE%E7%B5%90%E7%AB%B6%E9%81%B8%E9%80%A3%E4%BB%BB-%E6%A5%8A%E9%9B%AA%E7%9B%88-%E5%9B%9B%E5%B9%B4%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%84%A1%E6%9C%8B%E5%8F%8B/</guid>
      <description>多名藝術工作者參選，不約而同提到受先行者楊雪盈的啟發。那麼，已經入局的楊雪盈，又怎樣看待藝術工作者進入區議會的發揮與限制？
訪問當日，楊雪盈穿著一身酒紅色洋裝，白色蕾絲上衣，一見面，便介紹起她的愛貓—— 她叫「喵喵」，2016年遷入辦事處。在這堆滿選舉文宣的空間裡，除了貓，還有洗衣機、爐灶、杯麵，以及一台陶瓷拉坯機。辦事處已成其日常居所。
上屆區議會選舉，藝術系出身的楊雪盈，「孤軍」作戰打敗另一候選人新民黨王政芝，當選大坑區議員，成灣仔區議會中唯一民主派。熱愛陶藝的她說，做創作，會快樂到忘卻時間；除了藝術，沒有其他事情能讓她投入至此。「我係用生命去鍾意藝術」。
那當區議員快樂嗎？一陣沈默，眼神游離，若有所思。支吾半响後，楊雪盈緩緩答道：「係一個萬千世界嘅嘢囉，乜嘢都有可能發生&amp;hellip;每一下決定都好大壓力，但做藝術唔洗。」至於快不快樂，她終究沒給出直截了當的答案，卻道成為區議員之後的生活，「令人變得急躁」。
楊雪盈形容過去四年從政經驗是種自我消耗，傷痕累累，常希望回到專注於藝術創作的日子，甚至想過趁換屆告別區議會，「藝術家（對世事）咁敏感，一定係對自己極端殘忍，先會繼續選」。
但她最終還是選擇對自己殘忍，競逐連任。「如果一切平平靜靜，無六月場運動的話，我可能真係會唔選。」
藝術家又如何
楊雪盈擁有中大藝術系學士及浸大視覺藝術文學碩士，曾任中大專業進修學院文化管理系講師。在眾多藝術媒介中，她尤其喜歡陶瓷，喜歡隨力道、情緒變化的陶泥，喜歡待在無人的陶藝室。2015 年 10 月，她放下手中陶泥，宣布角逐大坑區議會議席，終以 250 票之差擊敗建制派對手。
當選是意料之外，但藝術人淌政治渾水要面對的改變是意料之中。不但創作與休息時間減少，不時更要關上一些情緒的「閘」，楊雪盈直呼好辛苦。就像訪問當天，頻頻傳出科大周同學命危消息，楊雪盈卻強忍悲傷，繼續冷靜回答街坊問題，見記者，開會。換作四年前，她應會任由情緒包覆自己吧？
「藝術家容許將感性嗰面釋放出來，任由佢 grow，仲要令到佢 grow 得好靚（化成作品），但依家係難由自己（出發）去創作，暫時返唔到去嗰個 mode。」
當區議員與當藝術家的差異，是從內到外的。但楊雪盈強調，多一個身分，「唔代表我唔係 artist」。接著，她連珠炮似的反問：「artist 都係人啫，artist 有咩特別呢？」
硬要說的話，頂多就是藝術家做的文宣設計較精美，處事方法跳脫一點，有創意一點，能夠將想法「visualize」。對楊雪盈而言，這身分沒什麼好炫耀，也不必強調，就算跟街坊自我介紹，她都會說「教書」，很少提自己做創作，原因很簡單，「人哋易明嘛」，然後直入正題，了解街坊需要。
藝術家，非派頭，是內化。多年藝術訓練，在區議會中未必實用，但或多或少影響了楊雪盈的處事態度，每件事都要務求「盡善盡美」，小至一個交通燈，大至選舉。
「可以話我要求高啦，但你換做喺藝術系，要求高其實係必然。」每件作品都要追求準確，精簡，有美感。「唔止靚，你仲要留喺度，唔係 physically，而係 spiritually 留喺度。」楊雪盈指若能將藝術與實際政策結合的話，絕對是件美事，「而真係做到嗰個叫山崎亮1」。
但山崎亮，只有一個，在日本。 楊雪盈投身社區工作，並沒有變成港版山崎亮，大肆改革，反成獨行俠，1 打 11，困難重重。
 圖片取自 楊雪盈 Facebook
 從孤軍到盟友
「喺（區）議會入面我冇 friend 子㗎，全部嘢都係我自己同我自己，呢四年都冇朋友，培養唔到。」灣仔區議會 13 議席，除楊雪盈外，建制陣營包攬 11 席，剩下一個獨立議員鄭其建。道不同不相為謀，楊雪盈寧願繼續當孤軍。她遂無奈嘆道，稍不留神，議案便會匆匆通過，未能反映市民訴求。
楊雪盈慨嘆：「最辛苦都係做緊議員嘅時候，由選舉模式轉議員模式，再去到唔係每一個（社區工作）case 都識做。」這四年，遇過各式「新奇古怪」的街坊問題，例如：為什麼今年住處旁的樹沒有開花，最後她真的找來了樹藝師。面對大量原本不熟悉的議會事務，她也只能花更多時間去適應、學習。但議會中的孤立無援或社區的奇難雜症未必最難熬，反而是街坊因對自己的誤解而「割蓆」，更傷人。
「冇人知道係議會入面，你嘅角色處境。」她輕嘆，很多事不是不做，只是過程中會遇到很多狀況，需時解決，惟有些努力，街坊未必能看見。
究竟辦事處那一櫃子整理好的文件：希雲街沖廁水、寵物公園、巴士線、大坑火龍館、摩頓臺&amp;hellip;..背後藏了多少辛酸？
 楊雪盈辦事處
 幸好楊雪盈在兵荒馬亂之際，往往有許多「緊急熱線」願意向她伸出援手，如區諾軒、鄺俊宇、司馬文等政界前輩。她說：「無黨就要靠朋友」。
朋友的存在，對這位「孤軍」的從政生涯有一定影響，甚至左右她是否繼續競逐連任。
「老實講，我有諗過唔選。」
為什麼？ 「下屆係咪又得我一個呢？一台麻雀都唔夠，我心諗死啦，再做多四年都係咁樣。」喜歡社區工作又如何？楊雪盈批評現時大部分灣仔區議員議政質素差，有時討論地區政策，對方卻連實質數據都拿不出來。議會內問題處處，但一個人的力量始終有限。她直言：「如果啲嘢完全冇變，我理解唔到點解要選咁多屆。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術界入區議會・2】奇招奪回議席？　一起學習行政治這條路</title>
      <link>/%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%95%8C%E5%85%A5%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-2-%E5%A5%87%E6%8B%9B%E5%A5%AA%E5%9B%9E%E8%AD%B0%E5%B8%AD-%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%AD%B8%E7%BF%92%E8%A1%8C%E6%94%BF%E6%B2%BB%E9%80%99%E6%A2%9D%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2019 12:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%95%8C%E5%85%A5%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-2-%E5%A5%87%E6%8B%9B%E5%A5%AA%E5%9B%9E%E8%AD%B0%E5%B8%AD-%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%AD%B8%E7%BF%92%E8%A1%8C%E6%94%BF%E6%B2%BB%E9%80%99%E6%A2%9D%E8%B7%AF/</guid>
      <description>藝術工作者的優勢在於創意，破格的思想正好補足現時議會的因循苟且。抱持類似想法的不只陳錦成一人，正如艺鵠文化工程師羅偉珊（Susi）也說：
「本身有幾個人都計劃選灣仔，諗住搭幾個文化界，可以用到啲奇招奪回深藍重地。我估這是大家一開頭的想像。」
文化界的奇招是甚麼？是創意嗎？創意在區議會選舉又有何用？做創作，可以一個人閉門造車；做政治，滿是處理人際關係糾葛。兩者可以是完全不同的能力技巧。當藝術達人、選舉素人嘗試走進區議會，兩者的互動如何發生？創意怎樣居間作用？
抗爭之火　迫出藝術人
奇招，是一種想像；參選，卻是很實際很血肉的決定。從業界走到社區，各有原因，爭取資源更公平地分配是理念，而點燃參選的往往是一份執著的情感。
 資料圖片，2019年6月9日
 過去五年，Susi 在位於富德樓的藝術空間「艺鵠」工作。今年 6 月 9 日的一百萬人大遊行，一如以往行經富德樓前的軒尼詩道。三日後，612 金鐘衝突爆發，她感到前所未有的凝重，坐立不安，無法集中工作，「你知道出面有好多爭取我們共同價值的人死緊」。
「突然諗：我真係仲做個咁少人睇的展覽，仲做同以前一樣的事？」
Susi 好想行多步、做多啲，聞說藝術界前輩有意參選區議會，讓她覺得自己也「雖具挑戰，但值得一試」。
藝術破冰　連結街坊
同樣嘗試面對挑戰的，還有兩個家長級的藝術家。灣仔跑馬地選區的張嘉莉她是 「 C&amp;amp;G 藝術單位」和「藝術到家」的創辦人，也是兩女之母，坦言，「為了下一代，我準備好要做更多的改變」。深水埗藝文空間「合舍」的創辦人王天仁則說，社會運動去到一個階段，大家都想做些事去參與。年過四十，又有家室，他認為以區議員身份服務社區「好似啱數」，希望挑戰多年自動當選的現任區議員，讓區內市民「有得揀」。
要亮相人前，王天仁看準了中秋節時機 。他當時想，做些甚麼能令居民在節日留下回憶。一個普通市民要租用政府場地做節日活動很難，於是他想到用流動的方法，將自己製作的大型玉兔燈籠推入社區。
迎月夜，王天仁用手推車載著大半個人身高的「大玉兔」走進荔景一個屋邨。所有人都好像感到新奇有趣，大概沒想像過「發光玉兔」會在自己樓下出現——小朋友見到立即跑過來嬉鬧說笑，大朋友也走過來拿起手機自拍一番，甚至有街坊要求加場，結果連續三晚出動。每次出動，玉兔總有不同的人圍著轉。
「叫做 connect 咗。當時他們未必記得王天仁，甚至不知道我是誰，總之有這個印象。近排，我派傳單時，單張上有兔仔燈籠的相片，他們就會記得。」
Clara 在跑馬地也有類似實驗。
跑馬地雖然暫時未受到催淚彈波及，居民很多都關心近月的社會抗爭。她理解到市民情緒的需要，所以街邊就地鋪開一張大畫布，邀請男女老幼選用喜愛的顏色畫圈圈。 跑馬地多居民豢養寵物，她又試過在街頭擺檔，舉辦「寵物肖像日」，甚受街坊歡迎。
「其實街道可以這樣用！只要你有創意有心去做，可以用好低成本的方法，已經可以好好玩，大家都有個平台可以交流到， 原來社區可以這樣。」
 張嘉莉理解到市民情緒的需要，所以街邊就地鋪開一張大畫布，邀請男女老幼選用喜愛的顏色畫圈圈。 （圖片來源：張嘉莉 Clara Cheung Facebook）
 近年，社區連結是頗為常見的藝術面向，以共同協作的方式打開對話。 Susi 曾經試過舉辦繪本交換活動，數天後即有街坊主動告知：「小朋友問我，幾時再去 Susi 姐姐啲活動」。居民的正面反應，讓她印象深刻，看到出數月來建立的社區關係網漸漸成形。
地區事務才是正經事
下次活動幾時？反應良好，理應再下一城，但繪本交換沒再辦，「肖像日」做了幾次也沒再做。中秋之後，荔景也沒有在萬聖節出現過南瓜。為甚麼？
「未入閘之前其實相對多符fit，好多花招，大家各出奇謀，畀大家認識我們。成為候選人之後，規矩嚴格好多，令我們也小心翼翼。」王天仁說，街坊的態度亦有所轉變，知道他參選之後，不時提問社區議題，想知道他是否真的幫到手，「一下子，大家的身位和對答內容就開始不同了」。
相對而言， Clara 出選跑馬地可能比較「幸運」。她形容，該區居民大多不愁生活，較有條件關民生以外的議題，部分資源可作文化發展。長者朝朝晨運講歷史，由戰前講到如何逃難到港，又輾轉出國謀生，老來回到香港。聽著這些故事，Clara 好想收集這些口述歷史，區內亦有年輕的居民有興趣幫忙。她相信，區議員的工作可以將不同人物和資源配對，促成其事，延續以往文化策劃的角色。
 9 月底，「不是垃圾站」首次來到跑馬地 （圖片來源：周錦基 Frankie Chow Facebook）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術界入區議會・1】陳錦成：從業界到社區的政治參與</title>
      <link>/%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%95%8C%E5%85%A5%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-1-%E9%99%B3%E9%8C%A6%E6%88%90-%E5%BE%9E%E6%A5%AD%E7%95%8C%E5%88%B0%E7%A4%BE%E5%8D%80%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8F%83%E8%88%87/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2019 12:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%95%8C%E5%85%A5%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-1-%E9%99%B3%E9%8C%A6%E6%88%90-%E5%BE%9E%E6%A5%AD%E7%95%8C%E5%88%B0%E7%A4%BE%E5%8D%80%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8F%83%E8%88%87/</guid>
      <description>「政黨對藝術文化一竅不通，我們只是取回自己的權利。」2015 年，藝發局民選委員陳錦成認為，藝術界應該出選區議會，介入調撥資源的機關。2019 年，陳錦成宣佈參選區議會選舉，成為灣仔修頓選區候選人，似乎應驗了當年一番壯語。
由藝發局走到區議會，從業界走向社區，陳錦成參選之路並非無跡可尋。早在 2012 年，藝術家周俊輝參選「體育、演藝、文化及出版界」功能組別選舉，身為平面設計師的陳錦成就幫忙設計文宣。2013 年，他參與藝發局藝術範疇代表推選，成為「視覺藝術」範疇的民選委員。2016 年，他與周俊輝、周博賢和楊雪盈等人，組成「文化同行」，參選選委會選舉文化小組，挑戰建制陣營、由汪明荃領軍的「文化共融」。「文化同行」雖然未能勝選，但組織成員保持聯絡，不時也為藝文議題發聲。
「這段時間多了好多政治參與。」陳錦成說。
是甚麼令一個藝術工作者逐步變得積極參與政治？愛？責任？還是⋯⋯？
 2015 年，藝發局民選委員陳錦成認為，藝術界應該出選區議會，介入調撥資源的機關。2019 年，陳錦成宣佈參選區議會選舉，成為灣仔修頓選區候選人。 （圖片來源：陳錦成 Chris Chan Facebook）
 不滿少做實事　斥區議會養政黨
與陳錦成約在修頓球場，一邊看著阿伯踢波，一邊由當年「區議會是下個戰場」的說法談起。
那是由社區文化發展中心主辦的「藝術充權教室」論壇，請來藝發局委員討論對本地藝術發展的看法。當時，陳錦成「入局」不過一年多，初次接觸到公共資源運用和分配過程。以小見大，他認為「從來都是政府和權力處理資源分配過程。政治就是這樣」。
藝發局每年掌管的撥款不過是 1 億左右，陳錦成不諱言是「丁屎咁多錢」，但政府卻在 2013 年推行「社區重點項目計劃」，為每區預留一次過 1 億元撥款，並由區議會倡議和決定如何使用。因此，他開始留意，局外有何資源，區議會可會是其中一個合作夥伴？
 大埔藝術中心
 藝發局與區議會合作的「大埔藝術中心」正是如此。剛好在陳錦成選入藝發局前，局方通過項目，正式啟動執行。過去 5 年多的委員任期，他見證著這個「藝術中心」的發展和阻滯，「中間點解搞左咁耐，因為無錢」。他解釋，前期顧問工作「做得唔好，又要搵過第二間」，後來「區議會在社區籌到錢，所以先可以繼續」。
藝發局委員的身份，也讓陳錦成曾獲邀到區議會會議席列，就審批藝文活動提供意見。會議中，他發現區議會成員未有顧及活動的藝術性，往往是「之前做過就做」。更甚者，他懷疑部分活動的主辦單位屬於同區區議員相關的衛星組織，有利益輸送之嫌。
「我好概括地覺得，區議會是養一些政黨。政府拋一些錢出來，放在社區，用來養政黨，丁屎咁多先去到市民街坊的手。」
藝術在社區　不必流於「地標」
陳錦成不反對政黨需要社區資源生存，但認為資源若能更多用於居民，解決生活需要，街坊可以裨益不少，「養政黨不是問題，最重要是你真係做到嘢，令到街坊快樂、長進。」
一如香港整體人口結構，灣仔也是老區之一。就像訪問當日，修頓球場足球場的使用者，看來都是一群銀髮長者。陳錦成相信，長者都各有興趣，退休之後正是發展「第二事業」的機會。藝術家俞若玫曾成立「銀青乒乓」，光影作坊也曾舉辦退休人士攝影班。他希望引進類似藝文活動，豐富長者生活。他認為，藝術在社區，不必流於「炫耀性的地標」。
 蟠龍匯瑞，俗名「灣仔金龍像」。 （圖片來源：維基百科）
 「炫耀性的地標」是指灣仔區內、摩利臣山道近堅拿道交界一座名為「蟠龍匯瑞」的雕塑。陳錦成進而提到，各區「地標」——深井水泥燒鵝、油麻地的「香港大玉石」等等，被網民戲稱「香港十二大眼冤地標」。他直斥，「最無信心嘅人先要將這東西放在自己家門前，話畀人聽自己幾咁有藝術」。
獲確認為候選人之後，陳錦成幾乎隔日就到灣仔，設街站與居民聊天。他記得，有街坊說孩子有特殊學習需要，問「點解區議會無服務針對這些學生？」擁有藝術人脈的他，立即想到可以串連做藝術治療的朋友舉辦工作坊，「可以這樣調撥資源，總好過擺條金龍喺度，無意義！」
親身體驗　社區參與在灣仔
藝術促進社區凝聚，不光是陳錦成的信念，也是他的親身體驗。他在灣仔生活雖然是十多年前的事，但痕跡保留至今天——在大王西街的公園。
陳錦成住灣仔那兩年，正值黃英琦出任灣仔區議員的時代。大王西街公園重建翻新，邀請街坊參與，他負責設計園內其中一幅壁畫。與街坊聊天，收集一些舊物的回憶，再轉化成為圖像，跟幾個街坊將想法繪於舊建築的牆上。
「藝術原來可以咁樣，不只是畫一張畫，可以同街坊傾吓偈，互相啟發。在社區，藝術可以這樣親切。」
 陳錦成帶記者到灣仔大王西街公園，逾十年前與街坊一起製作的壁畫，今天仍在。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術界入區議會・前言】你做藝術，搞咩政治？</title>
      <link>/%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%95%8C%E5%85%A5%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%BD%A0%E5%81%9A%E8%97%9D%E8%A1%93-%E6%90%9E%E5%92%A9%E6%94%BF%E6%B2%BB/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2019 12:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%95%8C%E5%85%A5%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%BD%A0%E5%81%9A%E8%97%9D%E8%A1%93-%E6%90%9E%E5%92%A9%E6%94%BF%E6%B2%BB/</guid>
      <description>「阿媽，點解你要去街度幫人量血壓？」
藝術家張嘉莉 12 歲的長女，知道她參選區議會後說出的一句話，讓她哭笑不得。好經典，好深刻，她認為這多少反映一般人對於區議會的想像。
或者，這印象也是你的吧？
區議會只是諮詢機構，缺乏實權，向來視作政黨培養「地區樁腳」、「明日之星」的平台。多年來，區議會候選人大多有政黨背景，所謂「獨立人士」不少都是商人、教師、社工。上屆 2015 年選舉，受雨傘運動啟發，不少專業人士挺身參選，區議員背景漸見多元。黃埔有醫生鄺葆賢，大坑也有藝術系畢業的講師楊雪盈。
翻查 2019 年區議會候選人資料，以申報職業計算，起碼有 11 人的工作與藝術文化直接相關，包括：插畫師 、設計師、攝影師、視藝導師、影片剪接師等等。連同廣告公司、多媒體製作公司、室內設計師的職業背景，文創相關的參選人可謂前所未有的多。
藝術家王天仁相信，時移勢易，愈來愈多香港人發現必須行動，走出來守護自己居住的地方。
「以往，我成長的時候，好多時都話：無用㗎啦，做好自己好過啦。 對於區議會，大家就會話：點會有人咁傻㗎，做生做死仲要被人鬧被人打。」
誠然，今屆區議會亦有不少資訊科技界別背景的人出來參選。藝術，並非唯一覺醒的行業。無論本業是甚麼，大家都漸漸願意作出更多承擔，即使「不懂」，但也嘗試「學習」走上政治的路。
「藝術嘅嘢我識條鐵！」藝術向來予人「離地」的刻板印象，藝術工作者參選引起的反差尤大。藝術和政治，看似遙遠的一對，兩者如何互相融合？當藝術界進入區議會之際，他們實踐的藝術又怎樣介入區議會？ 《立場新聞》專題【藝術界入區議會】，訪問四名參選區議會的藝術達人、政治素人，了解他們參選的原因，如何將自身文化背景融入選戰及其限制；另專訪擁有藝術背景的現任區議員楊雪盈，探討藝術工作者進入議會的經驗，理想和責任的掙扎。
文／grace</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
