<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>6.12 再定性 on StandOlds</title>
    <link>/topics/6.12-%E5%86%8D%E5%AE%9A%E6%80%A7/</link>
    <description>Recent content in 6.12 再定性 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Jun 2019 18:28:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/6.12-%E5%86%8D%E5%AE%9A%E6%80%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【6.12 再定性．4】陰霾下的 14 歲少女、下班公務員、唱詩基督徒　留守者的惶恐、歉疚與盼望</title>
      <link>/topic/6-12-%E5%86%8D%E5%AE%9A%E6%80%A7-4-%E9%99%B0%E9%9C%BE%E4%B8%8B%E7%9A%84-14-%E6%AD%B2%E5%B0%91%E5%A5%B3-%E4%B8%8B%E7%8F%AD%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1-%E5%94%B1%E8%A9%A9%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92-%E7%95%99%E5%AE%88%E8%80%85%E7%9A%84%E6%83%B6%E6%81%90-%E6%AD%89%E7%96%9A%E8%88%87%E7%9B%BC%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Jun 2019 18:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/6-12-%E5%86%8D%E5%AE%9A%E6%80%A7-4-%E9%99%B0%E9%9C%BE%E4%B8%8B%E7%9A%84-14-%E6%AD%B2%E5%B0%91%E5%A5%B3-%E4%B8%8B%E7%8F%AD%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1-%E5%94%B1%E8%A9%A9%E5%9F%BA%E7%9D%A3%E5%BE%92-%E7%95%99%E5%AE%88%E8%80%85%E7%9A%84%E6%83%B6%E6%81%90-%E6%AD%89%E7%96%9A%E8%88%87%E7%9B%BC%E6%9C%9B/</guid>
      <description>先閱讀專題上一篇：【重組中信圍困噩夢　一群「和理非」如何被警暴所傷】
6 月 12 日下午，警方在立法會道、龍匯道、添美道、添華道、夏愨道、金鐘道、軒尼詩道施放至少逾 150 枚催淚彈，數發橡膠子彈、約 20 發布袋彈。戴頭盔和防毒面罩的速龍小隊，一邊近距離向示威者發射催淚彈，一邊用防暴警棍敲打盾牌，向人群推進。
只配備眼罩、口罩、頭盔等簡單裝備的示威者節節敗退，分別朝著灣仔、中環方向走去。
許多人形容，相比起 5 年前的雨傘運動，警方今次針對示威者的武力明顯加強，不僅更早開始動武，用上更大威力的武器，進攻起來也毫不留手。6.12 當日，不少傳媒、在場人士都拍攝到，警方多次以水平角度向示威者開火、數枚催淚彈直接降落在人群中間、有示威者腹部中橡膠子彈倒地、有站在路旁的示威者被警察拉出路中心拳打腳踢 … 情景之恐怖，令之前一直強調「不散」的獨派組織學生動源，當日傍晚亦發帖呼籲示威者「避免不必要的傷害，立即撤離金鐘」、「擇日再戰」。
6.12 傍晚，金鐘一帶顯然彌漫恐慌。
就如一度被警方兩面夾擊、圍困在中信大廈的梁小姐所形容，當日警方的鎮壓方式 — 無它的，「佢想嚇死我們，等我們知道佢會打死我們」。部分受驚與受傷的示威者想離開現場，但港鐵在傍晚 6 時半左右應警方要求，關閉最近衝突現場的金鐘站 A 出口，幸好港鐵職員仍在閘門留一條縫，示威者像老鼠般鑽進站內，慌忙逃生。
偏偏街道上的人群並沒有完全散去。在警暴的陰霾下，入夜後，金鐘太古廣場、中環干諾道中、德輔道中、畢打街一帶，竟仍聚集了數千名示威者。
當日早上，街上佔路的多是看來 20 歲左右的年輕人，夜裡他們中間卻忽然多了不少穿西裝、裙子、皮鞋，相信是剛下班的市民加入。他們和大部分示威者無異，臉上都戴著口罩。公務員阿寶（化名），是放工後抵達畢打街的眾多打工仔之一。
「其實良心有少少過意唔去。」阿寶意指的是，2014 年和 2019 年兩次警察掟催淚彈，她都不在場。
阿寶本來計劃 6 月 12 日請假去「野餐」，但碰巧辦公室人手不夠，罷工不成，唯有放工後買幾支樽裝水，打算帶往灣仔或金鐘太古廣場的物資站。但獲現場朋友告知，太古廣場同樣是風頭火勢，灣仔站也有警察截查市民，阿寶和同行的朋友變陣，決定前往上環一家社區中心放下物資。
剛目睹警察一、兩小時前的暴力驅趕，加上前一天（11 日）有 Telegram 群組「公海總谷」一名管理員，被警方以「串謀公眾妨擾」罪名拘捕。阿寶為穩妥起見，故意避開有警察駐守的港鐵站和街口，沒有加入任何現場消息的群組，甚至在進入佔領區一帶範圍前關掉電話的流動數據，免得暴露行蹤。
「有咩事咪走囉，我同自己講：無事嘅。」自嘲是懦夫的阿寶，不會站在前線衝擊，不少時間也選擇待在天橋上觀察環境。雖然她小心翼翼地盡量避免惹上危險，卻始終感覺非親身到現場不可。
「純粹係我過唔到自己嗰關。成件事已去到，成效根本唔係一個考慮。」
6 月 9 日 103 萬人嚮應民陣號召上街遊行反修例，卻換來政府即晚發新聞稿回應：草案將如期在 6 月 12 日恢復二讀。「佢（政府）係同你講，我唔會理你，嗰下我就覺得 — 其實個政府想點？我仲有咩可以做？」
「多一個人去，就係多一個人，人多係對示威者有保護作用。第二係，我覺得除咗行出來之外，我已經無嘢可以做了 — 要去話俾政府聽，我反對你。」
* * *</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【6.12 再定性．3】重組中信圍困噩夢　一群「和理非」如何被警暴所傷</title>
      <link>/topic/6-12-%E5%86%8D%E5%AE%9A%E6%80%A7-3-%E9%87%8D%E7%B5%84%E4%B8%AD%E4%BF%A1%E5%9C%8D%E5%9B%B0%E5%99%A9%E5%A4%A2-%E4%B8%80%E7%BE%A4-%E5%92%8C%E7%90%86%E9%9D%9E-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%A2%AB%E8%AD%A6%E6%9A%B4%E6%89%80%E5%82%B7/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jun 2019 22:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/6-12-%E5%86%8D%E5%AE%9A%E6%80%A7-3-%E9%87%8D%E7%B5%84%E4%B8%AD%E4%BF%A1%E5%9C%8D%E5%9B%B0%E5%99%A9%E5%A4%A2-%E4%B8%80%E7%BE%A4-%E5%92%8C%E7%90%86%E9%9D%9E-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%A2%AB%E8%AD%A6%E6%9A%B4%E6%89%80%E5%82%B7/</guid>
      <description>先閱讀專題上一篇：【一場事先張揚的升級行動　衝擊者們：我們目標是進佔立法會】
James 不單是一個主張「和平、理性、非暴力」示威者，而且更是一個初入門的「和理非」。
6 月 9 日，民陣發起第三次反修例大遊行，大會宣布有 103 萬人參與 — 這竟然是年近 30 歲的 James 第一次遊行。
「之前都支持民主，反對建制，但好少用行動表達出來。」他試過跟朋友打趣說，自己是「港豬」，「可能我個人比較懶，少參與群眾運動……」多年來的六四、七一、反國教，他都提不起興趣參與，唯一例外是 2014 年雨傘運動，去過佔領區幾次。James 也不完全認同所謂「勇武抗爭」，例如 2016 年旺角騷亂，「有人放火燒車，好多人包圍一個警察，我是比較有保留的，未必需要去到這個程度。」
但今次政府修訂《逃犯條例》，由於對內地司法缺乏信心，加上擔憂自己有天會「被送中」，James 決定要站出來。繼 6 月 9 日參與大遊行，三日後他也嚮應呼籲，提早下班到金鐘現場，「打算一齊叫吓口號，支持吓集會。」
6 月 12 日下午 2 時 45 分，James 還跟朋友在龍匯道和添美道交界的迴旋處在閒聊。一小時後，他和數百人在中信大廈外被防暴警察兩面夾撃。突然，一個熱燙燙的催淚彈打在他手臂上，James 當刻劇痛，甚至以為自己身體在焚燒。
 （圖：受訪者提供）
 事後他發現自己的白色上衣、斜揹袋都有燒焦的痕跡。足足一個星期後，手臂被催淚彈燙傷的傷痕，仍清晰可見。
注意，他只是剛剛第一次出來遊行的「和理非」，6.12 那天甚麼都沒做過，就被警察所傷。
而這更不止是 James 一個人的經歷，當日中信大廈內外，還有許多「和理非」無辜受害 — 被催淚彈打中頸，被煙燻得作嘔，被逼得無處可逃而以為自己會就此死去……甚至事後仍深受創傷，連夜被惡夢纏繞。
6.12 當日中信大廈內外，一群「和理非」像集體發了一場噩夢 — 他們每人都肯定，這場噩夢是香港警察一手促成的。
 事發 5 日後的傷口（受訪者提供圖片）
 *　*　*</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【6.12 再定性．2】一場事先張揚的升級行動　衝擊者們：我們目標是進佔立法會</title>
      <link>/topic/6-12-%E5%86%8D%E5%AE%9A%E6%80%A7-2-%E4%B8%80%E5%A0%B4%E4%BA%8B%E5%85%88%E5%BC%B5%E6%8F%9A%E7%9A%84%E5%8D%87%E7%B4%9A%E8%A1%8C%E5%8B%95-%E8%A1%9D%E6%92%83%E8%80%85%E5%80%91-%E6%88%91%E5%80%91%E7%9B%AE%E6%A8%99%E6%98%AF%E9%80%B2%E4%BD%94%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2019 18:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/6-12-%E5%86%8D%E5%AE%9A%E6%80%A7-2-%E4%B8%80%E5%A0%B4%E4%BA%8B%E5%85%88%E5%BC%B5%E6%8F%9A%E7%9A%84%E5%8D%87%E7%B4%9A%E8%A1%8C%E5%8B%95-%E8%A1%9D%E6%92%83%E8%80%85%E5%80%91-%E6%88%91%E5%80%91%E7%9B%AE%E6%A8%99%E6%98%AF%E9%80%B2%E4%BD%94%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83/</guid>
      <description>2019年6月12日「反送中」運動
 （專題前言：【6.12 再定性．1】前言：這是一場「暴亂」嗎？）【報道於 19/6/2019 11:30 略作更新】
6 月 12 日下午 2 時 50 分，金鐘立法會示威區大閘前，情況大致平靜。
現場有些只志在於參觀的人，經過警方防線時，都舉起手機，拍照留念。示威區對出的立法會道，聚集了一群示威者，大部分人戴上口罩，但未戴頭盔。一副在休息的樣子。
阿三（化名）是裡面其中一人。他望望電話，距離網上一直流傳「不撤回就升級」的下午三點期限，還有點時間。這時候，旁邊一個示威者問他：「其實是否會有行動？幾時行動？都無人嗌、無人 lead … 如果繼續這樣，一定會好似佔中，耗盡我們的體力。」
「我唔知呀 … 」阿三隨口回應。
下午三點正，原定的「升級」時間已到，現場未有動靜。直至十數分鐘後，群眾中有人大叫，「拆鐵馬呀！」示威者才夾手夾腳，拆除本來擺在立法會示威區警察防線前的幾層鐵馬，再逐一放在人群前面。未幾，原本坐姿隨意的示威者，紛紛站起，戴上頭盔。同一時間，警方防線亦開始戒備，舉起「警方封鎖線，不得越過」的橙旗，又增加防線人手。
衝擊一觸即發。
當時阿三就在準備衝擊的人群當中，望著前面警察的長盾、警棍及長槍，他心裡驚惶。「佔中的時候，守前排都守過，但未試過進攻 … 以為自己 ready 好，但未 ready 嘅。」但最終，他還是跟示威者一擁而上，衝向立法會。
「上呀！無第二次機會喇！」記者在現場聽到有示威者大聲呼喊。阿三強調，「大家當時都覺得要去（衝），唔去就無機會。」
 6.12 下午 3 時 35 分，距離衝撃立法會示威區尚有 1 分鐘。（圖中人物非本文受訪者）
 *　*　*
心態　「我們不要再 camping」
6 月 12 日早上，數以萬計示威者成功堵塞夏愨道、添美道、龍和道等多條金鐘要道，「反送中抗惡法」、「撤回」等口號，在馬路上此起彼落。
佔路之初，不少傳媒對事件的形容都是，繼雨傘運動後的「第二次佔領」；有些香港人亦以為，這將會是另一次漫長佔領的開端。
這種想法不難理解。當日早上，大批佔領者同心合力以鐵馬、雜物等搭建路障，其他人則組成人鏈將物資送上前線，還有人組織急救站，甚至在路旁石壆築起臨時樓梯，於連儂牆貼上彩色 Memo 紙 … 除了群眾喊的口號跟 2014 年有所不同，一切情景都彷彿是當年雨傘運動的翻版。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【6.12 再定性．1】前言：這是一場「暴亂」嗎？</title>
      <link>/topic/6-12-%E5%86%8D%E5%AE%9A%E6%80%A7-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%80%99%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%A0%B4-%E6%9A%B4%E4%BA%82-%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jun 2019 14:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/6-12-%E5%86%8D%E5%AE%9A%E6%80%A7-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%80%99%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%A0%B4-%E6%9A%B4%E4%BA%82-%E5%97%8E/</guid>
      <description>6 月 12 日，夏愨道上。
 6 月 16 日星期日下午，由炮台山到中環，整個香港島的馬路，幾乎都擠滿黑衣人。同日晚上，民陣宣布有接近 200 萬人上街。是香港有史以來最多人遊行的一次。
是什麼驅使香港人上街？示威者提出五大訴求，現場觀察所見，反應最熱烈的是「林鄭下台」。遊行人士同樣喊得最大聲的另一訴求，是「學生不是暴徒」、「我們沒有暴動」。
大家所指的，自然是 6.12 發生的事。
6.12 當日，金鐘立法會一帶，發生了一場自 2016 年旺角騷亂以來最大型的警民衝突，導致立法會取消連日大會，亦逼使特首林鄭月娥在 3 日後宣布「暫緩」修訂逃犯條例。
事情是怎樣發生的？從各大傳媒的直播片段、即時新聞，大家好像已知道得一清二楚。
當日早上，數以萬計的示威者佔領夏愨道、龍和道、添美道，成功阻止本來 11 時舉行、《逃犯條例》修訂恢復二讀的立法會會議。佔領者以鐵馬、雜物等組成路障，開始組織物資站、急救站，也在路旁石壆臨時築起樓梯。一切情景，都彷彿是 2014 年雨傘運動的重演。
但數小時後事情出現變化。網上消息傳出，假如特首林鄭月娥於下午三點前不撤回「送中條例」，示威者不排除將行動「升級」。三時許，前線示威者果然嘗試衝撃添華道及立法會大樓外的警方防線，並一度成功衝入俗稱「煲底」的立法會示威區，距離進入大樓只有一步之遙。
警方隨即開始改用布袋彈、橡膠子彈等武器，先將示威者趕出立法會示威區範圍，再不停追撃，於立法會道、龍匯道、添美道、添華道、夏愨道、金鐘道、軒尼詩道施放多枚催淚彈，並多次開槍。示威者往不同方向逃跑，有的撤退，有的留守，與警對峙。直至 13 日凌晨才陸續散去。
翌日警務處處長盧偉聰見記者，批評「暴徒」用磚頭、鐵枝、鐵馬等擲向警員，警察是在「生命受到威脅」的情況下，迫不得已使用「低殺傷力的武器」 — 包括超過 150 枚催淚彈、數發橡膠子彈、約 20 發布袋彈 — 驅散人群。他最初將 6.12 定性為一場「暴動」，而特首林鄭月娥及後表明，同意警方的定性。
縱然其後盧偉聰澄清，自己當日不是指整個事件「暴動」，而只是指某些人行為涉及暴動罪，民憤仍未消除。
究竟 6 月 12 日金鐘一帶發生的，是「暴動」、「騷亂」、「佔領」，還是「集會」？示威者們（包括警方口中的「暴徒」們），當日究竟做過什麼，在想什麼？
《立場新聞》最新專題〈6.12 再定性〉訪問近 30 名當日在現場的示威者，當中有人參與衝撃，有人負責支援，有人本只打算和平集會，卻同樣被警方無定向投射的催淚彈波及，也有人在大部分示威者都散去之後，仍堅持留守到最尾。我們希望透過訪談，重組「612 佔領」的過程，從而解答一些關鍵問題 — 當日下午的衝撃是如何發生？和理非示威者如何看待被警察暴力對待？當晚留守到最後的人們，又在想什麼？
誠然，《立場》沒有能力或權力為 6.12 衝突「再定性」。但作為新聞媒體，我們的責任是竭盡所能記錄、追求和呈現事實，讓讀者以至後來者從敘述中貼近真相，再自行「定性」。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
