<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>改朝換代 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E6%94%B9%E6%9C%9D%E6%8F%9B%E4%BB%A3/</link>
    <description>Recent content in 改朝換代 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sun, 18 Jul 2021 09:30:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%94%B9%E6%9C%9D%E6%8F%9B%E4%BB%A3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【新浪潮．5】熊仔頭藍仔頭的無數次爭拗：搞創作，要賺錢還是要感動人？</title>
      <link>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE5%E7%86%8A%E4%BB%94%E9%A0%AD%E8%97%8D%E4%BB%94%E9%A0%AD%E7%9A%84%E7%84%A1%E6%95%B8%E6%AC%A1%E7%88%AD%E6%8B%97%E6%90%9E%E5%89%B5%E4%BD%9C%E8%A6%81%E8%B3%BA%E9%8C%A2%E9%82%84%E6%98%AF%E8%A6%81%E6%84%9F%E5%8B%95%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jul 2021 09:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE5%E7%86%8A%E4%BB%94%E9%A0%AD%E8%97%8D%E4%BB%94%E9%A0%AD%E7%9A%84%E7%84%A1%E6%95%B8%E6%AC%A1%E7%88%AD%E6%8B%97%E6%90%9E%E5%89%B5%E4%BD%9C%E8%A6%81%E8%B3%BA%E9%8C%A2%E9%82%84%E6%98%AF%E8%A6%81%E6%84%9F%E5%8B%95%E4%BA%BA/</guid>
      <description>訪問 roll 機前，熊仔頭和藍仔頭坐上椅子，純熟地在頭套裡墊紙巾。兩人戴頭套後望不到外面，但憑多年來的拍攝經驗，還是能循聲音望向鏡頭和對方。他們多年來習慣一搭一唱，輕易接住對方拋出的「爛 gag」，聊得興起更會無視記者們的存在。
例如熊仔頭說到某晚「叮」一聲覺醒，尋回拍片初心，藍仔頭會插嘴：「咁先算『叮』呀？咁我嗰啲算『蒸』。」然後熊仔頭還會接下去：「或者氣炸。」說罷，兩人大笑。就是這樣無厘頭。 在觀眾眼中非常合拍的兩人，這九年間卻為同一個問題爭執過無數次。
「我覺得如果畀心機拍片，啲錢一定返到嚟。但佢就覺得，你掛住畀心機拍片，就會唔記得咗搵錢。」熊仔頭說。
熊仔頭是藝術家性格，不喜歡作品被客戶改來改去，索性不接廣告；藍仔頭則比較現實，覺得不能一切以創作行先，賺錢同樣很重要。
搞創作，應該要不顧一切做出最打動人心的作品？還是要瞻前顧後，照顧客戶，讓自己和下屬都賺到可觀收入？
這是熊仔頭和藍仔頭之間的矛盾，恐怕也是新浪潮下，每個創作人的掙扎。
 熊仔頭與藍仔頭
 *　*　*
原來可寓工作於娛樂 熊仔頭和藍仔頭的公司正名叫「FHProduction」，團隊最近搬入新 studio。一廳一房一廁的間格，還有一個大露台。熊仔頭的剪片房，牆上掛著《喜劇之王》海報。他們似乎還未打點好，大廳角落放滿紅白藍膠袋；廳中心則有一張白色長枱，是藍仔頭的工作地方，覆客度橋都在這裡。
儲物架上堆滿大大小小、各種款式的頭套，彷彿見證不同時代的熊仔頭和藍仔頭⋯⋯
「我都係俾同一幅圖啲廠整，但佢哋整到個個唔一樣。」熊仔頭一句打破記者的幻想。頭套背後，原來沒有甚麼熱血經歷，只是「貨不對辦」的故事。
FHProduction 於 2012 年成立，現時 YouTube 頻道有 63.1 萬訂閱，團隊共 6 人，台前幕後和行政都是一腳踢。在 YouTube 四台聯播頻道之中，FHProduction 年資最深，人手卻最少。「我哋已經由 4 個人 expand 到 6 個人㗎啦！」藍仔頭說，「冇必要為搞大公司而搞大，我哋好少冗員，全部人都係好有用。」
9 年前正讀副學士的熊仔頭，與藍仔頭貪玩拍片，但兩人不想「拋頭露面」，決定笠住頭套演出，於 YouTube 上載第一條片《十大男人禁忌 - 上集》（至今未有下集，仍有網民在影片留言要求找數）。好不容易，影片的觀看次數終於破千，不過有一半還是熊仔頭在學校電腦室「刷 view」（即一直重複播放影片）得來的成果。
眼看第一條片成績不太理想，藍仔頭想放棄，熊仔頭卻不願服輸，把自身拍拖經歷變成拍片素材，創作《男人有話兒》系列，成功引起網民共鳴，不少人留言「女人真係好難捉摸⋯⋯」杜小喬（現名杜以辰）自第二集起加入飾演野蠻女友「娘娘」等，令人深刻留下印象，自 2013 年起連續三年入選高登討論區舉辦的「高登女神總選」。而2013 年熊仔頭和藍仔頭的短片《男人有話兒》、《我在香港當兵的日子》均打入 YouTube 香港熱門影片（非音樂類）十大。當時兩人不過二十出頭。
熊仔頭說，父親認為自己小時候因不夠知識而被欺負，因此堅持兒子要讀書求知識，才能出人頭地。家庭薰陶下，他由細到大的職業想像都是考完大學，正正經經搵份文職。直至開始了拍片，他對人生的想像不再單調。
「原來香港地，有寓工作於娛樂呢啲老土嘢。我又覺得我呢世，都唔想再打份自己唔鍾意嘅工。」
當日貪玩的興趣，慢慢成了兩人的工作，以至事業。
首個廣告客戶是 HKTV 的創辦人王維基。他找兩人拍片，為當時正申請免費電視牌照的 HKTV 宣傳。其後 YouTuber 拍廣告模式漸漸盛行，連麥當勞都找他倆合作，一同拍攝的藝人還有艾粒和元秋。對當時兩人而言，這是一個「大卡士」的製作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新浪潮．4】從 CapTV 到試當真　許賢與蘇致豪：認真演荒謬、荒謬演認真</title>
      <link>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-4-%E5%BE%9E-captv-%E5%88%B0%E8%A9%A6%E7%95%B6%E7%9C%9F-%E8%A8%B1%E8%B3%A2%E8%88%87%E8%98%87%E8%87%B4%E8%B1%AA-%E8%AA%8D%E7%9C%9F%E6%BC%94%E8%8D%92%E8%AC%AC-%E8%8D%92%E8%AC%AC%E6%BC%94%E8%AA%8D%E7%9C%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Jun 2021 18:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-4-%E5%BE%9E-captv-%E5%88%B0%E8%A9%A6%E7%95%B6%E7%9C%9F-%E8%A8%B1%E8%B3%A2%E8%88%87%E8%98%87%E8%87%B4%E8%B1%AA-%E8%AA%8D%E7%9C%9F%E6%BC%94%E8%8D%92%E8%AC%AC-%E8%8D%92%E8%AC%AC%E6%BC%94%E8%AA%8D%E7%9C%9F/</guid>
      <description>許賢與蘇致豪坐在「試當真」招牌下接受訪問，招牌是書法藝術家陳靄凝的作品。招牌旁邊的「水之村」和「火之村」木牌，是「試當真」早前拍攝綜藝影片《忍界大戰》所用道具。
 原來，在蘇致豪還未成為「豪哥」之前，他主修的是新聞，還做過記者。不太意外地，他令採訪主任頭痛了。
那時候在報館，豪哥成日面對一個好強大的誘惑：他很想在寫新聞導言（lead）時設置懸念。「成日諗度故仔個啲 hook，點勾住人睇落去⋯⋯同埋攞個 quote 做 lead 嘅結尾，跟住就覺得，好似係一場戲入面最有力嘅嗰句對白咁。」
在試當真的 studio 裏，豪哥很認真地說起這段往事，引得在場記者們都大笑起來。
「⋯⋯但後來了解到新聞唔係咁樣，第一段要交代曬所有嘢，大家都好忙㗎嘛，單單新聞都要睇，淨係睇第一段，你唔洗 hook 住人咁樣⋯⋯」
本來要簡明交代主題的導言，成了豪哥忍不住爆發創意的地方，他因此成日被人「插」，學校老師、報館同事和採主，「佢哋話希望嗰啲不必要嘅懸念，唔會再見到。」
豪哥領悟到，自己還是想要做一個創作人、說故事的人。那時候，同樣未畢業的許賢，掙扎在會計科的數字海洋裏，他們都想著，要找機會入影視創作的行。
近大半年來以迅雷之勢崛起的網絡短片創作團隊「試當真」，成了掀起香港流行文化新浪潮的動力之一，而三個創始人中的兩位，許賢和蘇致豪，是中學同學。和另一主創游學修不同，他倆都並非科班出身。許賢、豪哥都在 CapTV 工作過，又一齊做過 ViuTV 劇集的編劇，那些年他們在 YouTube channel 的浸淫，以及傳統電視劇的創作經驗，如何影響著試當真？他們在網絡短片的江湖裏摸爬打滾的時代，嵌在香港不同時期的社會風暴裏，作為創作人想探索的，又如何演變呢？這一切的最初，他們又是怎樣入行的？在這段 lead，我們也 hook 一 hook 住先。
 許賢與蘇致豪坐在「試當真」studio 的梳化上
 * * *
「其實可以點入行呢？」
創立試當真的契機，是游學修 30 歲，想要開闢新事物。2020 年 9 月尾，游學修打給許賢的一通電話，令三人一齊走上新軌道。
那時許賢和豪哥停做 YouTube channel「金剛 Crew」大半年，集中精力為 Viu TV 電視劇《無限斜棟有限公司》編劇；劇集計畫從 9 月拍到 11 月，許賢和豪哥都是第一次為正式的電視劇做編劇，他們說自己是「講故事的劍客」，正在修煉兩套功夫。
「如果我係一個講故事的劍客的話，影視就係一把影視嘅劍，搞 channel 係 channel 嘅刀。我覺得 channe 嘅刀已經磨咗一段時間，沾咗一啲鮮血，但另外嗰把影視嘅劍，一直都未開封，我都想試下揸劍去『片』下。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新浪潮 ‧ 3】啱 Channel 的「中年危機」：如何避免變成大台、老屎忽？</title>
      <link>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-3-%E5%95%B1-channel-%E7%9A%84-%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E5%8D%B1%E6%A9%9F-%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E8%AE%8A%E6%88%90%E5%A4%A7%E5%8F%B0-%E8%80%81%E5%B1%8E%E5%BF%BD/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Jun 2021 10:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-3-%E5%95%B1-channel-%E7%9A%84-%E4%B8%AD%E5%B9%B4%E5%8D%B1%E6%A9%9F-%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%81%BF%E5%85%8D%E8%AE%8A%E6%88%90%E5%A4%A7%E5%8F%B0-%E8%80%81%E5%B1%8E%E5%BF%BD/</guid>
      <description>編劇 Ban 姐、幕前「蝦條哥」
 《啱 Channel》的 office 出名靚。「四台聯播」《試當真》所拍的偽紀錄片中，也曾以此作故事橋段。游學修和 Locker 看見「混血肥仔」的落地玻璃「老細房」，說了句「都骨子喎」，還坐上肥仔的座椅上自拍。
這個橋段，不知為甚麼一直在腦內揮不去。步入他們 office 時，忍不住四處張望。
好靚是真的。採用了大量落地玻璃，金屬線條亦甚有格調。門口玄關處有一個及頂的酒櫃，放滿了不同種類的威士忌，又以日本威士忌為主。當中不少是之前在市面炒賣成風的酒款，「響 21」也好像放了幾支。還有一台生啤 Tap。
會議室也用了落地玻璃。就是故事中，游學修叫蝦條哥「幫吓手」，做個樣讓人以為他們合作愉快的那間房。
 啱 Channel 的 office 好靚。他們坦言，裝修費不便宜。
 這些都予人強烈感覺 — 這是一間「公司」。與「四台聯播」的另外三個台相比，啱 Channel 的確更有「企業感」— 他們的「老細」有自己房，他們的 studio 有「會議室」；除了拍片，還會發展其他業務，像是網購；也有較明確的階級分工。例如編劇 Ban 姐，她的名片上，職銜是 Head of Creative，四年年資的她，現時已儼然是部門主管，「要睇新人」。
但在「順風順水」、「有規模」的表象下，「混血肥仔」Tommy 也坦白承認，「其實就算有四台（聯播），我哋都係走下坡。」
自 2016 年正式成為一間公司，發展至今，在人手和廣告收入增加的同時，隨之而來的是「越嚟越商業」、「嚟嚟去去都係嗰啲橋」的評語。《啱 Channel》亦曾嘗試開拓新的範疇，像是綜藝、直播，但他們也承認作品效果平平。
如果說，網台、YouTube 對比起傳統電視台，是後起的新浪潮，在浪潮仍新的時候，啱 Channel 在某程度上，已經在面對某種「中年危機」。
＊＊＊
年輕員工：網台更有創作空間 技術上來說，《啱 Channel》2013 年已誕生。「混血肥仔」Tommy 當時還在廣告公司當剪接師，開設一個 facebook page，只為一了心願。本身在理工大學修讀數碼設計的 Tommy，2012 年曾創作一條描述香港隊打入世界盃的短片，入圍「鮮浪潮」短片展。Tommy 說，當時他堅持每年創作一條短片，大概有點「不忘初心」的意味。而啱 Channel facebook page 便成為他發布個人作品的渠道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新浪潮．2】專訪 ViuTV Mike：「格仔導演」為什麼在電視掙扎戰鬥？</title>
      <link>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-2-%E5%B0%88%E8%A8%AA-viutv-mike-%E6%A0%BC%E4%BB%94%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E5%9C%A8%E9%9B%BB%E8%A6%96%E6%8E%99%E6%89%8E%E6%88%B0%E9%AC%A5/</link>
      <pubDate>Sun, 30 May 2021 15:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-2-%E5%B0%88%E8%A8%AA-viutv-mike-%E6%A0%BC%E4%BB%94%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E5%9C%A8%E9%9B%BB%E8%A6%96%E6%8E%99%E6%89%8E%E6%88%B0%E9%AC%A5/</guid>
      <description>劉諾衡 Mike
  本文為《立場》專題「新浪潮」第二篇，如有興趣可先閱讀上篇：小薯茄： 還未夠 30 歲的一家人，在同一艘船上追夢成長
 這星期，劉諾衡（Mike）終於擱下「係咁 OT 我畀埋條命你好冇」的工作節奏，不用再晚晚剪片剪到凌晨五點（然後睡兩三小時又再返工），可以開始放假。
ViuTV《Error 自肥企畫》播完逾一周，熱潮似乎仍未過。混入 Facebook 群組「格仔 mike 導絕對應該有應援會」，有人在翻聽 Error 出道以來所有歌曲，也有人在重溫《花姐 Error 遊》、《美女郊遊遊》、《大海男兒》— 只因這是「無制限 OT 編集團」之前的作品。
多年來，香港觀眾習慣在台前追逐星光，少理幕後花絮。尤其是電視製作，完場 Roller 高速碌碌碌，根本很少人會留意。但今次《自肥》浪潮中，竄紅得最快的似乎不是 Error 的 193 或保錡，而是製作節目的幕後團隊，其中又以每次出鏡均「打格」的編導 Mike 最為人熟悉，個人 Instagram 帳號已吸引逾 12 萬人追蹤。
 劉諾衡 Mike。擺出這個 pose 拍照時他說：「暴走族係咁坐嘅！」
 Mike 的假期其實仍要工作。由於節目部分集數有加長版，遲些會在網上面世，這幾天晚上他還是自發回電視台剪片。白天則總算能騰出一些時間，做他心愛的運動，例如攀石、做 gym。
跟以往不同的是，現在他玩攀石會被不少人認出，並要求合照。「好尷尬呀，我真人同平時大家睇節目看到的我有些不同，我係慢熱少少…」
＊＊＊
夢想：生態攝影師 據說很多觀眾對導演格仔下的真面目感到好奇。
訪問當日在西貢見面，Mike 外表跟一般 26 歲青年其實沒大分別 — 身穿印著 Rick and Morty 公仔的深色 T 恤、短褲，頭戴 Cap 帽，鼻樑架著一副黑框眼鏡，臉上有些鬚，也有少許暗瘡，其中一處用暗瘡貼遮好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新浪潮．1】小薯茄： 還未夠 30 歲的一家人，在同一艘船上追夢成長</title>
      <link>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-1-%E5%B0%8F%E8%96%AF%E8%8C%84-%E9%82%84%E6%9C%AA%E5%A4%A0-30-%E6%AD%B2%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%AE%B6%E4%BA%BA-%E5%9C%A8%E5%90%8C%E4%B8%80%E8%89%98%E8%88%B9%E4%B8%8A%E8%BF%BD%E5%A4%A2%E6%88%90%E9%95%B7/</link>
      <pubDate>Sat, 29 May 2021 17:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-1-%E5%B0%8F%E8%96%AF%E8%8C%84-%E9%82%84%E6%9C%AA%E5%A4%A0-30-%E6%AD%B2%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%AE%B6%E4%BA%BA-%E5%9C%A8%E5%90%8C%E4%B8%80%E8%89%98%E8%88%B9%E4%B8%8A%E8%BF%BD%E5%A4%A2%E6%88%90%E9%95%B7/</guid>
      <description>小薯茄全體同事
 走進小薯茄在荃灣工廈的 studio，像造訪一個屋企 — 出入時，不自覺喊出一聲「打搞哂」那種感覺。
先在玄關脫鞋，沿著走廊行進去，左邊是辦公室。隔著落地玻璃，會看到在導演肥研剪剪吓片，突然掏出一支牧童笛，獨自吹奏，未幾，拿著長簫的導演阿 John 和攝影師阿齊中途加入。另一角落，主力幕前的程人富、童童（又）在鬥嘴，而小薯茄兩個老闆高 Ling、阿富，則和幾個同事擠在其中一人的電腦前手指指，以為在討論剪片，原來在揀外賣食咩。
 後排：攝影師阿齊、演員阿 J、童童
  阿齊、John 在吹牧童笛、長簫
 繼續沿走廊走，open kitchen 對出擺了一張木製長枱。他們以前的 studio 較狹窄，每次吃飯都要「開枱」；搬進來之後就不用勞師動眾了，每逢開飯大家就圍在長枱前，一邊吃，一邊聊天說是非，有時聊得忘形，一餐 lunch 食足兩三小時。偶爾放假，大家還是約埋各自的男女朋友，圍在這張長枱玩 board game，直至夜深。
長枱旁有個殘舊的兩門雪櫃，是他們拍「雪櫃冷笑話」的道具。由 2017 年到 2021 年，搬了兩次 studio，這雪櫃還在（只是不再插電了）；旁邊那張淺灰色梳化，不知在他們的短片裡出鏡過多少次，也是從舊 studio 搬來。
當然，小薯茄上下更懷念的是再對上一張梳化，墨綠色、殘殘破破的 — 當年搬 studio，大家一同將它抬到垃圾站，然後還依依不捨坐在上面詳談。原來高 Ling 當時剪下了那張梳化其中一塊皮，保存至今。
「它提醒我一件事 — 現在回看舊 studio，好像覺得好辛苦，但我們當時完全不覺得辛苦。」又以漫畫《海賊王》比喻：
「我們都不是很叻的一班人，感覺更像大家砌一架船，慢慢招船員，然後架船慢慢越來越大，入偉大航道啦！」
*　*　*
起點：拒做大機器的小齒輪 小薯茄是網絡短片創作團隊，由導演高 Ling 和編劇阿富創辦，2016 年 9 月開始營運。最初全職員工只有 3 人，四年半後今日慢慢增長至 17 人，全公司員工年齡未夠 30 歲，當中以主力幕前演出的程人富、阿冰、童童、阿 J、麗英最為人熟悉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新浪潮．前言】香港流行文化再起時，理解年輕創作人的生存狀態</title>
      <link>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%96%87%E5%8C%96%E5%86%8D%E8%B5%B7%E6%99%82-%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%B9%B4%E8%BC%95%E5%89%B5%E4%BD%9C%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E7%8B%80%E6%85%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 29 May 2021 17:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B5%81%E8%A1%8C%E6%96%87%E5%8C%96%E5%86%8D%E8%B5%B7%E6%99%82-%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%B9%B4%E8%BC%95%E5%89%B5%E4%BD%9C%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E7%8B%80%E6%85%8B/</guid>
      <description>過去半年，香港人見證流行文化的 comeback — 《全民造星 3》牽起風潮，姜濤、林家謙、柳應廷等在叱咤、Chill Club 頒獎禮嶄露頭角，「試當真」咁大件事好多人講， YouTube 四台聯播引來熱話，Mirror 演唱會成為現象，上星期《Error 自肥企畫》更令不少人與電視重拾舊歡。
不少評論分析，當社會氣氛低迷，很多香港人將心神、目光都投向了本土娛樂。行徑未必純粹是自我麻醉，事實上，那些新明星、新創意，正是香港黑夜裡新希望的象徵。
前些年，一直有人說本土娛樂今非昔比，有人說拍網片只是「家家酒」，有人說蘇永康、曹永廉是「年青人偶像」，更多人深知，無數創意十足的年輕人，早已在網上世界，甚至在傳統媒體，闖出一條新路。如「試當真」創辦人之一游學修月前表示，「直至 2021 年，不論歌、影、視、網，每天的新聞都告訴你，改朝換代真的要開始了」。
在上世紀七、八十年代，香港流行文化廣受稱頌的黃金年代，有班年輕創作人在進修電影等課程後，先後加入本地電視台發展，經歷電視台的木人巷磨鍊後，相繼開展電影事業，並在商業和藝術上都獲得成功。1978 年出版的電影雜誌《大特寫》（《電影雙周刊》前身）一篇文章，以《香港電影新浪潮：向傳統挑戰的革命者》為題，首次用「新浪潮」一詞，對一批由電視進軍電影導演冠以「新浪潮」的稱謂，並寄以厚望。
2021 年今日，《立場新聞》推出全新專題報道「新浪潮」，走訪不同創作團隊的 studio，了解這些身處新型流行文化工業的年輕人們的故事。時移世易，將他們與上一代、上上一代對比，其實沒太大意義，更重要的是，從中理解這些新浪的創作經歷、方法、技藝，聽聽他們如何在已經截然不同的媒介環境下，掙扎求存，發揮創意，說好自己的故事。
 小薯茄《雪櫃冷笑話》在銅鑼灣戶外大電視播出
 文／阿果
攝／Nasha Chan</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【改朝換代】YouTube 四台破格聯播　游學修：不搞砸已成功　熊仔頭：香港網片對比全世界「有得打」</title>
      <link>/%E6%94%B9%E6%9C%9D%E6%8F%9B%E4%BB%A3-youtube-%E5%9B%9B%E5%8F%B0%E7%A0%B4%E6%A0%BC%E8%81%AF%E6%92%AD-%E6%B8%B8%E5%AD%B8%E4%BF%AE-%E4%B8%8D%E6%90%9E%E7%A0%B8%E5%B7%B2%E6%88%90%E5%8A%9F-%E7%86%8A%E4%BB%94%E9%A0%AD-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%B6%B2%E7%89%87%E5%B0%8D%E6%AF%94%E5%85%A8%E4%B8%96%E7%95%8C-%E6%9C%89%E5%BE%97%E6%89%93/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Apr 2021 12:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%94%B9%E6%9C%9D%E6%8F%9B%E4%BB%A3-youtube-%E5%9B%9B%E5%8F%B0%E7%A0%B4%E6%A0%BC%E8%81%AF%E6%92%AD-%E6%B8%B8%E5%AD%B8%E4%BF%AE-%E4%B8%8D%E6%90%9E%E7%A0%B8%E5%B7%B2%E6%88%90%E5%8A%9F-%E7%86%8A%E4%BB%94%E9%A0%AD-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%B6%B2%E7%89%87%E5%B0%8D%E6%AF%94%E5%85%A8%E4%B8%96%E7%95%8C-%E6%9C%89%E5%BE%97%E6%89%93/</guid>
      <description>試當真、小薯茄、啱Channel 及「熊仔頭」FHProductionHK 四個香港 YouTube 頻道，早前宣佈合作，將於 4 月 20 日晚上7點半起「四台聚首一枱，輪住播片輪住LIVE」。《四台聯播》昨日（4 月 20 日）播出至今半日，各片觀看次數大約廿萬。其中最老資格的「熊仔頭」豪言，香港網絡影片可以「大到代表香港 media」，對比全世界的製作都「係有得打嘅」。
首播過後，「試當真」創辦人之一游學修今日（21日）於 FB 發文簡述這次四台合作經驗。他表示這次選擇以交換演員這最簡單的方式作連結，是「因為大家都認同：首次合作，不搞砸已經成功」，又指若大家對四台聯播「觀感上或有期望落差，請體諒」。
熊仔頭：香港網片有得打 《四台聯播》昨晚 7 點半開始，由啱 Channel 打頭陣，試當真和小薯茄接力，最後以歷史最悠久、座擁最多訂閱者的「熊仔頭」FHProductionHK 收尾。「啱 Channel」推出《妙手神醫》，講述由「試當真」豪哥飾演的神醫，醫盡奇難雜症，但偏偏解決不了與「小薯茄」成員麗英飾演的女朋友的關係，最終大團圓結局，浪漫甜蜜收場。
其餘三片內容均圍繞籌備《四台聯播》一事。
「試當真」作品名為《Channel需要s》，採用「Channel 需要…」系列的「偽紀錄片」（mockumentary）形式，以「游學修大戰蕭若元」的真實事件做開頭，講述游學修與一眾「試當真」成員與其他三個 YouTube 頻道洽談今次《四台聯播》活動的過程。片尾，游學修指 YouTube 發佈影片稱作「YouTuber」，「如果第日轉咗平台，你仲係唔係 YouTuber？定係你又變返電影人？」最後，他強調他們唯一可以做的事就是「繼續做，繼續做，咁就得㗎喇。」
「小薯茄」的《今晚無片睇？》同樣以《四台聯播》為緣起，四台以 CD 發佈大作，但 CD 未播先毀，造成「今晚無片睇」。起初，各人想推卸責任，但最終認為應該共同承擔，像該頻道成員童童所說「你撐我撐你丫嘛」。
FHProduction 製作的影片《我們的 YouTube》類近訪談，請來四台成員談談這些年經營Youtube頻道的感受。其中游學修直言，「執著於 Artist 或者演員身份係多餘嘅，網絡影片一定係未來趨勢」；杜以辰（原名杜小喬）則肯定Youtube 頻道導演、編劇的能力，「佢哋真係有料㗎，背後諗嘅嘢唔比任何一套電影或者劇嘅人少」。
影片最後，在周星馳電影《少林足球》的音樂下，熊仔頭談及這次四台合作讓他感受到香港網絡影片「可以大到代表香港 media」。說法雖然「好囂」，但他希望如果「香港拎套嘢出去比，係有得打嘅。（同乜嘢打？）全世界嘅所有片。」不少網民均在影片下留言指熊仔頭令人很感動，也有人感謝四台成員團結一致，支持不同Youtube 頻道合作，寫道：「你哋四台開始搞起一個有質素嘅大圈子，壯大呢個圈，絕對係一個好嘅生態環境」。
游學修：首次合作，不搞砸已經成功
四台聯播結束後，游學修今日（21日）在 FB 發文表示，「因為是首次Crossover，大家都以「孵蛋」的態度去面對，小心翼翼」。他透露，大家曾想過以「共同主題」、「扮其他Channel風格拍片」、「合寫一個故事」等合作方式，但最後還是選擇了「交換演員」這最簡單的方法，因為他們認為「首次合作，不搞砸已經成功」。
游學修指出，這次合作是四台在短期內「擠」出額外時間「試玩」，並非長遠安排後得出的結果，「後來時勢造就好似好大件事」，若最後觀感上或有期望落差，希望觀眾體諒。另外，他又稱「Tommy的爽快、高Ling的謹慎、熊仔頭的熊熊烈火」，讓他由衷敬佩。
對於熊仔頭在影片中豪言香港網片對比全世界都「係有得打嘅」，游學修寫道：「痴L線」。 早在 3 月 5 日，試當真、小薯茄等四個 YouTube 頻道已透露將有合作，但未有進一步公布詳情。事隔一個月，各頻道於社交媒體發布四台合照，宣布 4 月 20 日晚上 7 點半四台將一齊直播，並由啱 Channel 開始輪流播出四條影片。試當真在 IG 發帖寫道：「故事簡介：四台聚首一枱，輪住播片輪住LIVE」；FHProduction 則「劇透」指「試當真仲未寫劇本，小薯茄而家呢一刻拍緊，armchannel剪好埋，我地唔知發生咩事」。「試當真」創辦人之一游學修亦有發帖表示，「直至2021年，不論歌、影、視、網，每天的新聞都告訴你，改朝換代真的要開始了」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新浪潮】試當真、小薯茄等 YouTube 頻道合作　4.20 四台聯播　游學修：改朝換代要開始了</title>
      <link>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-%E8%A9%A6%E7%95%B6%E7%9C%9F-%E5%B0%8F%E8%96%AF%E8%8C%84%E7%AD%89-youtube-%E9%A0%BB%E9%81%93%E5%90%88%E4%BD%9C-4-20-%E5%9B%9B%E5%8F%B0%E8%81%AF%E6%92%AD-%E6%B8%B8%E5%AD%B8%E4%BF%AE-%E6%94%B9%E6%9C%9D%E6%8F%9B%E4%BB%A3%E8%A6%81%E9%96%8B%E5%A7%8B%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Apr 2021 13:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E6%B5%AA%E6%BD%AE-%E8%A9%A6%E7%95%B6%E7%9C%9F-%E5%B0%8F%E8%96%AF%E8%8C%84%E7%AD%89-youtube-%E9%A0%BB%E9%81%93%E5%90%88%E4%BD%9C-4-20-%E5%9B%9B%E5%8F%B0%E8%81%AF%E6%92%AD-%E6%B8%B8%E5%AD%B8%E4%BF%AE-%E6%94%B9%E6%9C%9D%E6%8F%9B%E4%BB%A3%E8%A6%81%E9%96%8B%E5%A7%8B%E4%BA%86/</guid>
      <description>試當真、小薯茄、啱Channel 及 FHProductionHK 四個香港 YouTube 頻道，各頻道訂閱人數均從二十幾萬起跳。昨晚（12日），四大頻道宣布合作，將於 4 月 20 日晚上7點半起「四台聚首一枱，輪住播片輪住LIVE」，由啱 Channel 先開始直播。「試當真」創辦人之一游學修亦有發帖表示，「直至2021年，不論歌、影、視、網，每天的新聞都告訴你，改朝換代真的要開始了」。
其實早在 3 月 5 日，試當真、小薯茄等四個 YouTube 頻道已透露將有合作，但未有進一步公布詳細。事隔一個月，各頻道於社交媒體發布四台合照，宣布 4 月 20 日晚上 7 點半四台將一齊直播，並由啱 Channel 開始輪流播出四條影片。試當真在 IG 發帖寫道：「故事簡介：四台聚首一枱，輪住播片輪住LIVE」；FHProduction 則「劇透」指「試當真仲未寫劇本，小薯茄而家呢一刻拍緊，armchannel剪好埋，我地唔知發生咩事」。
四台合作消息公布後，網民紛紛讚好、留言，有人形容是「香港Youtube版Avengers」，有人大讚「四台聯播，搞咩都咁勁！」。
 
在 Instagram 查看這則貼文
FHProductionHK熊仔頭（@fhproductionhk）分享的貼文
 游學修：改朝換代要開始了
「試當真」創辦人之一、、演員出身的游學修昨晚亦在其個人 FB 專頁發布四台合照，並感歎「本土娛樂的新浪潮，講就講咗好耐，自己俾人叫新演員叫咗五年，說穿了就是一代人無法向上爬」。他續道，「直至2021年，不論歌、影、視、網，每天的新聞都告訴你，改朝換代真的要開始了」，並勉勵大家「一齊加油」。
早在今年 2 月的「香港電影工業死咗未？」激辯中，游學修已曾提出網片可能是影像創作的未來。他認為網片可以做到「keep 住拍」，像以前電視台那樣提供恆常的練習和發表機會。他亦承認網片目前製作方法是「家家酒」（煮飯仔），但不等於未來一直停留於「煮飯仔」的階段，「所謂盛世，我們不可能重複 1980 年代。因為世界已經改變，時局和時機都不同，但有冇可能，行返一個有未來的 future 出嚟？」
試當真、小薯茄、啱Channel 及 FHProductionHK 均為網絡短片頻道，其創辦人多為九零後創作人，各頻道訂閱人數由20萬至60萬不等，影片題材多圍繞社會熱話、生活觀察，風格輕鬆幽默。最早開始營運的是由「熊仔頭」同「藍仔頭」創立的 FHProductionHK，2012 年起已陸續發布影片；「試當真」則是 2020 年 10 月才面世。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>游學修大戰蕭若元　激辯「香港電影工業死咗未？」</title>
      <link>/%E6%B8%B8%E5%AD%B8%E4%BF%AE%E5%A4%A7%E6%88%B0%E8%95%AD%E8%8B%A5%E5%85%83-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%B7%A5%E6%A5%AD%E6%AD%BB%E5%92%97%E6%9C%AA/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Feb 2021 15:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%B8%B8%E5%AD%B8%E4%BF%AE%E5%A4%A7%E6%88%B0%E8%95%AD%E8%8B%A5%E5%85%83-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%B7%A5%E6%A5%AD%E6%AD%BB%E5%92%97%E6%9C%AA/</guid>
      <description>「香港樂壇已死」、「港產片已死」、「香港已死」⋯⋯這些討論近年像鬼魂一般縈繞不散。日前「香港電影工業已死」討論再現 Clubhouse，昨日更蔓延到 YouTube，其中以「游學修大戰蕭若元」的世代對談最為熾熱。已移居台灣的資深傳媒人蕭若元先一鎚定音，稱「香港電影工業無前途」，直言行業復蘇到 1980 年代的機會是零；90 後創作人游學修則拍片質疑，蕭若元以舊有商業電影製作模式判斷，但世界已經改變，新一代創作人用新角度進入新媒體，「我可能錯，但我不會斷言那是不可能，無人有資格去定義那個機會率等於零」。
日前，語音社交平台 Clubhouse 「電影幕後製作人，有事坐低慢慢講」的房間裡，爆發「香港電影工業死咗未」的討論，蕭若元和游學修亦有參與其中。其後，二人分別在 YouTube 發片，進一步爭論「香港電影工業已死」的話題。
蕭若元：年輕人拍網片如煮飯仔
影視行業打滾數十年、現年 71 歲的蕭若元昨日（2 月 23 日）在 YouTube「理論蕭析」中指，1980 年代世界只有三大電影中心：美國荷里活、印度寶萊塢和香港。當時，香港一年製作 270 多部電影，相關從業員數以十萬計，作品發佈到所有華人社會和中國大陸，「當日香港有這樣的電影業是天時地利人和，撞彩撞返嚟」。商業電影製作需要大投資和行業參與，但他認為香港現時兩項條件都缺乏。《港區國安法》的陰霾，「香港整體都無希望，不只是電影業」；加上人才外流，像古裝片頭套香港已無人識做，要恢愎 1980 年代盛世的機會是零，「香港電影工業無前途」。
蕭若元又提到年輕人拍短片在網上發佈，是「有些創意」，但小型製作未能撐起工業。相對大片製作團隊，管理過百人的導演是「貨袖」，兩三個人拍 YouTube 影片只是「家家酒」（煮飯仔），笑問青年「有冇試過吊威也、跳彈床」。他進一步指，拍片不求賺錢、成名、公眾和行業認同，僅是「自娛」。如果「自娛」非目的，重振香港電影工業到 1980 年代水平才是心願，那麼今日拍片的年輕人則不夠「誠懇」，呼籲他們先搞清楚想要甚麼。
游學修：新方法可能老人家看不明白
創辦「試當真」YouTube 頻道、演員出身的創作人游學修同日也發片反擊。他不同意 1980 年代之後香港幕前幕後都再無人才，又指網片可以做到「keep 住拍」，像以前電視台那樣提供恆常的練習和發表機會。他強調，網絡、世界、時局瞬息萬變，電影、電視、網片的界線一天比一天模糊，未來或有融合的可能，「點解網片不可能成為『電影』？」他同意，網片目前製作方法是「家家酒」（煮飯仔），但不等於未來一直停留於「煮飯仔」的階段，「所謂盛世，我們不可能重複 1980 年代。因為世界已經改變，時局和時機都不同，但有冇可能，行返一個有未來的 future 出嚟？」
游學修又直斥蕭若元等擁有天時地利人和的前輩，恃著幸運向後輩潑冷水，「尤其是你向年輕人講機會率等於零，等如叫他們去死」。他解釋，落力製作網片期望用一個新角度進入新媒體，將從前輩身上學習到得來的事物做新東西，「新方法可能老人家看不明白。唔緊要，咁唔好講咁多嘢。」他坦言羨慕 1980 年代香港電影工業的盛世，但新時代新媒體應該用新方法去做，反問「點解一定要用 1980 年代工業模式才可以變成下一個天王巨星？點解仲要執著金唔金像獎、奧唔奧斯卡？」
現年 30 歲的游學修相信網片可能是影像創作的未來，目睹行內新人輩出，不斷學習之餘也要「學識放手」，「我可能錯，但我不會斷言那是不可能。我覺得無人有資格去定義（復蘇）機會率等於零」。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
