<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>學運換代 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3/</link>
    <description>Recent content in 學運換代 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Mar 2015 13:14:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【學運換代 11】「港獨是面對中國打壓的正常想像」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-11-%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E6%98%AF%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%89%93%E5%A3%93%E7%9A%84%E6%AD%A3%E5%B8%B8%E6%83%B3%E5%83%8F/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 13:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-11-%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E6%98%AF%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%89%93%E5%A3%93%E7%9A%84%E6%AD%A3%E5%B8%B8%E6%83%B3%E5%83%8F/</guid>
      <description>港大學生會會長馮敬恩浸大學生會會長陳思豪
嶺大學生會會長劉振琳中大學生會會長王澄烽
：怎樣看港獨？
：這可以是香港的一條出路。港獨這個想法，也是面對中國壓榨和多方面攻擊時，社會的正常想像，只是要承認實際操作有困難。譬如資源上確實很多不足，軍事上要有一定軍事實力保障疆土安全等。如何取捨，就由香港人自己決定。
：我們不會排斥港獨這個可能性，但現在應做的，是建構香港人這個想像、這個命運共同體。當大家都認同自己是香港人時，就讓香港人這個族群去決定用港獨或其他方法，再討論出一個共識。
：中大暫時不會支持港獨，但想到港獨最核心，就是想奪回自主權、自主性，所以如果要重奪這些東西……為何我說暫時不支持呢，那是因為 Billy 所講的實際問題。究竟面對中共這麼強大的力量，獨立之後就算假設中國不會攻擊我們，但資源、糧食、水，本身自己也不足夠吧。所以從實際上考慮，我們暫時未有足夠理由去支持。
但是香港人可以重奪自主權，即全面民主化：重奪城市規劃自主權，工人工作上的自主權，生活模式的自主權。為何要支持本土農業？最少可以重新獲得糧食，自給率更一些，即使不是100%也好。這個城市屬於普羅大眾，我們要奪回城市規劃的主導權。另外亦牽涉到政制上的立場，為何要廢功能組別，公民提名？因為我們的自主權就掌握在少數人手中，所以要取消，這也是連繫到自主權的。
：我們不會現在就說港獨不可行。實際操作上，無論香港想走「民主回歸」、「城邦」還是「港獨」，都有明顯限制。隔鄰有一個這麼高壓的政權，怎麼辦？唔通一個香港人殺三千個中國人，咁樣係冇可能。但可否像蘇格蘭那樣獨立公投？在中國一黨專政這麼高壓、強權的情況下，別說是投票，只要有少許這樣的（港獨）思潮，文匯報、環球時報等已經不停做輿論，希望熄滅這一點港獨的想法。
武裝革命大家都知無可能，如果真係想提倡，根據正義戰爭理論，我們需要有一個可能成功的方案，才去實行，否則那就不是革命，而是送命給別人。
：即使未找到很強理據支持，但對於「港獨」甚至「城邦」、抑或香港任何出路的討論都是必要的。梁振英公開批評《學苑》思潮是非常有問題，為何你說不討論就不討論？話危險就危險？無論支持定反對，如果是民主社會，那我們就在公共平台討論。梁振英和中共政府為何這麼害怕？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學運換代 10】「一年前我信民主回歸，現在覺得香港可以有其他出路」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-10-%E4%B8%80%E5%B9%B4%E5%89%8D%E6%88%91%E4%BF%A1%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%9B%9E%E6%AD%B8-%E7%8F%BE%E5%9C%A8%E8%A6%BA%E5%BE%97%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%9C%89%E5%85%B6%E4%BB%96%E5%87%BA%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 13:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-10-%E4%B8%80%E5%B9%B4%E5%89%8D%E6%88%91%E4%BF%A1%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%9B%9E%E6%AD%B8-%E7%8F%BE%E5%9C%A8%E8%A6%BA%E5%BE%97%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%9C%89%E5%85%B6%E4%BB%96%E5%87%BA%E8%B7%AF/</guid>
      <description>港大學生會會長馮敬恩浸大學生會會長陳思豪
嶺大學生會會長劉振琳中大學生會會長王澄烽
：你們會否在校園內主動提出香港人身份的討論？
：會。我們作為一個族群，希望脫離所謂領地（概念來自《想像的共同體》），首先就是要確立自己的身份認同。
：我覺得這些討論是一定要做的。在我們將會舉辦的「亞洲民主之路」活動，其中一部份就是邀請陶君行和黃洋達與同學討論這些議題。我們也有邀請陳雲根教授主持論壇，不過他無理到我們。
：我們也覺得這些討論是必須的。香港需要民主，自然會研究達到民主的方向是哪些。無論是港獨、城邦、聯邦還是其他，都需要討論。
：討論上要先談身份，甚麼叫「本土」，對香港來說是甚麼；然後我們才再討論到底走城邦還是其他出路。
：對你來說，近幾年最重要的思潮是甚麼？
：我就覺得無話邊個特別重要，不過回想一年前我會抱住民主回歸心態，現在則覺得香港有其他出路無問題。所以如果真要回答是甚麼思潮，應該是「本土」和「民族」吧。
：「民族論」對我來說衝擊較大，相對於其他觀點如城邦論，它提供了堅實的學術基礎。令我 impress 的是，它提供了香港城邦以外的另一出路。
：影響我最深的，不是一個特定思潮，而是它們之間的討論。例如「進步本土」和「解殖本土」，即羅永生、許寶強那種；與及陳雲根的「城邦論」；最近出現的「民族論」；練乙錚的論述等。他們之間的討論才是重要。
：我和烽的觀點相同。是眾多論述之間的討論，令我有最大衝擊。不過看完「民族論」我也會有一個公民民族概念的啟發。
：在你們的傾莊過程中，最難達成共識的議題是甚麼？
：其中一個是關於同性戀。因為有部份莊員有宗教信仰，他們未必接受到這方面，而我們希望全莊齊上齊落，如果有人不同意這個議題，我們未必會做。
：港大沒有太大分歧。在字眼上如「回歸」還是「主權移交」、「大陸」定「內地」，我們都已早就有共識。倒是在如何表達「港人優先」這個概念上，我們是有點爭拗。當時我們有討論過外來人的歸化過程，如何歸化、用甚麼手段去歸化。是移民的時候要考試？還是居港要夠幾年？這些細節，特別是年份，我們拿捏得不很準確。
：我們支莊沒有太大爭議，有過的爭議都是圍繞在中港關係之間，例如六四，我們有傾過係「悼念六四」，定係「追究屠城責任」。這兩點之間是有分歧的。如果紀念六四、要求平反六四，這就等於承認中共政權的正當性；但如果你話追究屠城責任，意義就完全不同，是希望香港可以引以為戒。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學運換代 9】「我們是香港人」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-9-%E6%88%91%E5%80%91%E6%98%AF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 12:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-9-%E6%88%91%E5%80%91%E6%98%AF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA/</guid>
      <description>港大學生會會長馮敬恩浸大學生會會長陳思豪
嶺大學生會會長劉振琳中大學生會會長王澄烽
：你定義自己為「香港人」、「中國人」、「香港中國人」還是「中國香港人」？你覺得這議題有幾重要？
：香港人，無啦。
：都係會揀香港人。旅行時如果有人問我，我也會答香港。如果他說是中國，我會解釋說我是香港人。
：香港人。
：香港人。
：身__份認同議題在你們來年的行動綱領上，有多重要？
： 港大同學鍾意討論制度，意識形態討論較欠缺，我們認為這是有必要的，也希望可以推動，而切入點就是身份認同。
：是頗重要的。我們的莊是本土派，只是不是目前定義下的本土派。
剛才想了一下，是否應該說自己只是香港人。我當然認同自己是香港人，但這是一個無排他性的香港人。你認同這裏的文化，就可以成為族群一份子；但如果要用民族主義去講自己是甚麼人，這我有保留。因為我們必須承認，民族主義有一定的排他性存在。我不是說要「大愛」，但（民族主義的討論）到某個位置，終究是行不通的。
我覺得社會對於身份**、**香港人、身份認同，討論還是不足夠。香港這個群體，應該反思自己本身的歷史，反思自己是怎樣的一個存在。
：何謂香港人？那就是擁護香港價值。練乙錚的定義我們都頗認同，那就是認同香港價值，取得永久居民身份、守護香港、認同港人優先，那你就是一個香港人。
：浸大、港大有條清楚的綱領叫「港人優先」，其他兩間院校呢？怎麼看香港人優先這個概念？
：很難籠統講。譬如高教、教育資源分配問題，這牽涉到 UGC 如何撥款。這方面是應該將更多資源撥給本地學生的。本地大學就是培養本地知識份子，內地生也好哪裡來的學生都好，都應該將重點放在香港學生身上。這是否叫香港人優先？我不會這樣說，但會說是把資源還給香港人。而對於其他議題，我則未必完全認同或否定香港人優先。
：對我們而言，在院校內別說是中國內地人（還是其他人），所有國家的人都應一視同仁，院校入面「香港人優先」其實不成立。但院校外如阿烽講到學額問題，因為香港學額嚴重不足，同學一直呻緊，這一方面香港人優先是完全應該的。
更大的討論是政策議題。這裏要定義怎樣才叫香港人。幾多粒星、幾多年……每個人對香港人的定義都不一樣，我覺得他是，你未必覺得，箇中有很大討論空間，很難有 concrete 答案說所有事是否都要「香港人優先」，要按議題一個一個傾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學運換代 8】「唯一不變是公眾對泛民的不信任」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-8-%E7%A4%BE%E6%9C%83%E8%B2%AC%E4%BB%BB%E6%98%AF%E6%AF%8F%E5%80%8B%E4%BA%BA%E9%83%BD%E8%A6%81%E8%82%A9%E8%B2%A0%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 10:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-8-%E7%A4%BE%E6%9C%83%E8%B2%AC%E4%BB%BB%E6%98%AF%E6%AF%8F%E5%80%8B%E4%BA%BA%E9%83%BD%E8%A6%81%E8%82%A9%E8%B2%A0%E7%9A%84/</guid>
      <description>港大學生會會長馮敬恩浸大學生會會長陳思豪
嶺大學生會會長劉振琳中大學生會會長王澄烽
：傘運時，泛民與社運領袖都不能取信於民，無論外面的市民或佔領者也唯學界馬首是瞻。當學生變成公眾與媒體最相信的力量，你們如何看這負擔？
：市民有這樣的想法，是因為看到過去泛民表現（不濟）。超級區議會怎能接受？這是把功能組別合理化。市民多年來看在眼內，形成對泛民的不信任。第二，傘運一開始在 926 已經喊「保護學生，釋放學生」，行動主體和目標於是便放在保護學生之上，令人覺得這是學生主導的一場運動。
至於未來會否繼續如此，得視乎其他政團如何產生和取信於民。好像本土民主前線一類新組織，若它可取信於民，那未來抗爭的部份重擔，可能會放在這些新興組織之上。
只是唯一不變的一點，是公眾對泛民的不信任。
：如果未來市民還是把擔子放在學生身上呢？
：學生不應該背負這麼大的責任，市民亦無須對學生有這麼大的期許，因為這責任是每個人都要肩負的。其實從來沒有社會運動是一場單純的學運，例如有人說八九民運是學運，但它也有工人等不同階段參與。所以社運都是群眾運動、公民運動，責任是落在每個公民身上。
一開始（社運）說保護學生，可能是策略性的，但之後大家還是要相信自己，信自己有能力改變，結合同路人走改變的道路，而不須要太依賴學生組織。每個人在社會變革路途上也有應肩負責任。我不希望學生要背負這麼大的期待。
：學生在社運向來佔有重要角色，如六四和加拿大魁北克抗爭等。另一方面，雖然社運是由許多不同領域的群眾共同行動，但你很難告訴公眾說，這是一個「成年人運動」，或者「律師運動」，「工人運動」&amp;hellip;&amp;hellip;這個標籤不容易用。但如果是學生，市民媒體都好會比較容易表達，於是公眾便有學生是運動領袖的印象。
雖然泛民得不到學生信任，但最近**民間自發組織了不少團體，如光復行動，他們擁有行動力、得到部份市民信任。**所以未來行動是否會由學生主導，我覺得不肯定。
：第一，學生相比政黨，與各團體利益關係較少；第二是學生仍保留一顆赤子之心，可能未被社會污染，憑熱血做自己想做的，無太多包袱。用雨傘運動做例子，公眾見到警察打學生或打市民，前者道德感召就比較大。
學聯組織罷課，開展了雨傘革命，促成行動產生，所以稱為領袖也無可厚非。只是要看他們自己覺得能否承擔：很多時候就算他們覺得承擔不了，但學聯一退場，輿論仍會把他們媽叉。就算他們覺得自己能力不足以承擔這個責任，也要硬著頭皮上，否則便會被批評背棄民眾。
：你們作為學生領袖，準備好接受這種壓力了嗎？底線在哪？
：當然知識學習是永遠不足夠的，但會長就是要接受這個職位需要承擔的東西。
：在交提名表一刻其實已經 ready。我們是學生領袖也是公僕，**底線不是自己的底線，而是同學的底線。**例如衝擊與否，如果這些行為在他們眼中是過份，我們要服務他們（的意見）；但如果同學覺得衝爆玻璃都好合理，我們的行動也會因應他們而改變。學生會底線在哪，應由同學決定。我們會去不同舍堂，屬會探訪，聽他們的意見，令決策更貼近他們的想法。
：學生會代表所有會員，我們會詢問學生意見再制定行動底線。就我個人來說，我做得會長，又是 72511 其中一人，928 時也是學聯傳訊部人員之一，早有心理準備再被捕。
：**我不會把自己的姿態放得比同學高，也不會比同學低。**其實是否必須完全 follow 同學所有決定？例如全民大會通過斬人，我是不是就真的要去斬人呢？有一些理念我們要堅守。（底線）須要透過討論才有結果。未來我們會組織同學，作更多溝通。上莊有搞過罷課全民大會，我認為這是好的嘗試，我們今年會更落力去做。在校政和社會議題層面，我們都會辦討論會，找出我們和同學的底線。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學運換代 7】「交提名表一刻就是回鄉證取消的時候」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-7-%E4%BA%A4%E6%8F%90%E5%90%8D%E8%A1%A8%E4%B8%80%E5%88%BB%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%9B%9E%E9%84%89%E8%AD%89%E5%8F%96%E6%B6%88%E7%9A%84%E6%99%82%E5%80%99/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 10:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-7-%E4%BA%A4%E6%8F%90%E5%90%8D%E8%A1%A8%E4%B8%80%E5%88%BB%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%9B%9E%E9%84%89%E8%AD%89%E5%8F%96%E6%B6%88%E7%9A%84%E6%99%82%E5%80%99/</guid>
      <description>港大學生會會長馮敬恩浸大學生會會長陳思豪
嶺大學生會會長劉振琳中大學生會會長王澄烽
：上學生會，可能要面對返唔到大陸、隨時會被捕等問題，在這方面你們的底線是？會否意味，你們的前途已收窄許多？
：將來會做甚麼工作，現階段沒甚麼想像。雖然路是窄了，但覺得這件事我應該做，所以就去做。返唔到大陸、被捕、甚至是身體上的危險，上學生會就預咗……雖然事情不會這樣簡單，但假如我現在瓜咗，明天便可以即刻有民主，咁瓜囉，冇問題嘅，都看情況而定。
：去唔到大陸、去唔到中國，上莊時都已經有心理準備。大家可能有家人在中國，但都已經接受了看不到他們的代價。至於被捕，我想作為一個學生領袖，交提名表一刻已經有所準備。……將來我找工作，也不會找那些（中資機構）吧。
： 我們莊有個笑話：交提名表一刻就是回鄉證取消的時候。
說起來，中共政府常說「沒有所謂香港人，你們全部都是中國人」；但原來一上莊，就不准我返大陸，那你到底想怎樣？你還當不當我是你口中的中國人？這是一個很奇怪的邏輯。
被捕也是有準備的，抗命一刻不可能存在僥倖心態，想「如果我走得快就唔會畀人拉」。一定要有心理準備，以便在抗爭路上走得更遠。
：我是 72511 之一。就算不做學生會，參與社運也早有被捕或返唔到大陸的風險。交提名表時已預想到，以後再也去不了大陸或進中資企業。我現在 19 歲，才剛成年，對以後走哪條路的顧慮還沒那麼大。你可以說我天真或幼稚，但我現在覺得這是正義的事，所以我就去做，寧願因為做了而後悔，也不想因為無做而後悔。
：對你們這一代來說，取消回鄉證重要嗎？
：我從未領過回鄉證，因為我不在香港出生，持護照。
：我有親戚在大陸，而且已年屆 8、90 歲。其實我自己都有掙扎過。我與家人談，阿媽就話，好簡單，你返唔到大陸，叫他來香港就行了吧！
：我會掙扎。因為我也很多親戚在大陸，只是有時也顧不了那麼多。
：家__人對你們做學生會有甚麼反應？
：都是**家長心態，即是希望孩子在家，讓其他人的孩子走出去。**但我覺得身為香港人，就有責任站出來捍衞香港自由。這個政權這麼腐敗，我覺得真的應該去做。我與家人談了很多次，只是他們仍有很大保留。
：父母也擔心，我想他們也有那種「讓別家孩子去做」的心態吧。但他們的態度比較開放，我會嘗試帶他們去行動現場，阿媽會同我一齊去七一，去擺街站。我會透過這些行動，令他們覺得參與也沒甚麼大不了，令他們成為我們一份子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學運換代 6】「主張香港人利益優先」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-6-%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%94%A8%E8%AD%B0%E9%A1%8C%E6%B1%BA%E5%AE%9A%E7%A4%BE%E9%81%8B%E7%B6%B1%E9%A0%98-%E8%80%8C%E6%98%AF%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 10:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-6-%E4%B8%8D%E6%98%AF%E7%94%A8%E8%AD%B0%E9%A1%8C%E6%B1%BA%E5%AE%9A%E7%A4%BE%E9%81%8B%E7%B6%B1%E9%A0%98-%E8%80%8C%E6%98%AF%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC/</guid>
      <description>港大學生會會長馮敬恩浸大學生會會長陳思豪
嶺大學生會會長劉振琳中大學生會會長王澄烽
：假如政改今年不通過，那「我要真普選」的戰場就可能會延後。如果是這樣，今年你們會把綱領放在哪裡？
：我認為行動綱領建基於價值。「我要真普選」只是一個口號，背後的價值就是平等、民主、公義等等。我認為你不是用議題去決定社運的綱領，而是用背後潛藏的價值。即使議題改變，價值也不會改變。
：那你追求的價值是？
：就是民主、自由、法治、公義。
：但當你強調「港人優先」，那這條綱領與民主、自由、法治、公義的價值關係是甚麼？
：**這裡是我家，為甚麼我連決定把資源給誰的自由都無？這就是我追求的自由價值。第二，香港人在香港這個地方，應該有權控制誰可以來、或者移民。例如你移民去美國，人哋會考你英文、獨立宣言、美國史。大佬，你（單程證）嚟香港，係冇呢個過程！舉個例，新移民只要一年就可以攞綜援，但一年能把他們歸化成自己人嗎？如果不能夠，那他們拿綜援就是一種沒有義務的權利，也就是一種特權。**你不會希望看見這些東西。
：我都同意 Billy 所講，綱領背後應該有理念 backup，我們莊的理念就是自由、平等、民主和以人為本。這四個價值支撐的綱領則是「全面民主化」。不單政制民主，更是多方面的民主。引用葛蘭西「陣地戰」的講法，我們要把民主化的戰場拓展到不同陣地。
：我們沒有前兩位同學那種大綱領和行動目標，但身為學生會，我們希望可以捍衞院校自主。這是我們重點會做的事。
我們的學生會叫驚蟄，其中一個原因是希望可以喚醒嶺南人對政治的醒覺。雨傘運動前冇乜人會理政治，但現在關心的人多了去多。學生會將舉辦多場問政大會，希望喚醒同學對政治的熱心之餘，亦希望盡學生會能力，吸納最多同學的意見，再付諸實行。
：有甚麼議題將會主力關注？
：我們港大學生會的共識是，國際議題要關注，所以我們會關注 ISIS 的議題。本地議題上我們會著手房屋，包括青少年住屋問題，引伸到城市規劃等。而幹事會本身亦有些議題想跟進，譬如普教中與及其他關於「香港人」這個意識形態的討論。
：因為我們是學生會，所以焦點都會放在學校事務方面。中共現在如果想控制香港的思潮，都係得兩個方法。一就係傳媒，二就係教育。校董會過往的諮詢永遠是封閉式的，又安排在上課時段，好多同學同 professor 都去唔到。我就有提議希望校方以後有類似的活動，都在公開的天幕處進行。
：我們莊叫「野草」，是希望將我們的理念拓展到成個社群。議題上，政改和民主運動一定會繼續打，但是不是只談政制民主就可以呢？我們覺得不應該這麼狹隘。我們也希望關心經濟民主、城市規劃的民主等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學運換代 5】「無謂激進鬧溫和，溫和鬧激進」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-5-%E7%84%A1%E8%AC%82%E6%BF%80%E9%80%B2%E9%AC%A7%E6%BA%AB%E5%92%8C-%E6%BA%AB%E5%92%8C%E9%AC%A7%E6%BF%80%E9%80%B2/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2015 17:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-5-%E7%84%A1%E8%AC%82%E6%BF%80%E9%80%B2%E9%AC%A7%E6%BA%AB%E5%92%8C-%E6%BA%AB%E5%92%8C%E9%AC%A7%E6%BF%80%E9%80%B2/</guid>
      <description>港大學生會會長馮敬恩浸大學生會會長陳思豪
嶺大學生會會長劉振琳中大學生會會長王澄烽
：網上有不少討論，涉及溫和與激進抗爭者的互相指責。對此你們的立場是甚麼？
：溫和還是激進，要看情況的嚴重性和逼切性。如果聽日就過廿三條，那好多激進東西都要做，否則過咗就係過咗。其他時間就要用比較 smooth 的方法，讓更多市民參與。因為唔係個個市民都接受到自己衝入立法會，接受被捕風險。
：**全部人坐著，完全沒有用；全部人去衝，也不能 sustain。**所以我們要有分工，就是你可以坐著做你自己想做的事，也可以組織一班人去衝。兩者完全沒有抵觸，沒有問題。
：雖然我認同激進抗爭手法，但我也不會說遊行無用。我們不可以 discredit 遊行的人，而要讓群眾選擇低門檻的參與方式。我覺得應該有多元的抗爭手法。大家無謂激進鬧溫和，溫和鬧激進，而應該互相尊重。你做返自己想做的事就 ok。
：和平抗爭和武力抗爭可以同時進行，睇返印度和南非都知，其實可以共存。
：我們要反思抗爭模式的轉變。除了更激進的方法之外，還有其他更有趣的可能性，例如不合作運動，用 6.89 的支票交稅等等。除了激進外，其他抗爭手法都會應該多想。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學運換代 4】「社運可無大台無領袖，但不可無方向」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-4-%E7%A4%BE%E9%81%8B%E5%8F%AF%E7%84%A1%E5%A4%A7%E5%8F%B0%E7%84%A1%E9%A0%98%E8%A2%96-%E4%BD%86%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E7%84%A1%E6%96%B9%E5%90%91/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2015 17:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-4-%E7%A4%BE%E9%81%8B%E5%8F%AF%E7%84%A1%E5%A4%A7%E5%8F%B0%E7%84%A1%E9%A0%98%E8%A2%96-%E4%BD%86%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E7%84%A1%E6%96%B9%E5%90%91/</guid>
      <description>港大學生會會長馮敬恩浸大學生會會長陳思豪
嶺大學生會會長劉振琳中大學生會會長王澄烽
：香港社運現在大部份激進人士不認同大會和領袖，即是__「沒有大會 只有群眾」。你們怎樣看這種趨勢？
：我認為「大台」應該是資訊提供者。但它會不會覺得自己是領袖，要你聽它講？現在社運有一種大佬文化，就是講「社運 CV」，但我覺得社運人士之間（的關係）不應該是（建基於）你被捕過多少次，而是講互相尊重。（我覺得市民對「大台」的反動，）是市民抗拒社運大佬的意識形態，多於（質疑「大台」的）實際操作。
：如果大台 set 得好些，執行方法好些，讓不同意見的人都可以表達自己，（那就很好。）有些時候當大家討論完、傾完都無一個共識，那就不應強加一個共識。
：我不同意去組織化。當然組織不一定就是要大台，但那應該是一個有權力的東西 。組織就是能讓人凝聚，尋求共識一同行動，這是有必要的。每個人能力有限，如果可以做好分工，行動就不會很單一。例如有人講行動現場，有人 distract 對手注意，另一班人做其他事&amp;hellip;&amp;hellip;有堆人一齊行動，內容就會豐富。
除此以外，組織也可以尋找自己的發展方向，讓大家把概念拋出來，看看組織可以怎樣成長。當大台不斷去組織化，那便會出現一個問題：你要相信甚麼？你雖然知道自己是個獨立個體，但當無其他東西可以依靠，就會很容易被對手擊破。
：我覺得一場社運可以無大台、無領袖，不過不可以無方向。其實群眾也期望大會能夠給出方向，只是佔領運動的大會沒能提供。
講到「沒有大會只有群眾」，根源問題就是大會認受性不足。當更多群眾參與大台，令大台認受性提高，那我覺得有「大會」也不是問題。否則如果「大會」沒有足夠認受性，那它的行動就無人 buy，叫人衝也無人理。大會要做足夠的工作，使其得到認受性。從佔領行動可見，這部份是做得不足的。
：組織是重要的，但那到底是一個怎樣的組織、多大的組織、包含多少不同聲音的組織？這才是要考慮的地方。你不可能全部事情都以個人為單位去做，但是兩個人、三個人、十個人又算不算一個組織？
我認為，可以讓擁有相同意念的人組成一些大小不同的組織，在不同議題上合作。如無共識，就各自行動。我覺得組織有存在必要，但未必是讓一個最大的組織話晒事。
：組織就是個體的集成。它應該是個體的共識展現，每個人參與其中，都應該能夠表達意見，然後再由組織去梳理，再把整個想法表達出來。但你看到雨傘革命中，大會會問「大會已經設立咗，點解要衝擊大會」。這些自行充權、用社運 CV 充權的表現，不是令人信服的做法。
但組織或一個大會的存在是否必要呢？我認為是。只是有兩個問題：第一、它是否展現到集體意志，其行徑大家是否認同？第二，集體和個體能否在其指令下做選擇？例如組織說大家一齊去衝，那個體有沒有選擇權？可不可以揀衝第二度？如果這些問題未解決，我就傾向要一個功能最少的大會，也就是提供資訊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學運換代 3】「我會叫雨傘運動做雨傘革命」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-3-%E6%88%91%E6%9C%83%E5%8F%AB%E9%9B%A8%E5%82%98%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%81%9A%E9%9B%A8%E5%82%98%E9%9D%A9%E5%91%BD/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Mar 2015 17:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-3-%E6%88%91%E6%9C%83%E5%8F%AB%E9%9B%A8%E5%82%98%E9%81%8B%E5%8B%95%E5%81%9A%E9%9B%A8%E5%82%98%E9%9D%A9%E5%91%BD/</guid>
      <description>港大學生會會長馮敬恩浸大學生會會長陳思豪
嶺大學生會會長劉振琳中大學生會會長王澄烽
：幾位同學提到，退聯的情緒源於傘運帶來的無力感。有人定性雨傘運動是失敗的，你如何看？
：我會叫雨傘運動做雨傘革命。首先因為我無政治潔癖，怕中國不開心，又不怕它話我造反；其次，我認為今次雨傘革命是思潮革命，過去市民會覺得推鐵馬好暴力，現在大家都戴晒頭盔著甲，這是思想和手段的革命。
所以我會認為，大家在雨傘革命中是有拿東西走的。只是若你問夠不夠，當然不夠。你的訴求沒有得到回應，只換來一個成效不彰的談判。實際得到的成果是無，這是需要承認的。
：若說學聯起初提出的四點要求，即推翻人大方案等，實際上是失敗的，但香港人經歷這個運動後，產生了某程度的政治覺醒 — 我們莊名叫驚蟄，正是驚醒沉睡的昆蟲的意思。
最近我看到《學苑》一個民調發現，港大學生對抗爭模式有一種思維上的轉變。這場運動完結後，學生的想法有種轉向，就是「和理非」如靜坐遊行，或者俗稱唱 K 的運動模式支持率已大幅度下降，衝擊街道和政府機關的接受程度，則大大提高。
：評價這場運動的 criteria，不單是能否夠達成目標，另一點是它是否能夠對其他東西造成影響。例如，它可否令民眾更加政治化？
雨傘運動作為一個近年香港重大的政治氣氛轉捩點，它其實令一大班人，甚至很多未政治化的年青人直接參與，而不只是看新聞和報紙。我就聽說過，很多人是第一次去佔領運動，參加社會議題的。他們會幫手做傾偈隊，幫忙防守。很多市民因為這個運動被政治化，夠膽站出來。如果是從這方面講，傘運不是一個失敗。
另一點就是，我覺得它令社會反思，發現香港無論教育到政治都充滿家長主義。傘運就是一個回擊，提出社會應該嘗試接受年輕一輩的新思潮，而不是「你同我唔同就打開你」。這不只是一個世代之爭，更是一個意識型態之爭。這個「爭」又不是完全對立的，而會激盪出新思維。所以我覺得雨傘運動不是成功和失敗，而是給我們契機去思考新的社運方向。
：其實好難單靠一場運動就直接達到民主目的，所以如果雨傘運動能帶大家有更多思考和對政治更關心，那就已經是好事。眼見更多市民認識學聯，好多學生也更留心政治和中港議題，我不會用失敗去形容這場運動。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學運換代 1】「我在把汽油彈擲向一個人，還是機器？」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-1-%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%8A%8A%E6%B1%BD%E6%B2%B9%E5%BD%88%E6%93%B2%E5%90%91%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA-%E9%82%84%E6%98%AF%E6%A9%9F%E5%99%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 22:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-1-%E6%88%91%E5%9C%A8%E6%8A%8A%E6%B1%BD%E6%B2%B9%E5%BD%88%E6%93%B2%E5%90%91%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%BA%BA-%E9%82%84%E6%98%AF%E6%A9%9F%E5%99%A8/</guid>
      <description>港大學生會會長馮敬恩浸大學生會會長陳思豪
嶺大學生會會長劉振琳中大學生會會長王澄烽
_**：經歷過雨傘運動之後，對和理非與勇武的抗爭方式，你們有甚麼想法？你個人又對激進抗爭接受到甚麼程度？**_
：群眾開始激進化，我覺得是一件好事。最少至今的激進手段我都接受到，也樂見這樣的情況，因為可以給特權階級壓力。
在群眾激進化的同時，我也激進化了。以前我都會食胡椒噴霧，但不會堵路，現在則會覺得，怕甚麼？道路是屬於人民的。這個城市屬於人民。
不過，如果你問我會不會用槍、用莫洛托夫（Molotov cocktail，汽油彈），我就暫時不會；但我覺得隨著打壓愈來愈厲害，反抗是必要的。
_**：對於你來說，堵路可以接受，但對於汽油彈則有保留？**_
：只是暫時。
_**：那判斷哪些手段可以接受的界線在哪裡呢？**_
：因為用槍、用汽油彈會傷害到人，所以我暫時接受唔到。
話雖如此，但我也有問自己一個問題：究竟我是把汽油彈擲向一個人，還是一部機器？
我也覺得這想法很激進，所以才會對此有所保留。但我覺得大家都可以想想：國家機器對於市民來說是什麼東西？
：我認為，如果沒有以往的遊行、靜坐，就不會有傘運這樣大型的運動。
如今香港人對比較激進的抗爭方法接受程度愈來愈高。我不知道你們有沒有聽過一個 gag，說香港人遇上催淚彈的三種反應：第一種是「仆街啦！催淚彈！快啲走啦！」，第二種是「係催淚彈，唔使驚，慢慢離開」，第三種是「催淚彈咋嘛，驚乜嘢？慢慢行」。
講到主動攻擊警察，我覺得社會情緒還未到這個地步。我自己還未可以承受襲警這條罪，所以還不會主動攻擊。但如果有警察一棍揮來，我覺得自衛拎盾牌是必要的。
最近網上流傳一段短片，片中一個男人打咗個警察好多拳。我看到之後，心入面嘅感覺係 — 你明啦（笑）。老實說，在片段中很明顯看到個差佬很用力地拍了一下那個男人的背。這是毫無道理的吧！這已經反映到，那名警察對市民使用了無理暴力。
至於我個人的接受程度，那就因應議題而異。假設明天要過廿三條，今晚衝擊立法會，我接受到。
：其實雨傘運動是擴闊了人們抗爭模式的想像。可能以前推鐵馬已經算是進取，但現在人們會戴頭盔、穿盔甲、抬鐵馬組成三角陣，向前衝；再進一步，可能會覺得掟磚都無問題。因為整個公民社會都在發展，所以即使某些手段現階段看來有問題，之後也可能變成可以接受。
不過我也想說一點是，**整個抗爭必須要張弛有致。**選擇甚麼手段，是看時機而定的。
：在雨傘運動中，印象最深刻的經歷是甚麼？
：有幾幕最鼓舞。第一是 926 衝入公民廣場一刻。當時大家都覺得，不可以讓行動在罷課後就這樣結束，所以決定要衝入公民廣場。我初時沒預算過會有行動，所以還是穿著拖鞋的（笑）。
：我也是穿著拖鞋（笑）的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學運換代 2】「我們的立場是反對退聯」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-2-%E6%88%91%E5%80%91%E7%9A%84%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E6%98%AF%E5%8F%8D%E5%B0%8D%E9%80%80%E8%81%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 22:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-2-%E6%88%91%E5%80%91%E7%9A%84%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E6%98%AF%E5%8F%8D%E5%B0%8D%E9%80%80%E8%81%AF/</guid>
      <description>港大學生會會長馮敬恩浸大學生會會長陳思豪
嶺大學生會會長劉振琳中大學生會會長王澄烽
_**：港大退聯成功一刻，你們心情如何？如果各家院校都退聯**成功，你們會如何合作？_
：當時有點驚訝，因為投票的人這麼多，我們估量它不會通過，但最後還是通過了，我們只好尊重同學的意見。
至於政改議題、一人一票、要有公民提名等等，原則上是八大院校都同意的。如果有這個 common ground ，那大家還是可以合作。
另外是我們和外界團體的關係。過往港大學生會由於是學聯成員，所以會同支聯會有關。我們將重新審視港大和支聯會的關係。除此以外，我們亦會尋求與更多組織的合作。
：有港大學生會退聯成功的先例，我們早已做好最壞打算。
現時我們暫反對退聯。學聯本身是學生組織，它除了政治議題外，高教議題如學額回撥、校董會改組、大學條例修訂等，都發揮著為各大院校提供平台的作用。
：見到港大退聯，難免有點失望。可幸我們見到浸大退聯的聲音仍未十分熱烈，所以暫時不是太擔心。至於退聯之後的合作模式，現在我們仍未想到。其實即使全部院校退聯，始終都要有地方、機會讓八間院校討論，模式最終可能都無太大轉變。
：我曾經私下跟支持退聯的學生團體談過，問他退聯後如何合作。對方說：「有嘢合作就合作，或者再整多個平台出來。」我就想，你才剛甩開一個平台，然後又搞個新的，做乜呢？同學都未諗清楚。好難講退聯之後怎樣，是否又整個學聯出來？咁現在做乜搞退聯呢？會有這樣的疑問。
我們的立場也是反對退聯，但不會禁止同學收集聯署和搞公投，因為這樣會不符民主精神。我們的工作是讓同學認識學聯是什麼，因為如果同學連學聯也不知道是什麼，退乜聯呢？此外，我們也會做問卷，在過程中讓同學認識學聯是什麼，以前有什麼問題，我們想如何改革。中大學生會對學聯及聯校學生會體制，也有想要改革的方向。
：退聯之後，有種說法是各大院校可以一個個議題傾。這做法的壞處是會減弱學校之間的凝聚力，很難做到一個比較震撼的社會運動。
：沒有凝聚力和信任、沒有一個長期穩定的合作關係，當有議題急須談論時，要 call 會都未必趕得切，這是很實際的問題。（院校間）需要長期合作關係，這對凝聚學界十分重要。
：根據你們了解，為何有這麼多同學不知學聯是甚麼？在不了解學聯的情況下，為何同學退聯的情緒這麼大？
：一般同學認識學聯的主要途徑是雨傘運動，但其實一直以來它已在搞高等教育議題，推動政改運動，只是以前未有政治意識的同學不知道。
退聯潮怎麼來？雨傘運動後大家有點無力，有感為何這麼大的政治運動都解決不了梁振英，政府也不聽民意。大家都心灰意冷，會覺得學聯領導做得不好，所以會出現退聯的情況。但不要忘記，當初很多人說不要大台、領導，我們作為推動雨傘運動的主體一分子，也要負上責任。
現在不是歸咎誰的時候，而是應該想，我們還可以做什麼。
：退聯的呼聲主要源於體制問題。首先它財政上不透明。雖然它很努力補救，但過往確有不足。第二，例如學聯秘書長是由 2013 年度、2014 年度的學聯代表團一同選出，但當時 2013 年代表團的民意授權已完。有同學會問，這是否老鬼干政呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學運換代】前言</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-%E5%89%8D%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2015 22:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E6%8F%9B%E4%BB%A3-%E5%89%8D%E8%A8%80/</guid>
      <description>踏入三月，2014-2015年度各大學生會相繼落莊，學聯將會換屆。學界在雨傘運動中，取代泛民與傳統社運團體，站到最前，成為傳媒與市民最關注的焦點，亦成為示威者行動者抗爭者追隨或究責的對象。隨著周永康、岑敖暉等學運領袖步下神壇，承接這一份厚重期望的，是怎樣的年輕人？
往屆學聯是「被時代選中的細路」，即將接棒的，則是經受雨傘運動洗禮後的第一代學運領袖。說起綱領，「平反六四」不再是必然，本土是基礎，「港獨」是可能方向；說起抗爭，他們熱議的不再是遊行還是抗命，考慮的是鐵馬三角陣、盾牌還是汽油彈。
新一屆學運領袖面對的，不僅是此城的風雲變幻，學界自身亦經歷著劇變：港大率先通過退出學聯，嶺南的退聯公投亦逼在眉睫，中大緊隨其後。中大學生會會長的社運組織背景成為攻擊目標，浸大學生會拋出「建設民主中國」不為己任之說，令2015有機會成為首個學聯缺席六四晚會的年份。
不過是相距一個年頭，卻像已隔了一個世代。
《立場新聞》邀請港大、中大、浸大及嶺南四家院校的新任學生會會長來一次對談，談行動、談本土、談身份，談傘後一代，如何看待香港前路。本專題將分十一篇刊出對談筆錄，呈現新一代學界領袖的真實想法。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
