<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>文學家鄉 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89/</link>
    <description>Recent content in 文學家鄉 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Jan 2016 13:11:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【文學家鄉 5】鏡頭背後，導演眼裡的文學家</title>
      <link>/topic/%E9%8F%A1%E9%A0%AD%E8%83%8C%E5%BE%8C-%E5%B0%8E%E6%BC%94%E7%9C%BC%E8%A3%A1%E7%9A%84%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2016 13:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%8F%A1%E9%A0%AD%E8%83%8C%E5%BE%8C-%E5%B0%8E%E6%BC%94%E7%9C%BC%E8%A3%A1%E7%9A%84%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6/</guid>
      <description>鄧勇星、齊怡、陳懷恩、王婉柔，談談他們拍攝背後，文學家的軼事
 文學，是平面的字粒，靠著讀者的想像，才能變成立體；電影，是流動的影像，視覺畫面主導的媒介。是故，台灣導演陳懷恩直言：「文學跟電影，是兩個完全不同領域的東西。」文學電影節「他們在島嶼寫作」，偏偏就將這個東西放在一起。紀錄片的主角都是赫赫有名的文學大師──洛夫、林文月、白先勇、瘂弦，我們從文字認識他們，導演卻親身跟他們接觸。鏡頭背後，導演眼裡，這些文學家又是怎樣？
鄧勇星眼裡的白先勇：他很誠實
人夾人緣，白先勇紀錄片《奼紫嫣紅開遍》換過數次導演。最後交到鄧勇星手上。他雖然中途接拍，卻跟小說家一拍即合。「爸媽喜歡看白先勇的書，所以我名字有一個勇字。」錄像基本上都已經拍好，他主要的工作是剪輯，這就叫鄧勇星和其他導演的經歷不大一樣。他記得第一次跟白先勇見面，自己預先剪輯好了 30 分鐘的短片讓對方預覽，「他看了很喜歡，然後就放心，就沒有再看了。」直到整個電影剪輯完成，他們再看一次。白先勇只有一個要求：「希望媽媽再出來一點點」。
在今年「他們在島嶼寫作」拍攝的作家中，白先勇可以說是被拍過最多次的人，但他卻沒有怎樣介入製作過程。有限的接觸裡，鄧勇星認為白先勇人格誠實。他直言從來沒有把項目看成是「拍電影」，而是在那個當下用真心和他做交流，「也是需要放手吧，沒有信任是很難做的。」
拍一個文學大師，鄧勇星笑言：「白老師壓力比我大，他怕我拍不好。」他承認，白先勇名氣之大，固然會帶來壓力；但操作起來更讓他擔心的，其實是自己文學底子不好，甚至會有「心虛」的時候。他更是難忘，製作單位建議參考白先勇之前被拍過的數千分鐘紀錄片。
「後來目標放在把那個人呈現出來。不是文學家，而是一個人。」鄧勇星覺得，無論對方是甚麼背景，只要從人的角度出發，就能投入他的世界，電影才能繼續下去。
齊怡眼裡的林文月：她很害羞
有別於鄧勇星拍白先勇，執導《讀中文系的人》的齊怡說，林文月沒有拍攝經驗。「她是第一次。從來沒有被拍過，連電視都沒有上過，不知道我們在搞甚麼鬼。」製作單位最初接觸林文月，她第一時間想到是周夢蝶在第一系列電影中脫了衣服。花了多番唇舌，才能打動林文月接受邀請，齊怡形容她是「多麼的害羞和矜持」。
好不容易，林文月成為整個系列唯一以散文為主的作家。作為導演，齊怡直言這樣的背景並不好拍。林文月筆下的是她的生活，生活裡都是人，都是真實的東西，所以比較「難入戲」。劇組必須要去創造一個真實的場景，請她去寫甚麼字、做蘿蔔糕，才能把鏡頭忘掉，拍出自然的林文月。
林文月一開始就不看大綱。電影拍成之後，她也不願意看成品，「她不好意思看，覺得自己在電影裡好難為情。」齊怡感嘆，林文月可以說是最好拍，也可以說是最不好拍。文學家對意見不多，反而要徵詢更多人的看法，「每個人看完都有不同的意見，你要照單全收嗎？」
 導演齊怡、陳懷恩
 王婉柔眼裡的洛夫：他很謹慎
上系列做副導的王婉柔，參與了周夢蝶當年一脫。她解釋，很多人都很怕周夢蝶，覺得他不講話，很神秘。後來，因為做紀錄片的緣故，她發現詩人私底下原來也有幽默一面。來到第二次拍攝，擔正做導演，她也不那麼緊張。「其實這些大師跟一般人沒甚麼分別，沒兩樣。」
王婉柔與團隊親赴加拿大拍攝洛夫的生活，受到洛夫一家熱情招待。「他太太每天都做飯給我們吃，而且都一定要吃完喔。」她難忘第一次見到洛夫的時候，詩人已經滿腹大計，第一句話拉著他們說：「我把片名都想好了，叫做《詩魔的天空》！」洛夫甚至鏡頭都已經有了想法，提議講到〈石室之死亡〉時要找一個青年人在戰火之中走出來，模擬金門砲戰的寫作背景。
文學家的認真嚴謹，叫王婉柔嚇了一下。拍攝的十幾天裡，她每天跟洛夫訂下討論主題。訪談之時，洛夫總是準備了長長的稿子，「不要打斷他，一定要讓他講完。」王婉柔笑言，習慣了以後，就讓洛夫把稿子都唸好了，再開始提問，「攝影師到後來也就知道，唸稿子的時候不用開機了。」
 導演陳懷恩、王婉柔
 陳懷恩眼裡的瘂弦：他很寂寞
同樣居住在加拿大的還有瘂弦，不懂開車的他在地大人稀的異國生活，陳懷恩形容他是「在加拿大坐牢」，所以「大家去看他，他很高興」。瘂弦的女兒都在加拿大，太太去世以後，就只有他跟小女兒同住。白天沒甚麼忙著，晚上卻兩三點才入睡，只是為了躲在地下室跟世界各地的朋友 Skype。
「看到我們來了，就像看到台北來了一樣。」陳懷恩說，瘂弦每天九點十點就起身，開著門等待攝製隊到來。拍攝的兩個星期，他們到處走走，聊了很多故事。他形容，曾經擔任編輯的瘂弦，非常配合。陳懷恩說，瘂弦本就是個容易共事的人。
從第一系列開始執導到現在，陳懷恩直言拍攝對象都是著名文學家，過去多少都一定接受過好些媒體訪問，拍過很多短片。「說到紀錄片的時候，他們每個人頭腦都有自己想像的模樣。」然而，文學跟電影是兩個不同領域的東西，作為電影人，陳懷恩覺得自己沒有資格給文學家一個歷史定位。文學性和電影感之間，他認為拍攝的和被拍的，需要互相尊重。「如果你決定是拍這個人，為甚麼這個人要讓你拍？」
「拍文學作品，你會發現你搞不懂這些東西。」陳懷恩坦言，作為導演，她難以從文學角度看作家的創作。不過，導演還是可以自然而然地，將對文學家的想像，結合自己的現實生活，產生新的東西。他又引述拍攝西西《我城》的香港導演陳果的一句話：「相信這些來拍片的人，不是來害你的。雖然他們對你的解釋、你的看法，不盡然是你想像的，或者你一直以為的，但他們只是找一個不同的角度去看。」
－全專題完－
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【文學家鄉 4】白先勇：承傳中國文化，文字最要緊</title>
      <link>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-4-%E7%99%BD%E5%85%88%E5%8B%87-%E6%89%BF%E5%82%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%96%87%E5%8C%96-%E6%96%87%E5%AD%97%E6%9C%80%E8%A6%81%E7%B7%8A/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2016 20:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-4-%E7%99%BD%E5%85%88%E5%8B%87-%E6%89%BF%E5%82%B3%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%96%87%E5%8C%96-%E6%96%87%E5%AD%97%E6%9C%80%E8%A6%81%E7%B7%8A/</guid>
      <description>1937，是近代中國史上重要一年，7 月 7 日北京盧溝橋事變拉開了長達八年的抗日戰爭。四天之後，一個嬰兒在廣西桂林出生。他，叫做白先勇，國民黨將領白崇禧的兒子。
生於戰爭時代，白先勇流徙於廣西、重慶、南京、上海、香港、台灣，最後大學畢業取得獎學金到美國升學。輾轉多時，白先勇之於身份卻是毫不猶豫，「我就是中國人嘛」。近年，他熱心推廣崑曲，再次在兩岸四地活躍起來。從文學到戲曲，從海外歸來，白先勇認為從事文化工作，回到自己文化的根至為重要。即便是移居海外的作家，他也堅持華文寫作，直言那「是很重要的傳承，我們的文字最要緊啦。」
*　*　*
白先勇的父親白崇禧，是國民黨陸軍一級上將，從辛亥革命開始已經投入民國軍旅。「七七事變」發生之後，更是首批趕赴南京應援的將領。白先勇出生以來的童年階段，與父親在一起的機會不多，也沒多大認識到戰爭的威脅。
沉醉於一片青山綠水的桂林，白先勇與父親在當地的回憶，最清晰的一段總是爸爸領著兄弟姐妹去看祖母。他尤其記得一次，父親在汽車上唱起了歌，只有幾歲的他跟著爸爸唱：「怒髮衝冠，憑欄處，瀟瀟雨歇」，長大後才知道那是岳飛的《滿江紅》，原來透露出父親抗戰的心聲。
 「現在回想起來，那是我頭一次感到世事變化無常，感到人世間的事不可測，高樓大廈轉眼就變成灰燼，使我的印象很深。」
白先勇〈第六隻手指〉
 檣櫓灰飛煙滅，白先勇的人生來到 7 歲的時候，迎來第一次轉折。1944 年，日本軍隊攻入桂林，城市陷入一片火海，白家也無法倖免，舉家遷出故鄉，開始流徙的生活。先後短居於重慶、南京、上海、香港，白先勇最終在 1952 年遷到台灣。那一年，他 14 歲。後來，他考入台大外文系，到美國升學，也就是後來我們在〈驀然回首〉讀到的日子。
「年輕人嘛，都要浪漫闖世界。」白先勇憶述 1963 年，憑著全額獎學金，到美國愛荷華大學國際作家工作坊的事，一方面當然是為了學術發展，另一方面也少不了年輕人想要出走的心態。現在回想起來，白先勇也感嘆：「還年輕嘛，不曉得前路茫茫，現在不一樣了。」
少年一別，沒想到再也見不到父親，猶如當年離開桂林的故鄉，也不知道再回去的時候，已經是將近半世紀之後的事。回得去是今天的桂林，回不去的是記憶裡的故鄉。那種滄海桑田、物是人非的感覺，還是揮之不去，白先勇興嘆：「我的家鄉早就不在。」
從《台北人》到《紐約客》，白先勇寫過離鄉，也談過現居，但對他來說，主要的題材還是青壯年的經驗。作為一個從事文化工作的人，他認為與理工科的留學生不一樣，對於家鄉還是有一種無法捨割的連繫，「我想整個民族中華文化是我們的根，對於我們來講是很要緊。」
移居台灣，旅居美國，游走於兩岸四地，白先勇直言身份議題沒有去想太多，「我就是中國人嘛。我在台灣，台灣的中國人；在美國，是美國的中國人。中國的身份是永遠不會忘掉，主要是一種文化的認同。」
人在海外，心繫華夏文化，無論是教授中國文學，到後來推廣崑曲，白先勇認為「都是為中國文化做些事情吧」。大學修讀的雖然是外文系，但他的寫作語言還是選擇中文 — 一種讓他感覺特殊的文字。他認為，漢字方塊字的結構，幾千年下來改變不大，今人還是能讀懂《詩經》、《楚辭》，「所以我們文字是一種很重要的傳承，我們的文字最要緊啦！」
寫作生涯超過五十年，白先勇的作品先在台灣發表，後來也去到中國大陸，大陸的讀者還愈來愈多，他指：「台灣文學也可以到大陸去，這種交流是幾十年前不能想像的。」隨著大陸經濟力量崛起，身在美國的他也感受到中國文化影響力慢慢成長起來，「尤其這幾年，中文課程非常普遍，小學、中學都有，大學裡面當然也有啦。」他相信，經濟做好了以後，文化建設的注重也會逐漸提升。他有信心，再過一陣漢語中文將會成為世界性語言之一，「21 世紀應該是我們整個民族建設文化的時候。」
退而不休，白先勇離開美國加州大學聖塔巴巴拉分校之後，更活躍於兩岸四地，先後於台灣大學、北京大學和香港中文大學設立崑曲課。驀然回首，他說：「從留學又好像走上了回歸的路，好像又回到自己的文化領域來。」他尤其難忘回到母校講授《紅樓夢》。名額只有四百人的課程，吸引了超過一千名學生報名，「來唸紅樓夢的有理學院、數學系、物理系呀，經濟系、醫學院這些」，讓不同學系的年輕人受到人文教育，叫白先勇覺得相當有意思。
戰火中出生，流離中成長，白先勇離鄉漂泊多年，念念不忘的是讀過的書、看過的戲。無論人去到哪裡，他對於中華文化的執著依然。2000 年，白先勇發現自己患上嚴重心臟病，立即進行手術脫險。今天看來，他覺得大難不死，必有天意，更是全身投入搶救中華文化，「從教育開始吧，我們的大學教育應該多開一點關於中國傳統文化的課，讓學生們對自己的文化感興趣，喚起文化的 DNA。」
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【文學家鄉 3】洛夫：鄉愁是永遠治不好的病</title>
      <link>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-3-%E6%B4%9B%E5%A4%AB-%E9%84%89%E6%84%81%E6%98%AF%E6%B0%B8%E9%81%A0%E6%B2%BB%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E7%9A%84%E7%97%85/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2016 14:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-3-%E6%B4%9B%E5%A4%AB-%E9%84%89%E6%84%81%E6%98%AF%E6%B0%B8%E9%81%A0%E6%B2%BB%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E7%9A%84%E7%97%85/</guid>
      <description>面前的老爺爺穿著整齊西裝，背脊微微佝僂，頭髮和眼眉幾乎都要全白了，但圓圓的臉上還是掛著一幀笑容。看起來，真不像年近九十，更看不出來他曾經駐守前線的過去。他，是洛夫，是詩人，也是退役軍人。
「我大部分時間都在戰爭中長大，是吃砲彈長大的人。」洛夫生於 1928 年湖南的一個農村家庭，小時候家門前曾經因為戰火而炸出大坑，屍體殘肢散落一地。書本，成為他在亂世中的最大慰藉。1949 年，洛夫入伍，隨著軍隊來到台灣。家鄉一別，差不多是 40 年了，當中變化之大，叫他「幾乎重新認識故鄉」。人非事非物非，一切都改變了，洛夫吐出一句：「鄉愁是永遠治不好的病。」
*　*　*
風雨飄搖的時代裡，少年洛夫沉迷書海，最愛跑到圖書館去。書本的世界像是脫離痛苦現實的一扇門，受俄國文學影響下，把名字改成「洛夫」；華文文學尤其喜愛冰心的散文集，更讓他萌生對於異地生活的嚮往。高中時代寫成的一篇散文，是他第一次投稿成功的作品。
考入湖南大學外文系的第二年，因應戰爭愈發嚴重的關係，洛夫應召入伍，跟著軍隊離開湖南去台灣。回想當年，他形容是人生中「第一度流放」，躲避戰火以外，也帶著闖世界的憧憬。
軍旅生活跟冰心筆下的海外日子截然不同，洛夫參加過抗日戰爭、國軍陸戰，後來金門砲戰和越南戰爭。其中名作之一的〈石室之死亡〉也就是寫在砲戰之後，運用象徵的手法，投映詩人當時的生活。
 築一切墳墓於耳間，只想聽清楚
你們出征時的靴聲
所有的玫瑰在一夜間萎落，如同你們的名字
在戰爭中成為一堆號碼，如同你們的疲倦
不復記憶那一座城曾在我心中崩潰
還默禱什麼，我們已無雙目可閉
已再無法從燃燒中找到我們的第七日
是冬天，就該在我們裏面長住
是冰雪，就該進入耳中，脫自己的衣裳
去掩蓋我們赤身的兒子。
洛夫〈石室之死亡〉之四十九
 站在戰爭的前沿，直視生命的苦難，洛夫倒是感恩活在大時代裡面，「作為一個詩人來說，那種苦難的經驗、那種來自負面的經驗，對我的創作有很大影響。」直到 1973 年，洛夫取得淡江文理學院英文學位，同年以中校軍階退役，轉任教學工作。
洛夫說，他人生中兩部作品 —〈石室之死亡〉和〈漂木〉，標誌著個人創作的兩個高峰。如果說，前者是關於戰爭的側寫，那後者則是作為離鄉者的自白。
從〈石室之死亡〉到〈漂木〉中間隔著那個 40 年，洛夫經歷了離鄉、回鄉，再離鄉。1988 年，他重臨湖南，最是難忘家門的大馬路由「中山路」改成「解放路」。他說：「政治氛圍完全把我對故鄉的感情切開掉了。」洛夫把鄉愁分為兩類：小鄉愁和大鄉愁：前者指血緣而後者屬文化。近年，他的小鄉愁漸漸被大鄉愁取代。對他來說，歷史的意義遠大於個人的感情。
如今，故鄉明明是熟悉的地方，卻又偏偏變得陌生，洛夫感嘆：「鄉愁這個東西，有人覺得它是一種病，英文叫做 homesickness。我說，鄉愁是永遠治不好的病。」他解釋，鄉愁不是距離引起的簡單思念，而是一種被環境所迫的絕望情緒。台海關係對峙的狀態下，那種有家歸不得的心情，絕對不是「想當年」的懷舊情味。「鄉愁其實是一種悲劇」。
上世紀九十年代，台灣即將舉行首次全民投票的總統選舉，中共卻在東南沿海一帶多次進行軍事演習，引發「1996 年台海危機」。也就是同一年，年屆 68 歲的洛夫退休，「基於政治現實的壓力和個人理想的實踐」，移居加拿大，自稱是離開中國大陸之後的「二度流放」。
對抗時間　對抗死亡
離開居住多年的台灣，洛夫從他鄉回望。他認為，戰爭是止息了，但人類整體還是處於一種漂泊的狀態。「今天大家在物質上都很好，可是內心很空洞，生活比較浮燥。不要說是詩意的生活，悠閒自在地生活也很困難。」身為詩人的他，對於生命尤其敏感。呈現今人心靈不穩定、精神不安的面貌，也成了他寫作〈漂木〉的原因。
洛夫記得〈漂木〉在 2000 年開始下筆，用了整整一年時間創作。寫作動機本來非常個人，他只想記下自身漂泊流浪的經驗，卻漸漸寫出了海外華人的心理，甚至把生命的感悟也寫進去了。作品在兩岸引起很大的迴響，成為華語詩壇一部史詩名著。
身為作家，洛夫認為文學的意義有二：第一是對抗時間，第二就是對抗死亡。「文學希望在有限的生命裡，留下一些無限的東西。」詩人也好，文學家也好，追求的不是現實的意義，而是一種藝術的永恆性。他舉例說，李白杜甫的詩歌，寫了一千多年，但他們的文學價值流傳到今天，還是非常新鮮、很有創意，「這就是詩人文學家追求的現實。」
修讀外文出身的洛夫，越戰曾任出任軍隊裡的英文秘書，旅居海外之後也常做翻譯工作，但華文在他心目中還是有著不可取代的地位。「能夠使我安身立命，成為一個詩人，主要還是因為我的精神、我的人格、我的意志，是由中國文化塑成的。」他認為，沒有那種文化力量，可能就沒有他今天寫作的風格，以及詩歌方面的成就。作家不分地域，無論你在哪裡，文化的影響也會跟著你走，傳統就是感覺踏實的基礎。他引用流亡美國的德裔作家 Thomas Mann 的名句，說：「我洛夫在哪裡，中國文化就在哪裡。」
「很有使命感呢！」記者感嘆。
「也差不多。在海外寫作，就要做一個有文化使命的作家。」洛夫帶著微笑回答。
洛夫從戰火裡走來，去到了台灣，跑到了加拿大。與太太在溫哥華相依為命差不多 20 年了。每年他回台最少一次，探望留在台灣的兒孫。他，將近 90，太太也快 80。洛夫說，計劃這兩三年再回去台灣定居。「年齡很大了，不適合在海外寄人籬下，還是要回去自己的地方」。自己的地方，是台灣，而不是湖南。「政治不穩定，心裡感到不安定，無法回到湖南去，還是先回到台灣這樣子吧。」
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【文學家鄉 2】林文月：上海、台灣、美國，去哪裡都一樣</title>
      <link>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-2-%E6%9E%97%E6%96%87%E6%9C%88-%E4%B8%8A%E6%B5%B7-%E5%8F%B0%E7%81%A3-%E7%BE%8E%E5%9C%8B-%E5%8E%BB%E5%93%AA%E8%A3%A1%E9%83%BD%E4%B8%80%E6%A8%A3/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2016 20:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-2-%E6%9E%97%E6%96%87%E6%9C%88-%E4%B8%8A%E6%B5%B7-%E5%8F%B0%E7%81%A3-%E7%BE%8E%E5%9C%8B-%E5%8E%BB%E5%93%AA%E8%A3%A1%E9%83%BD%E4%B8%80%E6%A8%A3/</guid>
      <description>燙著一頭黑髮，兩片薄薄的嘴唇，輕輕塗上口紅，她坐在那張木椅上。精緻的臉蛋上找不到戰爭的痕跡，然而她其實出生於 1933 年的上海日本租界 — 她，是林文月。
林文月的父母生於台灣，日治時期移居上海日本租界。父親在日本三井物產株式會社的上海支店工作，在江灣路一帶擁有 33 幢房產。她們一家也是住在這裡，抗戰勝利一別，再次回家已經是八十年代的事。當時林文月與妹妹到附近旅遊，突然興起「試著去看地方還在不在」的念頭。
「我都一直記得，房子前面有一個軌道，後來是沒有了，變成了高架橋，軌道變成了交通指揮部。」
這次「他們在島嶼寫作2」的拍攝，林文月沒有跟著回去上海，導演卻特地回到江灣路走走。拍下照片回來，她看著 33 幢房子還在，心裡又是感觸又是混亂，回想每一層的居民，衣服杯子放置的地方，她就傷心起來，「我不是第一線的受害人，但是心理上很奇怪的一個遭遇。沒有碰到死亡，就是國家的變化和災難，都物是人非了。」
*　*　*
林文月一生，數度經歷遷移。從上海日本租界到台灣高雄，再從台灣移居美國，她對於身份一點也不迷惘。父母親都是台灣人，卻生於一個日治的時空，獲得「日本籍」的身份。她認為只是國際時局使然，強調：「我不是變成台灣人，我本身就是台灣人呀。」
上海日本租界的小學裡，只有林文月和她妹妹兩人是台籍學生。校內其他師生，總是以奇怪的眼神看待，甚至林文月曾考獲全班第一，也因為台籍的關係，而無法當上班長。
 雖然我是班上唯一的臺灣人，平常這個差別還不太明顯，只有在母親來校時，就像用放大鏡照射似的，我會變得十分怪異奇特起來；而且這種事總是餘波盪漾，使我好幾天成為大家竊竊私議的中心。
林文月《讀中文系的人》
 日籍台人的身份，在林文月小學五年級的時候發生變化。她忘不了那一天，學校宣佈所有師生要到禮堂去，天皇有一個重要的文告 — 日本戰敗了！事隔超過 60 年，林文月仍然記得先是老師開始哭，學生也跟著一起哭，「而我，因為跟其他同學坐在一起，我以為我自己也是這樣子，也是很難過的哭了。」
「後來過幾天之後，我變成了中國人。」林文月說，過去日治年代，每當日本大時大節，家門口總會掛出一面日本國旗。國軍來到，她家門換了一面中華民國國旗。
身份的轉換，原來就這麼簡單嗎？從來沒有。
「但後來我在上海的日子並不愉快，上海人報仇的時間要來了。」林文月憶起當年，日本人欺負當地人，日本投降以後，當地人大量搶劫日本人的家。林文月一家與日本人住在一起，也遭受牽連，特別是林爸爸在日本公司工作的背景，她記得上海人的辱罵，「說我們是日本人的走狗呀。」
父親考慮到處境危險，抗戰結束的第二年，林文月一家便遷回台灣，又開展了新的生活。
「回到台灣，那台灣又是我們陌生的，而且我的朋友們都跟我不太一樣。」林文月解釋，最明顯的差異在於語言。一路在日租界成長，她最熟悉的語言是日語，還會一點點上海話。來到台灣，大部分的人都在講台灣話，她只會一點點，甚至國語也不懂。
林文月雖然是台籍，但舉家移居台外多年，算不上是「外省人」，特殊經歷也招來不少當地人的奇異目光。她還記得，同學們愛問她，上海的鐘錶是不是全都金子做的，現在回想起來，她還笑問：「他們從哪裡得到這樣的消息？」
融入台灣生活不易，但也非不可能。林文月覺得各人成長背景雖然不一樣，但畢竟同學都是孩子，還是有共通之處。學習倒是讓她最頭痛的事，成績一直名列前茅的她，來到台灣因為語言轉換的關係，第一次考國文只有三十分，簡直是個人紀錄新低。她決心要學好中文，集中火力學習之後，後來竟考入了台大中文系。
台大文科當時最有名氣的是外文系，大部分學生都選擇這一門。林文月的同學都一樣，班裡只有一人挑了哲學系。本來也填了台大外文系的林文月，問自己一句：「為甚麼我要那麼俗氣？」就用指甲刮掉「外」字，改成「中」，然後也就順利進入中文系的大門，也就後來寫成了代表作《讀中文系的人》。
改選中文系，彷彿也就改寫了林文月的人生。從最熟悉的日語轉到用血淚換成的中文，她一點也不後悔，說：「到了大學我考了台大的中文系，我可以更像一個中國人。」十來歲開始，她就已經會三種語言，但中文現在是她最方便流利的一種，「日文雖然後來還在唸還在讀還在翻譯，但真正要寫出自己的 style 的文章還是很不容易。」
讀中文系，教中文系，可是，林文月與日本的緣份，卻沒有因此而就斷了。
1969 年，已婚帶著兩個孩子的林文月，獲得國科會（行政院國家科學委員會）推薦赴日遊學一年。丈夫一句「你在猶豫甚麼」，她就放心去京都大學的漢學研究中心，就唐代文化對日本平安時代文學的影響做論文。
林文月說，一個人在路上，生活可以很簡單。她選擇住在當地人的家，而不是國際會館。她還記得分租的房東，是老太太帶著兒子，樓上和隔壁是年輕的大學畢業生。她直言日常接觸的都是老百姓，加上日語流利，平常溝通對話「他們都已經忘了我是外國人」。她尤其感激一位料理店的老闆娘，會煮菜以外，還會彈琴和古詩，林文月形容她是「生活上的朋友」。
從日本租界走來，一個台灣人的身份，林文月認為自己沒有歷史包袱，與日本文化也沒有糾結之處，留學京都就像是回到小學時候的上海，還曾經熟悉的日語再練習一次。三十歲以後的她，變成熟了，異地經歷，叫她非常享受，寫成了散文集《京都一年》，「一個人比較輕鬆，生活就是完全以你為主。以一個已婚的婦人，就是有這樣的差別。」
雖然如此，林文月同樣熱愛家庭生活，尤其難忘女兒兩三歲的時候。一個冬天的夜晚，她在家裡穿著睡袍改卷子，把女兒圍在袍子裡的感覺，「她整個就在我的衣服裡面，很暖。」林文月習慣在學生佳句旁邊打圈圈，女兒一邊看著，一邊說：「媽媽，你好辛苦喔。」幾天之後，林文月回家，發現所有卷子都充滿了紅圈，女兒一臉無辜的說：「我幫媽媽」。今天林文月講起來，嘴角還是流露出甜甜的笑意，她看著旁邊同行的女兒說：「那段時期想起來，很美好，很感動。」
為了女兒升學發展，林文月一家先後搬到美國，再次離開自己熟悉的家園。
四口之家，不常在一起。奔波於台灣美國之間，林文月認為台灣和美國的家都沒太大分別，「其實哪裡都一樣。講人吧，都有好人壞人；至於城市嘛，我覺得都差不多啦，都已經國際化了。」
2001 年，林文月的丈夫去世，一個人的時間更多，但也沒讓她感到孤獨。美國住所附近不少與她經歷相似的鄰居，都是華人，都是女性。大家平時各忙各的，有空時候也會相約看看電影，喝喝咖啡，或者去一場戲劇、芭蕾。
「我們已經忘記了自己是女性還是男性，是老還是少啦。一天到晚在一起也是很累，可以獨立之中也有一些朋友之情，一個禮拜有個一兩次就很好。」活到八十外開的林文月說完，伴隨著咯咯笑聲，還是嫵媚如昔。
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【文學家鄉 1】大江大海的小故事</title>
      <link>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-1-%E5%A4%A7%E6%B1%9F%E5%A4%A7%E6%B5%B7%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2016 19:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%87%E5%AD%B8%E5%AE%B6%E9%84%89-1-%E5%A4%A7%E6%B1%9F%E5%A4%A7%E6%B5%B7%E7%9A%84%E5%B0%8F%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>「這世界上所有的暫別，如果碰到亂世，就是永別。」龍應台在《大江大海一九四九》的書寫道。
這片亂世，距離今天不遠，就在一世紀之內。
過去百年，中國經歷推翻帝制，建立共和；再到參與二戰、抗日戰爭；來到國共之爭，分裂台海兩岸，華人散落四海。兩岸四地，乃至東南亞，歐美各地，幾乎到處都有唐人街，也就說明了哪裡都有華人的聚落。華人散居的情況，學術上更有 Chinese Diaspora 一說，意指近代華人大量移居海外的情況。
龍應台 2009 年回答兒子關於家族歷史的提問，如是寫下厚厚一本書，記住了一九四九前後的一個時代。從父母的經歷出發，順著找來朋友訪問，揭開了那年頭，多少人的無可奈何。數以百萬計的難民，遷至島嶼暫時躲避，誰也沒想到，一住下來就是落地生根了。
漂泊是亂世的常態，一個時代的記認。
年僅 17 歲的大男孩，背包裡只有簡單衣物和媽媽做的油餅，便與幾千個同學一路南下。離開河南，去到湖南，經由廣州，乘船來到台灣的高雄港。兩岸對峙之下，一去就幾乎半個世紀。他再次回鄉的時候，父母已經不在人世。
暫別就是永別。
1948 年 11 月 4 日，離開家鄉河南南陽，他對龍應台如是說：「那一天，我永遠不會忘記。」
這個大男孩，就是今天我們認識的詩人瘂弦。
跟瘂弦一樣，懷著避難心態來到台灣的人，還有很多。像他，再度移民出國的，也不少。曾經一同發行《創世紀》詩刊的洛夫，生命都遭逢了「二度流放」──離開中國大陸，再離開台灣移民美加。
一再離開熟悉的家鄉，旅居更加陌生的外地，這批海外華人如何面對自身的文化背景，又怎樣融入異國生活模式，憑藉甚麼活過來？
洛夫早已明白原鄉永遠歸不去的現實，感嘆：「鄉愁是永遠治不好的病」。身為海外作家，從小接受華文教育的一代，他自願扛下傳承文化的責任，誓要做個有文化使命的作家。
從桂林到台灣再到美國的白先勇也一樣，書寫華文文學到推廣崑曲，心心念念，念念不忘的還是中國文化。從事文化工作的他深信，無論人在何處，「中華文化始終是我們的根」。
生於上海日本租界的林文月，二戰後移居台灣，後以學者身份留學京都，目前與女兒在美國生活。輾轉多地，她處之泰然，吐出一句「哪裡都一樣」的生活累積。
龍應台寫在《大江大海一九四九》書本的開頭：「我能夠敘說的，是多麼的微小啊，再怎麼努力也只能給你半截山水，不是全幅寫真。但是從濃墨淡染和放手凌空之間，聰慧如你，或許能夠感覺一點點那個時代的蒙住的心跳？」大時代裡的個人，或者都像塵埃一樣脆弱，脆弱卻堅強地活下來，叫他們的記憶顯得並非微不足道。歷史書本隻字片語像個骨架，當事人的口述歷史完滿見證時代的血肉。顛沛流離流入大江大海之前，我們希望截取一代文學家，紙筆以外的經歷，呈現大敘事底下的小故事。
－－
本系列訪問的文學家均為紀錄片「他們在島嶼寫作 2」之主角。該影片由陳果、齊怡、陳懷恩、鄧勇星、王婉柔拍攝，描寫港台兩地七名文學大師──劉以鬯、洛夫、瘂弦、林文月、白先勇、西西及也斯的寫作歷程。
七部文學電影將於本月起，一連三月，在百老匯電影中心及 PALACE ifc 上映。
文／grace</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
