<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>赤化研究 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E8%B5%A4%E5%8C%96%E7%A0%94%E7%A9%B6/</link>
    <description>Recent content in 赤化研究 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 17 Mar 2015 20:48:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%B5%A4%E5%8C%96%E7%A0%94%E7%A9%B6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【赤化研究 3】中共統戰香港的五種手段</title>
      <link>/topic/%E8%B5%A4%E5%8C%96%E7%A0%94%E7%A9%B6-3-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E7%B5%B1%E6%88%B0%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E4%BA%94%E7%A8%AE%E6%89%8B%E6%AE%B5/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Mar 2015 20:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%B5%A4%E5%8C%96%E7%A0%94%E7%A9%B6-3-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E7%B5%B1%E6%88%B0%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E4%BA%94%E7%A8%AE%E6%89%8B%E6%AE%B5/</guid>
      <description>香港日漸（被）赤化，早是廣大市民的共識。時至今日，恐怕連五歲小孩也看得出，在幕後黑手的操縱下，今天的香港跟別的中國城市，差距已經愈來愈小。
然而，布幕後的無形之手，究竟是怎樣煉成的？中共究竟採用什麼方法、什麼手段，統戰香港，使之赤化？ 這些問題，就恐怕不易作答。
2013年底，香港大學政治學系榮譽助理教授林蔚文博士及林緻茵博士，發表一篇題為China’s United Front Work in Civil Society: The Case of Hong Kong（中國如何統戰公民社會：以香港為例）的學術論文，正正嘗試勾勒出無形之手在幕後的所作所為。兩位學者在詳細檢視回歸以後的一連串香港政治事件以後，歸納出中共統戰香港公民社會的五種手段，分別為統整、籠絡、協調、牽制、聲討。
這篇論文提醒我們，香港日趨赤化，從來不是主權移交的自然現象，而是中共處心積慮、悉心部署的最終結果。
＊ ＊ ＊
多年來，在處理中央與地方的關係問題上，北京政府一向採取國家統合主義(state corporatism)策略，透過對利益集團的調節與控制，將社會利益跟國家利益掛鈎，從而作出有效管治。
至於宗旨為「了解情況，掌握政策，調整關係，安排人事」的統戰工作，則是國家統合主義的信念之下，中國共產黨最擅長的拿手好戲。在處理西藏、新疆、內蒙等自治區的情況時，中共屢屢作出不同種類的統戰手法，並且一直行之有效。
然而在香港，情況就有點不同。
林蔚文及林緻茵分析，跟中國其他地方相比，香港有兩點獨特性，致使中共需要採用另一種截然不同，而又度身訂造的統戰計劃。
一、香港是特別行政區。跟其他地方不同，香港始終受到「一國兩制」的保障，幕後黑手要作出統戰，不能大模斯樣，必須低調行事。
二、香港有殖民地歷史。拜英國多年管治所賜，香港社會擁有自由、開放、多元的政治傳統，不容中央為所欲為。
因此，回歸以後，共產黨開始於香港社會有系統地實驗一套貼近民情的統戰方式，嘗試在主權移交以外，於文化、社會及政治上，也將香港結合中國大陸的龐大體系，最後達至鞏固中共統治的終極目標。
根據兩位政治學者的歸納，整套統戰計劃，可以劃分成五種範疇，或硬或軟，針對不同對象：面對建制的支持者，以至游離的中間派，中央多採用軟性的懷柔手段，籠絡人心，吸引支持；至於那些被視作反對派的人士、團體，則採取高壓手法，限制其影響力，甚至付諸行動，作出打撃，以儆效尤。
五種統戰手段分別為：
一、 統整(Integration)
此範疇的統戰工作，目的很簡單：令香港人真心相信香港是中國的一部分，中國好，香港就會好。
最赤裸的，當然是金錢上的誘因。2003年底，中國與香港簽訂CEPA，既是恢復香港蕭條經濟的舉措，又是確保雙方經貿關係愈趨緊密的政治手段。此後，中港兩地的經濟合作越發頻繁，而「沒有中國，香港會被邊緣化」的論述，並因此流行起來。譬如2012年底，有示威者舉起龍獅旗，陳佐洱馬上回應指，沒有中國的扶助（包括經濟上的恩惠及東江水的輸送），香港將會變成死城。
與此同時，大陸資金的持續流入，進一步將這種論述發揚光大。林蔚文及林緻茵舉出王征入主亞視的例子，說明紅色資本的入侵，不僅促成「中國好，香港好」的說法，更加能夠模塑媒體的意識形態。
意識形態，是統戰工作的另一戰場。回歸以後，共產黨不僅要香港人於理性上擁抱中港緊密關係，更期望他們於感性上信奉愛國主義，自動自覺，支持中央政府在香港行使主權。正因如此，「愛國愛港」才突然成為特首上任的重要條件之一。
如何令香港人更加愛國？2008年北京奧運正是個好例子。事前的大規模宣傳、事後運動員的訪港，都明顯帶有濃厚的愛國宣傳色彩。與此同時，這些年來，官員就中港關係發表的談話，特別是將中港比喻為母子，亦可被歸納為這種思想統整工作的冰山一角。
二、 籠絡(Cooptation)
人事上的收編，同樣是「重中之重」。
這不難理解，中共要統戰香港，鞏固自己的管治，自然需要安插心腹進入行政及立法機構。而香港的政治架構，正提供這樣的空間：特首由中央任命，選舉辦法明顯足以確保人選符合中央心意；立法會功能組別的存在，保障建制對一定數量議席的控制；加上由行政長官任命的行政會議成員……香港社會的管治班底，基本上在中央的掌控之內。
而另一方面，政治任命，既是中共鞏固管治的方法，又是其籠絡友好的途徑。以民建聯為例，其核心成員大多被授以港區人大、政協常協、全國青聯委員等國家層級職銜，明顯是中央籠絡香港建制派人士的舉動。
與此同時，中聯辦於籠絡的範疇上同樣肩負重任。自2007年起，中聯辦積極為不同的社會團體聯繫，一方面為有潛質加入建制的年輕才俊辦國情交流班，安排他們造訪北京官員，了解國情，甚至參與重要的大會及會議（菁英會因而成立）；另一方面透過地區的青年及學生組織，接觸大學生及中學生，提供廉價的交流、實習機會，藉此收買人心。
這種手段看似軟性，卻大收功效。
三、 協調(Collaboration)
協調的對象，通常是態度溫和，立場游離的中間派力量。因此兩位論文作者指出，這種工作通常在幕後進行，而當事人，礙於其中立、溫和形象，通常對於與中共合謀的指控，矛以否認。
林蔚文及林緻茵舉出兩個例子。
第一個發生於立法會及區議會選舉。一直以來，中聯辦為不同建制參選人拉線、協調，並動員社區力量，予以實質支持，早已是公開秘密。最明顯的例子見於2012年立法會選舉，謝偉俊以獨立身分，空降九龍東參選，在缺乏社區資源下，謝依然高票當選。事後他坦承，自己於選舉期間獲得中聯辦支持 — 將建制人士包裝成獨立、中立形象，吸引選票，並調動傳統建制派資源，為之助選，正是這種協調統戰工作的最佳體現。
另一例子，是2010年的政改風波。當時公民黨與社民連就議題進行五區總辭，變相公投，而民主黨則不認同此手法。在政改方案面臨被否決之際，中聯辦於當中作出協調，邀請民主黨代表進行密談，並獲得其答應通過「一人兩票」的政改方案。
協調，令中共再勝一仗。
四、牽制(Containment)
以上的三種統戰手段，性質都較軟性。它們的對象，都是建制的支持者，以及游離其中的中間派。但之後的兩套手段，卻是開宗明義，旨在以硬性手法，打撃北京眼中的敵人，例如民主派團體，甚至是不利管治的法律條文，藉以維持中共對香港的控制。
先說牽制。
中共統戰香港的其中一大難題，在於香港跟其他中國城市不同，其司法獨立性，不許中央輕易挪用法治作為國家管治的藉口。是以，中央要處理好香港問題，先要在憲制層面上作出牽制。
在此範疇，中央最明顯的舉動，乃人大釋法。回歸之後，人大常委會先後就居港權問題 （1999年）、香港政制發展（2004年）、補選行政長官任期（2005年）、香港對外事務（2011年）四度釋法，不僅阻礙民主進程，更對香港的高度自治、司法獨立，作出史無前例的挑戰。近年政改問題成為社會當務之急，北京官員於是頻頻露面，為「普選」，以至「特首資格」提供種種重新定義。這，亦是中共繞過法治制度，牽制民主發展的證明。
牽制的另一對象，是中共在香港的實質敵人 — 泛民主派。
論文作者指出，中共對付泛民的牽制策略，主要分成兩種。第一種是抹黑與挑撥。就以前述的政改風波為例，中聯辦邀請民主黨進行談判的舉動，既成功令政改方案通過，又達至另一效果：泛民陣營的撕裂與對立；與此同時，中央政府又一直將民主派的團體，以至主要支持者（如黎智英）送上「勾結外國勢力」、「非法捐獻」等指控，旨在令這些泛民中人，失信於人，在香港社會失去影響力。
抹黑與挑撥，令泛民主派力量大受打撃。但更明目張膽的牽制手段，還在後頭。
這方法，名為鼓動建制民眾支持。這向來是中共統戰的常見手段之一，早在零三七一，這邊廂五十萬人遊行反對政府施政，那邊廂工聯會在隔鄰舉行嘉年華會，混淆視聽。至2012年梁振英上任後，這種民眾對立的情況日趨加劇：正反立場的人經常狹路相逢，於同日舉行活動。
同時間，建制組織亦如雨後春筍，迅速增長。這不是回歸後獨有的統戰手段 — 1975年，為了抗衡親泛民的教協，親建制的教聯會，於是成立；1993年，為了打撃學聯，香港青年大專學生協會成立；1996年，為了抵抗記協，建制派又成立了香港新聞工作者聯會。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【赤化研究 2】區議會選舉，不認真你就輸了</title>
      <link>/topic/%E8%B5%A4%E5%8C%96%E7%A0%94%E7%A9%B6-2-%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E8%AA%8D%E7%9C%9F%E5%B0%B1%E8%BC%B8%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Mar 2015 18:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%B5%A4%E5%8C%96%E7%A0%94%E7%A9%B6-2-%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E8%AA%8D%E7%9C%9F%E5%B0%B1%E8%BC%B8%E4%BA%86/</guid>
      <description>政府今日刊憲，公布區議會選舉將於今年 11 月 22 日舉行，是為雨傘運動後首次大規模選舉。
對於區議會，不少民眾會認為「無乜所謂」。無他，區議員的政治權力實在太弱。
如果民主派連進入立法會，都改變不了政府日益荒謬的管治手段，市民實在無法想像，區區代表幾座樓宇的區議員可以做出甚麼。
但事實是否如此呢？中大政治與行政學系助理教授黃鶴回 2013 年發表過題為 Resource disparity and multi-level elections in competitive authoritarian regimes: Regression discontinuity evidence from Hong Kong 的文章，說明建制派如何透過攻陷區議會選舉，搶佔立法會議席。黃鶴回借助統計工具，甚至推算出，倘若民主派能夠取得一個地區的區議會議席，即可在立法會選舉中，在該選區增加 4~5個百分比的得票率。
區議會選舉，不認真你就輸了。
論文撮要
回顧過去，民主派在香港一向得到不少支持。特別是在 1989 年六四事件後，許多香港人都帶有民主回歸的理念。因此若論政治議題，強調民主價值的反對派絕對有機會動搖建制派的執政力量。因此，北京政府若要確保香港繼續在其掌控之下，必須尋求辦法動搖民主派的社會支持。
這便是北京在 1997 後的政治策略，而事實亦反映，建制派「不負所託」，無論在區議會還是立法會，均在短時間內「成功爭取」不少選票支持。
到底建制派是怎樣做到的呢？其中一個被群眾忽略的戰場，正是區議會選舉。
被忽略，是無可厚非。事實上，作一個民選代表，區議員的政治權力實在小得可憐。其中一個原因，是它的所屬「區域」面積有限。以美孚新邨為例，僅它一個屋苑便分為美孚中、美孚北、美孚南三個選區。一個區議員只負責十數座樓宇。再者，即使是在其極有限的地區範圍內，區議員的權限也只在反映意見，沒有政治實權。因此他力所能及的，就只有「幫手整水喉」與及「深圳一日遊」一類福利項目，最多也就是「成功爭取綠燈延長三秒」。
在這無關痛癢的戰場，建制派卻竟大力發功。2003 年，建制派在區議會僅有 28% 選舉席位，在 8 年後的 2011 ，已提升至 76% 。
升幅龐大，原因主要有二：
一）蛇齋餅糉
建制派不僅壟斷政治力量，更控制龐大經濟資源。這令他們得以為選民提供大量福利 — 遠遠比其比民主派對手多。與此同時，對於「唔聽話」的選民，他們亦可以透過「唔畀資源」作為懲罰，施加投票壓力。當選民發現自己投建制派一票，就會有米派又有蛇宴；投民主派則很可能得個桔，選民就很容易基於最簡單的利益權衡，而選擇把票投給建制。
二）政治現實
由於區議員政治權力極小，因此民主派高舉的普世價值口號，往往會令選民有不設實際之感。當民主派連當選立法會議員也無力對抗建制，選民就更不相信，在區議會投票給民主派可以帶來甚麼作用。因此，實際福利考慮便成為選民在區議會的首要考慮因素。
問題就在，一般大眾往往無法看見區議會與立法會選舉之間，幾可說是互為表裡的關係。
黃鶴回指出，區議會的政治影響，主要在三點上：
一）提供政治與經濟資源
對民主派來說，區議員薪金雖然微薄，卻也是支持黨務的重要財政力量。以外，區議會亦為政客帶來與選民緊密接觸的機會。事實上，建制派正是透過搶奪區議會議席，一方面奪取民主派稀少的財政資源，另一方面根除他們在民眾間的支持。
二）改善立法會選舉策略
自 1998 年開始，立法會議席經由比例代表制選出。為了能夠用最少選票取得最多議席，各政治陣營均須盡量預測、調配不同黨派的選票數目。而區議會的作用，正有利政客掌握個別地區的投票取向，甚至由區議員向其所屬地區為特定政黨拉票，進而確保所屬陣營各候選名單能發揮最大效用。事實上，區議會切得極細微的選區，正好便利政客更加精確地計算選票分布，從而擬定拉票方向。
而數據亦顯示，建制派在名單設計上，確是做得比其對手優勝，（見文首圖片）。
三）把建制資源化做口碑
由於選民在區議會選舉中，傾向不考慮候選人政治取向，而更在意其可帶來的福利與服務。因此無論在人力及財力俱大勝其對手的建制派就可利用其先天優勢，把連在選區設立辦公室都有困難的泛民壓下去。因此透過區議會，建制派就得以在民間建立「地區工作做得好」的口碑，以作其在立法會選舉的又一武器。
運用統計學計算，王鶴回發現倘若反對派在區議會取得議席，即可在該選區提升4~5百分點的得票率，反證了建制派的勝利，為它帶來的政治利益。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【赤化研究 1】京官港商勾結處處　港人治港岌岌可危</title>
      <link>/topic/%E8%B5%A4%E5%8C%96%E7%A0%94%E7%A9%B6-%E4%BA%AC%E5%AE%98%E6%B8%AF%E5%95%86%E5%8B%BE%E7%B5%90%E8%99%95%E8%99%95-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%B2%BB%E6%B8%AF%E5%B2%8C%E5%B2%8C%E5%8F%AF%E5%8D%B1/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 21:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%B5%A4%E5%8C%96%E7%A0%94%E7%A9%B6-%E4%BA%AC%E5%AE%98%E6%B8%AF%E5%95%86%E5%8B%BE%E7%B5%90%E8%99%95%E8%99%95-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%B2%BB%E6%B8%AF%E5%B2%8C%E5%B2%8C%E5%8F%AF%E5%8D%B1/</guid>
      <description>不幸的是，官商勾結 (partnership) 在香港早已不是新聞。而來自中共的勢力與香港大商家千絲萬縷的關係，亦已經透過電視畫面上，無數的國家領導與有錢佬握手鏡頭，映射到香港市民眼裡。
可是香港人該如何理解這種京官港商勾結的關係？它，只是各扯貓尾有錢齊齊搵，還是會為香港帶來更加深刻的影響？香港教育學院亞洲及政策研究學系助理教授方志恒於去年就有論文一篇，題為 The Partnership between the Chinese Government and Hong Kong&amp;rsquo;s Capitalist Class: Implications for HKSAR Governance, 1997-2012（中國政府與香港資產階級的勾結：對香港特別行政區管治的意義，1997－2012），試圖解答這個問題。
他的結論是：中官港商勾結處處，會令「港人治港」的力量大大削弱。
＊　＊　＊
這種勾結，始於 1982 年到 1984 年《中英聯合聲明》的談判。當時中共政府不得不考慮的問題是：如果在 1997 後實施「港人治港」，那北京該把香港交託在「怎樣的香港人」手上去管治呢？
它選擇了資本家。
「北京對『港人治港』的定義，本來就是建立一個由未來香港政府與商界合作管治的管治體系。」方志恆如此定讞。
背後原因有三：
一）北京政府不僅視香港資本主義體制為市場競爭系統，更視之為一個由大資本家掌控的政經局面。中共相信，要維持香港「穩定繁榮」，必須保持投資者對這個城市的信心。為此，與資本家打好關係，給予他們管治權力是直截了當的辦法。
二）香港的環球商業網絡與及其國際金融中心地位，對中國建設市場經濟具莫大作用。例如在 80 年代及 90 年代，約三分二的中國外資便來自香港人。由此可見中國爭取香港資本家支持，背後涉及的利益考慮。
三）北京認為，香港商界可以有效對抗反對派的挑戰。由於反對派對民主的訴求有可能動搖中共的管治地位，相對保守的商界便成為其籠絡的「盾牌」。
京官有意向港商聯手，但不要忘記當時中國經濟還未起飛，在種種意義上還不是「強國」，那麼港商又為何以仍甘願伸手支持呢？方志恆就認為，原因之一是當時港商對香港前途感到不安，故希望尋求方案，好讓他們在香港主權移交後仍享有優越地位。京官的招手正是他們所期待的。另一方面，當時反對派的抬頭亦令他們覺得前景不明朗，特別是反對派在福利與草根階層上的訴求，更令商界憂心利益受損。故對港商而言，與北京在保守陣線上聯手，對他們來說可謂求之不得。
而 1997 年京官港商勾結的證據，就是北京大量任命香港商界人士進入多個政治委員會，包括基本法起草委員會、基本法諮詢委員會，與及人大常委會、政協委員會等。
1997 後，港商與京官關係漸趨穩固，兩個群體透過人大、政協，與中聯辦，交流不斷。以第十一屆（2008－2012）人大為例，香港代表裡面商界的比例便高達 45.7%，共 16 人，屬所有界別之首，高出同處第二位的專業界別（8人）與社會服務界別（8人）一倍。同屆政協方面，香港代表中商界人數更高達 91 人，佔香港成員 74.6%。
透過這些會議，香港商人可與北京高官直接會晤，表達他們的喜怒哀樂。
與此同時，80 年代後香港工廠北移，與中國經濟開始融合，則更加促成了京官與港商的結盟。這是因為港商要在大陸投資，許多時候必須取得中國地方政府的批准；另一方面，一些中資企業要在香港設分公司，也或多或少要與香港資本家合作。
於是，兩者的關係便親如情人。
更值得一提的是，所謂官商勾結，其實並非由中國政府發明。早在香港主權移交前，商界領袖已廣泛入主殖民政府多個諮詢組織。然則何以京官港商的勾結，影響更大、更值得關注？那是因為，在 1997 前，與港商勾結的政府是香港政府，而非英國政府。英國政府當時甚至基於利益有別，刻意不與香港商人扯上政治關係。即使收到港商投訴，也往往交由港府處理。香港政府，可說是港商「干政」的唯一渠道。
類似於香港商人大量進入政協、人大的情況，並沒有出現在 1997 年前的英國。
而在 1997 後，港商搭上的勢力，與其說是香港政府，更大的卻是中共政權。昔日港商倘對港府不滿，大多只能向港府而不是倫敦反映；而今日港商倘對政府政策有意見呢？他們大可繞過港府，經循正規與非正規途徑，直接向北京表達關注，從而產生「港商－中共－港府」的三方政治角力。當北京在這角力中向港府以有形及無形之手施壓，最終結果便是大大損害「港人治港」的精神。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【赤化研究】前言：三篇關於香港赤化的本土研究</title>
      <link>/topic/%E8%B5%A4%E5%8C%96%E7%A0%94%E7%A9%B6-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%B8%89%E7%AF%87%E9%97%9C%E6%96%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%B5%A4%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E7%A0%94%E7%A9%B6/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 21:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%B5%A4%E5%8C%96%E7%A0%94%E7%A9%B6-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%B8%89%E7%AF%87%E9%97%9C%E6%96%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%B5%A4%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E7%A0%94%E7%A9%B6/</guid>
      <description>「我覺得我……唔應該再教書囉。我嗰一套在新的環境下唔係好適用囉，應該畀更加精通、更加可以幫到學生的老師教。」－馬傑偉
 令中大新傳系教授馬傑偉萌生退意的，是大學教育資助委員會的制度。去年，《研究評審工作》指標一改過往做法，要求每位參與評核的學者，提交七年內最多四份研究項目，由海外學者擔任評審委員會，進行評分。制度改變令公眾關注到，香港學術、特別是本土研究，如何被教資會以評審制度所拑制。
云云本土研究題目中，不得不提的是「香港赤化趨勢」。基於這個題目的特殊性，一方面你不難想像，海外學者對此不會十分了解，也不會覺得太有意義（歸根究柢，香港對他們來說是甚麼呢？）；另一方面，它對香港人又是如此重要：命運自主、我要真普選，「民族自決」也好，「建設民主中國」也罷，都不得不參考它。
想像，當香港學者不再從事這類研究，我們損失的會是甚麼？
是以《立場新聞》最新專題，特地選出三篇關於香港赤化的研究論文，以深入淺出的方式，向讀者介紹其論述與概念。三篇題目俱不相同，既有「中共政權如何與香港商界官商勾結，損害『港人治港』」，又有「建制派在區議會的勝利如何影響立法會議席分布」，與及「中共在香港統戰的五個方法」。儘管議題不一，但它們均劍指一點：在不知不覺間，中共已經在各個層面上，把香港赤化。
然後我們希望，這些不會是最後一批香港赤化研究。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
