<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>旺角．他們 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E6%97%BA%E8%A7%92%E4%BB%96%E5%80%91/</link>
    <description>Recent content in 旺角．他們 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 08 Mar 2016 22:30:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%97%BA%E8%A7%92%E4%BB%96%E5%80%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【旺角．他們 9】他們有背景　他們是香港人</title>
      <link>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-9-%E4%BB%96%E5%80%91%E6%9C%89%E8%83%8C%E6%99%AF-%E4%BB%96%E5%80%91%E6%98%AF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2016 22:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-9-%E4%BB%96%E5%80%91%E6%9C%89%E8%83%8C%E6%99%AF-%E4%BB%96%E5%80%91%E6%98%AF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA/</guid>
      <description>攝：朝雲
 構思此專題時，我們首先想的是重組旺角初一夤夜的來龍去脈。然而與數位受訪者傾談後，我們隨即發現兩個問題：第一，當日事件發生之快、多、雜，使每個在場者看到的、感受到的，不盡一致。「事實」，真能重組嗎？第二，更多的人 — 原來不想重組，或根本覺得不需要重組。因為對於旺角事件，大家心裡早有定案。
[
一如我們在專題前言所寫：
](../../%E6%97%BA%E8%A7%92%E4%BB%96%E5%80%91/&amp;quot;)
 
衝突過後，政府、政黨、各大團體蜂擁而上，紛紛就當晚旺角發生的事，表明「我們」的立場。特首梁振英在初二早上見記者，表明「我們不姑息任何團體或個人策劃、參與暴亂事件。…昨晚大家在電視畫面看得很清楚，這是一場暴亂。」有泛民政黨主席稱，由於當晚電視畫面非常恐怖，「我們強烈譴責……我們與這些人完全無關。」（【旺角．他們 1】前言：在論述巷戰中　理解他們的真相）
 就連曾經高唱《真．香港地》的河國榮也說：「真香港人不會這樣。參與暴動的人個個都帶口罩來掩飾自己的身分，不會是好人。」
於是我們放下順時序重組事件的願望，而花數萬字篇幅，解答這個問題：如果他們不是真香港人，那他們是誰？
 在旺角與警察互罵的市民，大多不是「滋事份子」，甚至連活躍社運人士都不算。更多人其實只是好像葉仲韻那樣，前來不過為逛夜市。比如說，你可以找到並肩而至的情侶；背色彩鮮艷潮流背囊的青年；四十歲前後的中年叔叔阿姨，還有掛手袋、穿短裙、黑絲襪的女生。&amp;hellip;
「其實大家不過是食吓串燒，哪有甚麼訴求。」葉仲韻說。（【旺角．他們 3】觸發點 — 小事件如何釀成大衝突？）
 我們開始發現，旺角的他們，原來不是甚麼假香港人，或者十惡不赦的壞蛋，他們是我們一分子，是你也是我。
 警方咪手不斷用「暴徒」稱呼現場群眾；群眾知道，這定性背後不外乎是「有組織」、「收錢」、「外國勢力」等指控。於是，有人大聲回應警員：「係！我哋有背景！」
「我哋係香港人！」（【旺角．他們 6】他們曾以為，這是另一場大型抗爭的開端）
 旺角衝突，是一宗偶發事件。它僅僅自發於我們這些群眾 — 一些當時憤怒之極的群眾。事發前，警民關係科警員與本民前黃台仰進行談判，群眾甚至予以制止。
 「你俾佢講，俾佢講……」黃台仰與群眾相比，顯得相當冷靜。
「那你有沒有能力控制人群？」鍾 Sir 道。
還未待黃台仰回答，群眾已插口：「無！無！無！」（【旺角．他們 3】觸發點 — 小事件如何釀成大衝突？）
 事件後來升溫至大型衝突，與警方策略失誤、濫用暴力，激怒民眾有很大關係。至於群眾一方，也並非王道之師。十數名受訪者中，不乏人承認當晚行動「無目標」者。如社運常客 Adrian 說：「如果因為反高鐵演變成掟磚，就會正面好多。抗爭會有個目標，而騷亂係怨氣累積之下嘅發洩。所以，今次都係發洩多過抗爭。」事實上，大規模的擲磚和縱火，與一些示威者「人做我又做」的心理連鎖效應，亦有很大關係，如有份擲磚的梓軒：「我唔會做第一個。但嗰晚好多人都跟住其他人一齊做。好似掟磚，人哋攞到埋嚟，你會跟住掟。….我覺得….唔多唔少是被人影響。」
當然，如果不是雨傘運動至今累積下來的民怨與燥動未解，就算是一點小火花，都不會釀成大衝突。
 2014年，雨傘運動金鐘佔領區（資料圖片）
 2014 年，79 日的佔領行動終以清場告終，「我要真普選」竟無寸進，令和平理性抗爭的空間日益收窄。一如當晚在場的 Kirby 指，「我覺得香港示威者是戇鳩的，太和理非非。坐喺度有撚用呀？&amp;hellip;」就連原來信奉「和理非非」的 Jennifer，也有動搖。「有人對武力有潔癖，覺得一定係衰。但，係咪可以開放個討論呢？」
與此同時，於雨傘運動萌芽的「沒有大會，只有群眾」概念，亦促成今次旺角事件。正如有受訪者指，因為近一年來本土派抗爭現場已建立「唔可以阻人做嘢」的默契，因此即使認為示威者的行動趨向危險，也沒有出言相勸。就算有在場者勸籲，也往往會招致罵聲。
至於雨傘運動期間警察的暴力清場，與及之後的誣告、亂告、作偽證，加上七警、朱經緯打人，有片為證卻逍遙法外，則無疑播下民眾對警察的仇恨種子。一如受訪者 Nicky，對復仇之心直認不諱。
「我真的好憎警察，毋須多講。我相信就算當晚無打人的（示威者），都好憎警察，在這個年代。」
 攝：朝雲</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【旺角．他們 8】袁天佑師母 — 在劍拔弩張的戰場，勸交</title>
      <link>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-8-%E8%A2%81%E5%A4%A9%E4%BD%91%E5%B8%AB%E6%AF%8D-%E5%9C%A8%E5%8A%8D%E6%8B%94%E5%BC%A9%E5%BC%B5%E7%9A%84%E6%88%B0%E5%A0%B4-%E5%8B%B8%E4%BA%A4/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Mar 2016 16:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-8-%E8%A2%81%E5%A4%A9%E4%BD%91%E5%B8%AB%E6%AF%8D-%E5%9C%A8%E5%8A%8D%E6%8B%94%E5%BC%A9%E5%BC%B5%E7%9A%84%E6%88%B0%E5%A0%B4-%E5%8B%B8%E4%BA%A4/</guid>
      <description>袁師母在前線（圖：Jimmy Lam）
 「警察除咗執行職務之外，要有良心！」
年初二凌晨 3 時 13 分，彌敦道上警察築起防線，矗立長盾，喝令市民返回行人路。這時候在匯豐銀行對出，一位身穿黑色羽絨的中年女士站在示威者最前線，扯開嗓門，以洪亮聲線向警察叫喊。
她嗌了足足十分鐘。「警察唔好咁緊張！令到市民都咁緊張！慢慢講！唔駛咁惡！」「係咪想死人呀？打死市民係咪好開心呀？」聽見金句，示威群眾不時為她鼓掌。
「阿姐超霸氣！」有網民透過直播看到女士勇態，留言稱讚。
15 分鐘後，警察開始推進，驅趕人群。「我明明係勸交者，唔覺得警察會扑我。」該女士說。結果事與願違，她也被警棍打中。「打鬥是雙互的，請勿只說年青人，而不說警隊。」
這位中年女士，是袁天佑牧師的太太陳錦美。
*　*　*
「我係去勸交的」
陳錦美是基督徒，是牧師太太，也是社運常客。傘運期間，她多次煲湯在佔領區派發；月前港大學生包圍校委會，她送上熱飲，陪伴在側，事後又撰文澄清學生不是李國章口中的「暴徒」；年初一深夜，得知旺角有警民衝突，她二話不說，一個人到場。
有別於其他示威者，「我係去勸交的。」她說。
勸的對象，主要是警察。「我同警察講，唔好咁暴戾，返工要帶良心。上司叫你打都好，你自己打都好，打有分大力細力，亦有分邊個部位……著得軍裝要守規矩，返工有職業道德、責任，都要有良心。一陣間落場如果有衝突，要有良心……」甫抵旺角，袁師母便走到警方防線，「哦」個不停。
「宗教不正確」地形容，她就像《西遊記》裡、由羅家英飾演的唐三藏。但身處劍拔弩張的戰場，苦口婆心有用嗎？「前面啲散仔，有人個樣好難睇，有人藐你，但有人都點頭，不是完全無效。」她堅持勸交有效。
但觀乎警察的舉動，似乎不然。
凌晨三時，因交通警向天開槍而怒不可遏的群眾剛佔據彌敦道。警方則排好陣形，築起防線，又不時斥喝群眾，著他們重返行人路。袁師母當時在人群中，對警察態度看不過眼，便索性走到最前，提高嗓門，大講道理：「一個小販，兩個小販，（就算）一百個小販，都唔駛搞到而家咁呀？因小失大！」「今晚係年初一，係我哋中國人開心的日子，擺賣吓，落街食吓嘢，有咩問題呀？做咩事呀？咁惡！咁緊張！緊張啲乜嘢呀？」
袁師母當時的邏輯是，只要警方收起敵意，往後撤退，群眾也自自然然會和平散去。
 0315旺角彌敦道警民對峙現場情況記者ching
Posted by SocREC 社會記錄頻道 on Monday, February 8, 2016
 *　*　*
「明明係勸交者，都扑」
對於師母的「演說」，群眾似乎頗受落，細心聆聽之餘，更不時鼓掌支持。「我感覺到他們（的情緒）可以定下來。」但與之對比強烈的，是警察的無動於衷 — 前線警擺出不耐煩的樣子，身後更愈來愈多人趕至增援。局勢的發展，與袁師母的期望，恰好相反。
「前面的市民，請你哋聽從警方呼籲上返行人路！」幾分鐘後，警方咪手揚聲。群眾被觸怒，隨即以噓聲回應，有人開始向警員投擲玻璃樽。
隨著示威者情緒愈來愈激烈，袁師母雖繼續呼喊，「以和為貴！各位警察！以和為貴！香港人唔好打香港人！」但聲音已被淹沒。
未幾，警察持盾推進，揮棍驅趕人群，示威者只得雞飛狗走。袁師母年紀大手腳慢，退得狼狽，幸得不相識的年輕人保護，徐徐後撤。期間警員不停揮動警棍，差點打在年輕人頭上，師母見狀嘗試出手擋住，結果手臂被扑中。「我明明係勸交者，唔覺得他們會扑我……我蠢。」
當晚走在前線，袁師母最深刻的，是警察對待群眾的惡劣態度。「他們不是想捉人，他們是想打人。」即使是擺明來勸交的，一樣不放過。譬如她曾勸示威者沿亞皆老街往上海街方向離開，怎料疏散途中警察卻毫不領情，更凶惡指罵她行得太慢：「你過來！你夠膽就過來！」
「下，對伯爺婆你都咁無禮貌？你睇唔睇到我喺度疏散緊小朋友？點解你要咁對我？」她甚是氣憤。
袁師母由此歸納，當晚最抗拒人和平勸交的，是警察。「（他們想）唔好阻住我打人，唔好阻住我拉人。」
 （圖：Jimmy Lam）
 *　*　*
「你攞條命出來，佢哋會聽」
顯然，袁師母是徹徹底底的「和理非非」信徒。
這種取態，在傘運初期尚算受落，但其後引起的批評，以至攻撃，不計其數。旺角當晚發生的，既是近三十年來香港最大規模的警民衝突，「和理非非」者於現場的位置，注定尷尬。
「我唔覺得我受示威者抗拒。」袁師母卻說。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【旺角．他們 7】一名擲磚少年的矛盾</title>
      <link>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-7-%E4%B8%80%E5%90%8D%E6%93%B2%E7%A3%9A%E5%B0%91%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%9F%9B%E7%9B%BE/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2016 16:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-7-%E4%B8%80%E5%90%8D%E6%93%B2%E7%A3%9A%E5%B0%91%E5%B9%B4%E7%9A%84%E7%9F%9B%E7%9B%BE/</guid>
      <description>資料圖片，相中人不是本文受訪者　（攝：朝雲） 資料圖片，相中人不是本文受訪者　（攝：朝雲）
 「我的心情，其實好矛盾。」
他是梓軒（化名），這專題眾多受訪者之一。跟其他人相比，這男生說話停頓較多，回答前也通常要沉思半晌，才緩緩吐出答案。
不難看出，他內心有很多矛盾，尚未解決，有待梳理。
譬如談到擲磚的時候，梓軒不諱言對警察充滿仇恨，「好想掟尻佢哋」，當晚亦着實擲得起勁。但少頃，他又坦承事後的內心掙扎，「一方面我好憎差佬，但有時抽離返，如果真的掟死差佬，咁佢哋屋企人點呢？」
這份掙扎、這種矛盾，跟大眾想像中的「擲磚者」形象，不太脗合。
*　*　*
攝：朝雲
 攝：朝雲
 義氣 — 氛圍
「一開始我無諗過落去的。」
年初一晚，梓軒留在家中，看著直播，本以為一如以往，衝突很快會平息。豈料看到警方施放胡椒噴霧，心情翻騰。「我見到就想去幫手，接受不到自己睇直播，而不在現場。」於是，二話不說就出門口。
交通警向天開槍的時候，他還在路上。得知消息，他不但不害怕，反希望盡快抵達旺角。
「如果唔係，那些人就會被拉哂。」
此後幾小時，梓軒一直留在示威人群中，與警察對抗，直至天亮。「我個諗法係，就算自己幫唔到佢哋都好，都唔好令佢哋被拉。」他認為，只要多一個人在場，示威者們就多一分保障。因此，即使一開始他會為現場有人挖磚而驚呆，「嘩咁撚癲嘅屌你老母！」但另一方面又堅持，就算不加入，也不要礙事。「你唔同佢一齊撬磚，咪企隔離唔好比記者影到佢哋囉。」由踏出家門一刻開始，他就希望與同道中人共同進退。
即使後來天漸亮，警察收復失地，示威者開始敗退，人數更愈來愈少，他縱有猶豫，卻仍堅持留下。「因為怕太少人（留下），他們會被拉。我的心態就是不想他們被拉。」這或許是「義氣仔女」的表現。
儘管，所謂「義氣」、「共同進退」，其實又是一種互相傳染的集體氛圍。
譬如說，梓軒初初還在為別人挖磚而驚訝，但未幾他已掟埋一份。「我唔會做第一個。但嗰晚好多人都跟住其他人一齊做。好似掟磚，人哋攞到埋嚟，你會跟住掟。」他承認有點不由自主。
「我覺得……唔多唔少是被人影響。」
攝：Joey Kwok
 攝：Joey Kwok
 傷警 — 被捕
當晚梓軒印象最深的一幕，在彌敦道發生。當時群眾剛把警察迫出山東街，隨即一擁而上，重新佔據彌敦道。一走出馬路，梓軒看到對面有警察正拘捕一名示威者，立即向群眾大叫呼籲：「嗰邊有警察！打人呀嗰邊，大家過去！」示威者聽見，立即手持磚頭，站在兩道行車線中間的石壆上，向那幾名警員投擲，「沿住鐵閘係咁掟，好多人係咁掟……」梓軒回憶。他當然有份參與，還走得非常近。
「嗰種（對警察的）仇恨，令你好想掟尻佢哋。」
不一會，警隊迅速增援，警員從四方八面湧來，群眾紛紛逃跑，而梓軒仍在擲磚，幾乎落單。「嗰一刻好驚，因為真的會被人拉到，所以什麼也沒想，係咁走。」他立即跨過鐵欄，往西洋菜南街方向逃跑。同一時間，增援的警員已趕至，並拘捕在梓軒不遠處、馬路上的示威者。他猶有餘悸。
驚惶，因為怕被捕。「我以前都有諗過『道德感召』嗰啲濕尻嘢，但無用，被人拉是無意思，抗爭被拉就是失敗。」他說，要避免被捕，就得醒目一點，「保護自己」。因此，在清晨巷戰期間，他經常四出探路，確保附近範圍仍未被封鎖，有路可退。
明明在參與武力抗爭，卻不停找退路，這不是很奇怪嗎？梓軒的答案卻是：「第二朝要飲茶，要交人」。身處戰場，他在想的原來不是這場仗「會不會贏」、「怎樣贏」，而是幾小時後跟向親戚交代。
「因為第二朝仲要拜年。」
初二大清早，梓軒由旺角回家，一打開門，果然就遇上剛剛起床的父親。「阿仔，尋日旺角有騷亂咩？」他只得搪塞過去，倒頭便睡。才睡了兩小時，又被家人叫醒，問是否去飲茶拜年。他想也不想，立即答應。「個心態係，如果親戚見你個仔唔喺度，就知你一定去咗旺角。」但給親戚知道又如何？「廢事閒言閒語啦……」
梓軒說，家人是典型的「淺黃絲」— 可以和平抗爭，但勿用武力。「唔好掟啦，無用架，本民前好激架，唔好跟佢哋呀。」他們時常苦心規勸。旺角騷亂翌日，梓軒媽媽也問他有否到現場，他馬上否認。「我知她不信。不信就不信囉，如果她會好過一點的話，我就咁講。」
這擲磚者怕被捕，也怕家人。
凌晨五時許，有警員被示威者掟出的磚塊擊中面部。無綫新聞截圖
 凌晨五時許，有警員被示威者掟出的磚塊擊中面部。無綫新聞截圖
 仇恨 — 抽離</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【旺角．他們 6】他們曾以為，這是另一場大型抗爭的開端</title>
      <link>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-6-%E4%BB%96%E5%80%91%E6%9B%BE%E4%BB%A5%E7%82%BA-%E9%80%99%E6%98%AF%E5%8F%A6%E4%B8%80%E5%A0%B4%E5%A4%A7%E5%9E%8B%E6%8A%97%E7%88%AD%E7%9A%84%E9%96%8B%E7%AB%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Mar 2016 22:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-6-%E4%BB%96%E5%80%91%E6%9B%BE%E4%BB%A5%E7%82%BA-%E9%80%99%E6%98%AF%E5%8F%A6%E4%B8%80%E5%A0%B4%E5%A4%A7%E5%9E%8B%E6%8A%97%E7%88%AD%E7%9A%84%E9%96%8B%E7%AB%AF/</guid>
      <description>「我有一刻 FF 過會好似 928 咁反包圍。有 FF 過會搞到好大件事，啲人第二朝會湧過來。」葉仲韻（化名）說。
2014 年 9 月 28 日，警員在金鐘施放催淚彈，並舉起「速離否則開槍」*的旗幟。事後不少分析都認為，如果當時警察不止步於催淚彈，而是開第一槍，情況會更一發不可收拾，釀成更大規模的社會運動。
一年半之後，2016 年 2 月 9 日的凌晨，槍聲終於響起。
就算今日要死喺度　我都唔會走
市民 Nicky（化名），凌晨一時多剛好在旺角新世紀廣場附近，知道朗豪坊有衝突，就想去看看。途中聽到有人說警察開了槍，Nicky 沒停下來，反而加快腳步，往事發地點奔去。
「仆街喇！我即刻衝落去睇吓有咩幫手。難聽講句，幫手抬條屍去醫院都好吖！我知可能會死，咁又點唧？」
警察開槍了，卻不退反進。一些香港人，原來已走到這一步。
到了現場，看著示威者向警員「還拖」，Nicky 心情激動不已。「呢個時刻，遲咗成年幾。2014 年就應該出現，一年幾之後嘅今日終於發生！」
「啲人終於返嚟啦，歸位啦！」
「我覺得會有越來越多人嚟。起碼我行咗出嚟。」開槍後才趕到的梓軒（化名），對事態發展很有期望。
電視畫面可見，交通警開槍後，有示威者的第一反應，是走向那名警員，攤開雙手，擋住他的槍口。
「其實好驚。聽到槍聲時有諗過，今日有可能死喺度。」阿勝（化名）說，但他沒有離開。「落場咁多次，好少覺得會有生命危險。」葉仲韻回憶：「但嗰一刻覺得，就算今日要死喺度，我都唔會走。」
群眾也沒有離開，決意繼續與警員周旋。憤怒蓋過對槍口的恐懼，開槍後不到一小時，群眾已經衝破長盾警員的防線，佔領了彌敦道，不少市民聞訊趕至聲援，人數越來越多。
「驚嘅話，又點會仲有咁多人去佔彌敦道？佢哋已經超越『驚』嘅層次。」記者 Roger 對現場市民的勇氣亦印象深刻。「啲人係咁走埋去警察面前，話『你咪拉我囉！你都開槍咯，你殺埋我啦！』」
警方咪手不斷用「暴徒」稱呼現場群眾；群眾知道，這定性背後不外乎是「有組織」、「收錢」、「外國勢力」等指控。於是，有人大聲回應警員：「係！我哋有背景！」
「我哋係香港人！」
「呢度有邊個係為自己㗎？冇呀！因為我哋見到香港唔撚掂呀！」一名沒有帶口罩的男子，站在最前，理直氣壯哋向警員喝問：「你哋明唔撚明呀？」
不只一名受訪者當晚曾經以為，這將會是另一次大型抗爭的開端。
 圖：Joey Kwok Photography
 整晚衝突中，示威者的活動範圍廣闊，從快富街到登打士街，從上海街到染布房街。凌晨三至五點是他們氣勢最盛之時，西洋菜街同時燃起六、七個火頭，在彌敦道與西洋菜南街之間的幾條橫街，跟警察你來我往，還一度以磚雨，將警員逼出彌敦道。
「外國示威，警隊係打戰術、有 teamwork，點樣封路、點樣控制騷亂範圍，係防守性、針對點樣解決件事；但初二嗰晚，差佬係咁單拖衝入人群開『無雙』，示威者一還手，佢咪瀨嘢。」示威者阿年（化名）指，警員當時在現場，毫無計劃可言。
「部份人係好興奮，佢地覺得『我地今次贏啦！反撃到警察啦！』」Roger 憶述。
掟磚真的可以掟走警察嗎？
這似乎只是個美麗誤會。
事發後，警方多番表示「不排除」今次「暴亂」是有組織的暴力行為，之後更有「警隊中人」向傳媒提供消息，指「暴力示威者」的行動是「仔細策劃」，理據是他們看準了警隊在年初一「花車（巡遊）更」與年初二「煙花更」之間的人手弱點。「警隊中人」透過向傳媒放風，指控示威者是有備而來，「有心裝無心」。
警隊為何無法控制當日場面？警隊的說法是，示威者有組織、有計劃，在警隊人手不足的時段突擊。網上一些陰謀論者的說法是，警隊刻意容讓衝突升級，藉此操縱輿情，令社會將矛頭指向「暴徒」。
示威者的說法呢？
「以前示威者係守勢，差佬好容易知道要點攻；而家係游擊戰形式，佢哋唔習慣呢種方法，亦無試過在短時間內，有咁多自己人受傷。警察做得非常差，先至會畀示威者有位入。」Nicky 形容，當晚對示威者而言是一個「幸運」的場景。「下次再要發生，好難。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【旺角．他們 4】跨過暴力邊緣　從擲膠樽　到掟磚</title>
      <link>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-4-%E8%B7%A8%E9%81%8E%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E9%82%8A%E7%B7%A3-%E5%BE%9E%E6%93%B2%E8%86%A0%E6%A8%BD-%E5%88%B0%E6%8E%9F%E7%A3%9A/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2016 18:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-4-%E8%B7%A8%E9%81%8E%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E9%82%8A%E7%B7%A3-%E5%BE%9E%E6%93%B2%E8%86%A0%E6%A8%BD-%E5%88%B0%E6%8E%9F%E7%A3%9A/</guid>
      <description>豉油街。現場片段截圖
 （按：本文旨在討論「暴力」。在訪問十多名旺角騷亂現場人士的過程中，記者發現，即使是崇尚非暴力抗爭的人士，在親眼目擊「掟磚」行為後，幾乎都持比較正面的態度。因此本文難免流於一面倒，但夏蟲不可語冰，我們目標是忠實呈現受訪者的思維。希望這篇文章可以為當日不在現場的讀者提供入口，一窺現場人士的想法。）
「嗰一刻會驚，會唔會有第一個人死。」
英文網媒 Hong Kong Free Press 記者鄭樂捷，近距離拍下了開槍場面。開槍約十分鐘後，他即在 facebook 上載了現場片段。附言中，他說，&amp;ldquo;I can only describe it as a full-on riot&amp;rdquo;。 然而鄭樂捷指，騷亂全晚令他印象最深刻的畫面，卻並非那兩響槍聲，而是數分鐘前，示威者追打交通警的狠勁。
他形容，那是他第一次見到香港示威者正式向警察「還拖」。
鄭樂捷於過往多次衝突中，均在前線採訪拍攝，但他坦言，示威者圍毆交通警時，他感到很害怕，怕的不是自身安全，而是對示威者的行為感到震撼。鄭形容，過往的抗爭行動即使「勇武」，最多是推撞、擲物，或擋住警員讓其他人逃離， 還手是極為少見：警察短盾後出長盾、胡椒後出警棍、示威者一齊被推後被扑頭、衝散，一切都可以預期。但當晚，示威者被警員從砵蘭街逼出亞皆老街後，突然竭盡全力向前衝，襲向落單警員，縱身撲上去箍頸，隨手舉起卡板、「小心地滑」膠板、垃圾桶就狠狠掟過去，即使警員已經倒地不起。
「去到還拖、仲要圍毆，第一次見，好震撼。我唔知呢班係唔係本土派、究竟係咩人，我唔知掟嗰啲嘢由邊度嚟…我唔知佢哋仲會做啲咩。」
「嗰種『唔知』，先係最驚嘅地方。」
然而這份「唔知」隨即消散。2 月 9 日凌晨 2 點 05 分，亞皆老街一名交通警向天開了兩槍。扳機一響，此城從此裂變，無法回頭。「屌你老母，大年初一你開槍？」、「你有本事就射我哋！」的呼喊響徹一整夜，警察開槍的陰影亦纏繞示威者一整夜。死亡威脅存在，群眾的暴怒，再也無人可控。而示威者亦一步接一步，靠攏往時從未使用過的，暴力。
「開槍之後，一切都可以理解，再激烈的還拖都可以預期。」
 2月9日凌晨，警員槍口一度指向人群
 從擲花　到擲玻璃樽
砵蘭街上，在民眾與警察雙方頭頂飛過的，當然有已成示威常客的膠水樽。不過據目擊者言，有示威者將朗豪坊外的花盆中，挖出根部仍帶點泥的花朵，擲向警察防線，甚至有人擲輕飄飄的紙巾，「袋入面有咩垃圾就掟出嚟。」
其後，警員出動胡椒噴霧肅清支持或光顧小販的市民，再加上持長盾警察強勢推進，民眾開始憤怒。據一位目擊者形容，當時「示威者且戰且走，可以擸上手嘅就乜都掟過去」，於是有人隨手就丟垃圾桶上蓋。擲著擲著，有示威者開始翻出路邊垃圾桶的垃圾，繼續掟向警員。翻著翻著，就翻出了玻璃樽。
當晚場面與此前衝突有異的是，阻止示威者擲物的聲音少了很多。在亞皆老街，示威者以卡板、「小心地滑」膠板、垃圾桶擲警。
然後，交通警開了槍。
當時無綫新聞截圖尚未於社交網站流傳，現場的群眾無從搞清楚究竟發生咩事，一度陷入恐慌。本來注視眼前交通警、聽到槍聲才愕然抬頭的示威者，驚見警員的槍口，指向了自己。
一瞬間，群眾確實散開了。
有第一次聽槍聲的人，未能立即確定那是甚麼聲響；鄭樂捷聽到有人說開槍，還傻傻地問，「唔係催淚彈咩？」回應他的群眾指見到火光，「我睇撚住佢㗎！」被擠在行人路上的葉仲韻（化名），只覺群眾突然推擠，後有一個中年男人衝回行人路，四圍講「警察攞槍指向我！」
一開始群眾確實驚懼，但在四顧確認沒有傷亡後，他們就開始怒罵警員。「真係無人散，啲人冇走…第一下，市民係『走呀！開槍呀！』，但走咗十步八步，就回頭，話『屌佢開槍！圍佢！』，叫人唔好走、叫人返嚟。」當晚在場人士說。
群情如此洶湧，何以亞皆老街的十數名交通警可以全身而退？
根據現場片段，開槍時亞皆老街只有十數名交通警，應付大批擲物群眾；但在槍響一分半鐘後，大批戴頭盔的防暴警員自砵蘭街湧出，強硬地將亞皆老街清空、將市民全部推上行人路。
開槍後約半小時，警員一直在彌敦道兩旁，竭力擋住市民不讓他們走出馬路，警方「咪手」下令「同事，我哋一陣向前行，掃安全島過惠豐中心，唔好畀暴徒阻住晒！」警員齊聲應和「係！」，市民則怒罵「屌你老母，咩暴徒？」「屌你，你開槍！」，警方咪手續喊：「唔好掟嘢！暴徒！即刻走！」長盾警員同時出力推向群眾。
但開槍所引起的暴怒，警員阻擋不了。凌晨三點，彌敦道南北行線，事隔439日後再度被群眾佔領。
 圖：Joey Kwok Photography
 過往，示威擲物引起過不少爭議，但所涉的通常是膠水樽；那晚，應為近年香港衝突現場，首次有示威者擲出玻璃樽。此舉在砵蘭街仍少見，在持長盾、戴頭盔的警員面前，玻璃樽的殺傷力亦不強；但在交警開槍的激憤之下，彌敦道上玻璃樽落地的聲音，已是此起彼落。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【旺角．他們 3】觸發點 — 小事件如何釀成大衝突？</title>
      <link>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-3-%E8%A7%B8%E7%99%BC%E9%BB%9E-%E5%B0%8F%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%87%80%E6%88%90%E5%A4%A7%E8%A1%9D%E7%AA%81/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 22:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-3-%E8%A7%B8%E7%99%BC%E9%BB%9E-%E5%B0%8F%E4%BA%8B%E4%BB%B6%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%87%80%E6%88%90%E5%A4%A7%E8%A1%9D%E7%AA%81/</guid>
      <description>朝雲攝
 猴年初一，晚上十時，旺角街頭，天下太平。
七、八檔街頭小食小販聚集砵蘭街朗豪坊一帶。魚蛋、腸粉、臭豆腐、燒生蠔，一派草根平民氣息。少女葉仲韻[1]，因為家住港島，區內沒有新年夜市，於是也被香氣吸引，跑到旺角去湊熱鬧。
「整個旺角的氣氛是歡樂的。」她如此憶述。「後巷有賣吃的，西洋菜街又有人擺地攤賣公仔，感覺就像維園（年宵）。」
「我無 expect 過會有咁大件事。」
不僅是葉仲韻，便是我們接觸到的十多名受訪者，其他當日在場的民眾、警察、以至每個香港人，恐怕都不曾預料當晚撐小販、篤魚蛋的場面，會演變成香港八十年代以來最大型的警民衝突。
事發現場的混亂，許多細節的撲朔迷離，讓「有鬼」之說 — 即事件並非意外，而是某派人設局造成 — 不脛而走。有人說示威者刻意搞事，有人說警察有心挑釁。
到底這件事情，是如何發生？
「本來警察一撤，大家就會走」
歡樂氣氛背後，是繃緊的政治張力。
過去每年春節，政府都會對街頭無牌小販，隻眼開隻眼閉。因此香港不少地區在這幾天，會生成一個個小夜市。深水埗桂林街、旺角西洋菜南街和砵蘭街都是有名例子。
然而政府執法近年趨嚴。去年春節，食環署職員在砵蘭街就曾干預小販擺賣，與食客起爭執，警察到場控制場面。警民衝突因而展開，警方派出二十多名衝鋒隊員增援，手持盾牌戒備，另一方面數百市民及本土民主前線成員，則嚴陣以待。由於警察及食環署職員一有輕舉妄動，市民即報以噓聲及粗口激烈回應，為免挑起龐大爭執，警方最終選擇讓步，主動撤離，而食環署職員亦僅在路旁監察情況。
「上年經驗都係圍屌一陣就會散水咁。」因此對葉仲韻來說，年初一夜會有小衝突，是意料之中事。只是她不知道事件會演變至如此局面。
「本來警察一撤，大家就會走。件事應該好快可以解決到，但他們又不走 — 於是就變成咁囉。」
「食吓串燒，哪有訴求」
卻說今年大年初一，朗豪坊一帶果然進駐不少食環署職員。Facebook 群組「生於亂世」稱職員「揚言見一檔拉一檔」。有食環署職員更向《明報》坦言：「上頭落咗命令，我哋都要照捉。」
有見及此，本土民主前線、小麗老師等一些社運人士與組織，均有在網上呼籲港人到場聲援小販。呼籲的理由各種各樣，有說小販是香港文化特色，應該捍衛；有人以撐基層為由支持小販趁新年賺外快；也有人恨特首梁振英施政，把所有香港人喜歡的事物都要禁絕，站出來反抗……
可以說，事件打從一開始，已不是純粹保護小販的行動，而有各種各樣的理念摻和其中。
晚上九點半左右，本民前成員到場，為當晚旺角上演的一場衝突，拉開序幕。他們穿起藍色、寫有「本土」二字的外套，與民眾在小販旁邊守衛。根據紀錄者朝雲的說法，全靠「旺角的民眾不斷屌食環職員，並保護小販進出，小販方得在窄巷營業，食環在外監視，未敢輕動」。
至於後來這一細節，被食物及衞生局局長高永文本末倒置為「食環署人員尚未執法，已被示威者圍堵襲擊」，那是後話。
九點四十分，食環署職員稱因「有人將兩架售賣熟食的木頭車推向小隊人員」，故報警要求協助。警察因此到場，成為引發旺角大衝突的首個觸發點。
一個正在烤魷魚的小販前面，數十名市民與約七、八名戴帽的食環署職員推撞。
「不要推！」一個食環署職員道。
一名市民反駁：「是你同事撞我手在先！」
有人用自拍神棍近距離拍攝在場警員。警員隨即指罵，聲浪壓倒在場所有人：「先生縮開你支棍！你依家嘅行動妨礙警察執行職務！即刻縮開你支棍！」
市民立時起哄：「拿你的委任證出來！委任證呀！」
「收皮！收皮！收皮！走！走！走！」
類似的小型衝突，此刻在砵蘭街頭此起彼落：先是口角；繼而碰撞；然後警察介入，激烈回應；在場民眾不忿起哄；場面升溫。
然而有別於過去常見的社運衝突現場，在旺角與警察互罵的市民，大多不是「滋事份子」，甚至連活躍社運人士都不算。更多人其實只是好像葉仲韻那樣，前來不過為逛夜市。比如說，你可以找到並肩而至的情侶；背色彩鮮艷潮流背囊的青年；四十歲前後的中年叔叔阿姨，還有掛手袋、穿短裙、黑絲襪的女生。
他們不知道，自己即將會以這樣的裝束，捲入一場巨大風暴。
後來有人懷疑示威者其實早有預謀。比如說，部份人當晚有戴上口罩，有人以之作證，稱示威者早有準備要「搞事」。但多名受訪者均不約而同指出，這些口罩其實只是在旁邊 7-11 即時買來。有公眾在電視片段看到本民前用自製盾牌衝擊警察防線，又說證明事件早有準備，其實盾牌不過僅有十數個，都是本民前在衝突發生後即時運輸過來的裝備。
別說是 Black Bloc[2]，就算是雨傘運動時抗爭者穿的那種護膝、護腕，也幾乎沒有幾套。後來示威者使用的長竹、磚頭，都沒有一樣不是隨街執拾的。
「其實大家不過是食吓串燒，哪有甚麼訴求。」葉仲韻說。
 朝雲攝
 「新年出來玩，都要出警棍」
十點前，警察與食環署職員曾經離場一段時間，砵蘭街遂恢復和平。直至衝突的第二個觸發點出現：有的士駛入街內時撞到一名老人腳部，警察到場處理。有指在場市民阻止肇事的士離開，亦有人懷疑警察借故驅趕市民，總之，衝突再次爆發。肇事的士四周，圍攏著約十名手持警棍及圓盾的警察；警察又被百名市民圍住。
葉仲韻就在前線。「我看見警察罵吃東西的人，覺得生氣，咪鬧返佢哋！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【旺角．他們 2】身處暴力抗爭現場　少女自白：差佬企前線就預咗死！我都預咗死！</title>
      <link>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-2-%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E5%B0%91%E5%A5%B3%E8%87%AA%E7%99%BD-%E5%B7%AE%E4%BD%AC%E4%BC%81%E5%89%8D%E7%B7%9A%E5%B0%B1%E9%A0%90%E5%92%97%E6%AD%BB-%E6%88%91%E9%83%BD%E9%A0%90%E5%92%97%E6%AD%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Feb 2016 15:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-2-%E6%9A%B4%E5%8A%9B%E5%B0%91%E5%A5%B3%E8%87%AA%E7%99%BD-%E5%B7%AE%E4%BD%AC%E4%BC%81%E5%89%8D%E7%B7%9A%E5%B0%B1%E9%A0%90%E5%92%97%E6%AD%BB-%E6%88%91%E9%83%BD%E9%A0%90%E5%92%97%E6%AD%BB/</guid>
      <description>大年初一晚上旺角發生騷亂，西洋菜南街一帶有多個火頭。
 旺角大年初一深夜，示威者的前線中有她，Kirby（化名），一個二十多歲的少女。
她的日常生活，和大多數香港人沒有兩樣：返工放工，生活沒有大起大落，也不隸屬任何政治組織。然而，打從雨傘運動以來，這麼一個平凡的她，卻幾乎每次衝突都走在最前線。開槍的一刻，她就站在槍口之前。過去她從沒擲過任何物件；那夜，她擲膠樽、擲玻璃樽、擲卡板 — 只恨不夠力氣，不然，她也會毫不猶豫地擲磚。
她意識到，在這個時間點接受訪問是敏感的。然而她仍認為有必要這樣做。
「我不完全相信傳媒。」即使是面對記者，她也不諱言。「但我知道要透過傳媒的力量，令社會了解這件事。」
她不怕死，甚至想要死。「死」，是她在訪問中出口最多的關鍵字之一。對她來說，警察站在前線就預了要死，她自己作為抗爭者亦要死。
很多香港人都不能理解、不會認同她的想法。然而無法否認的事實是，這種激進思想，在被籠統稱為「他們」的旺角示威者中，不在少數。在未來，甚至可能愈來愈多。
到底她腦海裡想的是甚麼？那夜凌晨，她是如何度過？是甚麼原因，令一個年輕女子，視死如歸？又是怎樣的遭遇，使到一個尋常香港人，竟然要思考應否認同其他人殺警這種駭人行徑？
在被視為「暴徒」的「他們」中，表示已「豁出去」的「她」，毫無保留地自述自己的經歷和想法。
「警察當佔中抗爭者係狗」
我一開始係個藍絲。我從來都覺得，射催淚彈是應該的，這立場至今也不會改變。站在警察立場，面對一班市民，你控制不到，又不想傷害他們，催淚彈已是最低限度武力。
因此我出來佔中，不是因為催淚彈，而是因為自己的想法。黃之鋒衝公民廣場後，我開始找相關的資料看，看 8.31 決定、看立法會架構……我就覺得，黃之鋒其實是對的。不過我還是會這樣對黃絲說：我可以贊同你們，但我也支持警察的做法。
十一月衝立法會那天[1]，因為我個 friend 在場，所以我去了幫手。當時我見到差佬打人 ── 頂你個肺！我開始進取，開始屌差佬。旺角清場[2]，我再次目睹差佬怎樣對待我們，就覺更加不滿，開始對他們 aggressive。我發現金鐘和旺角的警察是很不同的。金鐘的態度比較好，旺角的就狼死好多；金鐘的警察相對斯文，旺角的就似爛仔、黑社會。旺角的警察真當你是狗。
「一腳踩落我個頭度」
我之前從來都無掟過野，但我其實一直想掟。初一那夜，我九點幾到旺角，幫襯小販。第一次衝[3]的時候，我有掟膠樽。警察真係仆街，我跌低，個差佬明明見我瞓低都要狂噴胡椒噴霧，又用盾打我個頭，仲一腳踩落我個頭度。我耷低，寧願佢踩我後腦都唔想佢踩我塊面。我覺得自己像雜草，生命力強，被他踩完現在還生勾勾。
警察出動高台時，嗌咪那個人不是平時警民關係科的 madam，是一個男人。不同人的嗌咪手法，真係有好大分別。平時我們同警民關係科都有傾有講，這個男人卻會指住人說這樣的話：「前面藍衫戴眼鏡個四眼仔！」我覺得那是挑釁囉。
到第二次衝[4]，我已經有掟玻璃樽。有個警察一腳踢落我背脊，今次真係成個暈低。到第三次衝[5]我就無幫手，只看見人們被差佬推出亞皆老街。我便跟著去。
在亞皆老街，我看見有個交通警用警棍打人，嬲嬲哋便拿東西掟他們。地上有乜掟乜。我有用卡板掟佢。但我不夠力，掟不遠，沒有掟中。那個交通警好像很害怕。我想他應該未試過面對示威者。
後來他就被人掟到瞓低了。
 朝雲攝
  朝雲攝
 「我聽到個差佬係咁講：打死你哋！」
開槍一刻真係好驚。那個差佬就在我正前方，離我很近。他向天開槍，然後指向我們。那時候我嬲到爆，同班警察講，你夠薑打死我呀！我企喺度！
在那之後，我覺得所有差佬都想你死咁，無一個想你生存。全晚我聽到差佬係咁講：「打死你哋！」我聽得最多就是這一句：「你走呀？你走我打死你！」
示威者都想打死班差佬。我好記得有一幕，有四個差佬捉住一個o靚仔，其中一個不斷打他的腳，話：「你走呀？你走呀？」於是成班示威者咪衝過去打佢哋，打到佢哋瞓低。如果後來不是有速龍隊[6]來救，示威者一定打死佢哋。我覺得示威者那時已理性全失，真係想打死人，一點力都不留。
大家都瘋了。
「警察不是無辜」
我不覺得警察是無辜。我不認同人們說：「差佬只是執行命令。」我覺得每個人都有權選擇行哪條路。是你自己決定要做警察，那你怎會是無辜呢？要你辭工不要在前線打示威者，好難咩？你要行警察條路，你要份人工，那你就要負責。你幫得政府，就預咗做衰人。
示威打警察是應該的。德國有一場示威好戇鳩。德國政府向希臘追債，但德國人同情心泛濫，竟然要求政府不要再追，要同情、包容希臘，還因為這件事，放火燒車軚、打差佬。
對於傷害警察，我沒有感覺。你可以說我冷血，但我覺得這是合理的。正如我都會預咗自己會受傷，警察都一定要有這樣的準備。
我不會覺得內疚。
 朝雲攝
  大年初一晚上，警方在旺角街頭帶走多名示威者。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【旺角．他們 1】前言：在論述巷戰中　理解他們的真相</title>
      <link>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%9C%A8%E8%AB%96%E8%BF%B0%E5%B7%B7%E6%88%B0%E4%B8%AD-%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%BB%96%E5%80%91%E7%9A%84%E7%9C%9F%E7%9B%B8/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2016 19:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%97%BA%E8%A7%92-%E4%BB%96%E5%80%91-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%9C%A8%E8%AB%96%E8%BF%B0%E5%B7%B7%E6%88%B0%E4%B8%AD-%E7%90%86%E8%A7%A3%E4%BB%96%E5%80%91%E7%9A%84%E7%9C%9F%E7%9B%B8/</guid>
      <description>大年初一晚上，西洋菜南街、豉油街一帶，火頭處處。（圖片來源：Jimmy Lam）
 年初一晚，旺角發生了一場香港近三十年來最嚴重的警民衝突。
磚頭在飛，大火在燒，警民追逐，對罵，互毆，流血。
對於當晚的事，透過電視的即時畫面、媒體的詳盡報道，我們彷彿親歷其境，登時分出了誰是誰非。
衝突過後，政府、政黨、各大團體蜂擁而上，紛紛就當晚旺角發生的事，表明「我們」的立場。特首梁振英在初二早上見記者，表明「我們不姑息任何團體或個人策劃、參與暴亂事件。…昨晚大家在電視畫面看得很清楚，這是一場暴亂。」有泛民政黨主席稱，由於當晚電視畫面非常恐怖，「我們強烈譴責……我們與這些人完全無關。」
在申明立場以外，社會各界也陸續就旺角事件提出不同角度的解讀，就不同觀點展開激辯 — 有的判斷對錯，有的揣測起因，有的對比前塵，有的思考後路。於是，論述如磚頭亂飛，評論如火勢蔓延……自以為置身現場的我們，就此被紛繁的觀點、判斷與評論淹沒。
兩個多星期以後的今天，我們真箇能理解，當晚究竟發生什麼事了嗎？
譬如說，到底蔓延一整夜的衝突，為何會爆發？奔走在旺角街頭的「暴徒」們，究竟是什麼人？是甚麼遠因與導火線，令這些人毋懼警棍與手銬，徹夜與警察毆鬥，甚至放火、擲磚？
換句話說，他們是誰？他們為甚麼會走到這一步？
也許，透過身在現場的他們，香港人能更準確地理解今次事件。《立場新聞》嘗試重組年初一的旺角衝突，力圖以最全面的角度，還原事件「真相」— 最少是部份「真相」、外界尚未仔細呈現的「真相」。
德國哲學家尼采有句名言：「沒有真相，只有詮釋。」這個世界並無絕對正確的「真相」，一切言論，都是觀點與角度問題。
不過，儘管「真相」不存在，並不等於我們就可以放棄追尋、恣意詮釋。將個人看到的（甚至只是聽說的）當做事實的全部，顯然是有害無益之舉。無益，在於不建基於事實的言論，對社會了解事件毫無意義；有害，則在立場先行的論述，多互相指控、批評，又生百般陰謀論，最終只會滋生誤解。
而不幸地，對於年初一旺角發生的衝突 — 這場自八一聖誕騷動、八四的士罷駛以來，香港最嚴重的衝突 — 香港輿論卻出現不少經不起考證的解讀。政府、建制派的言論，固然偏頗、封閉；而同樣以香港民主未來為志的個人及組織，亦似乎在未能掌握最多事實的情況下，已草草定讞。
除了陳述他們所見的事實外，我們亦將嘗試透過梳理今次事件，突顯一些對抗爭至為關鍵的問題，整理出旺角衝突的意義。
採訪過程中，一名從前篤信「和理非」受訪者，說自己正在思考暴力抗爭是否可以一試 — 為何他的信念會動搖？又有受訪者詳述擲出磚頭的心路歷程 — 是甚麼讓他從純粹推撞，走向可能殺人的行為？
我們亦問：這真如梁振英所言，是一場「暴亂」嗎？示威者是「暴徒」麼？如是，為甚麼衝突現場的店舖乃至行人都未見損傷？在磚如雨下、盾如牆臨的街道一角，為什麼鄰近火頭的便利店舖內會有「暴徒」一個跟一個，排隊買水飲？
《立場新聞》最新專題〈旺角．他們〉，訪問十多名被主流輿論模糊為「他們」的示威者，紀錄每個人當晚的所見所聞與精神面貌。受訪者中，既有擲磚者，亦有旁觀者；既有以「本土派」自居的抗爭者，亦有自認為「左膠」的社運人士。有受訪者高呼，「差佬做前線預咗死！」也有受訪者稱對暴力場面感到心寒：「好恐怖，我覺得啲人癲咗。」
當然，「沒有真相」。我們自知眾受訪者結合起來的事件陳述，仍有局限；身處現場的他們，亦很可能「當局者迷」，觀察夾雜情緒，敘述有所偏頗。然而〈旺角．他們〉終究是「我們」理解「他們」所踏出的第一步。希望讀者若發現事實錯誤，或能就某些細節提供另一角度的闡述，不吝賜教，《立場新聞》定當虛心求證。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
