<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>科技 on StandOlds</title>
    <link>/categories/%E7%A7%91%E6%8A%80/</link>
    <description>Recent content in 科技 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 10 Dec 2021 17:35:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E7%A7%91%E6%8A%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>想為發行 NFT 作好準備，該怎樣保障作品的產權？</title>
      <link>/topic/%E6%83%B3%E7%82%BA%E7%99%BC%E8%A1%8C-nft-%E4%BD%9C%E5%A5%BD%E6%BA%96%E5%82%99%E8%A9%B2%E6%80%8E%E6%A8%A3%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E4%BD%9C%E5%93%81%E7%9A%84%E7%94%A2%E6%AC%8A/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Dec 2021 17:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%83%B3%E7%82%BA%E7%99%BC%E8%A1%8C-nft-%E4%BD%9C%E5%A5%BD%E6%BA%96%E5%82%99%E8%A9%B2%E6%80%8E%E6%A8%A3%E4%BF%9D%E9%9A%9C%E4%BD%9C%E5%93%81%E7%9A%84%E7%94%A2%E6%AC%8A/</guid>
      <description>圖片素材來源：Freepik
 當「師園鹹酥雞」也發行 NFT 而且暴漲 350 倍，鳳梨酥也發 NFT，地球人似乎已經沒法阻擋 NFT 入侵全球。這陣子傳染力最強的不是 COVID，而是 NFT，不發一個或者買一下 NFT，似乎比不打疫苗所受的群眾壓力還大。
如果你是創作者，應該怎設定作品的著作權，來為他日發行 NFT 作好準備？
「All rights reserved」是物理世界的古早概念
如果你的答案是在作品大字標明「All rights reserved」、「未經授權，不得使用」之類，很抱歉，你還活在上一世紀，完全沒有 get 到 NFT 的意義在哪。
先來說一個客觀事實。很多人都知道，本年三月，Beeple 的 NFT 作品 Everydays – The First 5000 Days 透過佳士得拍賣，拍得 6,900 萬美元，為歷史上第三高價的藝術品。但很少人注意的是，Beeple 的大部分作品，都是透過 Creative Commons 共享創意（台：創用 CC）授權釋出。
在訪問中，Beeple 說：
 I think creating stuff and giving it away for free is something that just comes naturally to me for some reason.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【解讀 NFT】當「追星」與「加密貨幣」這兩件事拉上關係，得出的結果會是甚麼？</title>
      <link>/topic/%E8%A7%A3%E8%AE%80-nft%E7%95%B6%E8%BF%BD%E6%98%9F%E8%88%87%E5%8A%A0%E5%AF%86%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E9%80%99%E5%85%A9%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E6%8B%89%E4%B8%8A%E9%97%9C%E4%BF%82%E5%BE%97%E5%87%BA%E7%9A%84%E7%B5%90%E6%9E%9C%E6%9C%83%E6%98%AF%E7%94%9A%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Nov 2021 16:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A7%A3%E8%AE%80-nft%E7%95%B6%E8%BF%BD%E6%98%9F%E8%88%87%E5%8A%A0%E5%AF%86%E8%B2%A8%E5%B9%A3%E9%80%99%E5%85%A9%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E6%8B%89%E4%B8%8A%E9%97%9C%E4%BF%82%E5%BE%97%E5%87%BA%E7%9A%84%E7%B5%90%E6%9E%9C%E6%9C%83%E6%98%AF%E7%94%9A%E9%BA%BC/</guid>
      <description>作者製圖
 好幾年前，就是某明星接受以加密貨幣購買其作品，或是替加密貨幣項目或平台擔任代言人；最近一兩年進化成為以偶像之名推出 NFT 的相關產品，例如 AV 小天后三上悠亞趁著踏入 28 歲，推出首個名為 Your NFT 的拍賣項目，將 28 張 NFT 相片放於 Rarible 平台上進行拍賣。它大概是明星與加密貨幣結合的「新嘗試」，而這新嘗試的突破在於其重新定義了明星與粉絲之間的關係，或者更直接的說，將粉絲變成更實在的「金主」。
乍看之下，「金主」一詞赤裸、銅臭，但其實明星偶像與粉絲之間，從來都是金錢關係 — 前者產出作品，後者付錢購買、支持，從而令前者有收入和資源去產出更出作品……循序發展下去，明星就能積累到一定數目的擁護者，也發展出一個相對穩定的收入網絡。當 NFT 介入後，一切變得直接，但又有趣地，變得含蓄。
直接的是買家的支持。明星、偶像、或其他創作者將自己的品牌項目製作成 NFT，配上「限量」或「獨一無二」等醒目標籤，然後再加入「真人見面機會」、「門票」、「獨家感言」等元素，再為其標明一個高價，供公眾競投，價高者得。當局外人仍然在質疑這樣的一碟「炒雜錦」何以能叫出如此高價時，真正支持的粉絲早已掏出錢包，喜孜孜地買下。這樣的行為差異是基於大家的標準不同：旁觀者手中拿的是放大鏡，逐個元素去評估這 NFT 成品的合理價格；但支持者心中想的是自己所喜愛的偶像，所以，價格如浮雲，支持才是實際。而一旦當作品成功以高價拍賣出去，它的創作者就可以獲取利潤，加上版權規定，創作者在作品每次轉售後都可獲得若干比率的分成。就這樣，一件 NFT 作品就變成了一個供養的平台：既有短期的直接利潤，又可以有長遠的被動收入。
含蓄的是賣家的姿態。供養平台這事雖然理想，但直接出售則未免過於直白；這時候，NFT 就有如一張精美的包裝紙，有了它，不論賣的是作品、門票，抑或如 NBA 球星般拆件售賣自己的球員合約，都能鍍上一層「創新」、「型格」、「藝術品」的保護色，協助創作者包裝自己長期「被供養」的事實。此外，價高者得的拍賣玩法更令「買賣」變得迂迴，不是明買明賣，縱使創作者其實比誰都清楚，自己這些 NFT 作品真正瞄準的，從來都不是大眾，而是一小撮人，甚至是願意散盡千金的一個人。
偶像明星用 NFT 將支持者變成「金主」，繼而被供養，但這把戲是否只適用於有名氣的創作者？無名無姓的人是否註定與 NFT 無緣？歡迎留言分享你的想法。
原刊於作者 Facebook</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Meta 解密 — 元宇宙的危與機？</title>
      <link>/topic/meta-%E8%A7%A3%E5%AF%86-%E5%85%83%E5%AE%87%E5%AE%99%E7%9A%84%E5%8D%B1%E8%88%87%E6%A9%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2021 17:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/meta-%E8%A7%A3%E5%AF%86-%E5%85%83%E5%AE%87%E5%AE%99%E7%9A%84%E5%8D%B1%E8%88%87%E6%A9%9F/</guid>
      <description>Meta 提供圖片
 相信不少幣圈人士都有聽過元宇宙，當中有什麼危機和機會呢？Facebook 改名做 Meta 背後的目的是什麼？今次亦想問大家一個問題，答案沒有對與錯，希望大家可以在留言區下留言，提供寶貴意見，問題是：什麼貨幣將會成為 Metaverse 元宇宙的主要平台幣？（按 CC 看中文字幕）
今天內容：
00:00　影片介紹
00:51　元宇宙解說
01:23　Mark Zuckerberg 所定義的元宇宙
02:17　透過穿戴裝置進入元宇宙
04:16　為什麼 Facebook 要進入元宇宙
06:48　Facebook 改名 Meta 背後原因
10:00　Facebook 或 Meta 從中的具體利益
12:31　Mark Zuckerberg 不提及 Blockchain 的原因
16:10　答問題有機會賺 $1,000 加密貨幣
17:38　元宇宙應用想像
18:34　風險
（作者按：此節目乃個人意見和觀點分享，並非投資建議，僅供參考及討論）
原刊於作者 YouTube 頻道</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>永續空投 — LikeCoin 化讚為賞</title>
      <link>/topic/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E7%A9%BA%E6%8A%95-likecoin-%E5%8C%96%E8%AE%9A%E7%82%BA%E8%B3%9E/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Oct 2021 21:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E7%A9%BA%E6%8A%95-likecoin-%E5%8C%96%E8%AE%9A%E7%82%BA%E8%B3%9E/</guid>
      <description>作者網誌圖片
 區塊鏈專案的空投林林總總，做法很多，有高有低。就如二戰時的空投，能夠精準地把補給品投放給目標人群謂之好，否則就是浪費。最一流的空投如 Uniswap 和 Osmosis 等，一下子就能讓專案接觸到大量目標用戶，激活整個社群。
這次再介紹一個另類空投：我個人有份策劃的 LikeCoin 化讚為賞計畫。
化讚為賞
簡單介紹一下化讚為賞。
眾所週知，大行其道的按讚文化，由 Facebook 發揚光大。很少人在意的卻是，用比較苛刻的說法，按讚的本質是告訴 Facebook 機器人：「請多派相關的內容和廣告給我看吧」。是的，殘酷真相是，按讚跟回饋創作，沒什麼關係。讚賞讚賞，讚是表達認同，賞是行動支持，而按讚，只有前半部。
有見及此，有人設計了 LikeCoin button：每當讀者用它按讚，作者會得到 $LIKE，化讚為賞。這些 $LIKE 有兩個來源，一是由熱心的「讚賞公民」付出美元月費，再由系統從市場購入 $LIKE；二是社群公共池提供的配對基金。
2019 年至今的兩年多，化讚為賞運動為 19,452 位創作者的 599,066 份作品，帶來 47,980,615 $LIKE 收入，以美元計價相當於 105 萬，平均每位創作者得 54 美元。
 化讚為賞與讚賞公民，2019 年初版
 永續空投
LikeCoin 是一套分散式出版基建，功能除讚賞外還有註冊和治理，但多數人對 LikeCoin 的認知始於化讚為賞，一般會視之為一種回饋創作機制，或是一場公益運動。但是，假如我們從區塊鏈專案的角度看，原來化讚為賞也可以理解為一種精準、永續的空投機制，引進新用戶的入口。
撇開區塊鏈產業早期那種不理好醜，但求把幣送到一批錢包的做法不算，空投總會附帶條件，用以找出目標用戶群。比如 $UNI 空投的基本條件是曾經使用過 Uniswap，$GTC 空投的計算條件是曾經捐款支持多少公共專案。
這些空投的條件雖然沒有 Bitcoin 的挖礦機制定義得那麼精細，但廣義上也可以理解為「工作證明」proof of work，即設下輕度門檻，要求參與者完成某些事情，既為確認誠意，也為防止 spam。
因此，透過要求用戶創作，然後由讀者點讚選出高質內容，再計算並送出 $LIKE，從運營區塊鏈專案的角度，是為了找出 LikeCoin 的目標用戶群，把通證空投給最能為社群產生價值的創作者，讓公共資源用得其所。LikeCoin 當初的白皮書，把這套機制稱為「創造力證明」，proof of creativity。
 2018 年的古早 LikeCoin 介紹</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>無線網絡之父 Norman Abramson 皮膚癌移轉肺部逝世　終年 88 歲</title>
      <link>/topic/%E7%84%A1%E7%B7%9A%E7%B6%B2%E7%B5%A1%E4%B9%8B%E7%88%B6-norman-abramson-%E7%9A%AE%E8%86%9A%E7%99%8C%E7%A7%BB%E8%BD%89%E8%82%BA%E9%83%A8%E9%80%9D%E4%B8%96-%E7%B5%82%E5%B9%B4-88-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 11:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%84%A1%E7%B7%9A%E7%B6%B2%E7%B5%A1%E4%B9%8B%E7%88%B6-norman-abramson-%E7%9A%AE%E8%86%9A%E7%99%8C%E7%A7%BB%E8%BD%89%E8%82%BA%E9%83%A8%E9%80%9D%E4%B8%96-%E7%B5%82%E5%B9%B4-88-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>被譽為電腦無線網絡之父的 Norman Abramson（艾布拉姆森），本月 1 日因皮膚癌移轉肺部，在三藩市病逝，終年 88 歲。半個世紀前，他在夏威夷發明的 ALOHAnet 技術至今有部份仍被用在智能手機和 WiFi 無線網絡。
Abramson 於 1932 年在波士頓出生，雙親是東歐猶太移民。他於 1953 年在哈佛大學物理系畢業、 1955 年取得加州大學洛杉磯分校物理碩士，並於 1958 年獲史丹福大學電子工程學系博士學位。
Abramson 曾在史丹福與加州大學柏克萊分校短暫任教，其後在 1966 年獲夏威夷大學騁任為電子工程學系與電腦科學學系的教授，並在 1994 年退休。
Abramson 在夏威夷大學任教期間，希望設計出突破夏威夷遠方島嶼之間不同校區的資訊傳輸系統，最終成功研發出互聯網前身 ARPAnet 較小型的無線版本，並將之命名為 ALOHAnet ，名字來自夏威夷語的「你好 (Aloha) 」， ALOHAnet 計劃後來獲美國防部五角大廈贊助。 Abramson 亦因技術使互聯網商業化，改變人類生活，於 2011 年獲日本 NEC C&amp;amp;C 基金會頒發終身成就獎。
團隊研發的技術允許許多數碼設備通過共享無線電訊通道發送和接收數據。這是一種簡單的方法，不需要對何時發送每個數據包進行複雜的排程工作。如果對方未收到數據包，則只需再次發送即可。該方法大幅簡化了當時通訊使用的技術，並成為以太網和後來的 WiFi 後續開發的基礎。
稱太忙於衝浪　無就技術申請專利
Abramson 轉到夏威夷大學任教也是一個相當有趣的故事。他在 2013 年接受電腦歷史博物館的訪問中指，他一直在波士頓長大，未曾去過夏威夷，但一次到東京的學術會議上，航班需要停留夏威夷檀香山，他在回程時決定在當地留數天，並租衝浪板學習衝浪，結果愛上這項運動，並在此一年內成功在夏威夷大學獲得教席，舉家搬到當地長居。他的兒子 Mark Abramson 向《紐約時報》表示，父親如果能完成工作，幾乎每日都會去衝浪。
 1968 年的 Norman Abramson ，當時他幾乎每日去衝浪。 Credit: Joan Abramson</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Start 噏 3】GreenTomato：「今次呢個爆，贏咗」的十項法則</title>
      <link>/topic/%E5%9F%B7%E7%B7%8A-start-%E5%99%8F-3-green-tomato-%E4%BB%8A%E6%AC%A1%E5%91%A2%E5%80%8B%E7%88%86-%E8%B4%8F%E5%92%97-%E7%9A%84%E5%8D%81%E9%A0%85%E6%B3%95%E5%89%87/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2015 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9F%B7%E7%B7%8A-start-%E5%99%8F-3-green-tomato-%E4%BB%8A%E6%AC%A1%E5%91%A2%E5%80%8B%E7%88%86-%E8%B4%8F%E5%92%97-%E7%9A%84%E5%8D%81%E9%A0%85%E6%B3%95%E5%89%87/</guid>
      <description>Sunny Kok
 Sunny Kok 足下那部白色車身、黑色車輪的「風火輪」，恰恰與其公司門面的黑底白字招牌襯成對比。
漆黑的玻璃外牆上，亮著 GT GROUP 的招牌，下面是五個 apps 風格的 icon：GreenTomato、Hotmob、TalkBox、HONG KONG MOVIE、timable。
或許 TalkBox 曾經在你的手機上出現過？它是全世界首個語音訊息傳送 apps。騰訊 QQ 和後來的微信那一模一樣的功能，就是直接從 TalkBox 抄來的。當然如今絕大多數人都只會安裝 QQ 與微信，而對其始作俑者聞所未聞。
這是後話。
或許你的手機會有 HONG KONG MOVIE。這件推出於 2009 年的作品是全港首個觀影類別 apps，當年在 Apple app store 曾錄得高達 10 萬次的下載量。同年，香港 iPhone 用戶數目若 10 萬人。
現時， HONG KONG MOVIE 的下載量超過二百萬，每日活躍用戶過十萬。
當然你會用過或聽過 timable。去年十月，GT GROUP 正式入股這家時時刻刻分分秒秒推介好節目的公司，讓 timable 的三人團隊得以擴充至七人。走筆之際，timable 新 apps 正準備於四月推出，試圖在資源大增的優勢下搶佔市場，給用家嶄新體驗。
timable 的老闆之一 Mike Ko 如此形容他的投資者：「在香港，你叫得 startup icon 的成功例子，不外乎那幾個人 Jason Chiu、Greg Sung……還有就是 Sunny Kok。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Start 噏 2】鄭斌彬 — 為了在資本主義下實踐自主的價值，他創業</title>
      <link>/topic/start-%E5%99%8F-2-%E9%84%AD%E6%96%8C%E5%BD%AC-%E7%82%BA%E4%BA%86%E5%9C%A8%E8%B3%87%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%B8%8B%E5%AF%A6%E8%B8%90%E8%87%AA%E4%B8%BB%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC-%E4%BB%96%E5%89%B5%E6%A5%AD/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2015 11:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/start-%E5%99%8F-2-%E9%84%AD%E6%96%8C%E5%BD%AC-%E7%82%BA%E4%BA%86%E5%9C%A8%E8%B3%87%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%B8%8B%E5%AF%A6%E8%B8%90%E8%87%AA%E4%B8%BB%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC-%E4%BB%96%E5%89%B5%E6%A5%AD/</guid>
      <description>火炭華威工業大廈九樓 B 室的入口，乍看來，像網吧，又像咖啡店。
推開玻璃門，眼前的小黑板上，寫著「請脫鞋」三個大字。黑板旁是一個矮身膠架，上面擺放了幾對供客人使用的青色布拖鞋。換了鞋，再跨過擺滿一地的幾十對鞋子，便進到裡面，一個三千多呎的空間。
近門口的角落擺放了一座鋼琴，琴的另一邊矗立著一台體積龐大的足球機，足球機後面是開放式廚房，高身吧檯上擺了許多瓶威士忌，而餐桌上則擱著兩幅色彩斑斕的特大拼圖。
鼻子靈敏的話，還會嗅到殘留於空氣裡，那丁點魯肉飯氣味。
開放式廚房的後方是另一角落。接駁著家庭式遊戲機的大電視，前面放了一張灰色沙發，旁邊豎著一個雜誌架，再旁邊，卻是一部健身單車。單車下面有兩隻貓 — 花生和芝麻是牠倆的名字 — 正在躲懶。
如此佈局，就像那些開在工廠大廈裡頭，讓人一不留神就會消磨一整天的，咖啡店。
「咖啡店」的盡頭，有兩間玻璃房。這天下午，其中一間被用作見工面試的地方。裡面有三個人正談得興高采烈，其中一人身穿加大碼深藍色長袖衛衣，胸前大剌剌地印著 C-U-H-K 四個字母，顯得特別搶眼。
他不是穿便服來見工的中大學生，而是這家「咖啡店」的老闆。
這個地方也不是甚麼咖啡店，而是一家名叫 Oursky 的本地 Startup。
一、舊日所相信價值
 我希望改善本地初創和科技企業的生態環境，配合香港經濟高增值發展的大方向，促進本地產業多元化。
— 曾俊華在「財政預算案」發言
 這是一個講究「增長」和「數字」的年代。要衡量一間公司的成就，我們需要一些量化的資料，譬如說 — 它拿了多少個獎項？它有多少個員工？它賺了多少錢？
由此看來，Oursky 這家本地 Startup，算是頗有成就。
前年它開發的手機應用程式 Jamn，全球有足足二百萬人次下載，還獲得一連串行內大獎，像「亞洲智能手機應用大獎」的「年度榮譽大獎」，又或是香港資訊及通訊科技獎的「最佳流動應用程式大獎」。總之，獎項多不勝數。
公司的環境同時在「增長」。去年年底，他們由之前千多呎的單位，搬到這個逾三千呎的地方；員工數目也由當初的四個，到去年的廿四個，然後增至今天的三十個。並且還在請人。
新員工包括剛才在玻璃房，跟兩位老闆談得興高采烈的男生。
「他中大畢業的，在基關組（基層關注組）搞開『特更』（即替校內的女工合作社看舖）。」鄭斌彬 (Ben) 輕輕摸了胸前那四個英文字母。「哈哈，所以就請咗佢了。」語氣似是開玩笑，但如果你認識 Ben 的話，又未必覺得太出奇。
這可能跟他身上那四個英文字母有關。
Ben 畢業於中大，唸的是訊息工程，但同系的同學大概不太認識他：「我不是那些專心上堂的學生，基本上走了所有堂，無人識我的。」本科的堂都走光了，空出來的時間，究竟做了什麼？現在回想大學三年，他記得自己至少做了兩件事。
第一，混進其他學系的課堂旁聽。特別是社會學系和政政系的堂，上得特別多。就連那些學系的教授，譬如陳健民，也幾乎要把他當成本科學生了，「即使畢業之後，仍然會去那些教授家裡拜年。」不是本科的教授，而是社會學系的教授。
第二件，是當中大學生會副會長，走在社會運動的前線。他記得自己做 Final year project 的 presentation 當日，「都仲帶緊同學去示威，因為廖秀冬來中大。」示威完畢，他又捧著電腦，飛奔回去做 presentation。
這兩件事加起來，令他成為工程學生之中的異數，「亦都無受 engine 學生的薰陶。」他不喜歡他們開口埋口，都是股票、電腦、搵工，「話題從勞動人民轉換到資本累積而已」。
他的志向因此改變。畢業後他沒有像同窗般蜂擁到大公司打工，反而申請去做 NGO。「當時經常想，自己的志趣，是在能夠改變社會的事上面，哈。」他一邊說，一邊指手劃腳，為「改變社會」四個沉重大字，加上「引號」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Start 噏 1】高重建 — 中港夾縫裡　好 Game 有好報？</title>
      <link>/topic/start-%E5%99%8F-1-%E9%AB%98%E9%87%8D%E5%BB%BA-%E4%B8%AD%E6%B8%AF%E5%A4%BE%E7%B8%AB%E8%A3%A1-%E5%A5%BD-game-%E6%9C%89%E5%A5%BD%E5%A0%B1/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2015 19:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/start-%E5%99%8F-1-%E9%AB%98%E9%87%8D%E5%BB%BA-%E4%B8%AD%E6%B8%AF%E5%A4%BE%E7%B8%AB%E8%A3%A1-%E5%A5%BD-game-%E6%9C%89%E5%A5%BD%E5%A0%B1/</guid>
      <description>廣州天河羊城國際商貿中心東塔八樓有兩隻貓。
白色的叫銀紙，啡色帶斑紋的叫阿虎，又號虎爺。
虎爺無所謂地躺在紙皮盒內。銀紙瞪起圓眼，喵喵叫著抓玻璃門，想要自玻璃房逃出來。誰也不讓牠們出來。因為牠們會到處亂跑，騷擾大家工作。畢竟貓不是人，貓一有自由就會亂跑，即便你指著牠鼻尖跟牠說：「喂！不要亂跑」，而牠看上去也好像聽明白了，但實際上誰也不致於信任貓真會就此聽話。
說到底貓不是人，貓就是這麼一回事。

（一）光輝歲月
聽著銀紙喵喵叫，皺起眉頭敲打鍵盤的是高重建。他面前擱著三部電腦：右邊是一部 MacBook；中間是 desktop PC；左邊的 iPad mini 則開著一個 AVG (Adventure Game) 遊戲，畫面上兩個女人掛著微笑對話。此外還有一部 android 機，擱在桌上。
倏的高重建站起身，走到同事身旁商量關於《光輝歲月》場景的事。那名叫阿月的同事邊說邊笑，唯獨高重建木無表情。他的神情總是同一個樣，皮不笑，肉不笑，而且顯得疲憊。
一張釘在辦公室牆上的告示寫道：「LK 冷知識：Boss 是面癱」。
還有另一張小海報，在公司隨處可見：「長毛公然挑戰警方權威　大磡村拆迁现场勇斗 100PTU」
這是《光輝歲月》戰鬥玩法演示會的海報。

《光輝歲月》是 Lakoo（拉闊）手機遊戲新作，將於五月推出。遊戲設定在八十年代一個架空的香港。這個香港立法會由富商與土豪佔據，租金和樓價可以無上限增長，強大的地產霸權是幕後統治者。地產霸權叫做「黑紫荊集團」。它用金錢勾結高官，買通黑社會，啟動「光輝歲月計劃」，只為把屬於舊香港的「歲月大樓」推倒、剷平、重建。
面對不公義的地產商，還很年輕的穿紅色哲古華拉襯衫的「國雄」老師，與新來港佛山美少女王一心，連同小志強、戴卓爾、如花、龍五、綺夢、凌凌漆、川島芳子……聯手奮起，勇武抵抗。而玩家則要安排他們在畫面上的九格棋盤內移動，出招，擊退惡敵，例如黑警。


國雄出必殺技時會說：「沒有抗爭，哪有改變！」死時則叫道：「大家撐住呀！」
如花升呢時會說：「人地黃花龜女 (sic) 嚟架嘛～」死時說：「唔制啊～」
凌凌漆死時說「比餅咸帶我…」賭聖死時說「香港規矩，投降輸一半得嘛？」愛美神死時說「無 GAS？唔係呀嘛？」
時為 1988 。這一年，在真實的北京，Beyond 在首都體育館開演唱會，成為最早在中國大陸演唱的香港明星。翌年在歷史上至今依然一片空白。
高重建想做一隻關於香港的遊戲，已經有好多年，只是一直沒能做成。2013年底公司團隊剛好有空檔，於是趕緊開工。
可是做甚麼好呢？高重建有想過各種各樣的形式，比如類似 SimCity 香港版之類，最後決定做 RPG (Role Playing Game) 。
「因為 RPG 可以講故，」他解釋道。「對我來說做遊戲講故事很重要。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Start 噏 ● 前言】顛覆就是核心價值</title>
      <link>/topic/start-%E5%99%8F-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%A1%9B%E8%A6%86%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%83%B9%E5%80%BC/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2015 13:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/start-%E5%99%8F-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%A1%9B%E8%A6%86%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%83%B9%E5%80%BC/</guid>
      <description>梁振英聲言要推動「創新及科技」。
一月中發表的施政報告中，特首再度強調成立創新及科技局的重要性：
 我們需要專注的領導，以及更有力的政策統籌，做好官、產、學、研的協調工作。
 偏偏不少 IT 界人士對此並不賣賬。其中「前線科技人員議政小組」更發出公開信，反對成立創科局：
 政府開設創新及科技局以表達對資訊科技業界的重視本為美事。 然而，政府提交立法會的建議文件內容空泛，態度敷衍，對業界反對聲音又充耳不聞。文件非但不能切入問題所在，更沒有提及解決方法。論願景，政府只知道要發展科技以提升產能，剌激經濟，改善生活質素，卻對香港過往科技行業發展裹足不前的原因不求甚解。
 結果，創新及科技局，終於因為未能在立法會財委會中通過撥款而胎死腹中。
但梁振英沒有放棄。三月初，特首又創新猷，以「為了不落後於競爭對手，發展創新及科技的工作刻不容緩」、「等的期間香港會落後」為由，任命楊偉雄為創新及科技顧問。
但問題從來沒有解決。就算發展創新及科技的工作真箇刻不容緩，但業界真正需要究竟是什麼？成立創科局由上而下領導、決策、統籌，是否代表香港的創新科技，得以飛快發展？
這是一個大問號。
成立創科局，不是政府的唯一舉動。
今年度財政預算案同樣重視「創新及科技」，特別是初創企業 (startup)：「我希望改善本地初創和科技企業的生態環境，配合香港經濟高增值發展的大方向，促進本地產業多元化。」因此，財爺曾俊華於預算案提出多項建議，其中包括向「創新及科技基金」注資 50 億協助初創企業發展。
大拿拿 50億！此言一出，令 startup 一時間成為香港熱門話題。
不過話說回來，startup，到底噏乜？它和「創業」、「創新及科技」又有甚麼分別呢？
很抱歉，所謂 startup 並無一個足夠權威的公式定義。倒是《立場博客》柏拉圖的說法值得參考：
 小弟認為一間 startup 跟一盤生意的分別是，startup 是內含了「innovation」這個字。不一定是要跟科技有關的 innovation （雖然大部份的 startup 都跟科技有關，但也有例外，例如 co-working space），但一定要對現有的社會日常的生活模式做成一點衝擊；小如你可以勁方便用一個 app download 晒屋企附近的餐廳 menu 仲叫埋外埋，大如現在很流行講的 disruptive innovation。
 Disruptive innovation，即破壞性創新，意指將產品或服務透過科技創新，試圖擴大、開發或突破現有市場的消費模式。例子如 airbnb 的出現，就打破了過往旅遊住宿市場的格局；而 uber 則把的士和租車服務搞得翻天覆地。
顛覆，就是 startup 的核心價值。
因為這是一個如此反傳統的行業，所以一切傳統商業知識，從市場策略到管理方式，從經營的困難到政府支援的政策，都必須有新的討論。
到底創新及科技產業是否需要政府扶助？好像成立一個「創新及科技局」或者搞一個「創新及科技顧問」或者設立「創新及科技基金」，又是否 startup 所需？到底政府拋出 50 億港元，是否真的能有所為呢？有，又幫得幾多？無，又該做甚麼才有用。
在《立場新聞》新專題「Start 噏」，我們將會透過幾個 startup 人的故事，嘗試以小見大，探索這些問題。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
