<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>辯論之死 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E8%BE%AF%E8%AB%96%E4%B9%8B%E6%AD%BB/</link>
    <description>Recent content in 辯論之死 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 03 Jun 2021 12:37:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%BE%AF%E8%AB%96%E4%B9%8B%E6%AD%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【辯論之死．3】由最佳辯論員、踏足政治到流亡海外　張崑陽：時代愈壞，愈要堅持用文明說服人</title>
      <link>/topic/%E8%BE%AF%E8%AB%96%E4%B9%8B%E6%AD%BB-3-%E7%94%B1%E6%9C%80%E4%BD%B3%E8%BE%AF%E8%AB%96%E5%93%A1-%E8%B8%8F%E8%B6%B3%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%88%B0%E6%B5%81%E4%BA%A1%E6%B5%B7%E5%A4%96-%E5%BC%B5%E5%B4%91%E9%99%BD-%E6%99%82%E4%BB%A3%E6%84%88%E5%A3%9E-%E6%84%88%E8%A6%81%E5%A0%85%E6%8C%81%E7%94%A8%E6%96%87%E6%98%8E%E8%AA%AA%E6%9C%8D%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jun 2021 12:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%BE%AF%E8%AB%96%E4%B9%8B%E6%AD%BB-3-%E7%94%B1%E6%9C%80%E4%BD%B3%E8%BE%AF%E8%AB%96%E5%93%A1-%E8%B8%8F%E8%B6%B3%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%88%B0%E6%B5%81%E4%BA%A1%E6%B5%B7%E5%A4%96-%E5%BC%B5%E5%B4%91%E9%99%BD-%E6%99%82%E4%BB%A3%E6%84%88%E5%A3%9E-%E6%84%88%E8%A6%81%E5%A0%85%E6%8C%81%E7%94%A8%E6%96%87%E6%98%8E%E8%AA%AA%E6%9C%8D%E4%BA%BA/</guid>
      <description>本文為【辯論之死】專題第三篇，先閱讀首篇：被消失的敏感辯題 —「香港不再是理想家園」　國安法下，辯論比賽還能談甚麼？及第二篇：兩代辯員的妥協與堅持 — 國安法下，辯論比賽自設紅線是無可避免？
 8 年前站在辯論台上的小子，如今流亡他方。
視像會議中，張崑陽聲音依舊鏗鏘，雙手不停揮動，跟當年作賽姿態沒什麼兩樣。
說起辯論員，張崑陽提起梁晃維（香港大學大學堂辯論隊）、張可森（浸會大學辯論隊）、劉頴匡（中文大學善衡書院辯論隊）、羅冠聰（中學、嶺南大學辯論隊）、孫曉嵐（中學辯論隊），他也不禁反問：「係喎，點解咁多（從政）人打辯論？」或是辯論令人「誤入歧途」，也或是時代使然。
時為 2021 年，辯論題目被閹割、學生被禁聲、賽會與學校自我審查；以上被點名的昔日辯論人才，不是還押、流亡，就是正身負暴動控罪。
香港還有辯論的空間嗎？
 「愈是時代壞，愈是多人覺得恍然，愈需要有人堅持講真話，需要有人堅持用文明說服人。」 張崑陽如是說。
 很多昔日辯論人才，不是還押、流亡，就是正身負暴動罪；張崑陽是其中一人。
 ＊＊＊＊＊
最佳辯論員 時間回到 2013 年。
張崑陽身穿傳統男校校服、頭髮輕輕蓋過眼睛，接過獎盃一刻，台上的十多個黃毛小子喜極而泣；台下的評判包括建制元老曾鈺成，也包括政治學者馬嶽。
那場辯論比賽，他的隊伍得到冠軍，他獲選最佳辯論員。
題目是「一國兩制是保持香港繁榮穩定的最佳模式」，張崑陽抽到正方，而剛好當時他篤信這個立場。
那時的他也許帶點傲氣，賽後在 Facebook 發布很多相片，也寫了一大篇感言。現在回想，張崑陽覺得既可笑又可悲。
 2013 年的一場辯論比賽，他的隊伍得到冠軍，他獲選最佳辯論員；題目是「一國兩制是保持香港繁榮穩定的最佳模式」，他是正方。
  「那時我真心覺得一國兩制就係最好模式，我們的打法是如果香港沒有一國兩制、變到中國咁，咁咪玩完。那時覺得一國兩制是有效區分河水不犯井水的武器，令香港可以唔洗咁快變成中國。」
 除了一國兩制，沒有更好的選擇—很多香港人當時如此相信。有人或樂觀認定民主政制可「循序漸進」，也認定一國兩制沒有被摧毀的原因。
當中也包括張崑陽。
直至 2014 年秋，2016 年春，還有 2019 年夏。
「它（一國兩制）是一個予取予攜的無掩雞籠，她（共產黨）想俾你有時候就有，沒有時就沒有。我們都知道由上而下賦予的自由是可以隨時被收回，這不是內在的自由。」
 立場新聞圖片
 ＊＊＊＊＊
見自己、見天地、見眾生
昔日作賽親自辯證過、真心相信過的立場，時日洗練後，未必繼續站在同一方。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【辯論之死．2】兩代辯員的妥協與堅持 — 國安法下，辯論比賽自設紅線是無可避免？</title>
      <link>/topic/%E8%BE%AF%E8%AB%96%E4%B9%8B%E6%AD%BB-2-%E5%85%A9%E4%BB%A3%E8%BE%AF%E5%93%A1%E7%9A%84%E5%A6%A5%E5%8D%94%E8%88%87%E5%A0%85%E6%8C%81-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B-%E8%BE%AF%E8%AB%96%E6%AF%94%E8%B3%BD%E8%87%AA%E8%A8%AD%E7%B4%85%E7%B7%9A%E6%98%AF%E7%84%A1%E5%8F%AF%E9%81%BF%E5%85%8D/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jun 2021 14:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%BE%AF%E8%AB%96%E4%B9%8B%E6%AD%BB-2-%E5%85%A9%E4%BB%A3%E8%BE%AF%E5%93%A1%E7%9A%84%E5%A6%A5%E5%8D%94%E8%88%87%E5%A0%85%E6%8C%81-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B-%E8%BE%AF%E8%AB%96%E6%AF%94%E8%B3%BD%E8%87%AA%E8%A8%AD%E7%B4%85%E7%B7%9A%E6%98%AF%E7%84%A1%E5%8F%AF%E9%81%BF%E5%85%8D/</guid>
      <description>本文為【辯論之死】專題第二篇，先閱讀首篇：被消失的敏感辯題 —「香港不再是理想家園」　國安法下，辯論比賽還能談甚麼？
 辯題無聲死去，辯論員、教練、賽會自我噤聲；活在國安法的恐懼下，辯論應走向何方？
《立場》邀請兩位來自不同年代的辯員，辯論「國安法下，辯論比賽自設紅線是無可避免」。
正方辯員說：我已選擇妥協。反方辯員說：我想大聲說話。
「自設紅線，至少可以在有限空間內，繼續自由辯論」，身兼辯論教練、辯論雜誌《主線》創辦人的陳麒匡說，寧可在制度內掙扎。
「自我閹割，就沒有自由討論的風氣，無人再敢抵抗白色恐怖。」大學生辯論員羅子維害怕一退再退，最終淪為什麼都不能討論。
生於不同年代的兩位辯員，共通點是熱愛辯論，同樣因辯論而希望成為老師，同樣拼命捍衛辯論的最後一點自由。
但他們明瞭，辯論不止是反映香港現況的縮影，而是有如眾多遭閹割、打壓或審查的事物一樣，自《國安法》實施那夜起，便急速崩壞墜落。
 《立場》邀請兩位來自不同年代的辯員辯論「國安法下，辯論比賽自設紅線是無可避免」。
 ＊＊＊＊＊
寧可制度內掙扎
正方辯員陳麒匡說，作為辯論教練，希望保護學生。
「辯界其實一直處於不活躍，甚至可以說是一池死水去形容；打來打去都係嗰啲辯題，十年前打紅燈區，今時今日都係打紅燈區。」
可幸的是，近年很多有心人想改革辯界，「但正正遇着國安法，剛剛走上坡又要走下坡。」
陳麒匡說，自己一直想「拯救」辯論，於是他與一眾辯員成立關於辯論的自媒體《主線》，想在有限的空間內傳承辯論、在比賽以外體現辯論，如透過撰寫賽評、討論辯技、訪問辯員，讓更多人認識辯論。
 縱有如此心志，他說，自設紅線仍是無可避免，國安法律在前，他只能妥協。
「有官員說『你不要想條紅線喺邊，總之你要避開條紅線』，一聽有小小荒謬，但他又真的無可能告訴你紅線喺邊。如果這是政權覺得對付我們的最好工具，我哋就要小心啲。」
 陳麒匡說，自己一直想「拯救」辯論，於是他與一眾辯員成立屬於辯論的自媒體《主線》，想在有限的空間內傳承辯論、在比賽以外體現辯論。
  陳麒匡再說，不想因為一場辯論比賽，令學生分分鐘身陷囹圄，他形容是無可奈何，「責任不單在於我，如果我鼓勵了學生、我的隊員去說（違法）的話，就要一起捱、一起揹。」
另一無奈是，他一方面要教學生辯論，但又要告訴學生，「即使繼續參與這個活動，得著未必如以前那麼豐富，因為我已經不能傾囊相授。」
但陳麒匡未感悲觀，他相信仍可在制度內掙扎。
他為自己的觀點鋪陳理據：不打政治辯題，還有很多議題值得探討，近至娛樂新聞、生活小事，遠至價值哲學、國際議題，例如「譚仔好食啲定三哥好食啲」、「鍾培生同林作邊個更適合做男朋友」，都是辯論。
 「可能我個人過份樂觀，摸紅線係必要，但係咪要摸到變洗腦，或完全唔探討某些東西？ 如果冇人嘗試喺收窄嘅地方繼續堅守，就唔係多與少的問題，係有冇的問題。」
  陳麒匡說，不想因為一場辯論比賽，令學生分分鐘身陷囹圄，「責任不單在於我，如果我鼓勵了學生、我的隊員去說（違法）的話，就要一起捱、一起揹。」
 ＊＊＊＊＊ 「我要大聲說話」
 反方辯員羅子維說，作為辯員，只想「大聲說話」。
羅子維是前中大學生會內閣「朔夜」的外務副會長，上任不足一日，在校方施加壓力下全體辭職。 「經過咗咁多嘅辯論之後，我說服咗自己，所以今年上莊係一個理性決定。」這是他參選學生會前說。在作出多個人生決定前，他習慣與自己辯論一番，升大學選科是，上莊亦然。 對於香港，他曾說要有「賤民的希望」，對辯論如是。
  「其實每個人都一定有一條紅線，對不對？講到香港前途問題、民族主義問題，沒人夠膽說清楚，或者沒人夠膽說。這條紅線是存在，但辯論上我覺得不應該有紅線，不應該有底線。」
  中大學生會幹事會內閣「朔夜」凌晨於校內見記者回應遭封殺事件。(立場新聞圖片，Peter Wong 攝）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【辯論之死．1】被消失的敏感辯題 —「香港不再是理想家園」　國安法下，辯論比賽還能談甚麼？</title>
      <link>/topic/%E8%BE%AF%E8%AB%96%E4%B9%8B%E6%AD%BB-%E4%B8%80-%E8%A2%AB%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E6%95%8F%E6%84%9F%E8%BE%AF%E9%A1%8C-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%B8%8D%E5%86%8D%E6%98%AF%E7%90%86%E6%83%B3%E5%AE%B6%E5%9C%92-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B-%E8%BE%AF%E8%AB%96%E6%AF%94%E8%B3%BD%E9%82%84%E8%83%BD%E8%AB%87%E7%94%9A%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jun 2021 19:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%BE%AF%E8%AB%96%E4%B9%8B%E6%AD%BB-%E4%B8%80-%E8%A2%AB%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E6%95%8F%E6%84%9F%E8%BE%AF%E9%A1%8C-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%B8%8D%E5%86%8D%E6%98%AF%E7%90%86%E6%83%B3%E5%AE%B6%E5%9C%92-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B-%E8%BE%AF%E8%AB%96%E6%AF%94%E8%B3%BD%E9%82%84%E8%83%BD%E8%AB%87%E7%94%9A%E9%BA%BC/</guid>
      <description>《立場》獲悉，學界辯論比賽中一條「香港不再是理想家園」題目，因「敏感」而被抽走。
  國安法元年，「以言入罪」彷彿變成慣例， 我們都不敢「大聲說話」：生怕說錯一句，將失數年自由。
近十年，辯論比賽被視為「最佳通識科活動」，它與科目一樣，講求思辯、正反思考的訓練；辯論題目圍繞政策議題、哲學價值、生活小事；辯論場上，學生被分成正反兩方，按照站方建構論點、搜集資料、輪流發言，也要反駁對方觀點。辯論場上經常會聽到－「真理愈辯愈明」。
然而政權要點名處理的「三座大山」，其中一座是教育；清算山雨欲來，被指令年輕人「變激進」的通識科首當其衝，其課外活動亦未能倖免。
《國安法元年》系列第二個專題「辯論之死」，披露近一年學界比賽被閹割審查的辯題、紀錄辯論教練與隊員的掙扎和無奈、專訪流亡在外的學界前最佳辯論員，從辯界的自設紅線，印證噤聲年代之始。
若辯論將死，香港的下一代，距離真理將越來越遠嗎？
 「香港不再是理想家園」，這是今年學界辯論聯賽「被消失」的一道題目。
字眼看起來敏感嗎？似乎不是，但出於憂慮學生發言觸及政治、踩中紅線，題目被迫難產。
自從通識教育成為高中必修科，香港學界辯論風氣更盛，學科宗旨與辯論一樣，講求思辯、組織與表達能力。辯論題目各式各樣，近年一直與城市脈搏緊扣著：社運浪潮席捲全城之際，辯論比賽總會出現緊貼時政的題目。
2014 年，有中學學界辯論比賽的題目是「雨傘運動得不償失」。2016 年，同樣是學界辯論比賽，學生討論過「本土意識」、「香港應否獨立」。2019 年，有學生在自由辯論環節引「光復香港，時代革命」口號作例。
2020 年始，疫症模糊了人們的臉；6 月 30 日晚過後，紅線纏上了人們的嘴。
辯論比賽再無關於「反送中」、「勇武抗爭」、「重組警隊」的辯題。
有如昔日滿街的文宣海報與旗幟，那夜之後，「敏感」辯題逐步銷聲匿跡。
 立場新聞資料圖片
 ＊＊＊＊＊
迴光
香港學界辯論比賽「萬年題」一直為人詬病，辯題來來去去不是「中學生不應談戀愛」、「香港應發展郊野公園」，就是「應設立最高工時」、「應全面實施垃圾徵費」，脫節又沉悶，儼如一池死水。
直至近年，辯論比賽頗為生色，原因之一是辯題「貼地」，與社會時政扣連。
2014 年秋，由十二位前基本法草委、諮委及社團代表創立、名譽顧問有前特首梁振英、人大常委譚耀宗及譚惠珠的「基本法推介聯席會議」（基推會），所主辦的中學生辯論賽，其中一場比賽的辯題是「雨傘運動得不償失；現時香港社會已過於泛政治化」。
2016 年春，本土意識抬頭，基推會舉辦的大學生辯論比賽，大學生公開地探討「港獨思想對香港民主發展利多於弊」；中學生辯論比賽有辯題則是「香港本土意識提升有利社會發展」。
2019 年夏，港人拒絕「送中」走上街頭，要求政府回應「五大訴求」，亦萌生「勇武抗爭」、「革命」的念頭。有逾 50 年歷史的聯校中文辯論賽，冠軍賽與季軍賽以「為改善社會，暴力抗爭是可接受的手段」、「香港需要革命」為辯題。
同年秋天，一眾希望推廣辯論教育的前辯員創立「香港學界辯論聯會」，並於反送中運動期間舉辦第一屆「全港中學學界辯論比賽」，辯論題目更與社運緊緊相連：「林鄭月娥女士應辭去特首職務」、「《榮光歸於香港》比《海闊天空》更適合成為香港民主自由的代表之歌」、「解散警隊對香港未來發展利大於弊」。
 2019 年 9 月 13 日中秋夜，有市民將重達 20 公斤的器材搬上獅子山頂，投射字幕「願榮光歸香港」字幕。（朝雲 攝）
 結果比賽惹來中聯辦控制的《大公報》及親中組織教聯會狙擊，批評是「假辯論真洗腦」。當時有聯賽籌委向《立場》透露，教育局曾致電各間中學施壓，更索取不願退賽學生名單。 最終，原定參賽的 121 家學校中，有19 間在壓力下相繼退賽。 教育局回應傳媒查詢時指，該辯論比賽不少議題「命題偏向一方」，難免令人懷疑帶有強烈政治宣傳，部分議題違反法例或社會道德標準，「沒有可供有意義辯論的空間」。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
