<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>理大圍城 The Longest Day on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E7%90%86%E5%A4%A7%E5%9C%8D%E5%9F%8E-the-longest-day/</link>
    <description>Recent content in 理大圍城 The Longest Day on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Dec 2019 21:46:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E7%90%86%E5%A4%A7%E5%9C%8D%E5%9F%8E-the-longest-day/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【睇片】傳道人袁師母專訪　理大圍城的人道危機</title>
      <link>/articles/%E7%9D%87%E7%89%87-%E5%82%B3%E9%81%93%E4%BA%BA%E8%A2%81%E5%B8%AB%E6%AF%8D%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%90%86%E5%A4%A7%E5%9C%8D%E5%9F%8E%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%81%93%E5%8D%B1%E6%A9%9F/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2019 21:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%9D%87%E7%89%87-%E5%82%B3%E9%81%93%E4%BA%BA%E8%A2%81%E5%B8%AB%E6%AF%8D%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%90%86%E5%A4%A7%E5%9C%8D%E5%9F%8E%E7%9A%84%E4%BA%BA%E9%81%93%E5%8D%B1%E6%A9%9F/</guid>
      <description>理大圍城 13 天，有 9 天都進了理大陪伴留守者的傳道人袁陳錦美（袁師母），深覺封鎖理大是在製造人道危機。她每天在圍城裡接觸留守者，與他們聊天，協助他們離開。雖然有人抗拒，她卻認為有時「嗌吓交」才有感情，並尊重留守者所選擇的離開方式。
有嘗試以自己方法逃離理大的留守者，離開前會擁抱她，道別：「師母拜拜，我們在外面見」。她不忘叮囑對方：「如果出去不了就回來吧，我也會在這裡等你」……
專訪片段：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【理大圍城日與夜．下】下水道的月黑高飛</title>
      <link>/articles/%E7%90%86%E5%A4%A7%E5%9C%8D%E5%9F%8E%E6%97%A5%E8%88%87%E5%A4%9C-%E4%B8%8B-%E4%B8%8B%E6%B0%B4%E9%81%93%E7%9A%84%E6%9C%88%E9%BB%91%E9%AB%98%E9%A3%9B/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 17:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%90%86%E5%A4%A7%E5%9C%8D%E5%9F%8E%E6%97%A5%E8%88%87%E5%A4%9C-%E4%B8%8B-%E4%B8%8B%E6%B0%B4%E9%81%93%E7%9A%84%E6%9C%88%E9%BB%91%E9%AB%98%E9%A3%9B/</guid>
      <description>理工大學於 11 月 29 日正式解封，警方防線已撤去，校內的人現已可自由離開。
橫飛的催淚彈和汽油彈，逾千人被捕，理大一役，無疑是反送中運動以來，最激烈的攻防戰。
若將 16 日星期五，警方開始在漆咸道南進攻，到 18 日星期一下午，示威者最後一次大規模突圍失敗，視為【理大圍城日與夜】專題上篇：飛橋游繩防鬼影　被困者如何覓路逃生？）
 經典電影《月黑高飛》中，主角 Andy 爬水渠逃出生天，離開後在暴雨中向天怒嚎，萬沒料到，會在現實生活看到這虛幻的一幕。
其實早在圍城第二天，11 月 19 日清晨，已經有逃生者嘗試從 Y Core 一個渠口逃生，但最終似乎不成功，甚至驚動消防和救護到場，將近 60 個報稱低溫症的人由白車送走，到底是真的有人嘗試爬渠失敗要送院，抑或藉機召白車逃離理大，可能永遠是個謎。
 早在星期一早上，已有報稱排渠失敗的人，由消防度護送走。
 不過其中一個自稱曾嘗試爬渠失敗的蒙面男子事後見記者，表示他功敗垂成的原因，是因為污水渠「太臭」，但以他所知成功爬渠離開的人，「係有嘅」。
當日下午開始，理大校園內的人熙來攘往，不少都是似乎打算爬渠逃生的人，這從他們的裝束已經可以分辦：他們大部份帶上「豬咀」、泳鏡，身穿雨衣，部份會帶著護膝，帶點閃縮地在校園走道暗角觀察地面，準確點說，是視察地上的渠蓋。
初探
「方形嘅係污水渠」、「圓形先啱」，記者跟隨最少兩隊在校內尋找合適渠口的小隊，「幅圖話係呢度」，不知從何而來的渠務圖，標註了一個又一個渠口，其中一隊在下午約 4 時已經在校內一僻靜處，找到目標渠口，但經過近 15 分鐘嘗試，手上只有短鐵枝的兩男兩女，完全無法打開渠蓋，更令他們絕望的，是得悉渠內的水位，高達 1.6 米，「咁咪有我成個人咁高！」一名身高只有 5 呎許的少女如是說。最終他們帶著失望和無奈，離開他們打算逃生的渠口。
而讓「爬渠逃生」這個傳說，成為確鑿事實的，是當日傍晚出發的一行 17 人。
他們本來只是約 6、7 人，在校內四出查看，領頭的是身材高大的 D，「有人係出咗去，出面會有人接應」；沿路一直有目標類同的人加入，慢慢由小隊聚成大隊，最終他們經中央草坪，轉下樓梯到達 M 座李嘉誠樓的渠口，渠口邊插滿細小的鐵筆、士巴拿等工具，但厚重的渠蓋仍緊緊合上，似乎有人曾嘗試撬開渠蓋，但並不成功。
 通往逃生渠口的停車場通道。
 開口
逃生的出口就在眼前，人手足夠的他們決意一試，先沿著前人留下的缺口，用磚塊將鐵通的前端壓扁，插入渠蓋邊的空位，再用碎磚塊作支點，從不同方向撬渠蓋，「得啦得啦！」一度以為成功撬開，但結果連鐵通都被渠蓋壓斷。
「我去搵鐵筆」，一名男生邊說邊離開，約 10 分鐘後帶著鐵筆回來。有了稱手的工具，撬渠蓋的工程亦見曙光，厚達 3、4 吋的金屬渠蓋開始離位，「唔好用手呀，手指都夾斷你呀」，旁觀的女生不住叮嚀，「咁用腳咪得」，最終經過近 40 分鐘手腳並用的纏鬥，他們的「逃生門」正式打開。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【理大圍城日與夜．上】飛橋游繩防鬼影　被困者如何覓路逃生？</title>
      <link>/articles/%E7%90%86%E5%A4%A7%E5%9C%8D%E5%9F%8E%E6%97%A5%E8%88%87%E5%A4%9C-%E4%B8%8A-%E9%A3%9B%E6%A9%8B%E6%B8%B8%E7%B9%A9%E9%98%B2%E9%AC%BC%E5%BD%B1-%E8%A2%AB%E5%9B%B0%E8%80%85%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%A6%93%E8%B7%AF%E9%80%83%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 17:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%90%86%E5%A4%A7%E5%9C%8D%E5%9F%8E%E6%97%A5%E8%88%87%E5%A4%9C-%E4%B8%8A-%E9%A3%9B%E6%A9%8B%E6%B8%B8%E7%B9%A9%E9%98%B2%E9%AC%BC%E5%BD%B1-%E8%A2%AB%E5%9B%B0%E8%80%85%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%A6%93%E8%B7%AF%E9%80%83%E7%94%9F/</guid>
      <description>理工大學於 11 月 29 日正式解封，警方防線已撤去，校內的人現已可自由離開。
橫飛的催淚彈和汽油彈，逾千人被捕，理大一役，無疑是反送中運動以來，最激烈的攻防戰。
若將 16 日星期五，警方開始在漆咸道南進攻，到 18 日星期一下午，示威者最後一次大規模突圍失敗，視為流散
[
示威者最後一次有計劃組織的突圍行動，發生在 18 日下午約 2 時，但先鋒隊離開校園不足半小時，就被警方的槍彈逼退，多人被捕；傍晚開始各區開花「圍魏救趙」，尖東佐敦一帶亦展開攻防戰，均無功而還，局勢愈來愈明朗：警方決意圍堵理大，突圍、救人，近乎不可能。
雖然早在晚上 8 時，已經有人從遠離正門主戰場的 Z Core 天橋游繩逃走，但事實上到晚上 11 時，理大示威者仍傳出會再有突圍行動，然而真正令他們心理防線瓦解的最後一根稻草，是一眾大學校長和前立法會主席曾鈺成在晚上約 11 時陸續到場「救人」，並帶來 18 歲以下的人離開，不會立即被檢控的訊息，有前線留守者甚至憶述，在他號召眾人出校門突擊的一刻，曾鈺成就在校門轉角出現。
但無論是否故意為之，校長和曾鈺成的進場，已經將示威者最後的反撲和戰意消解於無形，取而代之，是年紀輕的學生去與留的掙扎，決意堅守的示威者警告他們，「你行前呢步就萬劫不復」、「一出去就十年呀」、「你走其他手足點算」，甚至帶有威嚇的意味，但現場更多的是「我真係頂唔順」、「我好想返屋企」的哭喊聲，然後是一批又一批數以百計的中學生，在校長帶領下，低頭哭著走向警方防線，其中一名男生在師長陪同下邊哭邊走。
陪同的老師對他說：「無事架啦。」
「點會無事唧，仲有好多手足喺入面！」「我覺得好內疚，明明昨日我哋仲一齊守，聽日佢哋可能就會去拘留室。」
至此，理大內的人心理堤圍崩潰，餘下的人大多是 18 歲以上，從正門離開理大就會立即被捕。他們絕大部份人心中，都在想同一個問題：如何逃走？
 理大圍城期間，中學校長到場陸續帶走未成年學生。
 飛橋
最終成功逃離理大的 C，就是其中之一，他憶述由星期一起，校園內已流傳不同的逃生路徑，「走到的方法，多到數唔哂」，其中一個最早曝光，亦最矚目的大規模逃生方式，就是游繩。
11 月 18 日，即圍城第二日晚上約 8 時，近百人從 Z core 大橋游繩而下，到漆咸道由電單車手接走，雖然警方此後在附近加強佈防，但仍有零星消息，有人趁警方鬆懈時游繩逃脫，「我覺得有啲難，游繩個個都無經驗，如果捉唔實條繩，跌落去會死。」
「無帶手套游落去，對手爛曬個張相，我唔敢睇。」C 說。
對很多人而言，游繩逃脫的門檻太高，甚至有傳有逃生者游繩時失足，從高處墮下雙腳折斷，警方亦旋即封鎖出路，「空」路斷了，「陸」路自然登場。
 11 月 18 日晚，理大內有示威者嘗試經游繩離開，由高處墮下，腿部受傷流血；有義務救護員到場救治，傷者獲治理送離現場。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】當孩子仍在理大　圍困者父母的心願</title>
      <link>/articles/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E7%95%B6%E5%AD%A9%E5%AD%90%E4%BB%8D%E5%9C%A8%E7%90%86%E5%A4%A7-%E5%9C%8D%E5%9B%B0%E8%80%85%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E5%BF%83%E9%A1%98/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Nov 2019 14:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E7%95%B6%E5%AD%A9%E5%AD%90%E4%BB%8D%E5%9C%A8%E7%90%86%E5%A4%A7-%E5%9C%8D%E5%9B%B0%E8%80%85%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E5%BF%83%E9%A1%98/</guid>
      <description>紅牆內的人想方設法跑出圍城，逃出險境；紅牆外的人不顧一切跑近圍城，旨在救人。
11 月 18 日下午，佐敦、尖沙嘴一帶槍響聲不時響起，空氣中的催淚彈氣味久久未散。最多人聚集、催淚煙最濃烈之地，正是最接近理工大學的地方。有示威者嘗試從尖沙嘴內街打出漆咸道南，前往理工大學救人，惟多次突圍失敗。期間不時有人高呼「我哋要救人」振奮士氣，重振旗鼓後又再推前防線，屢敗屢戰。
一街之隔的的市政局百週年紀念花園附近，聚了一群圍困者的父母。這裏沒有口號，沒有歌聲，只有眉頭深鎖、憂心忡忡的父母，及一陣陣壓抑的抽泣聲。他們默默地坐在通往理工大學的天橋口前，盼著子女平安歸來。
子女身處於戰火之中，徹夜未歸，在外面守候著的父母經常看著電話的黑色屏幕發呆。一見屏幕亮起顯示有新的未讀信息或新來電，就滿心期望地拿起電話查看。發現不是子女的信息，他們失落地放下電話，繼續看著天橋口發呆；接到子女報平安的，勉強能放下高懸的心，舒顏一笑，隨即又再皺上眉頭，沉默地等待子女兩、三小時後再發訊息。苦苦守候一夜一日，著急、擔心的心情無處抒發，父母與記者對談時始終難免激動落淚。
 11.18 晚尖東，圍困者家長高呼「救救孩子」
 囑中六兒子「照顧好其他小朋友」
吳女士一開始便哽咽說：「你是媽媽最愛的兒子，你一定要乖，一定要振作，要照顧好自己，照顧好其他小朋友。」吳女士一直有留意警察對被捕者施暴的問題，她不敢想像警察星期日凌晨大舉攻入校園、拘捕學生的情況，「琴晚個心好痛，痛到流血嗰隻」 。深感無助的她只能再三囑咐中六的兒子保護好自己免受傷害，「媽咪最大嘅願望，係你無傷無爛咁出返嚟」。
同為父母，她寄望警察能夠將心比己：「你自己都有仔女，如果有人打你嘅仔女，你會點樣？你點解會對我地啲仔仔打得落手？」她更希望特首林鄭月娥能夠諒解父母心，「你（林鄭月娥）係人地阿媽，你係女人黎，你都知道生仔、養仔女唔容易，點解要搞到我地啲仔女咁淒涼？」說到這裡，吳女士已經泣不成聲。
兩名女兒被困理大 「我為佢哋自豪」
坐在她旁邊的陳媽媽表面較為鎮定，但內心卻備受煎熬。陳媽媽的兩名女兒是其他大學的學生，星期日晚特意到理大支援後被困，隨即透過社交媒體向母親求救，「叫我哋救佢，因為佢哋好絕望」。陳媽媽徹夜難眠，時刻等候女兒報平安，卻不敢多加追問，唯恐妨礙到女兒，「我知佢入面打緊仗，我知佢呢一刻安全就夠，其實已經好夠」。
目睹社會運動的發展，她理解兩名女兒為何到到理大支援，亦明白她們希望為社會發聲的決心，「為公義我無辦法阻止你地出黎，我愛你哋，我會為你哋而自豪」。不過，作為父母，她唯一願望是女兒們能平安回家，「我唔希望我係陳彥霖媽媽，唔希望我係天安門母親」。就算換取平安需要付上沈重的代價，她亦願意接受，「如果佢留案底，佢唔使受傷，我會選擇留案底」。
 陳媽媽
 「我相信示威者有能力救到我個仔」
鄭生、鄭太 19 歲的兒子是一名義務救護員，和其他示威者一樣，同樣被圍困在理大校園內。在新聞得知有多名救護員雙手被索上索帶拘捕，鄭太覺得十分失望，「救人嘅醫生護士全部被拉晒，原來有人受傷係唔可以救」，更十分擔心同為救護員的兒子。鄭太雙目含淚地對兒子說：「我哋支持你。希望你幫助其他小朋友嘅同時，要好好照顧自己嘅安全。」
除了救護員，被圍困於理大的還有一眾飢寒交迫、受傷的示威者。鄭太希望理大校園內的所有人都能平安。她又堅定地看著鏡頭，鼓勵絕望的圍困者們：「有好多人支持你哋，你哋千祈唔好失去信心，信心好緊要！要記住啊！」
入夜後，理工大學外圍示威者的攻勢漸趨猛烈，槍響聲亦越發頻密，空氣中夾雜著濃烈的催淚煙，只戴普通口罩的圍困者家屬只能離去。鄭生夫婦二人打算到附近地鐵站暫避，在接近兒子的地方繼續留守，「佢期待我哋去救佢，我哋就喺度留守」。
看著示威者不斷高呼「入 Poly（理大），救手足」，並且不斷抵受水砲車、催淚彈的攻勢，持續向理大推進。鄭生被示威者「齊上齊落」的決心感動，亦未曾想過港人能夠如此團結，他肯定地說：「我相信示威者係有能力救到我個仔出黎，我有呢個信心！」
「中大點處理，點解 Poly 唔可以咁處理 ？」
另一邊廂，亦有父母感到沮喪。警察包圍理大多時，始終沒有人進入理大與示威者傾談或理解他們的想法。有媽媽認為政府無心解決問題，議員、校長或其他組織亦無法提供實質的幫助，更遑論在理大外圍的示威者，「大家（理大內外的示威者）都慘，警察唔行開，憑咩攻到入去？又隨時話開實彈。」作為母親的她亦無計可施，只能在理大附近守候著兒子。被問到會等到什麼時候，她在催淚煙中堅定地對記者說：「留到唔可以留為止。」
警方在星期一的記者會指，所有理大出來人士都會以涉嫌暴動罪拘捕。May（化名）16 歲的兒子當時仍然被困於理大。May 認為，學生被困多時，政府從沒了解過他們的聲音，只是採取強硬的手段蓋過示威者的反對聲音。她又質疑，政府在處理中大、理大同類型事件時，手法、定性截然不同，令人難以接受和信服，「中大點處理，點解 Poly 唔可以咁處理 ？」
中學老師留守兩晚 盼畢業生「不被捕不流血」
在尖東外圍等候的人還有周老師，他對記者說：「我唔係佢哋父母，但我當佢哋係自己仔女。」周老師是一名中學老師，得悉有自己教過的畢業生被困理大，連續兩晚跑到理大外圍，等候他們的消息。他形容，他的學生們十分乖巧，是正義感驅使他們參與運動，「可能有啲嘢過咗火，但係年輕人，社會一定要俾機會」。他寄語學生，「生命好緊要，保住生命，其他野都可以慢慢解決」，同時希望他們能夠不被捕、不流血，儘快平安地出來。
 周老師
 「佢哋嘅高尚，唔係個個都有」
有被困者的父親離開尖東前向記者表示，下一代雖然生不逢時，但他們卻在惡劣的環境下，展現人性的高尚，譬如向陌生被困者伸出援手的示威者，譬如他那個身上帶傷、仍趕赴理大支援的兒子。他確信，新一代在運動後能扭轉香港金錢掛帥的社會風氣，亦會學懂珍惜身邊人，以及人與人之間的關係。
這場運動能否扭轉社會根深抵固的風氣，仍是問號；但從眼前受訪者堅定的眼神中，記者可以肯定的是，這位父親為兒子和新一代感到自豪、驕傲。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】The Longest Day　被困理大的師奶、學生、抗爭者</title>
      <link>/articles/%E7%89%B9%E5%AF%AB-the-longest-day-%E8%A2%AB%E5%9B%B0%E7%90%86%E5%A4%A7%E7%9A%84%E5%B8%AB%E5%A5%B6-%E5%AD%B8%E7%94%9F-%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2019 02:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%89%B9%E5%AF%AB-the-longest-day-%E8%A2%AB%E5%9B%B0%E7%90%86%E5%A4%A7%E7%9A%84%E5%B8%AB%E5%A5%B6-%E5%AD%B8%E7%94%9F-%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%80%85/</guid>
      <description>11 月 17 日晚的理工大學校園，空氣裡既留有催淚煙的刺鼻氣味，又彌漫著一種恐慌氣氛。
當晚 9 點半，香港警察發新聞稿，指有「暴徒」在理大一帶投擲磚頭及汽油彈等，行為「令人髮指」，警方稱正部署下一步的行動，呼籲校園內所有人，立即循北面李兆基樓（Y 座）出口離開。但理大現場其後傳出消息，多人從該出口離開後被捕，又有傳媒拍攝到，Y 座出口曾出現疑似催淚煙霧，警方疑使用閃光彈、催淚彈等武器。很多本打算離開的市民、示威者，被迫退回校園。
當時李太剛滿頭大汗，步出理大校園一間廚房，衣服還被飯汁弄髒了。她和一些中年人，看到早前理大「抗爭飯堂」的新聞，當日下午自發到校園幫忙，「我哋唔係抗爭，唔係暴徒，只係想入嚟洗條菜、煮個飯、洗個碗咋。」豈料忙完一輪，才發現校園已被封鎖。「聽講話有一班一出去就被人拉咗，告暴動，梗係驚啦…原來已經唔走得。」
 李太、吳太和 Vivian，三位都是昨日下午進入理大的聲援市民，本來各自來到，自發開始在廚房幫忙而互相認識。
 香港記者協會當晚引述警察公共關係科指，所有從理大離開的人士，除非能夠出示有效的記者證明文件，否則都會被拘捕。警方則在午夜警告示威者停止所有襲擊行為，包括使用汽油彈、箭等致命武器，否則或以實彈還擊。
警方重重包圍校園下，被困理大的所有人，既要迎接可能因暴動罪被捕面臨十年牢獄的可能，又要承受警方一旦攻進或動用實彈的死亡威脅。
示威者阿威哽咽向記者說，他很怕。「都 send 定啲個人資料出嚟，畀之前戰鬥過的手足…」但阿威已做好拚死一戰的準備，「我唔想向極權低頭，唔想向政府低頭；更加唔想見到咁好的世界、咁好的城市，就咁被一個極權政府，攞走佢嘅自由、快樂。」
這最長的一天，理大究竟發生過什麼事？記者走訪校園不同角落，了解仍在場的他們 — 無論是前線示威者、FA（急救員）、立法會議員、「守護孩子」的老年人、自發煮飯的師奶 — 他們為何而戰，為何而懼，為何而憂。
被圍困而失去自由的他們，經歷過什麼，又有什麼話要對外面世界的自由人們說？
*　*　*
17/11 19:30 - 23:00
無路可逃的校園
17 日晚上的理大，一片混亂。自從傳出校園已被封鎖、警方或開實彈，網上開始傳出一封封遺書，正出自被困校內的數百人之手。記者在現場游走，發現現場的理大生似乎不多，每當有人不懂路，問「有無熟 poly 嘅人」，通常都沒人回應。記者另一發現是，一開始就立志死守、連命也可以不要的人，其實為數不多。受訪者之中，無論是一早就在場的示威者，還是其後到場的聲援者，很多人根本不知道會走不了，到發現後沒辦法下只能留低，基於「齊上齊落」，也沒後悔出現在理大。
立法會議員許智峯晚上七點半進入理大，他說當時校園內已很混亂。
他在現場看到不少年紀尚輕的中學生，「佢哋話好想離開，但走唔到。」於是他嘗試為年輕人找出口，試了三、四個，都有警員看守，「最山卡啦最細的路，甚至有人剪鐵絲網，但前門後門後面山頭都佈滿警察，用電筒照住」，走到有些位置他們甚至被射催淚彈驅散，最後被迫返回校園。
 許智峯
 許智峯試過跟警員心平氣和地理論，指有些被困的只是普通市民，想要離開。但他發現很多警員似乎處於亢奮，以至瘋狂的狀態，不停作出辱罵。「這種狀態的警員揸住實彈，我覺得可能是六四屠城的翻版，最擔心是這樣。」他看著校園內那些人，又覺痛心，「咁多年輕人，是為了什麼呢，就係為咗守住個校園。佢哋唔係想主動擊退警察，只係唔畀警察入嚟。他們都是爭取民主自由的人，係咪要咁樣對待佢哋，令佢哋咁痛苦？」
當晚嘗試離開的人，當然不止許智峯一個。近九時，有一群穿深黃色背心的「守護孩子」成員，試圖從校園離開，但走到地面卻被警員拒絕，全隊人唯有折返。他們其後決定繼續留守校園，「守護孩子」直到最後。當中包括羅太。
羅太今年 60 歲，有兩名子女，已有兩個孫。由 7.21 開始，她幾乎沒停過上街，其後還穿上「守護孩子」的黃背心，「我這些年紀的人，屋企都無乜負擔，細路都已大個。見到呢個情形，實在唔忍心只有後生仔一味衝。」星期日下午 4 時，因為擔心校園裡的示威者，羅太和其他成員趕至。「都係照顧受傷、有需要的人。幫下啲小朋友之嘛。」
入夜情況愈趨緊張，警方封鎖校園，現場更陷入恐慌。訪問期間，羅太的家人不停致電問她是否平安，她卻出奇平靜。「呢幾年都覺得，無人知道今晚瞇埋眼，聽日開唔開得返。天災人禍又好，疾病又好，隨時隨地降臨，無人預計得到。」她是一名基督徒，自問看穿生死。「下一刻有無事，我都唔知。但唔可以因為我驚下一刻有機會死，而呢一刻唔去做嘢。」
 羅太</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
