<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>六四 32 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32/</link>
    <description>Recent content in 六四 32 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Oct 2021 13:08:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【全文記錄】鄒幸彤六四煽惑案自辯演說　「做一個香港人想做的事，我無怨無悔」</title>
      <link>/topic/%E9%84%92%E5%B9%B8%E5%BD%A4%E5%85%AD%E5%9B%9B%E7%85%BD%E6%83%91%E6%A1%88%E8%87%AA%E8%BE%AF%E5%85%A8%E6%96%87%E8%A8%98%E9%8C%84-%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%83%B3%E5%81%9A%E7%9A%84%E4%BA%8B-%E6%88%91%E7%84%A1%E6%80%A8%E7%84%A1%E6%82%94/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2021 13:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%84%92%E5%B9%B8%E5%BD%A4%E5%85%AD%E5%9B%9B%E7%85%BD%E6%83%91%E6%A1%88%E8%87%AA%E8%BE%AF%E5%85%A8%E6%96%87%E8%A8%98%E9%8C%84-%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%83%B3%E5%81%9A%E7%9A%84%E4%BA%8B-%E6%88%91%E7%84%A1%E6%80%A8%E7%84%A1%E6%82%94/</guid>
      <description>前支聯會副主席鄒幸彤被指於今年六四，在網上宣傳及呼籲他人參與六四集會，她早前否認一項煽惑他人參與未經批准集結罪，案件今（ 25 日）在西九龍裁判法院續審。本身是大律師的鄒幸彤沒有律師代表，今日在庭上自辯。她提到自己面對的所有案件，都與支聯會、六四有關。而這些控罪橫陳疊加，反映政權正一步一步打壓、消滅六四記憶。
以下為鄒幸彤庭上自辯演說的全文，由《立場》記者筆錄及謄寫；篇幅所限，鄒幸彤、裁判官與控方律師的部分對答經刪節。
彤：被告 鄒幸彤
官：裁判官 陳慧敏
 （鄒幸彤走上證人區，宣誓）
彤：本人是本案唯一被告人，本人被控煽惑一個沒發生過的集結。本人是一位大律師，自 2015 年底出任支聯會副主席。直到支聯會在 9 月 25 日宣布解散為止。（法官要求她放慢說話速度）
我是沒有案底，但被控煽動顛覆國家政權罪，以及未有按通知提交資料，而被還押中。我同時因為去年六四燭光悼念，被控煽惑以及未經批准參與集結，11 月開審，在區域法院。
從剛才自我介紹，法庭不難看到，我所有法律麻煩，都是同支聯會、六四相關。而這個控罪的橫陳疊加，好形象咁反映，政權是怎樣一步步打壓、消滅六四的記憶。
（官：等等下）
而這個大背景，是我為何要寫本案中兩篇文章的原因。
官：包括 Facebook、Twitter、明報等三份？
彤：是同一篇文章。要正確理解文章意思、意圖，另一議題：政權行動背後有否不當的政治目的，是必須理解文章出現的前因後果，而不是只看字面意思。
支聯會其實成立於八九民運期間，承載當年百萬港人對於民主中國的期許，當年這場和平民主運動被血腥鎮壓後，支聯會用每年六四維園的燭光，用我們的五大綱領，釋放民運人士、平反八九民運（官：你等等下），追究屠城責任、結束一黨專政、建設民主中國，去傳承八九民運的精神，同埋希望為死難者討回一個公道。
32 年來，六四維園見，是無數香港人每年最重要的約定之一，甚至可以說是香港每年最標誌性的活動，係香港人良知的象徵。我哋用維園的燭光，用令世人驚訝的毅力，守護住咗六四的真相，起碼喺香港，一講起八九六四，大家會知道，軍隊入城時候的亂槍掃射，會知道被坦克車輾斷雙腿的方政，知道那位瞓喺板車上流血嘅九歲小學生，知道當年在天安門廣場上和平絕食的大學生們，知道當年這場運動是幾咁得到全國上下以及黨政機關的支持，亦都會知道王丹、吾爾開希這些名字。知道那位隻身走上長安大街擋住坦克的坦克人，以及悼念細路都有重重困難的天安門母親。
但這些知識不是必然，因為政權一直用他的權力、法律、宣傳機器去抹殺、改寫這段歷史。所以在國內網絡上，六四是打不出來的敏感詞。每年到了六四日子附近，天安門母親、民間行動者都會被嚴格控制，甚至預防性拘捕。幾年前，有記者去北京，走訪大學生，拿著坦克人的相，冇人知道發生咩事。
2014 年，浦志強律師以及朋友辦六四研討會被捕。2015 年⋯⋯（被裁判官打斷）
官：被告人，其實本案是關於煽惑參與明知未經批准集會。
彤：我諗法庭都留意到，檢控背後的目的、相稱性，都是有關連的。
官：請你繼續。
彤：（笑）我剛才說到哪。剛才，2015 年，陳雲飛幫兩位六四死難學生掃墓，被告尋釁滋事，判 4 年。2016 年，陳兵、符海陸，做了一支八九六四的酒，誇張到被人說是煽動顛覆國家，困了三年，才給其中三人緩刑。仲有六四祈禱會的王牧師、舉一張紙牌的張五舟，全部都是被拉、被鎖。
我這裡有支聯會 2015 年的聲明，關於剛才「八九六四酒」的，想呈上法庭。（自己笑）
正正是因為政權的種種打壓，八九喺香港知道，但在深圳河對面就是「反革命暴亂」，軍隊入城是平暴，不是屠殺，甚至澳門的終審法庭都可以完全接受中共的定性，說這場運動是「反革命暴亂」，說數以千計的平民學生被屠殺是有悖事實的虛假宣傳。這樣的黑白顛倒沒發生在香港，好大程度是因為有維園的燭光，但其實政權唔係唔想消滅在香港的六四記憶，唔係唔想消滅維園燭光以及支聯會，只是在今年之前，她都未能得逞罷了。
支聯會在創立之初已經被中共定性為一個顛覆的組織，當年中英雙方人馬，許家屯、李鵬飛都勸司徒華解散支聯會，未能得逞。去到回歸，首任特首董建華先生都是勸華叔，不要再搞六四悼念，都是未能成功。軟的不行，就來硬的。2010 年，支聯會在時代廣場展示民主女神像，被沒收、多人被捕。2014 年，第一所六四紀念館，被親中法團滋擾、逼遷。2019 年，我哋再次置辦六四紀念館，裝修期間已經被滋擾。
到了舊年，疫情給了政府藉口，禁止所有公共表達。六四遊行、集會第一次被禁止。但不少市民仍然去維園、全香港各地，點起燭光。當局高調檢控大批在維園的市民以及支聯會常委。到國安法通過後，建制中人不斷放風，說支聯會違反國安法，說背景要取締支聯會，恐嚇市民不要再參與支聯會活動。
我哋搞了三十一年的維園年宵攤檔，今年第一次被食環署無理取消租約。我哋六四紀念館被迫關閉。同一時間，港台六四節目被抽起，甚至只是在節目最後播一段六四長跑片段，都要被嚴厲譴責。以六四為主題的街站、電影放映會，被滋擾、中斷。學校更是重災區，教科書上面，關於六四的內容被刪走、淡化，唔會再提軍隊屠殺平民。學校老師越來越不敢請支聯會同同學講六四發生什麼，今年沒有人再請我哋去了。也沒有學生來六四紀念館參觀。
其實六四記憶這樣被打壓，就嚟要斷了。不出意料，今年六四遊行、燭光紀念集會再次被警方禁止。而之後的發展，大家都看得好清楚，六四當日，數千警力，圍封維園，終於成功令六四燭光在今年斷絕，在維園不再燃起。但這樣都不夠，在 8 月底，當局動用（編按：國安法）43 條，以老屈支聯會是外國代理人的手段，索取大量資料，迫使我們關閉網站、社媒平台，令大量六四史料瞬間消失。當我們常委據理力爭，我哋全部被檢控、還押，甚至連支聯會本身這間公司都被告煽動顛覆國家政權。
在所有常委在囚之際，當局仍要窮追猛打，威脅取消公司註冊。我哋成員在 9 月 25 日議決解散支聯會，令到這個 32 年的組織畫上句號。但其實解散完，已經立即宣布要查封所有財產，所以我們現在連律師費都畀唔起。
喺呢啲事情發生的同時，係針對成個反對派、公民社會的掃蕩，大批民主派領袖被捕入獄，連參與選舉都成為罪名。大量民選議員被迫辭職、被 DQ，無數民間組織、工會，甚至學生組織都被解散，新聞媒體被關閉，蘋果日報執笠，言論創作自由受到嚴重打擊，連長跑都不可以講香港加油。
（控方指被告控罪之後發生的事情應該無關案情，討論在此略去）
彤：**法庭是不可以單獨看警方禁止六四燭光集會，不是單獨的決定來的，是擺在整個社會脈絡，所有跡象都顯示政府其實在做什麼。那個結果早已寫在牆上，政權要消滅所有反對聲音，而六四燭光集會是她必須要蓋熄的一個行動。疫情、公安條例，不過是方便的藉口。**其後發生的事情，不到三個月就對支聯會拉人封艇，正證實了我當時的判斷。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【支聯會的戰役．4】常委全陷囹圄　支聯會的存散兩難　一場六四辯論之始</title>
      <link>/topic/%E6%94%AF%E8%81%AF%E6%9C%83%E7%9A%84%E6%88%B0%E5%BD%B94-%E5%B8%B8%E5%A7%94%E5%85%A8%E9%99%B7%E5%9B%B9%E5%9C%84-%E6%94%AF%E8%81%AF%E6%9C%83%E7%9A%84%E5%AD%98%E6%95%A3%E5%85%A9%E9%9B%A3-%E4%B8%80%E5%A0%B4%E5%85%AD%E5%9B%9B%E8%BE%AF%E8%AB%96%E4%B9%8B%E5%A7%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Sep 2021 19:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%94%AF%E8%81%AF%E6%9C%83%E7%9A%84%E6%88%B0%E5%BD%B94-%E5%B8%B8%E5%A7%94%E5%85%A8%E9%99%B7%E5%9B%B9%E5%9C%84-%E6%94%AF%E8%81%AF%E6%9C%83%E7%9A%84%E5%AD%98%E6%95%A3%E5%85%A9%E9%9B%A3-%E4%B8%80%E5%A0%B4%E5%85%AD%E5%9B%9B%E8%BE%AF%E8%AB%96%E4%B9%8B%E5%A7%8B/</guid>
      <description>徐漢光, 曾健成, 鄒幸彤, 蔡耀昌
  今年 6 月，六四 32 周年前夕，《立場》推出重磅專題〈支聯會的戰役〉，一連三篇深度報道，重溫支聯會一路走來的歷史。三個月過去，支聯會進入更危險的境地 — 所有常委都身陷囹圄，正副主席李卓人、何俊仁、鄒幸彤與支聯會更同被控國安法下的「煽動顛覆國家政權」罪名。
9 月 25 日，支聯會將舉行特別會員大會，由成員團體表決這 32 年歷史的組織是否解散。本文訪問現任或前常委徐漢光（當時未被還押）、蔡耀昌、曾健成等，了解支聯會的存散兩難，以至如它真的解散，六四的悼念將何去何從。
〈支聯會的戰役〉專題頭三篇文章見此。
 2021 年 9 月 10 日，西九龍裁判法院第二庭。法庭書記宣讀控罪後，被告欄內的鄒幸彤鏗鏘地回答：「明白，呢個係荒謬嘅控罪。」旁聽席傳來一片掌聲。
這宗懸案，指控紮根香港 32 年的支聯會、正副主席李卓人、何俊仁及鄒幸彤，干犯一項「煽動顛覆國家政權罪」——控罪是香港首例。
 2021.9.10 鄒幸彤被押到法院提訊
 1989 年 5 月 21 日，支聯會號召百萬港人上街聲援北京民運學生，同日宣佈成立組織，當時《文匯報》社論稱這天為「香港人覺醒的重要標誌」；6 月 4 日屠城後，各界無分黨派刊登譴責聯署。此後，支聯會強調在一個兩制下做合法事，風雨不改舉行悼念六四燭光集會，追究屠城責任，守護六四真相，行之有年……
今天，他們面對命運逆轉，除了面臨審訊，會址亦曾遭查封、資金被凍結、社交媒體帳號已被要求刪除（除網站「六四記憶 • 人權博物館」本身由策展團隊獨立運作）。
 2021年9月21日，六四紀念館解封，牆上原為六四事件時序表（PW攝）。
 32 年間，每當支聯會迎向難關，都會參考早年擬定的應變方案——已故主席司徒華曾估計，九七主權移民後，支聯會將「首當其衝被打擊的、鎮壓和迫害對象」，所以早在 1996 年，便就組織可能被取消註冊、成員被捕等，擬定了十項應變方法，並詳列於當年維園燭光集會的大會宣言內，其一如下：
「支聯會被定性為『顛覆組織』，怎麼辦？……我們堅決不接納『顛覆性組織』的定性，香港市民也不會接納……假如九七年後制定出惡法，提出不合理的檢控，支聯會只不過是首當其衝，其後還會有其他組織和人士，被陸續定性為『顛覆組織』和『顛覆分子』，這標誌了香港的人權和自由走進黑暗時代……」
「華叔估計的一場暴風雨終於來了，只不過它遲了廿幾年。」支聯會前常委曾健成（阿牛）說。
 某一年的六四燭光晚會，司徒華及眾常委手拿燭光。（黃勤帶提供）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】倫敦六四集會搞手吳呂南：在英悼念 32 年風雨不改　即使香港不再</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%80%AB%E6%95%A6%E5%85%AD%E5%9B%9B%E9%9B%86%E6%9C%83%E6%90%9E%E6%89%8B%E5%90%B3%E5%91%82%E5%8D%97-%E5%9C%A8%E8%8B%B1%E6%82%BC%E5%BF%B5-32-%E5%B9%B4%E9%A2%A8%E9%9B%A8%E4%B8%8D%E6%94%B9-%E5%8D%B3%E4%BD%BF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%B8%8D%E5%86%8D/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 04:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%80%AB%E6%95%A6%E5%85%AD%E5%9B%9B%E9%9B%86%E6%9C%83%E6%90%9E%E6%89%8B%E5%90%B3%E5%91%82%E5%8D%97-%E5%9C%A8%E8%8B%B1%E6%82%BC%E5%BF%B5-32-%E5%B9%B4%E9%A2%A8%E9%9B%A8%E4%B8%8D%E6%94%B9-%E5%8D%B3%E4%BD%BF%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%B8%8D%E5%86%8D/</guid>
      <description>吳呂南
 六四 32 周年。在倫敦，中國駐英大使館前，吳呂南一早已到場佈置祭壇，與往年一樣，掛上「毋忘六四」的巨型橫額。
晚上 8 時下着微雨的倫敦，在仍然光亮的天色下燃起點點燭光，擠滿逾 200 人塞滿一條行車線。
其後，200、300、400&amp;hellip; 就記者所見，最多人的時候，人數超過 1,000 。連維持秩序的警察，也由本來只有兩個，到後來近十人。集會的人有揮舞雪山獅子旗（西藏）的，有揮舞東突厥斯坦伊斯蘭共和國旗的（維吾爾），當然也有光復香港、時代革命的黑旗，香港獨立的藍旗&amp;hellip;&amp;hellip;
 六四 32 周年倫敦集會
 「結束一黨專政﹗」
「Fuxk CCP﹗」
口號聲不絕。
吳呂南撐起他的招牌黃傘，穿著工作人員的反光衣，在大後方默默看著這些人。
32 年來，他一直都在看悼念的人。
＊　＊　＊
港版《國安法》陰霾下，2020 年，維園悼念六四集會的燈光因「限聚令」驀然熄滅。其後，港版國安法實施，香港踏入「國安法元年」，支聯會 14 常委中，2 人在囚，6 人有案在身。即便如此，支聯會仍堅持在 2021 記念六四，惟集會終亦因警方反對被迫中止。
「香港無得搞，只能在倫敦搞。」有份籌辦倫敦悼念六四集會的吳呂南嘆一口氣。
這一年倫敦六四集會，人數是近年之最。去年，倫敦亦因疫情關係，主辦方讓參加者自行在任何地方燃點燭光默哀。前年雖是六四 30 周年，但參加人數也只約 200 人。同年，香港集會人數估計超過 18 萬。
 六四 32 周年倫敦集會
 在倫敦，六四集會的參加者人數一直不多，在某些年頭，只得十來個人也是有的。但從 1989 那年開始，無論人多人少，六四集會總少不了吳呂南的身影。
記者忙著進行訪問的時候，攝影師不時因為他的藏品而「嘩嘩」叫嚷。一張 1989 年 8 月 9 日的明信片，寫的是吳呂南的名字 Steven，地址竟是「The Picket outside R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】六四第 32 個年頭　維園被鎖後，在街頭、聖堂點起燭與燈的人們</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%85%AD%E5%9B%9B%E7%AC%AC-32-%E5%80%8B%E5%B9%B4%E9%A0%AD-%E7%B6%AD%E5%9C%92%E8%A2%AB%E9%8E%96%E5%BE%8C-%E5%9C%A8%E8%A1%97%E9%A0%AD-%E8%81%96%E5%A0%82%E9%BB%9E%E8%B5%B7%E7%87%AD%E8%88%87%E7%87%88%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%80%91/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 01:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%85%AD%E5%9B%9B%E7%AC%AC-32-%E5%80%8B%E5%B9%B4%E9%A0%AD-%E7%B6%AD%E5%9C%92%E8%A2%AB%E9%8E%96%E5%BE%8C-%E5%9C%A8%E8%A1%97%E9%A0%AD-%E8%81%96%E5%A0%82%E9%BB%9E%E8%B5%B7%E7%87%AD%E8%88%87%E7%87%88%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%80%91/</guid>
      <description>在六四 32 週年到來的前一晚，支聯會副主席鄒幸彤表示，翌日她將進入維園點起燭光，有心理準備被捕。2021 年 6 月 4 日清晨七時許，鄒幸彤步出辦公室大廈，隨即被警方拘捕。一同被捕的還有一名張姓男子，警方指，他們涉嫌宣傳或公佈參與未經批准集結。
下午約 2 時，警方引用《公安條例》，封鎖包括 6 個足球場在內的整個維多利亞公園。鐵馬築起的牆外，往年總因街站嗌咪而吵鬧的記利佐治街，今年卻換上警方的重複廣播：
以下係警方呼籲，根據香港法例第 599G 章，預防及控制疾病（禁止群組聚集）規例規定，任何人士於訂明期間，不得進行多於 4 人的受禁群組聚集，根據規例，任何為共同目的而聚集的群組，而總人數多於四人，即屬違法…
維園成了鐵籠。從下午開始，過百警察一直在維園足球場外，有舉起「我要良知」標語的老伯被警察要求離開。有手持白花的市民，在維園外圍被警察「請走」。一名內地漢點煙，同樣觸動警員神經，男子不滿，大聲回罵。
有傳媒的鏡頭，一直在高位拍攝著空無一人的維園足球場，從天光到天黑。平靜得詭異。
 2021 年 6 月 4 日，警方動用公安條例圍封下，維園空無一人。
 鐵馬圍封、截查，重圍難以突破。至近晚上 8 時，原定每年維園燭光晚會的開始時間，沿銅鑼灣高士威道走，總看到迎面而來的人，不是手上持著蠟燭，就是亮著手機燈。儘管有在維園外駐守的警員，警告市民要立即熄手機燈和電子蠟燭，否則會干犯煽惑他人參與非法集結，要立即拘捕。但附近還是有很多人在亮燈，在漫步。
在旺角，同樣有不少穿黑衣、持手機燈的人，一度結隊沿西洋菜南街走，似是舉行起一個小型遊行，甚至有人高叫「光復香港，時代革命」等久未出現的口號。警方一度舉起紫旗警告違反國安法，人群不久後散開，但旺角仍有不少人開著手機燈，在街上漫無目的走動。
過往 31 年燭光遍布維園的情景不復再。但未消退的民情，如燭光，早已溢出維園外，吹不熄，禁不絕。
 警方在維園附近舉起黃旗。
 *　*　*
嘗試接近維園的人們 傍晚過後，愈來愈多人嘗試步近那被列為禁區的維園。
當中包括 80 後律師陳小姐（化名）。她身穿有倒轉「8964」字眼的黑衣、寫有「人心不死」的口罩到達。
她說，今日打算到維園慢慢走一圈，嘗試感受紅線所在，「覺得點都要嚟 feel 吓，形式係其次，但我唔會屈服於虛擬形式的悼念，要 physical（親身）先實在。」
她坦言，曾掙扎應否出來，但最後還是覺得，很多人在這時刻仍很理直氣壯，她自己也得到來，好好感受現場一切，「感受呢度嘅空氣，呢度嘅風，呢度欄杆嘅冰冷。」說著，突然哽咽。
陳小姐說，六四發生時她約五、六歲，自此父母每年都帶她到維園參加燭光悼念，風雨不改。最深刻有一年下滂沱大雨，本來她以為沒人會去參與悼念，豈料整個維園都是人，使她很意外，「香港人就係咁。」
2020 年前，維園燭光晚會曾是周而復始，年復年的傳統，幾年前亦惹來「行禮如儀」的批評。但陳小姐指，自己從來不覺得一切都是必然，「每次都當隨時都係最後一次。」
差不多同樣時間，黃小姐手持一束白花，來到維園噴水池附近三鞠躬，未幾在場警員隨即要求她離開。只是手持白花，警方卻如臨大敵，黃小姐認為，政權無非是要「顯威風」。她感嘆，自己不過拿著一束花，卻成為記者追訪的目標，港人實再難以行動表達自己。
但她呼籲市民繼續燃點僅有的光，悼念民運犧牲的人，她亦不會避開警員，繼續手持白花圍著維園漫步。
「我嚟咗咁多年，今年唔到會覺得對唔住，我會走到最接近（維園）為止」。
 黃小姐手持一束白花，傍晚時分到維園三鞠躬。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【圖輯】六四 32 周年　警封鎖維園、不容燭光　他們堅持悼念</title>
      <link>/topic/%E5%9C%96%E8%BC%AF-%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E8%AD%A6%E5%B0%81%E9%8E%96%E7%B6%AD%E5%9C%92-%E4%B8%8D%E5%AE%B9%E7%87%AD%E5%85%89-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%A0%85%E6%8C%81%E6%82%BC%E5%BF%B5/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 00:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9C%96%E8%BC%AF-%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E8%AD%A6%E5%B0%81%E9%8E%96%E7%B6%AD%E5%9C%92-%E4%B8%8D%E5%AE%B9%E7%87%AD%E5%85%89-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%A0%85%E6%8C%81%E6%82%BC%E5%BF%B5/</guid>
      <description>2021 年 6 月 4 日，六四 32 周年，有警員吹熄維園外的燭光。（Kenji Wong 攝）
 六四 32 周年，維園內沒有燭光。
警方今早（ 4 日）拘捕了支聯會副主席鄒幸彤等兩人，全日亦高調佈防，封鎖維園、截查市民，在過海隧道設路障，又動用水炮車戒備。
過往 8 時 9 分，理應是點燭默哀的時間，今日變成警方舉藍旗、紫旗警告、驅趕，警員甚至連欄杆上的一點燭光也要吹熄。最終全日至少 6 人被捕，包括欲辦街站的賢學思政召集人王逸戰。（另見報道）
悼念活動結果在維園周邊、以至是香港各區「開花」— 港大洗刷國殤之柱，中大民主女神像下有白花，7 區聖堂內有祈禱會，銅鑼灣街頭有手機燈、燭光，旺角更是響起久違了「光復香港、時代革命」口號。而六四相關的街站，更是遍及天水圍、屯門、葵芳、馬鞍山等地。
《立場》記者拍下了這一天，首個國安法下的六月四日。
 2021 年 6 月 4 日，有警員在維園走過。（Kenji Wong 攝）
  2021 年 6 月 4 日，六四 32 周年，有警員吹熄維園外的燭光。（Kenji Wong 攝）
  2021 年 6 月 4 日，六四 32 周年，天水圍有小朋友點燭。（Winnie Wong 攝）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【六四 32 周年】紅線變紅海　舞台路窄　變陣網上讀劇　六四舞台劇監製列明慧：我希望守住</title>
      <link>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E7%B4%85%E7%B7%9A%E8%AE%8A%E7%B4%85%E6%B5%B7-%E8%88%9E%E5%8F%B0%E8%B7%AF%E7%AA%84-%E8%AE%8A%E9%99%A3%E7%B6%B2%E4%B8%8A%E8%AE%80%E5%8A%87-%E5%85%AD%E5%9B%9B%E8%88%9E%E5%8F%B0%E5%8A%87%E7%9B%A3%E8%A3%BD%E5%88%97%E6%98%8E%E6%85%A7-%E6%88%91%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E5%AE%88%E4%BD%8F/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jun 2021 15:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E7%B4%85%E7%B7%9A%E8%AE%8A%E7%B4%85%E6%B5%B7-%E8%88%9E%E5%8F%B0%E8%B7%AF%E7%AA%84-%E8%AE%8A%E9%99%A3%E7%B6%B2%E4%B8%8A%E8%AE%80%E5%8A%87-%E5%85%AD%E5%9B%9B%E8%88%9E%E5%8F%B0%E5%8A%87%E7%9B%A3%E8%A3%BD%E5%88%97%E6%98%8E%E6%85%A7-%E6%88%91%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E5%AE%88%E4%BD%8F/</guid>
      <description>首個《國安法》下的六四前夕，成立了 12 年的劇團「六四舞台」，在網上辦讀劇會。鏡頭前，演員沒有化妝、沒穿戲服、沒燈光、聲音提示，只靠演員手持劇本演出。本職是物理治療師的劇團監製列明慧告訴我們，最初仍想爭取實體公演，但找場地有困難，一來疫情稍息，不同劇團都爭相演出，即使有場，對方知道是有關六四的公演，亦有所顧忌，｢對方都好坦白，『如果係公開演出，我哋好難傾落去啦』&amp;hellip; 隱約都 feel 到佢哋壓力。」
劇團另一個演出場地是學校，高峰期曾在一年內到逾 40 間學校演出，如今更是此路不通，她轉述有老師表明，因為國安法而不再教六四，自然也不能再和劇團合作。
列明慧形容，今年是「新時代」，大家都面對白色恐怖，「最恐怖嘅係佢唔係話你犯咩法，而係問『你覺得自己犯咗咩？』變咗好似要不停問自己，做呢樣、嗰樣得唔得？而家唔係紅線，係成個區域、茫茫大海都係紅色。」
那怎麼辦？列明慧說，大家都在適應、變陣，例如首次嘗試網上讀劇，但強調不可以自我設限，「你見我哋都係正常地埋班，用返我哋舊劇本」。 今年「六四舞台」演出的兩齣劇目，分別是《在廣場上放一朵小白花》和《 5 月 35 日》，後者今晚（3 日）演出， 在 FB 的宣傳 tagline 是 —「我們就來個光明正大的紀念，衝擊這條不正常的底線。」
舊劇本的既視感
雖說是舊劇本，但似乎強烈呼應在當下香港。
《 5 月 35 日》是劇作家莊梅岩 2019 年的作品，除了 tagline 搶眼，劇作名本來是中國內地逃避審查的用語。列明慧同意，六四在今時今日的香港好像也變成敏感詞，「唔能夠再話呢啲唔關自己事。」
至於周二（1 日）演出的創團劇目《在廣場上放一朵小白花》（下稱《小白花》），劇本在 2009 年創作，透過一個香港記者與兩個中國學生的相處，描述八九民運。列明慧說，過往港人或者難以理解，為何放一朵小白花如此重要，但今日大家會有「錐心之痛」，「原來有啲地方唔可以放一枝花喺度，放一枝花就會有警察嚟阻止」。
《小白花》的其中一幕，提到當年在北京的學生不滿官方發表的「四二六社論」，因此觸發學生更進一步的行動。
「『四二六社論』話呢個係動亂，咁大家咪好嬲&amp;hellip; 以前要解釋點解啲人咁嬲、要走出嚟係好難，但而家明晒，五大訴求其中一樣就係，你唔可以話我係暴動，個定性澄清係好重要，唔係話政府冇資格去平反」。
 2021 年 6 月 1 日，「六四舞台」辦網上讀劇會，演出《在廣場上放一朵小白花》。
 她想起，過往不時有人說八九民運已是 30 年前事，跟我們、跟香港人有甚麼關係，而現在大家的感覺或者更切身，「歷史承傳、要不斷講真相，因為真相係可以被竄改、被 delete … 作為一個見證者，我哋係有責任要去記住、流傳呢件事」。
「我哋有一個說法，官方有一個說法嘅時候，我哋點樣去抵抗佢？」
沒有六四燭光集會，但「我哋仲係度」
抵抗官方說法的其中一種方法，是每年 6 月 4 日晚上維園的點點燭光。列明慧也曾擔任支聯會六四晚會義工多年，在 2005 年至 15 年任晚會司儀。儘管自己正是帶領喊起「平反六四」口號的女聲，倒也覺得光憑集會喊口號，好像有點形式化，難把歷史說清。於是，她和數個晚會義工創辦劇團，希望以舞台劇方式去述說歷史。她笑言，始創成員真的是六四晚會的後台義工，「叫自己六四舞台應該冇人會質疑掛」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【六四 32 周年】港警再禁維園集會　天安門母親發言人：港人會作判斷　如何紀念都覺感動</title>
      <link>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E6%B8%AF%E8%AD%A6%E5%86%8D%E7%A6%81%E7%B6%AD%E5%9C%92%E9%9B%86%E6%9C%83-%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E6%AF%8D%E8%A6%AA%E7%99%BC%E8%A8%80%E4%BA%BA-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%9C%83%E4%BD%9C%E5%88%A4%E6%96%B7-%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%B4%80%E5%BF%B5%E9%83%BD%E8%A6%BA%E6%84%9F%E5%8B%95/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jun 2021 08:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E6%B8%AF%E8%AD%A6%E5%86%8D%E7%A6%81%E7%B6%AD%E5%9C%92%E9%9B%86%E6%9C%83-%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E6%AF%8D%E8%A6%AA%E7%99%BC%E8%A8%80%E4%BA%BA-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%9C%83%E4%BD%9C%E5%88%A4%E6%96%B7-%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%B4%80%E5%BF%B5%E9%83%BD%E8%A6%BA%E6%84%9F%E5%8B%95/</guid>
      <description>今年是六四 32 周年，警方再以疫情為由，禁止支聯會舉行維園燭光晚會，消息指警方週五將在維園一帶部署至少 1000 警力。「天安門母親」發言人尤維潔表示，相信香港市民不會忘記六四慘案，面對和過往不同的形勢，港人會作出決定及判斷，無論香港將來以何種方式紀念六四，她也會接受並覺得感動。
尤維潔接受《立場》訪問時表示，香港市民在譴責中國政府在六四慘案的責任上，有不可磨滅的貢獻。尤維潔指，六四慘案發生在北京，與香港沒有很直接關係，但香港市民每年堅持悼念，令她很感動。
尤維潔指，由九十年代開始，每年看到維園片片燭光，非常感動，「其實是每一個人的心願，（希望）在自己的國家，不希望在看到再有這種殺戮行為的存在。」尤維潔表示，如果港府是因為疫情需要停止集會，這沒有什麼可非議，可以理解。
近日多名親中人士、包括全國港澳研究會理事田飛龍撰文指，支聯會「五大綱領」中「結束一黨專政」具顛覆性，不兼容於國安法，不刪改的話應予以取締。
不過尤維潔認為，香港市民每年為發生在北京的慘案悼念，本身是一個愛國行為。
她指，每個中國人都有權對六四慘案發聲，譴責中國政府濫殺無辜，「每個人都有權利自由地生活在自己的家園裡，自由地生活在自己的國土上，不受任何的干擾，憑什麼政府可以違背《憲法》？憑什麼可以動用軍隊，屠殺自己國家的國民？」
她重申，六四慘案是血的事實，家屬多年來要求政府就六四慘案公開真相、問責及賠償，「這個六四慘案一天不解決，這個創傷是不可能撫平。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】32 年前六四丈夫中槍身亡　尤維潔：妻子、公民哪個身份，我都無法接受軍隊屠城</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-32-%E5%B9%B4%E5%89%8D%E5%85%AD%E5%9B%9B%E4%B8%88%E5%A4%AB%E4%B8%AD%E6%A7%8D%E8%BA%AB%E4%BA%A1-%E5%B0%A4%E7%B6%AD%E6%BD%94-%E5%A6%BB%E5%AD%90-%E5%85%AC%E6%B0%91%E5%93%AA%E5%80%8B%E8%BA%AB%E4%BB%BD-%E6%88%91%E9%83%BD%E7%84%A1%E6%B3%95%E6%8E%A5%E5%8F%97%E8%BB%8D%E9%9A%8A%E5%B1%A0%E5%9F%8E/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jun 2021 08:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-32-%E5%B9%B4%E5%89%8D%E5%85%AD%E5%9B%9B%E4%B8%88%E5%A4%AB%E4%B8%AD%E6%A7%8D%E8%BA%AB%E4%BA%A1-%E5%B0%A4%E7%B6%AD%E6%BD%94-%E5%A6%BB%E5%AD%90-%E5%85%AC%E6%B0%91%E5%93%AA%E5%80%8B%E8%BA%AB%E4%BB%BD-%E6%88%91%E9%83%BD%E7%84%A1%E6%B3%95%E6%8E%A5%E5%8F%97%E8%BB%8D%E9%9A%8A%E5%B1%A0%E5%9F%8E/</guid>
      <description>六四發生後，尤維潔的丈夫楊明湖生前工作的央企，給她 800 塊錢的撫恤金。
楊明湖，1947 年 2 月 1 日生，1989 年 6 月 4 日凌晨在天安門廣場東邊的南池子腹部中槍，被送往同仁醫院搶救，至 6 月 6 日早晨搶救無效死亡，終年 42 歲。
尤維潔聽聞，不少單位連撫恤金都沒有。她收到錢後，沒有花過一分。
第二年，她把 800 元退回去。她對單位領導說，這筆錢的代價，是楊明湖無緣無故被打死在街頭，我不要。
「我不只是妻子，也是國家的公民，從這兩個身份我都不能接受。」
 六四黎明，坦克車駛進。（圖：陳清華 facebook）
 尤維潔當年在別人的骨灰盒上留下字條，認識同是六四死難者家屬的張先玲。張的兒子王楠，6 月 4 日凌晨在南長街南口頭部中彈身亡，年僅 19 歲。
後來她們找到越來越多難屬，形成天安門母親群體，對外公開親人遭遇，並向中國政府提出三個訴求：真相、賠償、問責，至今未得正視。每年六四和清明前夕，尤維潔的家門口還有警察上崗，要她別對媒體多言。
至今，不少難屬已白髮蒼蒼，今年祭文有 62 人因身故無法簽名。
現年 68 歲的尤維潔說，三十二年，群體只找到 202 名遇難者，肯定只是少數。只要六四慘案真相一天未明，創傷不可能撫平。
「憑什麼政府可以動用軍隊，屠殺自己國家的國民，這個道理從哪裡來？」
「這個是血的事實。」
只要公道一日未討回，他們還要繼續講。三十二年前，發生在北京的事。
 圖片來源：六四紀念館
 *　*　*
1989 年，尤維潔和丈夫楊明湖，與當年還不到 5 歲大的兒子，住在北京廣渠門大街，樓下有一輛公交車，終點站是天安門廣場。
六月三日晚，電台裡、街上的高音喇叭在廣播，戒嚴部隊要求市民不要到街上去，不要到天安門廣場，否則當局有權採取一切手段強行處置…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【六四 32 周年】堅持六四作畫 32 年　國安法下不動搖　尊子：今年有無人出聲都畫多啲！</title>
      <link>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E5%A0%85%E6%8C%81%E5%85%AD%E5%9B%9B%E4%BD%9C%E7%95%AB-32-%E5%B9%B4-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B%E4%B8%8D%E5%8B%95%E6%90%96-%E5%B0%8A%E5%AD%90-%E4%BB%8A%E5%B9%B4%E6%9C%89%E7%84%A1%E4%BA%BA%E5%87%BA%E8%81%B2%E9%83%BD%E7%95%AB%E5%A4%9A%E5%95%B2/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jun 2021 12:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E5%A0%85%E6%8C%81%E5%85%AD%E5%9B%9B%E4%BD%9C%E7%95%AB-32-%E5%B9%B4-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B%E4%B8%8D%E5%8B%95%E6%90%96-%E5%B0%8A%E5%AD%90-%E4%BB%8A%E5%B9%B4%E6%9C%89%E7%84%A1%E4%BA%BA%E5%87%BA%E8%81%B2%E9%83%BD%E7%95%AB%E5%A4%9A%E5%95%B2/</guid>
      <description>「結束一黨專政」是過去 32 年支聯會五大綱領之一，但在 2021 年、《港區國安法》生效之後的香港，再喊出以上口號，甚或參與六四晚會有沒有犯法風險？特首林鄭月娥曾向記者表示，要她為此下判斷是「強人所難」。那麼，當連公開悼念六四的活動被禁時，要漫畫家繼續以畫紀念六四，又是否「強人所難」？
六四 32 周年前的一星期，我們來到漫畫家尊子的工作室，目擊著可能是今年第一幅「六四漫畫」誕生。他下筆沒有半點猶豫，揮灑自如，不出 15 分鐘即完成畫作。畫中有一個蒙眼的男子，抽出皮帶，鞭打地上蠟燭。男子的身材和髮型，不禁令人聯想到某領導人。
「有些東西會避免，比如國旗國徽。不再畫，或者可能用其他方法去比喻。但再進一步，領導人，他要禁的話，到時先算啦！我相信香港到今時今日仍然可以嘗試繼續做。」尊子說。
 漫畫家尊子今年第一幅「六四漫畫」誕生。 （攝：Nasha Chan）
 「六四漫畫」不只是「諗橋」
中大藝術系畢業的黃紀鈞，自 1983 年起以「尊子」為筆名，在《明報》發表政治漫畫。1989 年 6 月 4 日，他正任職於《明報》，在報刊專欄繪畫多幅六四相關漫畫，後來在編輯文雋鼓勵之下，在 1989 年底輯錄成書 —《黑材料》。過去三十二年，「黑材料」愈堆愈厚。他風雨不改地繪畫「六四漫畫」，每年初夏之際以畫提醒大家，那年那夕天安門發生過的歷史。
尊子解釋，多年來以政府打壓支聯會和打壓維權人士為主題。無論海外，還是國內，官方動作必定引起公眾都關注。畫者容易表達，讀者也容易有共鳴。因著今次訪問，與他一起回顧舊作，他承認民主女神像、蠟燭、維園、坦克車等圖像（icon）必定會經常出現，每年「好像不斷去重新演繹一次」。隨著中國大陸國力日益強盛，他又再開發一些「有錢之下的六四」題材，「視覺上方法比較多，反而要找出新觀點角度卻是困難的」。
 1999 年尊子所繪的「六四漫畫」
  2009 年尊子所繪的「六四漫畫」
  2012 年尊子所繪的「六四漫畫」
  2018 年尊子所繪的「六四漫畫」
 圖像雖然可能重複，但尊子不許自己以「江郎才盡」為藉口而中途放棄。他認為，「六四漫畫」不只是畫一張漫畫，不只是「諗橋」的問題，而是「希望鼓動大家繼續關注留意」，「就算想不到畫甚麼，我都覺得自己有責任要去找些東西來畫」。就像端午節、中秋節，習俗是整個文化系統的一部分，每年六四繪漫畫對他也說是一種「行禮如儀」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【六四 32 周年】天安門母親祭文：六四慘案是中國共產黨與政府迴避不了的責任</title>
      <link>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B32%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E6%AF%8D%E8%A6%AA%E7%A5%AD%E6%96%87-%E5%85%AD%E5%9B%9B%E6%85%98%E6%A1%88%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%85%B1%E7%94%A2%E9%BB%A8%E8%88%87%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%BF%B4%E9%81%BF%E4%B8%8D%E4%BA%86%E7%9A%84%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</link>
      <pubDate>Mon, 31 May 2021 16:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B32%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E6%AF%8D%E8%A6%AA%E7%A5%AD%E6%96%87-%E5%85%AD%E5%9B%9B%E6%85%98%E6%A1%88%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%85%B1%E7%94%A2%E9%BB%A8%E8%88%87%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%BF%B4%E9%81%BF%E4%B8%8D%E4%BA%86%E7%9A%84%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</guid>
      <description>本周五是 6 月 4 日，天安門母親發表六四事件 32 周年祭文，引述國家主席、中共總書記習近平曾於黨慶表示，要「把人民放在心中最高位置」，以及中共面臨最大威脅是腐敗的言論。祭文指，當年由北京學運就是一個反腐敗的良性社會表現，政府應根據民意化解社會矛盾，不應動用軍力在北京街頭濫殺無辜，認為解決六四慘案是中國共產黨和中國政府迴避不了的責任。
祭文表示，今年是中共建黨 100 周年，習近平在慶祝中共成立 95 週年大會上，曾要求黨員須把人民放在心中最高位置，堅持全心全意為人民服務的根本宗旨，又曾指出中共作為執政黨，面臨的最大威脅就是腐敗，需要永葆共產黨人拒腐蝕、永不沾的政治本色。 祭文指，當年民眾便是看到中共權貴階層存在著貪污、腐敗現象，引發波及全國的和平、理性的遊行，主張反官倒、反貪污、反腐敗民意的一個良性社會表現，政府當時應根據民意訴求，衡量政府工作的得失、依法化解社會矛盾，而不應當作為動亂，甚至動用國家的軍事力量光天化日之下在北京街頭濫殺無辜。
天安門母親表示，解決六四慘案是中國共產黨與中國政府迴避不了的責任，並建議依法治國首先應從解決六四慘案入手，讓人民看到共產黨人是胸懷坦蕩、不謀私利。祭文又指，將公開提出了三項訴求，先易後難，分別為公佈死亡者名單、對遇難者親屬進行賠償，以及對當年下令開槍的責任者追究其法律責任。
天安門母親又指出，去年再有兩名難屬因病去世，至今已經有 62 人離世，儘管各位父母親們正在逐漸老去，但信念和堅守永遠不會改變。
 “六四”慘案三十二周年祭全文：
“六四”難屬- 天安門母親群體
1989年6月4日，和平時期，在執政當局領導和指揮下，中國人民解放軍肆無忌憚地在首都北京十里長安街上出動坦克、裝甲車以及真槍實彈的士兵向手無寸鐵的學生和北京市民開槍、碾壓、甚至毀屍滅跡！使得一些遇難者家庭當親人離開家後，再無任何消息，活不見人，死不見屍，如同人間蒸發了一般。
這一毫無人性舉世震驚的慘案，令人瞠目結舌，無法接受。那一夜是不眠之夜，很多市民站在街頭巷尾，馬路邊上談論著愈演愈烈的局勢。哪怕是聽到了槍聲，善良的市民仍然以為軍隊只是射擊橡皮子彈嚇唬百姓。在現場的學生、市民同樣天真的對政府抱著幻想，直到身邊的人倒下，鮮紅的血流下來染紅了大地，人們才驚慌、失措、哭泣、躲避。更多的市民不顧自己的安危，冒死搶救身邊倒下的人，他們利用能夠被利用的民間一切交通工具，如平板三輪車、小推車、麵包車等等以最快速度把傷員送到就近的醫院。醫院本著救死扶傷的精神，竭盡全力地搶救傷員。很多醫院接收的受傷人員已經遠遠超出了醫院手術操作的能力，使得醫院不得已按照受傷的輕重排隊安排手術。由於受傷人員太多，很多傷員幾個小時都無法得到治療。有些人由於延誤了治療時間，原本可以保留的肢體不得不截肢，有些人因為錯過了搶救時機而喪失了生命。當年，普通的北京市民在災難來臨時表現出的不顧自我安危救人為先的人間大愛可歌可泣！這是人性對於生命的本能。相比之下當局政府違背憲法，動用軍隊鎮壓手無寸鐵的學生和市民的做法是多麼凶狠、殘暴！
這一慘案究竟有多少人被打死，有多少人被打傷，三十二年了，政府至今隻字未提。所有的國民對這一慘案沒有知情權，甚至不可以公開紀念並追究執政黨中國共產黨與政府屠城責任。由於政府的無道、用沉默蔑視剝奪了每個個體生命的生存權利。一切有關“六四”慘案的信息被封殺掉，很多年輕人成長在一片鶯歌燕舞歌功頌德中，不知道或者不相信1989年6月4日發生在首都北京的屠城慘案。
回顧歷史，1949年，有著三千多年曆史三朝古都北京城，在軍隊沒有放過一槍一炮的前提下和平解放。可悲的是在中華人民共和國建國40年時，北京城裡有著愛國情懷的熱血民眾卻被號稱“人民子弟兵”的戒嚴部隊用一場慘無人道的殺戮，開創了血與淚的人間悲劇!
我們這些遇難者親屬、家庭經歷了人世間最為痛苦的悲情，從此心中再無歡樂！失去兒女的父母們由中年至今已是白髮蒼蒼耄耋老人，他們希望在有生之年能夠看到法律上的公平、正義。心願了了，能夠慰及破碎的心，讓自己孩子的冤靈得以安息。因“六四”慘案而缺失父親、母親成為不完整家庭的孩子在其成長教育過程中，心靈是受到傷害的，“六四”慘案得以昭示於天下，對孩子心靈上同樣是個交待。然而，三十二年過去了，我們依然看不到來自於官方對這一血案有任何的解凍和披露，1989年6月屠城慘案成為政府的禁區。
今年是中國共產黨建黨100週年，我們看到為慶祝中國共產黨成立100週年做了大量的準備和宣傳。想到，中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平在慶祝中國共產黨成立95週年大會上發表的重要講話中提到；【全黨同志要把人民放在心中最高位置，堅持全心全意為人民服務的根本宗旨，實現好、維護好、發展好最廣大人民利益，把人民擁護不擁護、贊成不贊成、高興不高興、答應不答應作為衡量一切工作得失的根本標準，使我們黨始終擁有不竭的力量源泉.】【我們黨作為執政黨，面臨的最大威脅就是腐敗。 &amp;hellip;&amp;hellip;敬畏人民、敬畏組織、敬畏法紀，做到公正用權、依法用權、為民用權、廉潔用權，永葆共產黨人拒腐蝕、永不沾的政治本色。 】
我們認為當年由北京學生運動引發的波及全國各大城市很多領域參與的，以和平、理性的遊行方式向政府表達反官倒、反貪污、反腐敗民意的社會事件，是一個良性社會所具有的最基本的社會表現。民眾看到了改革開放中共產黨權貴階層存在著貪污、腐敗現象，政府應當根據民意訴求，衡量政府工作的得失，依法化解社會矛盾。不應當作為動亂，甚至動用國家的軍事力量光天化日之下在北京街頭濫殺無辜！
我們認為解決“六四”慘案是中國共產黨與中國政府迴避不了的責任！依法治國，尊重人民主體地位，保證人民當家做主，首先應從解決“六四”慘案入手。讓人民看到共產黨人是胸懷坦蕩、不謀私利，政黨的行為同樣受到法律的監督。期待中國共產黨和中國政府拿出誠意和勇氣來撥亂反正，依據法律實事求是地擔當起1989年這一反人類屠城事件政府應該承擔的責任。
我們從上個世紀九十年代末起一直呼籲與政府心平氣和地坐下來就“六四”慘案相關問題進行對話，尋求依據法律解決“六四”慘案的途經。就此，我們公開提出了三項訴求“真相、賠償、問責”並成立了對話團。我們認為公佈“六四”慘案真相可以從公佈死亡者名單開始，由淺入深，先易後難，逐步還原當年“六四”屠城的歷史真相。對遇難者親屬進行賠償，對當年下令開槍的責任者追究其法律責任。期待看到中國共產黨和政府就這一慘案躬下身，向全體國民表示歉意並謝罪！
我們群體在2020年又有兩位遇難者母親因病去世，迄今為止我們有62位難屬離世。歲月流逝，我們群體的父母親們正在逐漸老去，一些老人永遠離開了我們，但是我們的信念與堅守永遠不會改變！
** 天安門母親發表六四事件 32 周年祭文**
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【六四 32 周年】昔日課堂學懂天安門事件　新晉老師今天不敢教六四：我知一定唔得</title>
      <link>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E6%98%94%E6%97%A5%E8%AA%B2%E5%A0%82%E5%AD%B8%E6%87%82%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E4%BA%8B%E4%BB%B6-%E6%96%B0%E6%99%89%E8%80%81%E5%B8%AB%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E4%B8%8D%E6%95%A2%E6%95%99%E5%85%AD%E5%9B%9B-%E6%88%91%E7%9F%A5%E4%B8%80%E5%AE%9A%E5%94%94%E5%BE%97/</link>
      <pubDate>Mon, 31 May 2021 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E6%98%94%E6%97%A5%E8%AA%B2%E5%A0%82%E5%AD%B8%E6%87%82%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E4%BA%8B%E4%BB%B6-%E6%96%B0%E6%99%89%E8%80%81%E5%B8%AB%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E4%B8%8D%E6%95%A2%E6%95%99%E5%85%AD%E5%9B%9B-%E6%88%91%E7%9F%A5%E4%B8%80%E5%AE%9A%E5%94%94%E5%BE%97/</guid>
      <description>今年是六四事件 32 周年，年輕通識老師 S，中學時曾在通識課堂上學習六四事件。他今年剛入行，便遇上《國安法》實施後首個六四，看到接連有老師因「社會動亂」被「釘牌」，警方亦再度向支聯會六四燭光集會發出反對通知書，在此敏感日子，不少老師都如履薄冰， S也是其中一位，他表明，不會主動教授六四事件。
Ｓ表示，現在教學自由倒退，通識科教材只可用中央官方字眼、不可引用《立場新聞》、《端傳媒》或《大紀元》等報道，故相信六四事件自然亦不容許。他坦言，寧願委曲求存，不為教敏感事件而令「飯碗不保」。
S 相信，由自己負責教學生，總比由真心相信政權一套的老師教更好，至少自己教學時可以避重就輕，不會迫逼學生盲目相信課本的官方說法。他亦會於每個月的特定日子穿上黑色衣服及黑口罩，作為制度下「沉默的抗議」。
學校自我審查　限只用中央官方用字　不願具名的新晉通識老師 S 肯定地表示，6 月 4 日當天，一定不會教天安門事件。
他透露，其任職的津貼學校為了避免有教師被釘牌，「自我審查好犀利」，除了事先檢查所有校本教材，校內通識科也下令只可使用中央政府官方字眼，例如不可以使用香港通識科原用的「粗放型經濟」，只可用共產黨常用的「三高一低企業」等等，而且《立場新聞》、《端傳媒》及《大紀元》的報道也不可用作教材，當談及全球化衍生血汗工廠時，也禁止舉例中國。
學生私下請求勿公開試卷　教師停用社交平台
S 亦指，社會環境也令學生擔心誤墜《國安法》法網，曾經有學生在通識試卷上一題「疫苗外交」題目回答稱中國一直以疫苗拉攏人心，不久學生私下請求 S 不要向其他老師展示他的答案，害怕因而被處分。
「我無問（學校）六四教唔教得」，S 說，「因為我知一定唔得」。他計劃，如有學生課堂上問及六四，他也只會回答事實陳述，如果涉及香港情況，則一律不會回答。
他回想，中學時通識老師曾於課堂解釋天安門事件，感嘆現今已不再有昔日的自由度，但他認為這並非到了六四才體現出來。
S 前年實習時遇上全港「黎明行動」，當時中小學突然宣佈停課，前一天交通大塞車，有學生參與抗爭後返校上課，但也能向學生播出雨傘革命的影片作教學；到今年正式任教，因不少老師也因社交帖文、教材收教育局警告信，同校通識老師，現在全都避談雨傘革命等本地重要事件，令 S 深刻感受到自由倒退，比不能教六四事件更令他感慨。S 指，入行前尚會於社交平台轉發新聞或貼出社運相關照片，現在再不敢做同樣行為。
沉默抗議—老師穿黑衣、學生於國安課睡覺
S 認為，不能表達政治立場固然無奈，但寧願妥協也不希望招來「殺身之禍」，「我寧願做呢啲嘢嘅係我，而唔係一個真心相信呢一套嘅親中老師」。他形容學生很聰明，若意會到老師的立場，也不會多加刁難，不少學生也會於國家教育時大喊「唔想睇」，然後倒頭大睡，同事也會幾倍速教部分內容。
儘管沒法公開地表達立場，也不宜再向學生討論六四歷史，但 S 在每月的特定日子也會穿上黑衣和黑口罩，作為一個小小的反抗，「明嘅就會明」。
記者｜莫曉晴</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【六四 32 周年】課堂授六四近30年　通識老師張銳輝因社會環境首次停教: 無謂畀人入</title>
      <link>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E8%AA%B2%E5%A0%82%E6%8E%88%E5%85%AD%E5%9B%9B%E8%BF%9130%E5%B9%B4-%E9%80%9A%E8%AD%98%E8%80%81%E5%B8%AB%E5%BC%B5%E9%8A%B3%E8%BC%9D%E5%9B%A0%E7%A4%BE%E6%9C%83%E7%92%B0%E5%A2%83%E9%A6%96%E6%AC%A1%E5%81%9C%E6%95%99%E5%85%AD%E5%9B%9B-%E7%84%A1%E8%AC%82%E7%95%80%E4%BA%BA%E5%85%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 31 May 2021 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E8%AA%B2%E5%A0%82%E6%8E%88%E5%85%AD%E5%9B%9B%E8%BF%9130%E5%B9%B4-%E9%80%9A%E8%AD%98%E8%80%81%E5%B8%AB%E5%BC%B5%E9%8A%B3%E8%BC%9D%E5%9B%A0%E7%A4%BE%E6%9C%83%E7%92%B0%E5%A2%83%E9%A6%96%E6%AC%A1%E5%81%9C%E6%95%99%E5%85%AD%E5%9B%9B-%E7%84%A1%E8%AC%82%E7%95%80%E4%BA%BA%E5%85%A5/</guid>
      <description>資深通識老師張銳輝執教鞭近 30 年，一直堅持在六四當日，於課堂內外，教導學生天安門事件，包括帶學生到維園燭光集會、亦曾到內地與維權人士交流、邀請時任支聯會主席司徒華到學校週會演講等。今年迎來《國安法》之下首個六四，張銳輝首次表明，今年不會再主動在課堂上教授六四事件，除了因為當日學校恰巧放假之外，亦因擔心社會環境，令教授六四事件成為別人口實，「無謂因為咁而被人入」。
曾寫港大太古橋六四字句 以往空間較大
1992 年港大畢業的張銳輝，在學時曾在港大太古橋寫上悼念六四字句，保留至今。任教中學通識科後，也一直重視教授學生六四歷史。他近日向《立場》表示，近年已較少向傳媒公開分享其六四課堂，去年也因為疫情，全港停課多月，故未有機會與學生討論六四事件。今年將迎來《國安法》實施後首個六四紀念日，加上近兩年已有 260 多名教師被投訴，當中更有老師被「釘牌」，故他認為，目前社會環境，不適合再於課堂上教授六四。
張銳輝指，過去亦曾有年輕老師，就此詢問意見，他認為，以往老師自主空間較大，他對此後或未能教授六四相關歷史感無奈，但當見到目前政治形勢，老師非常容易遭外界的投訴針對和傷害，「可以問邊個一直傷害緊教育界呢？」
若學生提問不會刻意迥避
不過，張銳輝補充，如果學生主動提問，他亦會以事實為基礎、學術地回應問題。他認為，刻意迴避反而更似是政治決定，「又唔使刻意迴避嘅，講嘅時候唔好加緒想法，唔可以令人覺你想灌輸自己想法」。
張銳輝過去不時陪同學生出席六四燭光集會，更曾與學生遠行，上京與維權人士交流。當年張銳輝其中一名學生，於訪京期間認識維權律師許志永，許志永之後遭內地當局拘捕，其學生於是撰寫《請用法理來說服我──為許志永老師給溫家寶總理的公開信》批評時任總理溫家寶打壓民運人士。
記者｜莫曉晴</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【圖輯】六四紀念館重開　展示屠城子彈　染血口罩　被殺學生王楠頭盔</title>
      <link>/topic/%E5%9C%96%E8%BC%AF-%E7%87%AD%E5%85%89%E4%B8%8D%E7%86%84-%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E4%B8%8D%E6%BB%85-%E5%85%AD%E5%9B%9B%E7%B4%80%E5%BF%B5%E9%A4%A8%E9%87%8D%E9%96%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 30 May 2021 15:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9C%96%E8%BC%AF-%E7%87%AD%E5%85%89%E4%B8%8D%E7%86%84-%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E4%B8%8D%E6%BB%85-%E5%85%AD%E5%9B%9B%E7%B4%80%E5%BF%B5%E9%A4%A8%E9%87%8D%E9%96%8B/</guid>
      <description>警方連續第二年以防疫為由，反對支聯會在維園舉行燭光集會，但香港人仍然選擇用各種方式，傳承這段不應被磨滅的沉重歷史。
就例如支聯會今（30日）表示，上月起閉館翻新的六四紀念館，今日起重開予公眾預約參觀。紀念館新增以「八九民運與香港」為主題的展覽，搭建 89 年北京天安門的場景，在未來一星期供市民獻花悼念。（另見報道）
就在六四 32 周年的前夕，我們一同透過六四紀念館的展品，回顧歷史。
 此為八九學運的專輯刊物，整合散落多處的資訊，當中包括《八九中國民運報章頭版專輯》、《八九中國民運鎮壓迫害專輯》、《八九中國民運見證報告專輯》等。
  支聯會在紀念館一角放置蠟燭等，供參觀者取走悼念。
  展覽扣連2019年反修例運動，以8.31事件、警察出動水炮車的相片呼應1989年六四事件。
  展覽扣連2019年反修例運動，並以兩張橫跨30年、市民在風雨下集會的相片作今昔對比。
  紀念館特別劃分區域，讓參觀者獻上鮮花，悼念六四事件。
  八九民運的時間軸展板。
  有關六四死者的遇難地點、傷亡數字的展板。
  紀念館從市民收集當年珍藏、有關八九民運的報刊，當中包括《文匯報》記者組報道、出版的《血洗京華實錄》。
  此為民主女神像及北京天安門的圖像展板。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【六四 32 周年】重返維園？遍地開花？　天安門母親運動義工恐懼中的抉擇</title>
      <link>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B32%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E9%87%8D%E8%BF%94%E7%B6%AD%E5%9C%92-%E9%81%8D%E5%9C%B0%E9%96%8B%E8%8A%B1-%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E6%AF%8D%E8%A6%AA%E9%81%8B%E5%8B%95%E7%BE%A9%E5%B7%A5%E6%81%90%E6%87%BC%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%8A%89%E6%93%87/</link>
      <pubDate>Sun, 30 May 2021 08:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B32%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E9%87%8D%E8%BF%94%E7%B6%AD%E5%9C%92-%E9%81%8D%E5%9C%B0%E9%96%8B%E8%8A%B1-%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E6%AF%8D%E8%A6%AA%E9%81%8B%E5%8B%95%E7%BE%A9%E5%B7%A5%E6%81%90%E6%87%BC%E4%B8%AD%E7%9A%84%E6%8A%89%E6%93%87/</guid>
      <description>國安法下，首個六四。這一年，天安門母親運動的香港義工，懷著恐懼擺街站，帶著不安作抉擇。六四當日，究竟是冒險入維園點起燭光，還是讓悼念遍地開花？兩位義工 Annie 和 Y 各有不同考慮。「驚！我們只是普通人！」看著未審先囚等內地常態，漸在香港出現，兩人坦言，悼六四的威脅大了，但某程度上，也跟天安門母親的距離近了，因大家同樣受著政權壓迫。
「我們跟天安門母親更加接近了」
過去一個月，天安門母親運動的香港義工，跟支聯會成員一起「孖咇」擺街站，嚴守不超過四人的「限聚」原則，她們也有著心理準備，每次都會有警察到場監視、被人全程錄影。今年是港區國安法生效後首個六四，阿 Y 直言：「我們跟天安門母親更加接近了」。說的是內地政權對異見人士打壓的一套，漸見於香港。
阿 Y 說，「內地的煽顛罪（煽動顛覆國家政權罪），就似我們的國安法，可無限地被追究」，「審前被囚、未審先囚，也在香港發生了，已說不上（有）權利」。王丹被關進秦城監獄、劉霞被軟禁的情景，Y 說從前沒想過，竟會在香港出現。
 國安法下，天安門母親運動香港義工Annie(左)和阿Y，今年堅持擺街站及悼念六四。
 阿 Y：社區悼念 遍地開花
在這時代下堅持悼六四，為天安門母親奔走，Y 坦言會「驚」，怕有機會被捕，更怕連累家人。 「如果有國安法下仍不覺會有事，那就太天真了。」訪問當日，警方仍未宣布禁止 5.30 毋忘六四大遊行，及六四維園燭光集會。但數天後，警方已正式發出反對通知書、公眾集會及遊行上訴委員會也駁回支聯會的上訴，支聯會表示會停止集會宣傳，六四當晚成員亦不會以組織或相關名義到場參與。保安局也「提醒」，參與未經批准集結最高可判囚五年。
在六四集會未被正式禁止前，Y 已說，想到去年六四，在當晚和平情況下，政權事後仍對「知名人士」作出追究、判囚。當日共有 24 人被控，其中黃之鋒、岑敖暉、袁嘉蔚及梁凱晴承認參與未經批准集結，被判囚四至十個月。今年六四，Y 決定靈活應變，會改為在一個較安全的位置，例如在社區內，讓悼念的燭光遍地開花。
Annie：反覆思量 堅守維園
「驚呀！我哋只係普通人。」同樣懷著恐懼，另一資深義工Annie，則決定風險再大，也要到維園點起燭光。她承認， 香港的社運模式正在轉變，當散落社區、be water的時代來臨，那些堅守日子、堅守形式的一群，確會因為堅守，變得高危。但她反覆思量，仍決定今年還是要入維園。
「燭光重要，維園燭光更加重要」
11 年前，Annie 曾北上探望天安門母親徐珏，看到她拿著香港報紙的燭光集會頭版，Annie知道維園的燭光、六四集會的集體儀式，對一群天安門母親來說，有著很重要的意義，那份意義，令她願意冒著風險，踏入維園。「燭光重要，維園燭光更加重要，所以，這是我自己的選擇，似幫（天安門）媽媽一齊說話，對我個人來說，這是個儀式，一個集體儀式，人人選擇一個位置，我選擇維園。」
 徐珏是天安門母親運動前核心成員，她的兒子吳向東是夜校學生，1989年6月3日晚上，年僅21歲的吳向東，在木樨地中彈，送院後不治。徐珏曾向香港支聯會的六四紀念館捐出兒子的遺物，她在2017年病逝，享年77歲。
 個人的經歷，令阿 Y 和 Annie 在困境下堅持，也堅持公開悼六四。1989 年，阿 Y 正值會考，六四屠城、血腥鎮壓，對她人生帶來極大的震撼，「和平示威、理性集會、沒挑釁政權，無辜的人，竟被屠殺」。大學畢業後，她投身社會工作，人到中年，再醒覺到要為當年的犧牲者做些事情，於是她加入政黨、投身社運，約四、五年前，透過一個月餅工作坊，她成為天安門母親運動的義工。
** 資料圖片：六四晚會**
 淘寶訂「平六反四」月餅模
這群香港的義工，每年都會製作平反六四等字樣的月餅，並拍下片段，傳回給天安門母親，告訴她們，香港還有一群人，對六四沒有遺忘。阿 Y 曾透過淘寶訂製月餅模，為避過審查，月餅模的字樣，由「平反六四」，寫成「平六反四」，「打直讀就會睇到平反六四，但唔係一眼睇得出，內地新一代，也或者不太知道六四，所以成功過關」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【六四 32 周年】採訪屠城一幕　見證自由褪色　前記者陳潤芝：再黑暗也要勉力生存</title>
      <link>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E6%8E%A1%E8%A8%AA%E5%B1%A0%E5%9F%8E%E4%B8%80%E5%B9%95-%E8%A6%8B%E8%AD%89%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%A4%AA%E8%89%B2-%E5%89%8D%E8%A8%98%E8%80%85%E9%99%B3%E6%BD%A4%E8%8A%9D-%E5%86%8D%E9%BB%91%E6%9A%97%E4%B9%9F%E8%A6%81%E5%8B%89%E5%8A%9B%E7%94%9F%E5%AD%98/</link>
      <pubDate>Sat, 29 May 2021 13:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E6%8E%A1%E8%A8%AA%E5%B1%A0%E5%9F%8E%E4%B8%80%E5%B9%95-%E8%A6%8B%E8%AD%89%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%A4%AA%E8%89%B2-%E5%89%8D%E8%A8%98%E8%80%85%E9%99%B3%E6%BD%A4%E8%8A%9D-%E5%86%8D%E9%BB%91%E6%9A%97%E4%B9%9F%E8%A6%81%E5%8B%89%E5%8A%9B%E7%94%9F%E5%AD%98/</guid>
      <description>時間是 1989 年 6 月 3 日深夜時分，30 出頭的亞視記者陳潤芝，留守在北京飯店 12 樓的房間。這已是她能力範圍內，最接近天安門廣場的位置。
踏出露台，還未站穩，陳潤芝就看到一輛裝甲車、聽到機械聲，從天安門廣場，沿長安街向北京飯店樓下疾衝。目標就是那些站滿了長安街五條寛濶行車線的群眾。
那是陳潤芝生平第一次看到裝甲車，原來速度可以如此驚人，「裝甲車係咁衝，啲人唔走㗎喎。我話：『吓，喂死人架喎，打保齡球咁』，啲人後尾去到好抆、好抆、好抆，先至移開」。陳潤芝說，那情景很殘忍，她雖不肯定裝甲車有沒有撞到民眾，但肯定群眾當刻非常憤怒，才遲遲未有散去。
她嚇得趕緊打電話給廣場上的同事，懇求他們回來，但不獲理會；遠在香港的上司亦只是安慰她說：「放心啦，佢哋話依家返嚟仲危險過留喺廣場。」陳潤芝不想再影響他們工作，只好放下電話，繼續在高處察看情況。
突然，「砰」，第一下槍聲響起。
然後，「砰砰砰砰砰」。
槍聲時遠時近，沒多久，陳潤芝看到一輛輛架著大木板的三輪車，載著傷者駛過飯店樓下。
那是 1989 年的 6 月 4 日凌晨。陳潤芝就於北京飯店，在看見一個個傷者、聽著一下下槍聲中渡過。
30 多年後的今天，一切仍然深刻。
 1989 年 5 月 31 日，陳潤芝的回鄉證被北京海關蓋上蓋章。她正式赴京報道八九學運。
 陳潤芝說，當時只是她赴京的第四天。因為當年七月，她早已計劃移民加拿大，上司一直沒打算派她前往北京採訪，只是最後一刻，陳潤芝眼看在北京的同事們體力快撐不住，才主動請纓。沒想到，就經歷了記者生涯中，最震撼的一次。
 6 月 5 日，陳潤芝目擊著這一幕的發生：「你數下，16 架，未完㗎喎可能，你明唔明啊？」
 後來陳潤芝按原定計劃移民，3 年多後回流，加入有線電視。一直於新聞行業工作至 2018 年退休。其間，陳潤芝於 2009 年及 2019 年自費出版《六四二O》及《六四三O》，在兩書中訪問多名與八九民運有關人士。多年來一直紀錄，陳潤芝說是希望當權者及群眾都可吸取教訓、希望「歷史上唔好再有一件咁悲慘嘅事發生」。
國安法後的首個六四　比回歸時想像到的更差
不過，自 2019 年的反修例運動，至 2020 年 6 月底《香港國安法》生效，數天後更迎來首個在《國安法》實施後的六四。這年的六四，警方也再度禁止維園的燭光集會。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>六四 32 周年：國安法實施、集會或被禁　維園首次無燭光？</title>
      <link>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%AF%A6%E6%96%BD-%E9%9B%86%E6%9C%83%E6%88%96%E8%A2%AB%E7%A6%81-%E7%B6%AD%E5%9C%92%E9%A6%96%E6%AC%A1%E7%84%A1%E7%87%AD%E5%85%89/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 20:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%AF%A6%E6%96%BD-%E9%9B%86%E6%9C%83%E6%88%96%E8%A2%AB%E7%A6%81-%E7%B6%AD%E5%9C%92%E9%A6%96%E6%AC%A1%E7%84%A1%E7%87%AD%E5%85%89/</guid>
      <description>每年 6 月 4 日，香港支聯會都在維園舉辦燭光晚會，悼念六四，三十年來風雨不改。直至 2020 年，活動首次不獲發不反對通知書，但依然有大批市民冒險走進維園，高舉燭光。

六四_32_周年
國安法實施、集會或被禁　首次沒有維園燭光的六四？
每年 6 月 4 日，香港支聯會都在維園舉辦燭光晚會，悼念六四，三十年來風雨不改。直至 2020 年，活動首次不獲發不反對通知書，但依然有大批市民冒險走進維園，高舉燭光。
時移世易，2021 年包括支聯會主席李卓人在內的多位社運人士，已因未經批准集結罪名入獄，另有 26 人因去年六四案被控，加上國安法生效，今年維園還會否滿佈燭光，仍是未知之數。
六四集會的潮汐潮退
每年出席六四晚會的市民為數不少，但人數往往隨著社會變化而起落。2019 年為六四 30 周年，正碰巧在反修例運動爆發前夕，該年晚會人數為近年人數最多的一次。2020 年，警方則因疫情為由禁止集會，大會無法公佈集會人數。
1990
15萬人
1991
10萬人
1992
8萬人
1993
4萬人
1994
4萬人
1995
3.5萬人
1996
4.5萬人
1997
5.5萬人
1998
4萬人
1999
7萬人
2000
4.5萬人
2001
4.8萬人
2002
4.5萬人
2003
5萬人
2004
8.2萬人
2005
4.5萬人
2006
4.4萬人
2007
5.5萬人</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
