<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>最後職工盟 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E8%81%B7%E5%B7%A5%E7%9B%9F/</link>
    <description>Recent content in 最後職工盟 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 02 Nov 2021 18:50:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E8%81%B7%E5%B7%A5%E7%9B%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【最後職工盟．5】工運前後（下）：危機解除後的日常，怎樣組織起工人力量？</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E8%81%B7%E5%B7%A5%E7%9B%9F5%E5%B7%A5%E9%81%8B%E5%89%8D%E5%BE%8C%E4%B8%8B%E5%8D%B1%E6%A9%9F%E8%A7%A3%E9%99%A4%E5%BE%8C%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%80%8E%E6%A8%A3%E7%B5%84%E7%B9%94%E8%B5%B7%E5%B7%A5%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E9%87%8F/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 18:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E8%81%B7%E5%B7%A5%E7%9B%9F5%E5%B7%A5%E9%81%8B%E5%89%8D%E5%BE%8C%E4%B8%8B%E5%8D%B1%E6%A9%9F%E8%A7%A3%E9%99%A4%E5%BE%8C%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%B8%B8%E6%80%8E%E6%A8%A3%E7%B5%84%E7%B9%94%E8%B5%B7%E5%B7%A5%E4%BA%BA%E5%8A%9B%E9%87%8F/</guid>
      <description>2021 年 10 月 3 日，職工盟特別會員大會通過解散
  先閱讀上篇：車長、紮鐵、碼頭工，那些年他們用什麼方法抗爭？
 工潮過後，如何延續工運，卻往往是個大難題。
基於資源有限，職工盟無法在各行各業都成立工會，他們的做法，是承襲基督教工業委員會模式，以「危機介入方式」組織工人。每有集體勞資糾紛，便協助工友發起直接行動；若工友被僱主剋扣法定權益，以個案方式提出申索。過程中，職工盟幹事會向工友講解工會組織理念，從中發掘願意積極參與工會事務的工友。
現任零售、商業及成衣業總工會總幹事張麗霞之所以走上工會路，源於 33 年前一則勞資糾紛。 1988 年，張麗霞與成衣工友被僱主遣散，她致電工委會熱線求助，時任成衣工會總幹事李卓人接起電話，承諾替她們「攞得一毫得一毫」。基於道義，張麗霞事後拉著工友入會，「我覺得需要工人入工會⋯⋯咁呢啲道義嚟㗎嘛。」踏入 90 年代香港工廠北移高峰期，幾乎每月均有製衣廠倒閉，有成衣工會幹事難頂壓力離職，張麗霞毅然頂上。
 荃灣裕泰紡織廠倒閉是張麗霞處理過最大的工潮。近 600 名工友一夜失業，當中多為家住荃灣的女工。
 此後她處理無數工潮。每次大型工潮後，工會總迎來入會潮，張麗霞說，試過一次工潮後有足足 400 人加入工會，但創業容易守業難，工潮後一兩年往往出現退會潮。例如紮鐵工潮十年後，紮鐵業團結工會會員曾跌至 180 人，理事長黃惠民曾提過，他要以辭職威脅，才鞭策理事湊夠 250 名會員。 張麗霞形容職工盟內有不少「冬眠屬會」，因工潮成立，但事後無以為繼，整個會人數減至少於 10 人。
根據她的經驗，當失去工潮為介入點，工會要主動出擊，例如舉辦活動聚集會員，才有機會守住工運餘溫。
工會勢力薄弱 寓培訓於組織　 維繫工會難，溯本尋源又因香港工會文化薄弱。《職工會條例》設立時，規定不可成立跨行業工會，工會發展被壓抑。而工會最低註冊人數定於 7 人，既鼓勵小型工會出現，又令同一行業內易出現多個工會，力量四分五裂。
另一方面，缺乏集體談判權，亦令工會無法與資方坐在談判桌上。這些年，除了國泰空中服務員工會與國泰機師工會成為少數獲資方承認訂立集體談判協議的工會，新巴工會等因工潮與公司建立每年談判會議外，其他工會一直不受保障。
職工盟末代副主席鄧建華近來翻閱舊檔案，發現 90 年代職工盟銳意在多個行業、企業建立據點，培訓出工會領袖，他認為做法頗具先鋒性。「冇人願意去打呢啲企業嘅據點返嚟，佢票又冇，又幫唔到你選區議會，即係嗰個諗法係好純粹，真係好工運嘅概念嚟。」當時政治氣氛相對平靜，職工盟的幹事亦較能專注做組織者，在個案中發掘到工人領袖。
直至 90 年代中期，職工盟再開拓另一組織模式 — 寓培訓於組織。當時香港經濟轉差，大批基層工友為了再就業，紛紛報讀職工盟再培訓課程，工會幹事則從旁協助工友成立新行業工會。香港家務助理總工會和香港物業管理及保安職工總會（保安工會前身），一直被視為此模式的模範。當年保安工會更成功建立新界東、新界西及九龍西分會。2003 年前後的七一、五一遊行，地區力量曾是職工盟有力的動員中心。
分析前人成功經驗時，鄧建華認為，當年政治衝突未如近年尖銳，幹事在中心接觸大批工友，專注做權益工作，維繫力量；基層工會之間有爭取最低工資這個共同目標；加上李卓人仍是一個有活力的民主派邊緣人物……一環扣一環，工人群、大政策目標、議會工作，三線貫通。
但隨著經濟、政治環境改變，到鄧建華 2013 年加入職工盟時，以上模式已被瓦解。「2019 年之前，我哋有幾多年嘅五一（勞動節）已經動員唔到好多人？」但過去 10 年就業形式與政治環境大變，鄧建華形容，就業形式因零碎工、slash（斜槓族）興起等大變，工人對單一行業身份認同早已減弱。加上 2010 年代政治劇烈衝突，新左翼冒起，泛民主派不再否定基本勞工保障，李卓人政治光譜上由左翼邊緣被推向泛民中心，本可在激烈勞工衝突時發揮的政治能量逐漸減弱。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後職工盟．4】工潮前後（上）：車長、紮鐵、碼頭工，那些年他們用什麼方法抗爭？</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E8%81%B7%E5%B7%A5%E7%9B%9F4%E5%B7%A5%E6%BD%AE%E5%89%8D%E5%BE%8C%E4%B8%8A%E8%BB%8A%E9%95%B7%E7%B4%AE%E9%90%B5%E7%A2%BC%E9%A0%AD%E5%B7%A5%E9%82%A3%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E4%BB%96%E5%80%91%E7%94%A8%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%8A%97%E7%88%AD/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Oct 2021 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E8%81%B7%E5%B7%A5%E7%9B%9F4%E5%B7%A5%E6%BD%AE%E5%89%8D%E5%BE%8C%E4%B8%8A%E8%BB%8A%E9%95%B7%E7%B4%AE%E9%90%B5%E7%A2%BC%E9%A0%AD%E5%B7%A5%E9%82%A3%E4%BA%9B%E5%B9%B4%E4%BB%96%E5%80%91%E7%94%A8%E4%BB%80%E9%BA%BC%E6%96%B9%E6%B3%95%E6%8A%97%E7%88%AD/</guid>
      <description>職工盟消失近一個月後，工人的聲音似乎沒有消失 — 三日前，瑪麗醫院地盤工人才因抗議勞資糾紛堵路，卻很快平息，未見後續跟進。
自主工運路線確確實實地消失了。
31 年前，職工盟在歷史狹縫間插上一支綠色自主工會大旗。頂著九七主權移交陰霾，她摸黑前行，一邊介入工潮，一邊組織工人，在不利工會發展的土壤，長成香港第二大工會聯盟。
如今組織雖然解散，但職工盟組織者、工友和屬會在大小工潮付出過的汗水，不容抹煞；這些事件在他們身上留下的印記、影響，亦值得一記。巴士車長鍾松輝擺脫左右派意識角力，找到自主的力量。成衣女工張麗霞加入工會，由因被僱主遣散的求助者，變成與工友一同向僱主討回公道的組織者；碼頭工人陳欽和九年磨一劍，成就 40 日碼頭罷工；布麗雲本是「鵪鶉」的家務助理，卻從工會找到膽量⋯⋯
「職工盟本身做嘅嘢，是對呢個資本主義的 counter narrative，你又真係搵到班人，唔係好多，但 30 幾年嚟都一直咁做。」職工盟末代副主席鄧建華形容。
 鄧建華
 左右派工會的缺陷 70 年代獨立工會出現以前，香港工運一直被中國政治形勢主導。1948 年《職工會條例》生效，規範工會註冊。親共產黨的港九工會聯合會（工聯會，又稱左派）與親國民黨的港九工團聯合總會（工團，又稱右派）相繼成立，兩派工會互相敵視，從不合作推動勞工權益，性質更像服務政治的戰略性組織。
《團結不折彎　香港獨立工運尋索 40 年》一書指，左派工會以公共事業為根據地，入會率逾六成。但除六七暴動外，左派工會採取「工業和平主義」路線，減少鬥爭，以配合中國經濟及外交需要。右派工會則與資方關係較好，性質類似同鄉會、宗親會，較少採取激烈抗爭行動。
身為世界第一巴士公司職工前理事長，職工盟現任司庫鍾松輝當年親歷左右派工運的缺陷。
他 1979 年入職中華巴士司機，因抗拒左派，不久投向積弱的工團屬會中華巴士職工會，六四後開始積極參加工會活動。1989 年 11 月，為要求中巴改善退休金，數名中巴司機在巴士站頭拉起橫額，自組罷工，中巴司機找中巴職工會理事長協助，孰料被直接拒絕。作為理事，鍾松輝卻僅被知會決定，心有不甘：「點解中巴職工會唔敢接呢？因為佢哋冇實戰經驗啊陰公。」
其後左派工會接手工潮，在中巴宿舍地下大會堂召開員工大會。鍾松輝滿懷好奇到場觀摩，在人群裡只見工聯會代表勸退工友，建議再與老闆開會，惹得搞手暴跳如雷大喊：「你唔罷，就行埋一邊，我哋決定聽日罷工！」群眾壓力逼使左派工會屈服，參與行動 — 當日中巴幾乎全線罷駛，南區成交通重災區，警方需出動豬籠車接載南區居民出入，逼使中巴中午前已同意勞方方案。 見證過工運力量後，鍾松輝決定成為工團執委，但傳統工會著重聯誼的組織模式，令他大失所望。工團每月開執委會前，大家會先打牌，過足麻雀癮後始入房。而會議亦不過討論籌辦雙十、國父誕辰等節日活動。鍾松輝發現左右派兩派工會意識形態掛帥，忙着反對對方，卻鮮有真心為勞工議題爭取。
 鍾松輝
 *　*　*
掟走紅簿仔的巴士車長 直至 90 年代，職工盟成立，開拓一條獨立於左右派、政權、財團的自主工運路線。五年間，屬會增至 39 個，會員人數突破 12 萬。
九巴員工協會是職工盟第一個巴士屬會，當時有九巴車長因巴士噪音，致聽覺受損遭解僱，職工盟伴工人到車廠靜坐抗議，令鍾松輝心生嚮往。他認為，終於找到擺脫左右政治勢力的突破點。
1998年，港府取消中巴港島巴士路線專營權，轉手予城巴及新巴。中巴職工會自然死亡，鍾松輝隨即著手起草新會章，再找六名同事另組新巴職工會。第一次會員大會要表決加入工團還是職工盟，九成會員投職工盟。
巴士工會有一個傳統 — 每年派行事曆，工友每每以封面顏色區分工會。左派工聯會是紅色；右派工團是白色；職工盟是綠色 — 表決之後，鍾松輝急不及待，丟了白色，領了綠色。
有別於當年右派工會理事長由上而下的指令式決策，新的工會建立一套民主、正規化的組織策略。每次行動前，鍾松輝和理事均與會員溝通，在新巴站頭貼出告示，解釋事情來龍去脈；理事分批收集夥計取態。每年商討加薪事宜前，職工盟幹事先提供通脹、經濟增長等經濟數據，大家一同討論加薪策略，每分每毫亦有理據。工會則發問卷收集意見，把員工心聲量化成談判桌上的籌碼。「你得唔到同事支持，根本就冇可能會成功」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後職工盟．3】B-side story：國際連結、議會線與再培訓中心的 31 載（下）</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E8%81%B7%E5%B7%A5%E7%9B%9F3b-side-story%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E9%80%A3%E7%B5%90%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%B7%9A%E8%88%87%E5%86%8D%E5%9F%B9%E8%A8%93%E4%B8%AD%E5%BF%83%E7%9A%84-31-%E8%BC%89%E4%B8%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2021 08:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E8%81%B7%E5%B7%A5%E7%9B%9F3b-side-story%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E9%80%A3%E7%B5%90%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%B7%9A%E8%88%87%E5%86%8D%E5%9F%B9%E8%A8%93%E4%B8%AD%E5%BF%83%E7%9A%84-31-%E8%BC%89%E4%B8%8B/</guid>
      <description>請先看上半篇：【最後職工盟．2】B-side story：國際連結、議會線與再培訓中心的 31 載（上）
 鄧燕梨：再培訓中心最初與最後的船長 兩周前，職工盟開記招宣佈通過解散程序，豁下再培訓中心行政總監鄧燕梨交代，旗下九所培訓中心停止收生，現時二百多個課程則趕於十月底前完成，有一千多個學員受影響。第一次知道解散時，鄧燕梨仍感「荒謬」，因為財政狀況穩健，中心又屬一級訓練機構，她卻被迫成為安排船員疏散的船長，一邊安撫團隊先放下情緒專注手中事，一邊忙著與再培訓局安排善後工序。
 9 月 19 日宣佈啟動解散程序，鄧燕梨當時交待培訓中心後續事宜，仍難以接受。
 八九十年代，香港製造業北移，經濟轉向服務業主導，令大批本地工人急需培訓，轉型再投入勞動市場 — 當時在政府主動邀約之下，職工盟決定籌辦職工盟再培訓中心。
1993 年，時任僱員再培訓局行政總裁周東山曾邀約職工盟主席李卓人談再培訓問題，職工盟前副主席張麗霞曾是製衣女工，有份列席。當時，她表示再培訓應著重語文、打字等實務課程，以助工友投身服務業，周東山則提議，若坊間無相關課程，職工盟可以自行開辦。
翌年職工盟第一次開辦英文班，鄧燕梨是第一任導師。在英國讀社工碩士畢業後，她回港待業，主力湊仔，李卓人已邀請她去教英文，加上另一名職員瑞芳負責行政工作，便構成再培訓中心的初期班底。
初時，英文班租用社福機構會議室，在晚上舉行，25 名約三四十歲、欲轉行的工友擠滿了課室。她們來自五湖四海，眼神殷殷，態度踴躍，三個半小時的課上，總愛問鄧燕梨「特別」的英文生字，例如縫盤與袋鼠皮革，有時連她也被考起，要查字典 — 工友只想知道該如何描述自己快將消失的行業。
因需求殷切，職工盟繼續發展英文班、電腦班、打字班等課程，同年承辦職業訓練局夜間課程；又曾組織畢業同學會，討論就業、職場待遇問題，出席者過百人。鄧燕梨開始覺得有必要系統性發展再培訓中心，最終在九四年註冊非牟利機構，主辦半日制課程，九五年租場開設第一個中心，她立即自薦做全職員工 — 不過薪金僅等同兼職文員，她笑稱「得啖笑」。到了九六年，中心才獲政府資助做全日制課程。
九七金融風暴後，本地失業率再創新高，培訓中心又加入家務助理、物業管理、辦公室助理及文職技能等全日就業技能訓練，規模漸漸擴大。每逢經濟不景，中心的收生都會提升，如零八金融海嘯，便多了飲食及零售業男性前來。
 位於石籬的再培訓中心內，用於燒焊課程的課室。
 組織基層工會 家務助理工會的誕生 再培訓中心一度成為組織基層工友，實施工會教育的基地。
職工盟多在工潮中以「危機介入」組織工人，但這做法難長久。鄧燕梨引用加拿大勞工教育專家 D&amp;rsquo;Arcy Martin 的理論，稱只有一兩成工人能透過勞資糾紛組織起來，因此透過培訓組織工友，才是長遠之計。當中心招收學員時，首先會逐個會面，了解行業問題或是否曾受不平待遇，轉介至行業工會。
再培訓中心重視勞工權益知情權，率先在所有培訓課程介紹相關《勞工法例》，內容度身訂造，如家務助理的法例會涉及入屋工作，物業管理涉合同，按摩班則涉自僱法例等。
中心設有工會秘書處組織幹事，跟進在職待遇問題及求助，最終希望學員組成工會。成功率視乎行業，失敗居多，香港家務助理總工會則是少數成功例子之一。
家務助理因以兼職為主，加上一個人在僱主家中工作，難以談論行業支援，自九七年起，中心內開始設立互助小組。2001 年，有家務助理因清潔窗花失足墮斃，不過僱主沒有買保險。即使《勞工法例》規定僱主需為家務助理購買保險，但其時普遍僱主不知情，而市面亦沒有提供相關保險。
一條人命擊起三重浪。首先，鄧燕梨先向勞工處爭取，不過勞工處僅回應僱主有責任購買勞保及張貼保險通告，又稱有派員巡查。然後她又四出游說保險公司推出家務助理保險計畫，但由於額度小，行政繁複，均談不攏，直至她找到一名轉職保險經紀的舊工友，對方願意花大把力氣說服保險公司不同層級的部門，花了幾年時間，本地家務助理保險才出現。最終，油麻地、大埔、元朗三所再培訓中心的家務助理互助小組，決定組成香港家務助理總工會。地區中心靠五一勞動節、三八婦女節等聯誼活動，亦培養出許多組織者，受訓後擔任導師，然後再培訓另一批工友。
國際工運推手 始於組織難以組織的外傭工會 近月，左報如《大公報》頻頻攻擊職工盟資金來源，稱他們與美國國際團結中心及國際工會合作，指控為「外國代理人」、收受外國「黑金」。
在宣佈啟動解散程序的記招上，職工盟主席黃迺元已反駁此說法：「工人運動從來都講求International Solidarity（國際間團結）。」他又指，連中國全國總工會也會派代表去國際職工盟（ITUC）的會議，而職工盟曾和美國勞聯、產聯轄下的團結中心有合作的資助項目，但內容圍繞勞工保障、工會理事培育和集體談判，去年 7 月前已沒有和對方合作。
職工盟成立初期，財政緊絀，鄧燕娥坦白說，頭幾年仍受聘於國際食品勞聯任幹事，亦曾依頼國際自由工聯資助基本運作的經費，但九七前都已結束，而培訓中心其後則成為職工盟重要財政來源。面對被左報抹黑「黑金」，鄧燕梨則坦承職工盟資源從不充裕，「我只可以講職工盟在過去 8 年，啟動了 3 次的『三年拼』的策略性計劃，當中財政穩健是其中一個重要目標，達到這個目標的方法，包括為會員提供康樂福利，擴大會員數目，而培訓只是其中一點。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後職工盟．2】B-side story：國際連結、議會線與再培訓中心的 31 載（上）</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E8%81%B7%E5%B7%A5%E7%9B%9F2b-side-story%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E9%80%A3%E7%B5%90%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%B7%9A%E8%88%87%E5%86%8D%E5%9F%B9%E8%A8%93%E4%B8%AD%E5%BF%83%E7%9A%84-31-%E8%BC%89%E4%B8%8A/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2021 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E8%81%B7%E5%B7%A5%E7%9B%9F2b-side-story%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E9%80%A3%E7%B5%90%E8%AD%B0%E6%9C%83%E7%B7%9A%E8%88%87%E5%86%8D%E5%9F%B9%E8%A8%93%E4%B8%AD%E5%BF%83%E7%9A%84-31-%E8%BC%89%E4%B8%8A/</guid>
      <description>先閱讀「最後職工盟」專題第一篇：四死士與辭職者　未言棄的白痴主席、講故佬、執骨人和獄中人
 職工盟解散之時，暫緩回憶一系列工潮，把視野放回多年累積的力量上。如果說職工盟在香港民主運動背後支援 31 年 ，與國際工運的連繫、議會倡議以及再培訓中心卻是支援職工盟走到今日，必不可少的三股力量 — 卻也成為左報如《大公報》攻擊為「黑金」、抹黑成「外國代理人」的指控。
今日解散，香港人失去了什麼？
傳媒鎂光燈下，李卓人往往是代表職工盟的面孔，他的光芒蓋過了組織內其他人。鄧燕娥素來僅被外界視為「李卓人太太」，卻同樣參與工運三十多年，亦曾執掌職工盟，任總幹事十六年，由她奠定職工盟與國際多個勞工組織的連繫，廣受國際工運界尊重；方約恆任李卓人立法會議助二十年，卻是《集體談判權》私人草案的幕後功臣，是議會勞工倡議工作的活見證；鄧燕梨是鄧燕娥的妹妹，往往被左報稱為李卓人的「姨仔」，二十七年來，從零建立職工盟培訓中心，既在基層組織工友，亦為職工盟開拓資源。
還原職工盟 B side story，這裏是三個人撐起職工盟國際連結、議會線和再培訓中心的故事。
契機：左右派勢力退潮　獨立工運興起 「（成立）周不時啲左報都有話我哋『勾結外國』」，職工盟創會骨幹成員鄧燕娥一邊舊倉庫紙皮箱抽出菲林舊照，一邊笑著談起封塵的往事。明明由九五年起任職工盟總幹事，自 2011 年淡出組織後，卻僅被外界視為「李卓人太太」，但她笑稱，在國際工運界倒是沒有這個問題。
 受訪當日，鄧燕娥到了職工盟的檔案倉庫，整理及翻看舊物，為解散前的「序」三十周年展覽準備。
 自六七暴動後，親共產黨的左派工會因領袖被流放，遭受巨大打擊，轉趨低調，而親國民黨的右派工團實力隨腐化而萎縮，左右派工會分庭抗禮的實力不再。香港陸續出現工人自發組織的工業行動；公務員內部亦脫離國共兩黨政治勢力，自行籌組政治中立的獨立工會聯合會。1972 年，文憑教師因不滿政府減薪兩成罷工，事件又促成香港最大工會教協成立。
左右派工會勢力減退後，獨立工運興起才造就職工盟成立的契機。
六十年代末，不少具外國宗教團體背景的勞工團體，被中國移民潮帶來的勞動力及急速工業化所吸引，來港宣教與提供勞工服務。1968 年「基督教工業委員會」（下稱工委會）在港成立，關注基層需要，在有限人手下以「危機介入」、個案為主的手法介入工潮，到 1985 年，一年處理的勞資糾紛個案高達八千宗，同年勞工處則僅百多宗。工委會著力推動改變，如 1984 年屯門勵利玩具廠倒閉欠薪，千多個工友受影響，工委會便組織工友到港督府門前抗議，迫使政府成立破產欠薪保障基金。
多個獨立工會組織湧現，人數不斷增長，而不少社福機構紛紛成立勞工小組，由社工帶領工友，爭取權益 。
1982 年，適逢香港前途談判展開，國際勞工組織對香港獨立工會產生興趣。「國際食品、農業、酒店、餐館、飲食服務、煙草暨同業工人聯會」（下稱國際食品勞聯）的亞太區秘書長馬偉濱決定破天荒聯同工委會推行一個為期兩年的工會教育計畫，推動獨立工會發展。鄧燕娥因此由工委會總幹事劉千石聘用，成為該計劃統籌處的行政幹事，亦是在此結識李卓人。
根據《國際食品勞聯、香港職工會聯盟與香港》一冊子，當時勞聯認為，推行是次計劃要面臨三個難題，第一，香港工會對政治普遍恐懼；第二，香港工會較不重視獨立工運發展，第三，沒有人相信一個獨立工會中心可以過渡至 1997。
此前鄧燕娥如白紙一張，未處理過工會事務或勞資糾紛，「我一條勞工法例都唔識。」她記得 1982 年 10 月 1 日一上班，國際勞聯代表已逼不及待飛來香港拜訪，一見剛上任的鄧燕娥年輕，已一臉愕然。鄧燕娥也手足無措，十問九不知，對方更面露震驚。她猜測對方的想法：「點可以搵一個細蚊女，乜都唔識嘅，做國際工會聯繫？」最初數年，對方常向她上司劉千石投訴，惟劉千石賞識鄧燕娥的工作態度，堅拒辭退這名新同事，「如果炒咗我，命運就唔係咁」 。
 工會教育中心成立後七周年大會。
 閱國外工運手冊當教材　鄧燕娥由零湊大工會的勝與敗 初出芽蘆的鄧燕娥只得在實戰中惡補知識。初上任不久，社工向她轉介一名可口可樂搬運工友。工友說，兩個月前曾發起野貓式罷工，抗議公司所規定，員工違反交通規例即被炒，但明明泊車搬運可樂上落需時。最終講數不果，工友悶悶不樂。
鄧燕娥與工友一起研究罷工失敗原因，開解對方，又招收更多工友一起成立小組。她則摸著石頭過河，邊翻著如「天書」的海外工會教材——瑞典工會中心聯合會議（LO-TCO）學習圈手冊，邊嘗試以新的工運模式直接籌組工會。與傳統工會以人情聯誼為主迴異，新模式核心為工會內部民主，由工人參與決策，爭取社會及國際公義，需定期開會報告、搞工人學習圈等。
漸漸小組成員一變二，二變十。他們每周一聚，鄧燕娥與工友擬定學習內容，大至罷工失敗原因、工會是甚麼，小至立規矩，不可如現存工會一樣，只是打麻雀，嘻嘻哈哈，要訂立章程，開會有議程……逐個課題攻克，眾人分工聯絡工友，招收會員，足有八個月秘密籌組，工友才宣佈成立「太古可樂工會」。「當佢哋一公開已經有好多工友加入咗，所以公司唔可以炒晒」。工友持續罷工六年後，終可獲公司認同，從此有傾有講地談判。
 2021 年 5 月 31 日，太古可口可樂員工第三天發動工業行動。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
