<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>台港連線 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E5%8F%B0%E6%B8%AF%E9%80%A3%E7%B7%9A/</link>
    <description>Recent content in 台港連線 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 06 Jul 2017 16:40:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%8F%B0%E6%B8%AF%E9%80%A3%E7%B7%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【台港連線 ．下】對台灣人而言　「自決」這個訴求有點難以理解 …</title>
      <link>/topic/%E5%8F%B0%E6%B8%AF%E9%80%A3%E7%B7%9A-%E4%B8%8B-%E5%B0%8D%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA%E8%80%8C%E8%A8%80-%E8%87%AA%E6%B1%BA-%E9%80%99%E5%80%8B%E8%A8%B4%E6%B1%82%E6%9C%89%E9%BB%9E%E9%9B%A3%E4%BB%A5%E7%90%86%E8%A7%A3/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Jul 2017 16:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8F%B0%E6%B8%AF%E9%80%A3%E7%B7%9A-%E4%B8%8B-%E5%B0%8D%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA%E8%80%8C%E8%A8%80-%E8%87%AA%E6%B1%BA-%E9%80%99%E5%80%8B%E8%A8%B4%E6%B1%82%E6%9C%89%E9%BB%9E%E9%9B%A3%E4%BB%A5%E7%90%86%E8%A7%A3/</guid>
      <description>上月，「台灣國會關注香港民主連線」成立記者會
 台灣政黨「時代力量」與香港自決派的官式交流，始於今年一月的「時代眾志　自決未來」論壇。
活動公佈後旋即被國台辦斥為「港獨台獨勾連」。與主張台獨的「時代力量」交流，成為左報及建制派將自決派打成「港獨」的說辭。在香港，這類講法一般被視作「抹黑」，因為在港人的觀念中，「自決」與「港獨」並不能混為一談；但除了有意操作議題的北京與建制派，在台灣，也有一些人對此有所混淆。
「本來很興奮，期待這個聚會，因為國台辦很早就預告，這是台灣跟港獨的串連。」當日其中一名發言的立委在發言時打趣道：「剛才之鋒說他們不是港獨，其實我還有點小小失望，今天不是應該做些甚麼嗎？」
雖然只是一句玩笑，但也令在場部份人暗中滴汗。
在台灣的語境中，香港自決派提倡的「民主自決」，不無模糊，對很多台灣「獨派」而言，更是難以理解。「因為在台灣人的想法裏，是沒有『自決』這個訴求的。」發起連線的時代力量立法委員黃國昌，接受《立場》訪問時笑著向記者解釋。「我們本來就是要自決，本來就應該是這樣子。」
「台灣一些人不太理解香港的政治脈絡，會自然而然地把『自決』、『本土』直接視作港獨，因此說出令香港人擔心的話 …」協助連結兩地社運界交流的台灣學運領袖林飛帆，坦言不少台灣政界人物，將香港問題想得太簡單。
但也正是在這樣的交流之中，才能找出台港兩地之間，對彼此有多少「想當然」的誤解。
*　*　*
「民主選舉的立法機關之間，聯誼很正常，台灣跟日本、美國、蒙古都有連線。」立法院外交及國防委員會召委（召集委員，相當於委員會主席）、民進黨籍的王定宇，也是參與台港連線的立委之一。對於台港連線在香港引起的反彈，他在台灣立法院接受《立場新聞》記者訪問時笑言，自己參與過這麼多不同國家的連線，從沒見過有不參與連線的議員出言譴責，「民意機關自己牽制自己」的。
「這真是一個有趣的現象，」王定宇形容香港建制派現在的反應，「只是突顯出香港的民主，究竟正不正常」。
除了發起的「時代力量」，目前執政的民進黨亦有 13 名立法委員加入了台港連線。雖然民進黨目前已經成為台灣的執政黨，但在香港建制派的邏輯中卻被約化為僅僅是一個「台獨」政黨。
「台獨」與否，主導了香港輿論對台灣政治的理解。
 王定宇
 香港建制派將事件打成「港獨勾結台獨」的另一大論據，是連線並無藍營委員加入，因此是一個「台獨組織」。但在台灣政圈看來，「沒有藍委加入」這件事，比起台獨與否，似乎與不同政黨之間的角力更為相關。
「可能因為出面邀請的是我們（時代力量），所以不見得會成功。」時代力量秘書長、「台港連線」的主要幕後推手陳惠敏苦笑。「搞不好由民進黨發起的話人會多一點 … 國民黨有幾位其實考慮了蠻久，最終還是再觀望一下。」
2014 年曾拍片支持香港雨傘運動的國民黨立委陳學聖，就是受邀對象之一。被問到未有參與連線，是否因為顧慮北京，或因為發起組織是「時代力量」等原因？陳學聖委婉地承認是後者。
「國民黨內對香港民主運動，沒有既定立場，（對立委）亦沒有限制、約束。」陳學聖回應《立場新聞》時表示：「但在立院接到單一團體的邀約加入連線／連署，因為路線、問政風格不盡相同，因此選擇不加入。」
陳學聖不忘強調：「我支持香港民眾爭取民主、聲援大陸維權人士的立場並無改變。」
而在民進黨的角度，關注香港亦是自然不過的事。王定宇坦承，在兩岸關係陷入僵局的當下，不論中國議題還是香港議題，對台灣而言都是燙手山芋，但與此同時，香港也是不能迴避的問題。
「除了突顯我們對民主、自由價值（的追求），也讓台灣人民看清中國政權的本質，與一國兩制的謊言。」
王定宇形容，香港「一國兩制」對台灣的示範作用，已經不再存在；但連線的成立，顯示台灣仍然關注香港，接下來是否會繼續被北京壓制、進一步失去自由。「台灣仍然在仔細看著，希望中國會顧忌到這一點。」
*　*　*
過去數年，隨著國民黨籍總統馬英九不斷向北京靠攏，北京「以商圍政」的策略亦越發明目張膽，觸發台灣社會對「中國因素」的反彈，「台灣香港化」的憂慮不逕而走，香港作為被大陸資本侵蝕的先例，是台灣不少人思考台灣前途時的參考。「今日香港　明日台灣」的口號，亦由此而來。
但被中國大陸壓迫與滲透的經歷，最多可以作為引以為鑑的對象，未必能激發台灣社會對香港命運的關注；令台灣真正看見香港的，並非「中國因素」，而是香港人透過抗爭所展現的主體性。
「以往，很多台灣人以為香港是無政治的，對香港其實不太關心，最多就是觀光、或文化性的電影、港劇，沒有政治面向。」
時代力量秘書長陳惠敏，是「台港連線」得以成立的關鍵人物之一。雖然本身長期投入社運，但她指，自己亦是在香港爆發反國教、雨傘等大型社會運動後，才開始關心香港。
「（台灣人）以前會覺得香港人只看經濟發展，覺得香港就是中國的一部份、香港人也覺得自己是中國人。」陳惠敏總結：「台灣人是在反國教與傘運之後，才意識到香港有一群人的想法不是這樣，才慢慢打開對香港的認識。」
「香港人過去給我們的印象，就是經濟動物。」民進黨王定宇亦言。「雨傘運動令台灣人對香港改觀了，發現香港的年輕人也會去想未來、去思考政治上自己的權利 — 甚至比台灣還勇敢、走得更前。」
學者吳介民就曾形容，香港「政治存在」的彰顯，是雨傘運動的最主要成果。
 2014年9月28日香港警方向示威者施放催淚彈後，台灣多個社運團體佔領香港駐台經貿文化辦事處，林飛帆與黃國昌亦在其中
 *　*　*
港人近年的抗爭，尤其是雨傘運動，令台灣人真正關心香港的命運。但以台灣一貫的思路來理解香港的反抗運動，出現了偏差；加上近年香港出現不同路線之多，亦令台灣輿論一時難以全盤理解。「香港眾志」的黃之鋒今年一月赴台，台灣就有媒體一度以「港獨黃之鋒來台參加座談」冠之。
而在政運、社運圈以及網絡上，情況亦然。
「在台灣，關注社會運動的人，大多傾向台獨 … 會對『獨立』這件事較有共鳴。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台港連線 ．上】「香港就是台灣的今日」— 林飛帆、黃之鋒談台港互動與國際連結</title>
      <link>/topic/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%8F%B0%E7%81%A3%E7%9A%84%E4%BB%8A%E6%97%A5-%E6%9E%97%E9%A3%9B%E5%B8%86-%E9%BB%83%E4%B9%8B%E9%8B%92%E8%AB%87%E5%8F%B0%E6%B8%AF%E4%BA%92%E5%8B%95%E8%88%87%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E9%80%A3%E7%B5%90/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jun 2017 21:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%8F%B0%E7%81%A3%E7%9A%84%E4%BB%8A%E6%97%A5-%E6%9E%97%E9%A3%9B%E5%B8%86-%E9%BB%83%E4%B9%8B%E9%8B%92%E8%AB%87%E5%8F%B0%E6%B8%AF%E4%BA%92%E5%8B%95%E8%88%87%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E9%80%A3%E7%B5%90/</guid>
      <description>黃之鋒、林飛帆
 台灣多名立法委員組成「台灣國會關注香港民主連線」，香港自決派議員羅冠聰、朱凱廸，以及關注同志平權問題的陳志全赴台參與成立記者會，一如所料被香港的建制派瘋狂攻訐，指控當下台港公民社會的交流，是「港獨勾結台獨」，大肆抨擊。
然而在推動兩地互動的年輕政治領袖眼中，這不過是更宏大舞台中的其中一塊拼圖。在赴台前後，黃之鋒走遍美國、英國、日本等地，與當地政界、學界及媒體會晤交流，令國際媒體的眼中不再停留於 2014 年的雨傘運動，轉向關注香港的 2047 問題。
而在台灣，太陽花運動的領袖林飛帆，在運動後轉向低調，未有如外界預期一般積極參與新生政治力量如「時代力量」等政黨的工作。然而，林飛帆在主攻學術的同時，亦一直在致力推動台灣與亞洲各地的公民社會交流；今年九月，林將赴英國倫敦國際政治學院留學，並計劃利用自己的知名度，推動國際社會進一步關注台灣議題。
林飛帆與黃之鋒兩人均曾是本地大型社會運動中，最為人熟知的學運領袖，之後因為各自的理由未有參與選舉、進入本地政治體制之內；而在運動三年後的今日，隨著北京當局對兩地的打壓越來越強硬，兩人「不約而同地」，將重心轉移至國際連結工作。
他們為甚麼會有這樣的選擇？而在「國際社會」這片更大的舞台上，香港與台灣各自的角色是甚麼？台港兩地之間的交流，在此背景下又有甚麼獨特的意義？
《立場》分別專訪林飛帆及黃之鋒，以對談形式整理兩人發言如下。
＊　＊　＊
：又被說成是港獨勾結台獨了（呵呵），有得上左報，請問兩位有甚麼感想？
：我們認為台灣人民有權決定自己的未來，劉慧卿也是這樣說的（笑）。今次建制派發動輿論攻勢，都不太成功，你（建制派）覺得自決等同港獨是一回事，但我們真的無主張港獨是另一回事啊。
：這就是香港跟台灣脈絡不一樣的地方，在台灣講獨立，沒有人會覺得怎樣……然而即使在台灣，也有一些人、包括立法委員，對香港的脈絡不是那麼了解，會自然而然的將自決視作港獨，台灣也會有這樣的聲音。
無論如何，目前任何港台公民社會的交流，一定會被打成台獨跟港獨，這已經無可避免。我們希望彼此在民主議題上有更多的互動、交流，全被化約為台獨港獨交流，我們要清楚把所有議題都化約為港獨跟台獨的說法，背後服膺的是甚麼政治目的。
：今次自決派赴台出席連線的記者會，旋即被打成港獨台獨勾結，甚至連香港民主派政黨的元老級人物撰文質疑，其他政黨也採取冷淡態度。如何能說服較保守的政治勢力以至大眾，台港之間的民主運動交流是必要的呢？
：主權移交以降，國際對香港的關注不斷跌，北京一方面隨意指責港人勾結外國勢力，對外國就用要求尊重中國國家主權的說法，阻止外界關心香港的人權、自由狀況，嘗試在國際上孤立香港民主運動，同對台政策是一樣的。
中國崛起之後，香港同台灣，如何維持個國際空間？這些地方可以互相參考。
但一直以來，香港民主派內部對於國際連結都有不同演繹，一種覺得香港民主是香港的事，毋須與國際連結；另外有人覺得這種行為觸碰中共底線，一搞都死，會失去中間路線良性互動的機會。於是飛來飛去都係得李柱銘、陳方安生，但他們也只專注歐美，台灣從來沒有建立過聯繫。
其實今次建制派的攻勢有點像梁遊宣誓事件，用同一個套路，要將我們打成港獨台獨，但他們瘋狂斬了幾日，輿論都不是想像中的一面倒啦。
：2014年有個口號是「今日香港　明日台灣」，好像說香港已經怎樣怎麼、兩地已經不在一條船上；現在比較貼切會是「今日香港　今日台灣」。
傳統的理解是香港已經被中國控制，香港就是未來台灣的借鑑 — 目前發生的情況，層次已截然不同。中國對亞洲局勢有整套新的佈局，因此要對台灣更強硬。巴拿馬、WHA事件，不斷打壓台灣的國際空間，跟中國思考她如何跟美國的互動抗衡有關。
台灣與香港的問題，必須放在同一個時代的地緣政治邏輯去思考，中共防堵台灣民主深化、香港民主成長，並以經濟限制兩地在政治上，不能過度跟中國脫離，背後邏輯同樣，要維護她在地緣政治上的地位。
目前整個亞洲地區的民主倒退，面對遙遠的西方民主模式，與中國式經濟高度發展的威權體制兩者之間，後者是比較吸引，很多東南亞政府想行威權，造成東南亞很大的民主危機。今天的中國已經不是過去的中國，早就已經從區域強權變成世界強權，在對外政策上，是比過去更清晰的對外擴張，比如一帶一路，亞投行，是在整個亞洲做部署。
理解中國不能再用過去的方式，如果香港的民主派還是用舊思維，所有港台的互動都鎖在冷戰格局、是不是分離主義這種，還是蠻不進步。從 2012 的反國教與反媒體壟斷，2014 年的太陽花與雨傘運動，兩地有很多事同時發生，議題不一，但背後的中國因素影響卻相似。重要的是把彼此都放在地緣政治的框架底下，理解整個區域的民主困境，究竟是怎麼形成。
：台港目前還面對很多急切的本地議題，你們在此時選擇走向國際的原因是？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
