<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>坪輋模式 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F/</link>
    <description>Recent content in 坪輋模式 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 28 Apr 2016 13:11:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【坪輋模式 5】養不起一條村，但可以支持一個班會</title>
      <link>/topic/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F-5-%E9%A4%8A%E4%B8%8D%E8%B5%B7%E4%B8%80%E6%A2%9D%E6%9D%91-%E4%BD%86%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%94%AF%E6%8C%81%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%8F%AD%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Apr 2016 13:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F-5-%E9%A4%8A%E4%B8%8D%E8%B5%B7%E4%B8%80%E6%A2%9D%E6%9D%91-%E4%BD%86%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%94%AF%E6%8C%81%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%8F%AD%E6%9C%83/</guid>
      <description>空地藝術節有雄仔叔叔在草地上說故事 空地藝術節有雄仔叔叔在草地上說故事
 「賣曬嚕，賣曬嚕！上次做咗百幾隻都賣曬，今日做咗幾十隻咋。」賣茶粿的姨姨居住在坪輋，平日賣客家小食維生。沸沸揚揚，連續兩個星期，合共四日的「空城藝術節」，她每日都在市集擺檔，吸引不少遊人幫襯，生意滔滔，幾乎每天都是售罄而回。
賣客家茶粿的嬸嬸
 賣客家茶粿的嬸嬸
 為一個地方，辦一場藝術節，帶來人流之餘，也創造出一定經濟收益。
觀乎日本新潟縣的「越後妻有大地藝術祭」，參觀人數接近 50 萬，經濟波及效應高達 46.5 億日元（約 3 億港幣） [1]。香港的坪輋「空城藝術節」，今屆人流大約 2,200 至 2,300 人，經濟影響力固然不可同日而語。
主辦「空城藝術節」的空城計劃成員之一黃宇軒 (Sampson) 笑言，他們現在做的，不過是越後妻有的千分之一。固然在坪輋，沒有人可以靠空城藝術節維生。
「大家上班、拍拖、湊仔之後，還有幾多時間留給社區？極少！」Sampson 說。「而我想做的就是養一個聯盟。它就像個『阿公』，一個『班會』，掌有一定的經濟資源，推動社區營造。」
＊　＊　＊
第二屆空城藝術節落幕，年輕的遊人回到他們居住的城市，但村民張貴財（財哥）卻說：「節與節之間都不怎樣平靜」，好些計劃仍然不斷進行中，像導賞團和國際義遊 [2] 等。父母在坪輋種米，後來農田荒廢，被迫轉行的財哥，心裡還是有一個願望，「我希望搞活社區經濟，發展魚菜共生。」
打鼓嶺坪輋保衛家園聯盟（下稱「聯盟」）的導賞中心，戶外也放著一個大型裝置，寫著「魚菜共生」。財哥解釋，魚菜共生是將魚的糞便過濾，提取其中養份，供應魚缸上的蔬菜，「這裡只是好小型的實驗，長遠我想幫助年紀大的村民轉型」。
導賞中心的「魚菜共生」實驗裝置
 導賞中心的「魚菜共生」實驗裝置
 坪輋村民本以務農為生，但農民年紀漸長，無法親自下田，不少農戶只好透過「補充勞工計劃」外聘大陸勞工，支援繁重的農務工作。有當地老農夫說，大陸勞工並不可靠，來港報到後往往不知所蹤，「嫌辛苦，做兩日就走」。有見及此，財哥希望引入魚菜共生，「不用鋤田、除草那麼辛苦，可以讓他們舒服地做農業」。
在財哥的想像中，養魚種菜的模式，不但可以為農家供給食物，有餘有剩更可以拿給合作社，或者農墟交易買賣，甚至考慮推出網上平台，呼籲區外市民來購。「這裡好多老人家都是農業專家，年紀大不代表無用。魚菜共生雖然未必有好多收入，但可以帶出村民技能。」
＊　＊　＊
雖然如此，據出入坪輋多年的 Sampson 觀察所得，區內自給自足的人口，大概只有兩三戶人。財哥期望以魚菜共生撐起社區經濟的同時，Sampson 卻認為用藝術節牽頭推動也不容易。與其直接發展產業養活整個村落，他更著緊氣氛的營造，藉以吸引外來人口參觀。「氣氛的改變是可以引伸實際經濟效果的。」
坪輋區內一些房屋外牆繪有壁畫，但 Sampson 直言，這都不足以吸引區外市民來訪。空城計劃的參與，不止於舉辦藝術節，更是作為示範，希望更多藝文團體到坪輋進行創作。「大家心裡面的地圖有了這個地方，就已經好足夠」。
導演陳曙曦正正是因為首屆空城藝術節而與坪輋結緣，至今每年都在這裡舉行最少一個藝術活動。三年下來，他早已視坪輋村民為「一家人」。屋邨長大的他，懷念小時候鄰里關係密切，大家都打開門玩，「大家都說現在香港再沒有這種簡單的人際關係，要去台灣尋回這種感覺，其實我們東北就有啦」。
2013 年，陳曙曦籌備希臘劇作經典《安蒂岡妮》演出，一直想在香港找一個戶外地方表演。那年夏天，他到訪空城藝術節，發現新界東北有坪輋這麼一個鄉村。之前未嘗到過坪輋的他，第一次入村的印象是覺得那裡「好靚」。「好喜歡村校，也很難得保存下來。」當時新界東北發展議題正討論得如火如荼，叫陳曙曦決心要在坪輋上演《安蒂岡妮》。他特地選取〈禁葬〉一段，講述古希臘國王違背民意推出禁葬令，用來呼應政府漠視居民意願的坪輋。
陳曙曦憶述當年首次在坪輋演出，事前會與村民開會溝通，介紹《安蒂岡妮》和舞台劇的藝術形式，「好多村民擔心，以為要幫我們搭個台出來」。他解釋，村民平日少有接觸藝術活動，但並不抗拒村外人借坪輋的地方做表演。
排練的兩個星期間，村民有時會帶劇團成員在坪輋到處走。陳曙曦最難忘一次與村民登山，「風景真的好靚，可比愛丁堡，我開始理解為甚麼他們要為家園抗爭。劇團排練至深夜，村民幾乎每晚都為劇團準備甜品。當時的經驗，至今仍在陳曙曦心中念念不忘，「好好客，好溫暖」。
＊　＊　＊</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【坪輋模式4】林兆榮xSheena：向鄉村學習，可不可以？</title>
      <link>/topic/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F4-%E6%9E%97%E5%85%86%E6%A6%AExsheena-%E5%90%91%E9%84%89%E6%9D%91%E5%AD%B8%E7%BF%92-%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2016 13:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F4-%E6%9E%97%E5%85%86%E6%A6%AExsheena-%E5%90%91%E9%84%89%E6%9D%91%E5%AD%B8%E7%BF%92-%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5/</guid>
      <description>林兆榮的《巴士站長椅》及其座上客 林兆榮的《巴士站長椅》及其座上客
 日暮時份，夕陽斜斜打在綠色的小巴站牌上，候車的人不少，大多是扶老攜幼，從市區來的客。
站頭歪歪倒倒地放著幾張風格不一的椅子，卻零零舍舍有兩張用竹子造的，旁邊還擱一塊介紹牌──那是藝術家林兆榮就第二屆空城藝術節創作的裝置《巴士站長椅》。
孩子等車等久了，開始不耐煩四處亂跑，見到林兆榮的椅子想坐又不敢坐，眼直直的看著。孩子媽說：「那是藝術品，不可以坐的」。乖巧的孩子聽從媽媽說法，繼續站著排隊，手臂環繞媽媽的腰摟著要抱。
「沒有說不可以坐吧？」記者輕輕一句，孩子便甚麼也不理了，一個箭步衝過去。其他孩子也過來坐，很是熱鬧。
記者將開幕當日在小巴站的見聞，覆述給創作人聽。林兆榮大笑，說：「香港人的規訓太過嚴重，藝術品又唔掂得，草地又唔踩得，我其實只想做張椅子給大家呀！」
更神奇的是，同一張椅子，來到坪輋之前，曾經在市區展覽過，效果卻完全不一樣。
＊　＊　＊
浸會大學視覺藝術學院畢業的林兆榮，早前跟師兄師弟合作，發起題為「Re-do」的展覽，將他們在大學時代的功課「重做一次」。他記得自己曾經上過傢俱設計課，加上即將參與空城藝術節，便決定製作一件《巴士站長椅》，「一雞兩味」參與兩展。
空城藝術節開幕前，作品在浸大顧明均展覽廳陳示。林兆榮憶述，當時參觀者多會試坐，「可能 caption 寫著 furniture design 吧，於是大家便坐上去試試」。然而，他認為長椅放在坪輋的意義較大，因為展覽廳裡的長椅猶如「展示發明」，唯有回到巴士站，長椅才能發揮其真正用途，何況竹子本身也是來自坪輋。
林兆榮參與空城藝術節之前，從未到過坪輋。他首次到訪，已經是參展藝術家實地考察的時間。自小對交通工具有濃厚興趣的他，一下車已經鎖定要在巴士站創作。村民自發拿出來的、那些微微破損的椅子，特別抓住他心神。於是他想到用村民所種的竹，為村民製作一張椅子。
鄉間巴士站常有村民自發拿出椅子，還候車人士可以稍作休息
 鄉間巴士站常有村民自發拿出椅子，還候車人士可以稍作休息
 坪輋導賞中心附近雖然有竹林，取材非常方便，可嘆是林兆榮不懂得如何處理。「我拿起刀走入竹林，都不知道要怎樣劈。之後就有個叔叔走過來，說：『我幫你劈啦』。」儘管村民刀法純熟，但用上的十多支竹枝，也要用上叔叔半天的努力，才能劈下來。「如果我自己劈，可能三日三夜都劈不到甚麼。」林兆榮道說。
居住於市區的林兆榮直言，「第一次入村的感覺是自己好廢」。這經驗勾起他早年一次旅行的回憶──借住挪威朋友的家時，一天來自世界各地的朋友相約燒烤，「個個都識斬柴，而我自己好似廢咗咁」。
來到坪輋，林兆榮也有類似感覺。其他參展藝術家當中，有些人好像對植物有一定認識，能夠辨認出田野裡不同的花草作物，「我覺得他們好厲害，而我是完全零知識。」每次走入鄉村，他都有感自己與自然相處的技能缺缺，大如斬柴劈竹，小如分辨花草，他認為「這都是我們城市人好應該學習的東西。」
藝術節前後，林兆榮出入坪輋僅數次，與村民交流機會不多，但感覺他們友善。他笑言，過去對鄉村居民的印象一般，覺得他們「普遍不太歡迎外來人」。然而在坪輋他見到不一樣的村落風貌。村民很少過問他們的藝術行動，好像彼此已經有了默契。「起碼我入村沒有被人『睥睥貢』。」
村民默默地耕種
 村民默默地耕種
 相對大部份村民藝術家以作品批判新界東北發展，林兆榮直言自己「其實都純粹將活動當成（一般）藝術節」。他知道村民面對「被發展」的問題，但創作沒有刻意將議題放進去，反而他每次搭車入坪輋，經過蓮塘口岸，見到開山劈石的面貌，才會感嘆：「哇！點解依度會變成咁樣嘅？」每當他見到這些大型建設的時候，都會問自己──它們都是必要的嗎？
《巴士站長椅》雖然沒有保衛家園的抗爭意味，但作為一件藝術裝置，擺放在巴士站，也不失是一場關係土地、探索公共空間的實驗。更何況，長椅不會隨展期結束而搬走，而會長留。
「如果佢爛咗，咁我就入去修理下囉。」林兆榮笑言，未敢承諾永久保用，但他還是會回來的。
＊　＊　＊
裝置，可以永久保存，但表演往往只此一次。即使有多於一場，或者重演，每次表演者與觀眾的交流，都是獨一無二的，比如說，今屆空城藝術節的環境劇場《Papilon 2030+》。
作品想像幾十年後，坪輋可能發生的變遷。創作人張君洳 (Sheena) 也是一個市區人，但她自幼就喜歡大自然。「Sheena 這個名字是 Queen of the jungle 的意思。」她小時候曾看過一部美國電影叫《Sheena》，主角是森林之后，有「女版泰山」之稱。只有兩三歲的她看了又看，覺得 Sheena 這名字也很好聽，便以此為名。她笑言自己有些事情，可能就這樣給「潛移默化」了。
喜歡到郊外的 Sheena，第一次親身接觸新界東北是到粉嶺的馬屎埔村，跟隨導賞團，聆聽村民故事。而今次她在坪輋則主要是為創作。Sheena 回憶，第一次來到坪輋，主辦單位沒太多說村民的故事，大家都只是「純粹當表演睇地方」。問她最大感覺是甚麼？「周街好多植物可以都可以就咁摘嚟食，好多嘢都好天然！」
坪輋到處都是農田，蕃茄、芥蘭、油麥菜等都是本地出產</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【坪輋模式3】財哥X天翔：發揮悠閒力量，可不可以？</title>
      <link>/topic/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F3-%E8%B2%A1%E5%93%A5x%E5%A4%A9%E7%BF%94-%E7%99%BC%E6%8F%AE%E6%82%A0%E9%96%92%E5%8A%9B%E9%87%8F-%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2016 15:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F3-%E8%B2%A1%E5%93%A5x%E5%A4%A9%E7%BF%94-%E7%99%BC%E6%8F%AE%E6%82%A0%E9%96%92%E5%8A%9B%E9%87%8F-%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5/</guid>
      <description>坪輋土生土長的村民張貴財（財哥） 坪輋土生土長的村民張貴財（財哥）
 打開鐵閘，各種綠色植物爬滿山坡。紅色屋頂杏色細身的建築物，只有一層樓高，三三兩兩，散落於老樹小花之間。這裡有足球場，還有籃球場。水池雖然已經荒廢，但那個黃色的水泥圈仍在。
這是一間小學，不是名校，而是村校，名叫坪洋公立學校。
三年前，學校雖然閒置，但校園仍風光如畫；三年後，80 後舊生林天翔回到母校，只見小山丘的樹木都被剷走，土地一片泥濘，破碎的磚瓦散落地上。
「剷了那麼多樹，連坪洋學校的校徽都拆走。夷為平地，粉身碎骨，所有的東西都剷光，那種心痛，連結到屋企。」天翔近日因準備空城藝術節回到母校，赫見昔日林蔭不再。據說，有電視台早前租下校舍進行拍攝，大樹和草地也就是那時候給破壞的。母校面目全非的震撼，也就成為他今次創作的基礎。
天翔收集推土機剷下的樹枝，嘗試在校園重組一棵大樹，「想講破壞好容易，但想返轉頭好難。鄉城都一樣，發展好容易，但想在香港找回鄉土的感覺卻好困難。」學校今日如此凋零，讓他不禁想起因「被發展」而失去的老家，所以特地邀請媽媽參與創作，「人愈大跟家人相處的時間愈少。小時候不是這樣的，住在坪輋那段日子，與家人關係最接近」。
林天翔，及其 2016 年作品《被發展的傷痕》
 林天翔，及其 2016 年作品《被發展的傷痕》
 任職駐校藝術家的天翔直言，媽媽從不了解他做的「藝術」到底是甚麼。今次與她一起「做藝術」，感覺好特別。他笑言，媽媽就像「梁山好漢」，在她面前自己猶如「文弱書生」。比如說，裝置要在地上矗立一棵樹幹，天翔覺得應先找一個支點，固定後再豎起來，但他的媽媽卻說：「直接揼佢落地，再搵石頭圍住啦」。
媽媽的方法，雖沒科學根據，但裝置經歷兩周寒風大雨，至今仍然不倒。天翔很感激媽媽，認為「這就是所謂生活有無限可能，凡事要試過才知道行不行。」
＊　＊　＊
2013 年首屆空城藝術節，天翔已參與其中。當時他在校舍教員室製作壁畫。今年藝術節範圍擴大，他仍選擇以母校為創作地點，原因不僅是樹木剷光讓他心痛，更是基於對母校的一份感情。
天翔於 1990 年代入學，當時坪洋學校的收生已經很少，他記得整個年級也不過 15 人，笑言「好容易考到第一第二」。學生人數少，大家通常都不顧年紀，互相串門，跨年級相約打籃球，與老師關係也很密切。今日同學們都畢業離開，但還會久不久相約潛入學校走走。只要有哪個同學結婚，大家還是會一起去飲宴。天翔形容學校「不只是學習的地方，更是成長的地方。」
村校的經歷，讓天翔覺得學校裡面，人與人之間的關係好接近。「那時候我覺得理所當然。」直至畢業後，他升讀區內一所英文中學，離開居住多年的小村，才發現同學間的親密不是必然。「校舍幾層高，全級幾百人，整間學校幾千人，但熟絡的來去都是那一兩個。」校服要穿著整齊，還要接受檢查，他說：「學校好像公司，最大感覺是冷漠」。
林天翔 2013 年作品《無星之城》
 林天翔 2013 年作品《無星之城》
 近幾年，天翔位於坪輋的家被收地。父親過世之後，天翔便與媽媽搬到屋邨居住。以為「上樓」就是生活改善了？天翔一點也不同意。他形容那只是一個「自出自入的監牢」，始終不及鄉落生活的無限可能。
天翔記得小時候，一次在家看電視，突然十多隻貓走過來圍著自己。轉身一看才發現原來有蛇在身後，貓兒是來提醒他的。又如最近一次，朋友約他去大埔滘看螢火蟲，好不容易才見到一兩隻小小的，天翔感嘆：「其實以前在坪輋都見到，石頭間草堆裡都有」。
「一個社區最重要的還是人。」天翔說，坪輋近年變了。以前村民的生活悠悠閒閒。舊時生活不再，大家對悠閒的懷緬卻漸漸成為一種力量，「是一種悠閒的力量」。叫天翔感受最深的要算去年。當時他居住的屋邨驗出食水含鉛，但居民仍然無動於衷。「有鉛水都沒有人出來爭取，即使屋邨有事，都凝聚不到力量」。
＊　＊　＊　坪輋有事，坪輋人願意走出來，又是甚麼凝聚彼此？＊　＊　＊
60 後村民張貴財（財哥），三代居於坪輋，去年更參選沙打選區區議員，雖然落敗，但在打鼓嶺區仍然是「票王」。財哥父母在坪輋有兩塊田，種稻米也種蔬菜。自用剩下來的，就拿出來賣。
當時農民築起人工堤壩，從山上引水下來灌溉。直至 1980 年代，政府整理河道之後，村民無法再引山水使用，「好像一個人的血管被人剪斷了」。財哥記得，村民起初在附近井口吹水灌溉，但始終水源有限，無法應付田地需要。他認為政府整理河道的原意雖佳，但未有照顧農務需求。「他們沒有想，也不需要想，因為大陸可以輸入蔬菜，然後（政府就可）鼓勵村民出去打工」。
昔日財哥的稻田，今日被地產商收購，藝術節參賽藝術家在此擺放裝置 （圖片來源：空城計劃 提供）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【坪輋模式 2】空城計劃：戶外行走睇藝術，可不可以？</title>
      <link>/topic/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F-2-%E7%A9%BA%E5%9F%8E%E8%A8%88%E5%8A%83-%E6%88%B6%E5%A4%96%E8%A1%8C%E8%B5%B0%E7%9D%87%E8%97%9D%E8%A1%93-%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 12:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F-2-%E7%A9%BA%E5%9F%8E%E8%A8%88%E5%8A%83-%E6%88%B6%E5%A4%96%E8%A1%8C%E8%B5%B0%E7%9D%87%E8%97%9D%E8%A1%93-%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5/</guid>
      <description>第二屆空城藝術節策展團隊 左起：Sze、小丸、Sampson、Michelle、Wiki （圖片來源：空城計劃 facebook） 第二屆空城藝術節策展團隊
左起：Sze、小丸、Sampson、Michelle、Wiki
（圖片來源：空城計劃 facebook）
  編按：第二屆空城藝術節「坪輋村校之外」今個周末繼續，戶外裝置藝術作品之外，尚有雄仔叔叔講故事、目乙劇場的環境劇場等活動。詳細作品介紹可參見空城計劃成員黃宇軒的文章：去坪輋，看美麗的在地藝術。
 藍天之下，綠草之上，遠處深圳廣廈，近處香港鄉村。蕉林之前，拉起白紗，夕陽西下，映出婆娑樹影。舞台是卡板搭建的，座位也是由卡板堆成。青草地上點點人頭，聽著迷你噪音與村民財哥合唱：「唏呵～唏呵～這兒是沒有山歌～～」
 留得住村莊，這歌便有個家。留不住村莊，這歌便沒故鄉。留得住村莊，這歌便更響亮。留不住村莊，這歌……要去流浪。
──《這兒沒有山歌》
 《這兒沒有山歌》寫於 2009 年，由樂隊迷你噪音為菜園村所作。歌曲今年來到坪輋，在空城藝術節音樂會上登場。2016 年，菜園村重建出菜園新邨，但另一部推土機又駛到坪輋路口。當年為菜園村而寫的歌，今日似在坪輋重複延續……
走出白盒做展覽
空城計劃成員 Sampson 難忘第一屆的音樂會。「第一屆也是在一片風光明媚中開始，有音樂會，又有人做導賞。空間本身就是展覽一部分。我只想做一些好簡單的事，創造這麼一個藝術經驗。」在被殺校的小學禮堂內，MC 仁在台上熱唱，台下的人也非常亢奮。禮堂雖然好小，而且有點破舊，但參加者都沒有介意，Sampson 直言「那是我們近年最開心的回憶」。
空城計劃成立於 2011 年，關注城市閒置空間的問題，並嘗試以藝術介入活化。核心成員 Wiki 記得組織成立之初，還未認識坪輋，更沒有藝術節的概念，「但有一點很清楚，我們不想做白盒子 (white cube)，想做同現實環境有關，即是 site-specific 的展覽」。
組織部分成員 2012 年以義工身份參與日本越後妻有大地藝術祭，Wiki 是其中之一。她最喜歡藝術節促進當地人與人交流的特色。曾在越後妻有一個空置舖位佈置展覽的她，記得有天一位伯伯走過來主動了解。義工解釋大地藝術祭緣由後，伯伯更加入幫忙。「他住在村內，每逢開節就會回來幫手，做飯給我和其他義工吃」。
越後妻有大地藝術祭 2015
 越後妻有大地藝術祭 2015
 「平日看展覽，我們只見到成品，看不到過程，又或者我們不會花那麼多時間在社區做作品。在越後妻有我見到人與人之間連結比較大。」Wiki 帶著這個念頭回到香港，很想做些事情，卻又不知道從何開始。
從市區到鄉村
空城計劃先從市區的閒置空間入手，嘗試在廢校和唐樓舉辦藝術活動。礙於業權複雜，組織曾向民政處求助不果，最終轉移目標到村校，並經由本土研究社的陳劍青介紹，找到新界東北。組織成員初到坪輋，人生路不熟，便從區內最顯眼建築物──坪洋公立學校入手，租用校舍作藝術節場地。從未去過坪輋的 Wiki 對坪洋公立學校可謂一見鍾情。「第一次來看就覺得好適合。學校荒廢時間不長，校舍狀態保持得好好，佈局又頗為特別」。
坪洋公立學校廢置的禮堂
 坪洋公立學校廢置的禮堂
 如是者，第一屆空城藝術節就在 2013 年 6 月舉行假坪洋公立學校進行。參與的藝術家，主要都是團隊的朋友，創作一切都隨機發生。Sampson 形容，團隊三年前入村的情況是「未有勢力範圍」；三年後，團隊熟悉的人愈來愈多，活動範圍亦因而擴大，作品散落在村民發起的「保衛家園聯盟」導賞路線上，形容：「這是團隊與村民一起成長一起發展的過程」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【坪輋模式 1】他們在推土機前搞藝術</title>
      <link>/topic/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F-1-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E5%9C%9F%E6%A9%9F%E5%89%8D%E6%90%9E%E8%97%9D%E8%A1%93/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 10:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F-1-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E5%9C%9F%E6%A9%9F%E5%89%8D%E6%90%9E%E8%97%9D%E8%A1%93/</guid>
      <description>坪洋公立學校廢置的禮堂 坪洋公立學校廢置的禮堂
 天翔的家，園子裡種著一棵荔枝樹。小時候，他喜歡爬上屋頂，一邊畫畫，一邊摘荔枝吃。每天起床刷牙準備上學，他總在屋外，看著晨光晞微，旭日初上。
「那時覺得沒甚麼特別，長大了才發現原來好困難。」
困難，好困難，甚至是不太可能。天翔的家已經被地產商圍起來了。
天翔 10 歲的時候，隨父母來港，居於粉嶺坪輋。家人務農為生，而他則在村內的坪洋公立學校讀書。直至數年前，天翔外出工作期間，地產商帶同律師上門，向其父交代收地安排，「父母字都唔識多隻，書也沒怎樣讀過，那時老豆已經 80 歲，他只是一個農民。爸爸當時好嬲、唔開心。」
「我都好嬲，真係嬲！」
原來地主將天翔屋企的地直接賣給地產商，事前未有通知，律師奉命來執行業權。律師信無休止的轟炸，令他不知從何入手，「嘗試過寫反對信，但又要準備好多文件去證明業權。後來爸爸過身，問題就更複雜。」
天翔與媽媽就這樣被迫離開坪輋的家，離開一個熟悉的生活場景。昔日的家園，空置荒廢至今，地產商以鐵絲網包圍他們的房子。
天翔不是唯一面對「逐客令」的案例。這是「新界東北」的一種現實。
＊　＊　＊
坪輋，位於打鼓嶺以南、軍地以北，早年已有人聚居。隨著人口增長，適齡學童漸多，惟坪輋位處邊界且交通不便，村民便於 1950 年代初建立坪洋公立學校，應付區內下一代就學的需要。建校初年，師生大部分都是村民，一磚一瓦均由師生合力營建，不少坪輋家庭兩代都畢業於此校。
坪洋公立學校舊班相 （圖片來源：空城計劃提供）
 坪洋公立學校舊班相
（圖片來源：空城計劃提供）
 坪洋學校的盛衰，可說是坪輋村落發展的映照。學校全盛時期學生多達 400 人，到了 1990 年代學生人數已下降至只有數十人，2007 年，學校最終因為收生不足而被殺。
土木工程拓展署及規劃署在 2008 年，根據十年前展開的《新界東北規劃及發展研究》，將古洞北、粉嶺北及坪輋／打鼓嶺列為新發展區。根據規劃建議，坪輋將會發展成特殊工業和較低密度的住宅用途。地產商於是趁機大規模收購農田，囤積以待日後發展計劃推行時，築成大廈出售牟利。
2010 年，政府正式就「新界東北發展」落村，舉行「居民諮詢會」，與會居民質疑計劃是「把他們經營了幾十年的社區，連根拔起」。同年，關注組織本土研究社成立，成員陳劍青多次到坪輋，向村民解釋規劃大綱，為村民關注自己社區「被發展」埋下了種子。兩年後，坪輋村民成立「打鼓嶺坪輋保衛家園聯盟」，舉辦導賞團，吸引區外人士到訪，認識新界東北發展對村落的影響。
＊　＊　＊
成立於 2011 年的「空城計劃」，在尋找廢校舉行展覽的時候，因為陳劍青而遇上坪輋。
空城計劃核心成員之一盧韻淇 (Wiki) 憶述對坪輋的第一印象：「第一次來是陳茂波有個諮詢會在附近，那時候沒太大感覺；之後再來，入到村裡面，覺得空氣真的比市區清新一點。」
第一屆空城藝術節──「坪輋•村校•展演」在 2013 年夏天舉行，租用廢置的坪洋公立學校，進行為期四日的展覽、表演。空城計劃另一成員黃宇軒 (Sampson) 難忘當年在廢校禮堂進行的音樂會：「那是我們近年最開心的回憶，大家都好 high。其實純粹一點，再好的藝術經驗，都是要靠這裡（坪輋）的人脈和空間。」
第一屆空城藝術節音樂會 （圖片來源：空城計劃提供）
 第一屆空城藝術節音樂會</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
