<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>中國 on StandOlds</title>
    <link>/categories/%E4%B8%AD%E5%9C%8B/</link>
    <description>Recent content in 中國 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 05 Oct 2021 14:18:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E4%B8%AD%E5%9C%8B/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【潘朵拉文件】中國國企私企如何用離岸公司掩飾投資身分、繞過管制政策？</title>
      <link>/%E6%BD%98%E6%9C%B5%E6%8B%89%E6%96%87%E4%BB%B6%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%9C%8B%E4%BC%81%E7%A7%81%E4%BC%81%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E9%9B%A2%E5%B2%B8%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%8E%A9%E9%A3%BE%E6%8A%95%E8%B3%87%E8%BA%AB%E5%88%86%E7%B9%9E%E9%81%8E%E7%AE%A1%E5%88%B6%E6%94%BF%E7%AD%96/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Oct 2021 14:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%BD%98%E6%9C%B5%E6%8B%89%E6%96%87%E4%BB%B6%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%9C%8B%E4%BC%81%E7%A7%81%E4%BC%81%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%A8%E9%9B%A2%E5%B2%B8%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%8E%A9%E9%A3%BE%E6%8A%95%E8%B3%87%E8%BA%AB%E5%88%86%E7%B9%9E%E9%81%8E%E7%AE%A1%E5%88%B6%E6%94%BF%E7%AD%96/</guid>
      <description>近年中國大量作海外投資，包括對涉國防的企業。西方許多國家為安全考慮，嚴格監管涉中國、特別是有官方背景的交易。然而「潘朵拉文件」發現，中國國企廣泛運用離岸結構，投資國內及海外產業。離岸公司為中國提供便捷途徑，讓政府隱藏在交易背後。美國前商務部部官員 William Reinsch 質問，美國政府有沒有做好工作，「理解最後真正獲益者是誰」。
VIE 的興起如何改造中國市場
2000 年 4 月，.com 泡沬在華爾街爆破前，新浪 (Sina.com) 在納斯達克登場，透過 IPO 籌得 6,800 萬美元（約 5.3 億港元）。
新浪獲得米高・戴爾 (Michael S. Dell，電腦公司 Dell 的創始人兼董事會主席）及高盛支持，有 PwC 為它核數，新浪的創辦人包括史丹福大學工程學科的畢業生。
然而最令新浪與別不同的，還是它的一套財務操作。這套操作不僅在未來二十多年推動新浪成長，並從根本上改造了中國、環球金融市場以及離岸財經世界。
這種操作稱為可變權益實體（Variable Interest Entity, VIE，又稱協議控制）。透過成為 VIE，新浪得以繞過禁止外資投資中國科網企業的規定。VIE 的具體操作如下﹕新浪先在開曼群島設立離岸公司，獲得外資，將這家公司扣連到一由中國公民持有、並擁有網路牌照的境內公司，並由其他企業保證鞏固離岸公司的利益。這做法令離岸公司能夠在美國申請海外公司上市。
 開曼群島（圖片來源﹕維基百科）
 曾為新浪擔任主要法律顧問的 Tae Hea Nahm 表示，「我們在嘗試平衡兩項利益。中國政府指外資不可控制科網公司，因為那是媒體資產。另一方面，我們有投資者想要搭上科網炸性增長的列車。所以我們需要找到一種結構，令中國政府高興，同時令容許該公司海外上市。」
當局未能干預新浪在美國的 IPO，顯示 VIE 架構獲得認可。於是，許多中國初創企業亦採用 VIE 架構，環球投資者亦得以投資香港上市的騰訊（700）、阿里巴巴、美國上市的百度、字節跳動等科技企業。
然而 VIE 模式亦帶來中美之間的法律與政治爭議﹕誰人控制這些企業？它們該使用何種會計標準？
「潘朵拉文件」揭中國國企、私企如何運用 VIE
由於 VIE 涉離岸公司註冊，一直以來，外界對它們所知不多。然而近日洩露的「潘朵拉文件」，揭露了 VIE 如何發展，以及中國如何運用 VIE。
對中國私企而言，離岸公司幫助它們繞過中共對貿易、外資，以及跨境資金流動的管控，進而接觸境外市場。有參與 ICIJ 調查工作的媒體 The Wire 發現，阿里巴巴的高層開設一系列離岸實體，作收購與財務用途；有國家背景的清華同方設立離岸公司，以投資數碼電視平台。文件還揭發力拓集團如何與中國富豪杜雙華繼續做生意，儘管杜曾承認向力拓行賄。這些案例都有一個共通點﹕它們都植根於新浪模式。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>中共百年影像誌　主旋律外的時代回聲</title>
      <link>/%E4%B8%AD%E5%85%B1%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%BD%B1%E5%83%8F%E8%AA%8C-%E4%B8%BB%E6%97%8B%E5%BE%8B%E5%A4%96%E7%9A%84%E6%99%82%E4%BB%A3%E5%9B%9E%E8%81%B2/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 17:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%AD%E5%85%B1%E7%99%BE%E5%B9%B4%E5%BD%B1%E5%83%8F%E8%AA%8C-%E4%B8%BB%E6%97%8B%E5%BE%8B%E5%A4%96%E7%9A%84%E6%99%82%E4%BB%A3%E5%9B%9E%E8%81%B2/</guid>
      <description>中國共產黨於 1921 年 7 月創黨，但具體第一次黨代表大會於上海舉行的日期，要到 1978 年才由學者考證確認，與會代表都忘記了開會日子。黨大會最後一天，因為要逃避密探追查，轉移到船上，要打麻將作掩飾。一大會議有兩名共產國際的代表列席，與會代表旅費由他們提供，會議文件當時無專人保管，後來散失，幾十年後在蘇聯歸還的檔案中發現，可見俄國革命兄弟當時的角色。一大會議中，缺席的陳獨秀獲選為中央局書記，領導中共。一大通過黨綱包括：無產階級專政、消滅階級差別、廢除資本家私有制、沒收一切生產資料。
百年故事，歷史不再由勝利者所寫。
一年一影像，帶你穿越時光隧道。
鑑古知今，明黨性、辨大勢、知真偽。
由百年黨慶，看一世紀長河翻滾、主旋律外的歷史煙塵。
1921-1936 以俄為師革命黨1921
．創黨日？忘記了！油畫〈啟航〉，何紅舟、黃發祥的近代畫作，描繪中共一大最後一天，因為躲避巡捕要在一遊船上舉行。
圖片來源：新華網
中國共產黨創黨日其實不是七月一日？
中共第一屆黨代表大會
於1921年7月23日-30日
在上海法租界秘密召開
後轉而到嘉慶南湖遊船上
那為什麼黨慶選在七月一日？
因為20年後共產黨人在延安時
一大代表只剩毛澤東與董必武
兩人都忘記了開會日期
毛澤東於是把黨慶日子訂為七月一日
一大會議出席者有外國人？
除了毛澤東等13個代表之外
出席者包括共產國際代表
荷蘭人馬林和俄國人尼克爾斯基
與會者路費也由他們提供
為何最後一日會議要轉而到遊船上？
因為受到法租界巡捕追查
與會代表匆忙轉移到浙江嘉慶南湖一艘遊船
於湖中心開最後一日會議
中國共產黨於 1921 年 7 月創黨，但具體第一次黨代表大會於上海舉行的日期，要到 1978 年才由學者考證確認，與會代表都忘記了開會日子。黨大會最後一天，因為要逃避密探追查，轉移到船上，要打麻將作掩飾。一大會議有兩名共產國際的代表列席，與會代表旅費由他們提供，會議文件當時無專人保管，後來散失，幾十年後在蘇聯歸還的檔案中發現，可見俄國革命兄弟當時的角色。一大會議中，缺席的陳獨秀獲選為中央局書記，領導中共。一大通過黨綱包括：無產階級專政、消滅階級差別、廢除資本家私有制、沒收一切生產資料。
1922
．創立共產黨都是什麼人？
中共創立時的黨代表及黨員，主要是受俄國十月革命激勵的知識分子，沒有工人或農民。此油畫相信有關 1922 年舉行的會議，毛澤東亦是黨一大代表，初期主要在湖南工作。
Photo 12/Universal Images Group via Getty Images</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】32 年前六四丈夫中槍身亡　尤維潔：妻子、公民哪個身份，我都無法接受軍隊屠城</title>
      <link>/%E5%B0%88%E8%A8%AA-32-%E5%B9%B4%E5%89%8D%E5%85%AD%E5%9B%9B%E4%B8%88%E5%A4%AB%E4%B8%AD%E6%A7%8D%E8%BA%AB%E4%BA%A1-%E5%B0%A4%E7%B6%AD%E6%BD%94-%E5%A6%BB%E5%AD%90-%E5%85%AC%E6%B0%91%E5%93%AA%E5%80%8B%E8%BA%AB%E4%BB%BD-%E6%88%91%E9%83%BD%E7%84%A1%E6%B3%95%E6%8E%A5%E5%8F%97%E8%BB%8D%E9%9A%8A%E5%B1%A0%E5%9F%8E/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Jun 2021 08:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%B0%88%E8%A8%AA-32-%E5%B9%B4%E5%89%8D%E5%85%AD%E5%9B%9B%E4%B8%88%E5%A4%AB%E4%B8%AD%E6%A7%8D%E8%BA%AB%E4%BA%A1-%E5%B0%A4%E7%B6%AD%E6%BD%94-%E5%A6%BB%E5%AD%90-%E5%85%AC%E6%B0%91%E5%93%AA%E5%80%8B%E8%BA%AB%E4%BB%BD-%E6%88%91%E9%83%BD%E7%84%A1%E6%B3%95%E6%8E%A5%E5%8F%97%E8%BB%8D%E9%9A%8A%E5%B1%A0%E5%9F%8E/</guid>
      <description>六四發生後，尤維潔的丈夫楊明湖生前工作的央企，給她 800 塊錢的撫恤金。
楊明湖，1947 年 2 月 1 日生，1989 年 6 月 4 日凌晨在天安門廣場東邊的南池子腹部中槍，被送往同仁醫院搶救，至 6 月 6 日早晨搶救無效死亡，終年 42 歲。
尤維潔聽聞，不少單位連撫恤金都沒有。她收到錢後，沒有花過一分。
第二年，她把 800 元退回去。她對單位領導說，這筆錢的代價，是楊明湖無緣無故被打死在街頭，我不要。
「我不只是妻子，也是國家的公民，從這兩個身份我都不能接受。」
 六四黎明，坦克車駛進。（圖：陳清華 facebook）
 尤維潔當年在別人的骨灰盒上留下字條，認識同是六四死難者家屬的張先玲。張的兒子王楠，6 月 4 日凌晨在南長街南口頭部中彈身亡，年僅 19 歲。
後來她們找到越來越多難屬，形成天安門母親群體，對外公開親人遭遇，並向中國政府提出三個訴求：真相、賠償、問責，至今未得正視。每年六四和清明前夕，尤維潔的家門口還有警察上崗，要她別對媒體多言。
至今，不少難屬已白髮蒼蒼，今年祭文有 62 人因身故無法簽名。
現年 68 歲的尤維潔說，三十二年，群體只找到 202 名遇難者，肯定只是少數。只要六四慘案真相一天未明，創傷不可能撫平。
「憑什麼政府可以動用軍隊，屠殺自己國家的國民，這個道理從哪裡來？」
「這個是血的事實。」
只要公道一日未討回，他們還要繼續講。三十二年前，發生在北京的事。
 圖片來源：六四紀念館
 *　*　*
1989 年，尤維潔和丈夫楊明湖，與當年還不到 5 歲大的兒子，住在北京廣渠門大街，樓下有一輛公交車，終點站是天安門廣場。
六月三日晚，電台裡、街上的高音喇叭在廣播，戒嚴部隊要求市民不要到街上去，不要到天安門廣場，否則當局有權採取一切手段強行處置…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【兩會 2021】李克強：制訂 2030 年前碳排放達峰行動方案　安全有序發展核電</title>
      <link>/%E5%85%A9%E6%9C%83-2021-%E6%9D%8E%E5%85%8B%E5%BC%B7-%E5%88%B6%E8%A8%82-2030-%E5%B9%B4%E5%89%8D%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E9%81%94%E5%B3%B0%E8%A1%8C%E5%8B%95%E6%96%B9%E6%A1%88-%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%9C%89%E5%BA%8F%E7%99%BC%E5%B1%95%E6%A0%B8%E9%9B%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 15:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%85%A9%E6%9C%83-2021-%E6%9D%8E%E5%85%8B%E5%BC%B7-%E5%88%B6%E8%A8%82-2030-%E5%B9%B4%E5%89%8D%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E9%81%94%E5%B3%B0%E8%A1%8C%E5%8B%95%E6%96%B9%E6%A1%88-%E5%AE%89%E5%85%A8%E6%9C%89%E5%BA%8F%E7%99%BC%E5%B1%95%E6%A0%B8%E9%9B%BB/</guid>
      <description>第十三屆全國人民代表大會第四次會議今（5 日）早在北京開幕，國務院總理李克強發表政府工作報告，一定篇幅講述環保政策，指出要「扎實做好碳達峰（到達高峰）、碳中和各項工作，製定 2030 年前碳排放達峰行動方案」。報告又提出要推動清潔、高效利用煤碳，加強發展新能源，並在確保安全前提下，積極有序發展核電。
為推動達成目標，李克強指，將通過稅務優惠，促進新型節能環保技術、裝備和產品研發應用；政府也會加快建設全國用能權、碳排放權交易市場，完善能源消費雙控制度。李克強又指，會實施金融支持綠色低碳發展的專項政策，設立「碳減排支持工具」。
他表示：「中國作為地球村的一員，將以實際行動為全球應對氣候變化作出應有貢獻」。
提改善空氣、污水等問題
報告亦提出，要加強污染防治和生態建設，持續改善環境質量，深入實施可持續發展戰略，促進生產生活方式與速遞包裝綠色轉型綠色轉型。
李克強今早指出，政府會加強大氣污染綜合治理和聯防聯控，加強控制微細懸浮粒子和臭氧的排放。政府亦會繼續整治入河、入海排污口和城市黑臭水體，提高城鎮生活污水收集和園區工業廢水處置能力，嚴格防控土壤污染源頭，並加強治理農業面源污染。
中國將繼續禁止洋垃圾入境，並有序推進城鎮生活垃圾分類，加強危險廢物醫療廢物收集處理。
此外，政府會落實長江十年禁漁，實施生物多樣性保護重大工程，持續開展大規模國土綠化行動，推進生態系統保護和修復。
外界評論
去年 9 月，國家主席習近平已承諾到 2030 年碳排放會達致峰值，並將比 2005 年水平下降 65% 以上，中國亦會爭取在 2060 年前實現碳中和。不過有專家曾質疑當時的措施是否足以達到 2060 年前實現碳中和的目標。
尤其中國似乎仍未願意完全棄用煤碳這種高碳排放、燃燒時造成大量污染的化石燃料，或會令目標難以達到。
綠色和平東亞分部向 BBC 表示，根據其分析中國能在 2025 年碳排放會達致峰值。如果能夠達到該目標，則為全球限制升溫幅度比前工業時代高 2°C 以內目標的努力打「強心針」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】夫余文生被指煽動顛覆囚 4 年　許艷由家庭主婦變人權捍衛者之路</title>
      <link>/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%A4%AB%E4%BD%99%E6%96%87%E7%94%9F%E8%A2%AB%E6%8C%87%E7%85%BD%E5%8B%95%E9%A1%9B%E8%A6%86%E5%9B%9A-4-%E5%B9%B4-%E8%A8%B1%E8%89%B7%E7%94%B1%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E4%B8%BB%E5%A9%A6%E8%AE%8A%E7%B6%AD%E6%AC%8A%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2021 13:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%A4%AB%E4%BD%99%E6%96%87%E7%94%9F%E8%A2%AB%E6%8C%87%E7%85%BD%E5%8B%95%E9%A1%9B%E8%A6%86%E5%9B%9A-4-%E5%B9%B4-%E8%A8%B1%E8%89%B7%E7%94%B1%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E4%B8%BB%E5%A9%A6%E8%AE%8A%E7%B6%AD%E6%AC%8A%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</guid>
      <description>「709 大抓捕」發生至今已五年多，但餘震未止。
2015 年 7 月起，中國政府拘捕、傳喚維權律師及人權分子近三百人。其中被控「顛覆國家政權」被判囚 4 年半的維權律師王全璋去年 4 月刑滿出獄，普遍被形容為獲釋最後一人。但事實上還有更多律師，因為代理案件被牽連其中。
其中曾代理王全璋案件的北京律師余文生，就同樣因「煽動顛覆國家政權」遭判囚四年，上月底二審被駁回，剛被調往南京監獄服刑。
今年 53 歲的余文生，自 2018 年 1 月被抓捕以來，有近三年時間一直音訊全無，妻子許艷和律師不獲准與他見面，信件也全數被打回頭。案件在徐州法院進行秘密審訊前，律師連他的案情卷宗也沒有收過。
 維權律師余文生與妻子許艷（圖片來源：中國維權律師關注組 Facebook）
 許艷幾年來跑過看守所幾十次，連大門都進不了；寫過申訴材料數百份，猶如對牆喊話。直至今年 1 月終現曙光，許艷獲徐州看守所批准視像會見三年不見的丈夫。但隨著案件二審完結維持原判，余文生被當局轉往監獄繼續服刑。
儘管許艷及人權組織一直促請當局把余文生送回戶口所在地的北京監獄，當局最終仍在上月底把他轉往南京監獄，距離北京的家有 1045 公里距離，甚至比之前徐州更遠。但許艷不作罷，儘管監獄人員聲稱疫情期間不得會見，她連夜買火車票，2 月 5 日一早跑到南京，和監獄人員理論，坐在馬路邊堅持不走，終又成功爭取見夫 30 分鐘。
余文生猶如掉進司法的黑洞，許艷費盡勁想把他拉回來，幾次差點也被扯進去。但許艷接受《立場》視像訪問時說，這幾年的艱鉅維權經歷，不僅未有把她輾碎，維權的心反比以前更堅定。
「我心理方面成長了、堅定了，我從一個家庭主婦，已經成長為一個堅定、甚至是優秀的人權捍衛者了。」許艷自信地笑。
「很艱難，但我沒有後悔。我依然非常堅定，只要余文生他沒有回家，我還會繼續為他維權。」
 許艷接受《立場新聞》視像訪問
 *　*　*
目光炯炯的丈夫 2018 年 1 月 18 日，中共十九大二中全會那天，余文生因發表修憲公民建議書，提出刪除憲法序言、建議國家主席由差額選舉產生等政治改革建議，翌日送兒子上學時，立即就被抓捕了，一直渺無音訊。
與不同部門周旋近三年，乘坐三個多小時高鐵，許艷終於獲准視像會見丈夫，發現他本來用來寫字的右手顫抖不已，右肩耷拉著，四顆牙齒被拔掉或脫落了，頭髮被剃光。許艷又說，余文生提及早前體檢測心電圖拉高衣服涼一涼，過一會就拉肚子，明顯是身體太過虛弱。
許艷也得悉，余文生曾在獄中被罰坐板，坐得太久沒有了時間概念；被罰沒收書籍，也曾因與其他在囚人士起衝突，遭監獄人員噴辣椒水懲罰，現於南京監獄更被罰睡地板。她從其他家屬口中聽聞，其他維權人士去坐牢，也常遭遇這些違反人權的對待。
 关于修宪的公民建议
余文生致中共十九大二中全会的公开信 pic.twitter.com/66Df4tYPlP
— 余文生 (@yuwensheng) January 17, 2018</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
