<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2020 全家福 on StandOlds</title>
    <link>/topics/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F/</link>
    <description>Recent content in 2020 全家福 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 31 Dec 2020 18:05:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【2020 全家福．手記】立於當下，想像未來</title>
      <link>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-%E6%89%8B%E8%A8%98-%E7%AB%8B%E6%96%BC%E7%95%B6%E4%B8%8B-%E6%83%B3%E5%83%8F%E6%9C%AA%E4%BE%86/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 18:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-%E6%89%8B%E8%A8%98-%E7%AB%8B%E6%96%BC%E7%95%B6%E4%B8%8B-%E6%83%B3%E5%83%8F%E6%9C%AA%E4%BE%86/</guid>
      <description>全家福拍攝過程
 2020 年即將完結。今年與 2019 年不同，疫情嚴峻，曾以為永無休止的社會運動近乎消失。臨近年尾，偶然假日在想，如果用不同的家庭照，去拼湊一個關於 2020 年香港的故事，可能是一個梳理一年記憶好方法。
最終變成了這十一個「家庭」的故事。所謂家庭，未必限於傳統核心家庭，更重要是我們在 2020 年中共患難、同喜、同悲的伙伴。
採訪到一半的時候，我發現此《全家福》專題在處理的核心，其實是在回顧這一年、同時在想像未來。今年的種種變化，又如何影響個人選擇。諸如在《國安法》下，有人選擇移民、或者回流，留下來見證。未來的香港是怎樣，仍是一個未知之數，但正如社會是由個人、小家庭所組成，這些看似不起眼的小故事，像一塊塊細小的拼圖，砌上完整的圖片。
開始此專題採訪的第一天，正是 11 月行政長官發表施政報告。攝影記者日常多要跑社會新聞，在政治大事件發生的一天，慢慢地在拍攝這些小故事的相片，確是很難抽離。往後，尤其是 12 月初的一段日子，幾乎每天都有大事上演（有線裁員、黃之鋒周庭等入捕、黎智英還柙），香港就如在命運輪盤上，每夜、每清晨，看誰被擲中。偶然問行家，為甚麼夜深仍不睡，他回答：現在習慣了兩點後，確保沒有事才睡，然後清晨看一看有沒有大事發生。在每天都有突發事要去採訪的年代下，確實很難慢慢浸淫一個影像專題。
這專題共十一個訪問，要在短時間處理這數量的相片，同時兼顧日常新聞採訪，確實有時兼顧不暇。專題節奏緩慢，需慢慢等待、捕捉合適的畫面，像捏陶瓷一樣，成形後再去燒製，日常新聞卻講求快、準、全面。疫情之下採訪，與受訪者相處的時間亦相對短暫，部分受訪者甚至是透過視像去進行訪談，再另約一天補相。相片作為一個片段式載體，不一定是畫意美感就可以，還需考慮其展現的脈絡是否完整，能否透過隱喻回應議題，今次相片的處理未必出色，還望讀者包容。
對於未來，每個人的期盼可能各有不同，希望有一天我們終會作見證。
文／攝影記者 P W</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11 張全家福，一個香港故事</title>
      <link>/topic/11-%E5%BC%B5%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-%E4%B8%80%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 13:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/11-%E5%BC%B5%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-%E4%B8%80%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>2020 年，香港社會、以至世界，風雲色變。一整年的肺炎疫情，全球死亡人數破百萬，經濟萎縮，無數人生計不保。各地爆發社會運動，美國，白羅斯、泰國等地示威持續。在香港，體制中異見聲音全面退場，政治清肅、檢控、判監，無日無之。港人頭頂的達摩克里斯之劍，終於墜下。大時代、大政治下，有時難免讓人感覺，家庭小故事、個人感受，彷彿微不足道。但生活在社會中，每人的日常軌跡、生活變化，雖看似私密而個人，往往受社會脈絡所牽扯，映照出時代背景。《立場新聞》2020 年年終專題，邀來不同香港家庭分享他們故事、拍攝一幀全家福，細說這一年的喜怒哀樂。其中有親人身陷囹圄，家庭生活被硬生褫奪；有人為未來惆悵，選擇離開香港；有人被疫症奪去至親，照片上獨遺一人身影。
 
11 張全家福
一個香港故事
移民或留下，探監或探病，分散或相聚
向左滑開始
1
移民家庭：去年帶子女「和你飛」，今天在機場告別香港
2020 年 11 月某天，黃老師一家四口肩並肩、推著載滿行李箱和紅白藍袋的手推車，抵達機場，然後踏上了飛往英國倫敦的單程客機。
到九七回歸人心惶惶，城內的人趕著離開，他留了下來。但到 2020 年六月，《國安法》一巴掌摑醒了黃老師和同樣任職教師的妻子。今年教師陷入政治清算漩渦，太太任職教師的同學在教材中提了「黃之鋒」，便收到教育局警告信。黃老師擔心子女被國安教育「洗腦」，亦怕自己因政見被「以言入罪」；他說，為了不活在中共陰霾下，為了子女能自由健康地成長，一家人非走不可。
「希望子女將來做一隻自由飛翔的雀仔，可以在自由自在的環境成長。」
2
英國回流夫妻：逆向移民，Keep Calm and Carry On
2020 年，不少香港人忙著移民，英國尤其熱門。住在英國 5 年多的 Tony 和 Stephanie 卻與大勢作對，今年回流香港居住。朋友得知消息，都半開玩笑半認真勸道：「香港唔住得人㗎啦！」
兩夫妻倒記得，2019 年香港爆發反修例運動，他倆在英國每天生活卻日常如昔，他倆眺望自身土地苦難的鬱結無從排解。這種身處局外的不平衡感，某程度上促成回港的決定。
縱然明知生活在今天的香港，或將每天直面各種不安與恐懼，但他們認為，回來其中最重要意義，是可以和家人朋友在一起：「雖然而家因為疫情，唔可以成日見朋友、屋企人，但我覺得返咗嚟香港，好似已經幾安樂咁。」Stephanie 說。
3
西環街坊去與留：當一個美麗的夢破碎
2014 年雨傘運動後，不少人主張「傘落社區」、深耕細作，西環算其中最早有街坊自發組織的一區。街坊們搞過導賞團、漂書箱，又辦過社區年宵、音樂夜、放映會。
不過因去年社運加上今年疫情，這些活動接近停擺兩年。更甚，隨著政治氣氛惡化，相識於傘後、一直是社區中堅分子的四個街坊，三人已計劃離港生活，僅一人未有去意：「我覺得移民 — 即係棄戰嘅啫，一定要同政權鬥長命&amp;hellip;」無心的一句話，卻彷彿戳中其他人痛處。
四人加起來，住在西環的日子超過一個世紀。留在扎根的地方，或準備離開的人，各有顧慮。
4
12 港人家屬：絕望中，以微小力量散播燭光
2020 年 9 月，12 港人家屬第一次記者會，65 歲的鄧棨然媽媽緊握細仔的手、泣不成聲。過往不經意間聽過種種關於大陸人權和法治狀況的傳聞，總覺得「唔係自己地方唔駛理」，現在兒子可能就身處那個地方，除了一紙通知書，什麼消息都沒有，不能探監、無法通話，她擔心到害怕鄧棨然「仲係咪生存緊」。每日半夜醒來，想起長子，就傷心流淚，再也無法入睡。
自從鄧棨然被捕，28 歲的細佬獨力支撐起這頭家，與「12 港人關注組」保持溝通，聘請內地人權律師，在家庭、工作、媒體之間週轉，打點一切。他說，最初面對兄長這件事，很想放棄，其後則醒覺：是否只能在絕望裡被打敗？可否用微小力量將一點燭光變成很多燭光？
12 月 28 日，12 港人案件經深圳鹽田法院秘密審訊後有判決，其中被控「組織他人偷越邊境罪」的鄧棨然，判監 3 年，為同案判刑最重的被告。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2020 全家福．11】最壞時代迎接新生命　新手父母：只求女兒善良、心懷盼望</title>
      <link>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-11-%E6%9C%80%E5%A3%9E%E6%99%82%E4%BB%A3%E8%BF%8E%E6%8E%A5%E6%96%B0%E7%94%9F%E5%91%BD-%E6%96%B0%E6%89%8B%E7%88%B6%E6%AF%8D-%E5%8F%AA%E6%B1%82%E5%A5%B3%E5%85%92%E5%96%84%E8%89%AF-%E5%BF%83%E6%87%B7%E7%9B%BC%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-11-%E6%9C%80%E5%A3%9E%E6%99%82%E4%BB%A3%E8%BF%8E%E6%8E%A5%E6%96%B0%E7%94%9F%E5%91%BD-%E6%96%B0%E6%89%8B%E7%88%B6%E6%AF%8D-%E5%8F%AA%E6%B1%82%E5%A5%B3%E5%85%92%E5%96%84%E8%89%AF-%E5%BF%83%E6%87%B7%E7%9B%BC%E6%9C%9B/</guid>
      <description>【「2020 全家福」為《立場》年終專題，邀來不同香港家庭、群體拍攝一幀全家福，分享故事，上一篇見此】
阿朱和 Delton 的女兒今年 7 月底出世，訪問時還差幾天才夠四個月，一團麵粉般輕輕柔柔。
趁著女兒午睡未醒來，父母在客廳攤開榻榻米和蒲團，和記者聊聊天。問新手爸媽，全新生活體驗，有何感受？
「覺得…好＿攰！」感受太深，如傾瀉而下，阿朱禁不住聲大笑。Delton 純熟地在 iPad 播放 white noise，躡手躡腳放進臥室，生怕好不容易睡著的孩子被吵醒。
阿朱和 Delton 是大學同學，一對八十後尾的年輕夫妻，結婚兩年。阿朱畢業後從事教育，一直在自然學校、華德福等非主流學校當初小教師。工作日常就是照顧小朋友，但從 0 歲開始、全天候 24 小時、一把眼淚一把鼻涕地湊…還是頭一遭。
小小靈魂選擇來到 2020 年的香港，未來將要面對的，或是比對上十幾、二十年出生的哥哥姐姐，不確定得多。席捲全球的世紀疫症，何時褪去？孩子達適學年齡時，學校提供的是何種教育？當她長大後，以良善、真摯的心面對世界，是否就能換來同等相待？
 Delton、阿朱和他們的「新老細」
 *　*　*
紛亂時代迎「新老細」 今年肺炎爆發，瘟疫的恐懼感籠罩生活，連不少產前預備班也因疫情被迫取消。但學校停課，變相令阿朱多了時間在家安胎。至學校完結學年，女兒差不多要出世，阿朱就乾脆把工作辭掉了，專注照顧新生兒。
新手爸爸 Delton 的生活一樣起了不少變化。Delton 畢業後先後任職金融及地產公司，長時間加班是常事，拍拖時阿朱已有微言。今年經濟轉差， 丟飯碗的丟飯碗，未丟飯碗的人擔心飯碗隨時不保，Delton 卻選擇全職轉兼職，換取更多時間照顧家庭。後來更覺志不在此，索性辭職與朋友創業，目前全天候在家照顧老婆女兒。
換言之，二人現在都是全職父母，而阿 B，就是他們的「新老細」。
生孩子之前，二人以為 BB 生活不過食和瞓，但未親身經歷，不知原來食瞓已足以令人發癲。阿 B 出世頭兩個月，三個小時就要餵奶，吃一餐用上個多小時，二十四小時如是，阿媽每次就只能抓緊那個多小時的空檔小睡一會，兩個月沒睡過完整一覺。兩三次阿朱幾近崩潰，奶又餵過，尿片也換了，孩子還在哭得聲嘶力竭，阿朱又餓又累，「結果我同佢一齊喊埋一份，喊得仲大聲過佢。」
雖然阿朱和 Delton 都喜歡孩子，但一直未有確切計劃生兒育女。加上 2019 年香港社會風起雲湧，漫天白雲變成催淚煙，數以千計年輕人被送入囹圄。
「出面都仲係混亂緊，似乎大環境未必係 favorable 去生小朋友&amp;hellip; 」Delton 說。
 Delton
 但計劃往往跟不上變化，阿朱還記得，去年 11 月，中大、理大示威漫天烽火，自己卻在家吐得一塌糊塗。但阿朱說自己一向身子差，壓力大時嘔吐、經期延遲是常事，也沒有特別理會。之後 12 月的長假期，兩口子還幾次搭飛機往返外地，想不到小生命已在體內漸漸成長。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2020 全家福．10】疫下劏房家庭壓力增　母兼父職教職顧孩子成長</title>
      <link>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-10-%E7%96%AB%E4%B8%8B%E5%8A%8F%E6%88%BF%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E5%A3%93%E5%8A%9B%E5%A2%9E-%E6%AF%8D%E5%85%BC%E7%88%B6%E8%81%B7%E6%95%99%E8%81%B7%E9%A1%A7%E5%AD%A9%E5%AD%90%E6%88%90%E9%95%B7/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2020 16:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-10-%E7%96%AB%E4%B8%8B%E5%8A%8F%E6%88%BF%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E5%A3%93%E5%8A%9B%E5%A2%9E-%E6%AF%8D%E5%85%BC%E7%88%B6%E8%81%B7%E6%95%99%E8%81%B7%E9%A1%A7%E5%AD%A9%E5%AD%90%E6%88%90%E9%95%B7/</guid>
      <description>疫情下基層家庭雪上加霜，媽媽阿詩和 3 歲兒子住在深水埗的劏房，為了節省交通費，他們這一年幾乎無離開過深水埗，日常生活就是圍繞在區內街巿和公園，更多是家中不足 200 呎的空間。
一個平日的早上，阿詩緊牽著兒子下樓，孩子仍一臉睡眼惺忪，陽光灑落在他身上。他伸出小手，拉低頭上略大的鴨舌帽，認識的社工彎下腰向他打招呼，他不作反應，只依偎在媽媽的腿旁，好像對外面的世界感到怯懼。
阿詩說兒子過去熱衷上學、與人相處，停課下他的轉變令她深感憂慮。然而顧及兒子成長的同時，她又得面對經濟的壓力，一星期多日僅睡 6 小時。
儘管孩子未能理解疫情，但環境催逼孩子成長，由當初在樓梯前鬧脾氣，漸漸學會體諒媽媽手上的重量，阿詩說，這是她這年來堅持下去的動力。
 阿詩與兒子
 疫下收入大減 交租積蓄見底 香港今年失業率一度達 6.4%，為近 16 年來新高，其後雖微跌，但失業或停工減薪，仍是今年很多人的共同處境；另一邊廂劏房租金卻是有升無跌，有關注組的調查反映，高達八成劏房戶因停工等原因，積蓄僅能負擔半個月至一個月的租金。但不少業主態度強硬，僅有零星劏房戶成功獲減租。
阿詩兩母子和她的妹妹擠在深水埗一幢唐樓約 200 呎的劏房，內裏包有廚廁，雖然談不上寬敞，已算是「大劏」，租金自然相應較高，每月 8,500 元，連同水電費至少要 9,000 元。
孩子年紀尚小，阿詩須擔任全職媽媽，家中收入主要依賴於主題樂園任職的妹妹和在內地工作的丈夫。丈夫在內地為教育機構招海外學生，收入主要依賴佣金，疫情襲來，他首當其衝遭到減薪；主題樂園則因疫情關係人流大減甚至關閉，妹妹除了要放無薪假，薪金亦被調低三成。
面對收入被斬去大半，阿詩曾向業主提出減租，對方顯然不太樂意，幾經商討、一拖再拖，她苦笑說對方最後願意減 200 元。較慶幸的是，過去多月仍能依靠積蓄應付租金，「我哋一路以嚟都唔夠膽太大洗，都係睇住份租（用錢），留住份錢交租」，一家人疫下至少不用流落街頭，惟一年下來積蓄都已所剩無幾。
不止住屋，食的穿的也花錢，今年口罩又成了必需品，一度千金難求，阿詩憶述年初搶購口罩的情況，「呢度百幾蚊，嗰度又百幾，洗咗唔少錢都係得幾個」，她又說今年更多人食「住家飯」，街巿經常水泄不通，菜價上調至少三至四成，例如鯇魚由 17 元升至 21 元一斤，收入都是「月月清」。
 阿詩在當區劏房社工隊會址受訪
 停課下與兒子「困獸鬥」 經濟陷入窘況，但停課下阿詩難以抽身外出工作。她形容，兒子上學前班時非常熱衷上學，「我哋每次經過（學校）佢都會話『媽咪上去睇吓』，又問我『老師唔見』，等於問我老師去咗邊度，佢放假都會諗住番學」。但今年初第二學期的學前班完全停課，為了節省口罩，她試過久隔一星期多才帶兒子外出到附近商場閒逛，「一個禮拜冇出街，佢坐扶手電梯都驚嘅，好似唔習慣出面，驚外面啲人。」
她又說兒子在家無所事事，情緒較差，偶爾哭鬧，又對媽媽耍賴，「你叫佢執番啲玩具，佢就會一邊執一邊玩，試下你係咪真係要佢完全執晒」。今年 9 月兒子升讀幼稚園 ，每日僅上課一小時，都遭到老師投訴，「佢好似有啲唔聽指令，叫佢做嘢有少少拖拉」，阿詩複述老師的話時，一手放在胸前，「嗰下心理壓力好大，佢做乜變成咁」。
兒子的轉變令阿詩投放更多心思在他身上，她每天都堅持帶兒子到公園運動，又不時替他買新玩具；幼稚園安排的網課，每天影片合共有約 30 至 40 分鐘，她都悉心陪伴兒子學習。然而才剛開播，孩子便嚷著要去廁所，好不容易坐下，又分心向媽媽問東問西，數十分鐘的課程往往要分多次完成。
阿詩都會讓兒子停下休息，自由玩樂，「教佢嘅時候佢唔聽話，你都好扯火，俾啲時間自己冷靜下」，她不希望將積壓下來的情緒向孩子發洩，或強逼孩子學習，令自己變成「恐怖的媽咪」。記者稱讚她開明，她卻說自己不是滿分的媽媽，「你要佢好好學，除非你自己都做得好好，有時都要買餸、做家務，唔係下下照顧到佢，自己都有脾氣唔好嘅時候，你要咁樣諗番」。
悲觀中找鼓舞 疫下人情味更濃 兩個月前，阿詩終於找到合適的兼職，每晚約 9 時趁孩子熟睡後，她就到私人會所做清潔，匆匆回家休息數小時，到翌早孩子飽睡醒來，又再趁他精神、督促他學習。雖然要一人身兼父職、母職以至教職，但孩子成長是她堅持下去的動力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2020 全家福．9】刀鋒下的政黨　解散之後　好好活著的責任</title>
      <link>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-9-%E5%88%80%E9%8B%92%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%94%BF%E9%BB%A8-%E8%A7%A3%E6%95%A3%E4%B9%8B%E5%BE%8C-%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E6%B4%BB%E8%91%97%E7%9A%84%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-9-%E5%88%80%E9%8B%92%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%94%BF%E9%BB%A8-%E8%A7%A3%E6%95%A3%E4%B9%8B%E5%BE%8C-%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E6%B4%BB%E8%91%97%E7%9A%84%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</guid>
      <description>相約前香港眾志成員做訪問，可說是〈全家福〉系列中最沒把握的一篇；記者邀約的訊息被各人已讀不回了好幾遍，半個月後才得到回覆。
沉默背後是猶豫、掙扎，以及訪談到最後才終於說出口的——傷痛。「都唔齊整了。你話前眾志家庭相，但係得五個人&amp;hellip; 」何嘉柔說：「究竟我有乜資格代表前眾志影呢張家庭相呢？當我哋都唔齊人，當我哋只係入面其中一個。」
這個一直處於刀鋒浪尖的年輕政黨，在今年 6 月 30 日、國安法生效前一天，核心人物黃之鋒、羅冠聰、周庭及敖卓軒宣佈退出；餘下成員決定即日起解散組織及停止一切會務，表示將「化整為零」、「各自投入本地運動的不同戰線，帶著在眾志的歷練，持續在極權壓迫下，尋求創造破局的可能。」
但隨後接踵而來的，是一人流亡英國、三人入獄；一眾前成員不再有常務會議和合作下，無可避免的變得疏遠。
 圖片來源：香港眾志 Facebook 專頁
 7.1 前盛傳的大抓捕並無立即發生，但鄭家朗形容，那種心理上的繃緊一直沒有結束。「好似你已經喺斷頭台上面，只睇佢操唔操作把刀斬落嚟。你無辦法計劃下一秒，去想像自己嘅未來可以點。」
過往他們都面對過同伴被 DQ、入獄，再大的挑戰來臨，都有繁忙的政治和傳訊工作填滿自己；沒有一個組織可揹之後，各種各樣的情緒才終於浮面，而他們要靠個人力量去面對黑暗。「我唔想接訪問，可能係有一種預設，唔想係咁放負囉。」黃莉莉說，「我唔覺得自己可以講到啲乜嘢，對於而家香港嘅局勢&amp;hellip;.我喺這場運動裡講唔到乜嘢、自己情緒上都講唔到啲乜嘢，而家發生緊嘅事，我都講唔到啲乜嘢。」
但最終他們想到，將香港人共同的失語和無望直白出來，面對它，都可以是一種同行。狀態非常接近抑鬱症的廖偉濂說：「行出來俾全世界見到，我哋仲生勾勾企喺度，某程度上都係我哋嘅責任。」
 左起：黃莉莉、鄭家朗、廖偉濂、何嘉柔、朱恩浩
 ＊　＊　＊
移動的紅線 2020 年對眾志來說，一切都發生得太快。
由準備參選、疫情、然後國安法、DQ，前黨友流亡、被捕、入獄，加上其他政團和抗爭者所面對的打壓，鄭家朗形容，「好似每日都有一樣新嘢衝擊你，要逼你在這個時代思考，究竟下一步路向係點樣。」
朱恩浩亦說：「大家不斷要適應、不斷重新捉嗰條紅線喺邊。」
今年一月的時候，眾志還修改了黨章，將組織宗旨由「推動香港民主自決」改為「推動香港的民主與進步價值」；試試看刪除「自決」字眼後，成員是否可以順利入閘參與 9 月的立會選舉。
「當時內部判斷都唔係好樂觀了，因為 DQ 我哋，早在 2018 年補選時已經發生過。」黃莉莉說：「只係抱住一種，覺得這件事係這個時勢下要做的，就算我哋入唔到，只當係宣傳 35+ 嘅 campaign 都好，都要做的一件事。」但那時再怎麼想，都沒想過最後連公民黨也會被 DQ。
到了 5 月底，開始有風聲說要訂立《國安法》，6 月，眾志對外不斷聯絡英美組織和媒體尋求國際關注，鄭家朗則透過「中學生行動籌備平台」發起反國安法的罷工罷課公投，惟最後工會和學生的票數都未達門檻。眼見《國安法》勢在必行，他們開始討論怎樣應對 7.1 後的新秩序。
 2020 年 5 月 22 日，香港眾志於紅磡擺街站，呼籲市民關注「港版國安法」。張崑陽、何桂藍等民主派初選參選人亦有參與。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2020 全家福．8】香港醫護的抗疫與抗爭：由抽生死簽入 Dirty team、罷工到參選</title>
      <link>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-8-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%86%AB%E8%AD%B7%E7%9A%84%E6%8A%97%E7%96%AB%E8%88%87%E6%8A%97%E7%88%AD-%E7%94%B1%E6%8A%BD%E7%94%9F%E6%AD%BB%E7%B0%BD%E5%85%A5-dirty-team-%E7%BD%B7%E5%B7%A5%E5%88%B0%E5%8F%83%E9%81%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 20:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-8-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%86%AB%E8%AD%B7%E7%9A%84%E6%8A%97%E7%96%AB%E8%88%87%E6%8A%97%E7%88%AD-%E7%94%B1%E6%8A%BD%E7%94%9F%E6%AD%BB%E7%B0%BD%E5%85%A5-dirty-team-%E7%BD%B7%E5%B7%A5%E5%88%B0%E5%8F%83%E9%81%B8/</guid>
      <description>【「2020 全家福」為《立場》年終專題，邀來不同香港家庭、群體拍攝一幀全家福，分享故事，上一篇見此】
這一年，香港醫護不斷成為鎂光燈下的焦點。
年初武漢肺炎疫情開始爆發，醫護抽「生死簽」入隔離病房工作，中簽者堅守專業工作之餘，為怕傳染家人，要自租酒店居住，不敢回家。
為了秉持醫護專業，他們更進一步。2 月 3 日，超過 8000 名醫護發起香港史上最大規模的醫護大罷工，要求港府封關抗疫。罷工持續 5 天，最後在參與的醫護表決下，於 2 月 7 日宣布結束。
10 個多月過去，當日發起罷工的醫管局員工陣線（HAEA），至今仍然是其中一個最大的醫護工會，會員人數 2 萬人，佔了醫管局員工總數近四分一 。與大部分要借地方運作的工會相比，他們擁有自己的辦公室和全職員工，財政亦算充裕。一眾理事也直言，他們是「後新工會浪潮」中，少數仍能「有啲聲勢」的「新工會」。
 國安法陰霾下，連儂牆在外已越來越罕見。但在醫管局的員工陣線辦公室內，仍可見大大幅連儂牆。雖然，有違反國安法危機的文宣，都已被除下。
 由罷工、到參選立法會，2020 年，他們也隨著香港經歷高低起伏。經歷過聲勢最浩大的時光，到國安法攻港，萬籟俱寂，一切反對聲音都被壓下，他們也親身感受，「年尾搞緊續會，最清楚。大家嘅熱情已經減退。」連 HAEA 的名字，還能存在多久，亦是未知數，「我哋估就，好快會無咗啦。」
外憂固在，內患亦存。受訪期間，眾人不停搞「爛 gag」，放聲大笑，但說到這一年來，理事會內部的散聚，以至在全港注目下，組織工會的壓力，飲泣聲還是蓋過了笑聲。
這一家，一年來載滿的，都是難唸的經。
*　*　*
醫護流淚：抽生死簽入隔離病房
武漢肺炎疫情爆發接近一年，本身在東區醫院任護士的醫管局員工陣線副主席羅卓堯，曾負責過隔離病房及監察病房，他說已習慣「做唔停手」，但對醫管局提供的裝備不足，至今仍忿忿不平。近日聯合醫院出現群組爆發，專家指醫護人員配戴護目鏡，有助防止經眼部感染病毒。羅卓堯便吐苦水，「高層叫我哋用護目鏡，但病房經理又叫你慳住用……但佢反而講到，好似唔戴係醫護問題咁，即係你被人強姦，然後怪你著短裙？」
裝備的爭議年初已出現。即使局方現時指裝備儲存量已經足夠，醫護投訴仍不間斷。羅卓堯形容，在隔離病房工作時，有段時間曾規定 N95 口罩要「慳住使」，官方美其名為「extended use」，「我係去屙屎都戴住個 N95 唔敢除，真係呢…」他突然大笑，「屌，真係會眼前一黑，你谷嘅時候呢，真係會暈一暈。」
 醫管局員工陣線副主席羅卓堯（左二）每次說起醫管局的不是，便粗口不絕。
 羅又說，第四波爆發初期，有一些確診病人來自院舍、有精神問題，「MR（mentally retarded） mix 武肺係最大鑊，佢哋會玩屎啦，打飛機啦……基本上唔會聽你講。」而最難處理的，是餵藥。「你拎住藥入去，一定要佢哋食…就要睇住佢哋，可能咁就一個鐘，你就內內外外都（汗）濕晒。」
以上只是體力勞動，羅卓堯說，做得醫管局，預咗。最痛心的，始終是生離死別，「第三波嗰時啦，有個病人，佢嘅家屬係睇唔到最後一面，而且個病人呢，係好清醒，即使去到臨走一刻，都係好清醒。」「家屬只可以隔住玻璃，如果係（非武肺的）普通病人，佢就可以喺普通病房，好多人圍住佢咁樣走（去世）。」
這些個案並非孤例，媒體亦早已廣泛報道。但作為親自照護病人的醫護，耳聞目睹，又是另一回事。
另一名員工陣線理事，同任護士的 Anne 則說，最印象深刻的，是第一波疫情時抽「生死簽」，「有同事抽中咗，真係全日都喺度喊……當時比起而家仲驚，大家真係當新沙士。」回顧疫情之初，大批醫護不敢回家，要租酒店住，擔心傳染家人。有孩子的也被逼骨肉分離。即使到今天，武肺死亡率暫時看來遠低於沙士，「不過都係有同事，佢屋企有細路啦，抽中咗之後，會日日喊。」
工作壓力、疾病威脅，以至醫管局的差劣行政，他們都能逆來順受，因為他們相信既然「考咗個牌」，就要秉持醫護專業。
 年初疫情爆發，各界對病毒認識不多，都認為是「新沙士」。當時抽中生死簽，要進入隔離病房的醫護，往往哭成淚人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2020 全家福．7】被控襲警獲判無罪　情侶亂世下的婚誓：遇逆境亦牽手走過</title>
      <link>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-7-%E8%A5%B2%E8%AD%A6%E7%8D%B2%E5%88%A4%E7%84%A1%E7%BD%AA-%E6%83%85%E4%BE%B6%E4%BA%82%E4%B8%96%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%A9%9A%E8%AA%93-%E9%81%87%E9%80%86%E5%A2%83%E4%BA%A6%E7%89%BD%E6%89%8B%E8%B5%B0%E9%81%8E/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Dec 2020 12:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-7-%E8%A5%B2%E8%AD%A6%E7%8D%B2%E5%88%A4%E7%84%A1%E7%BD%AA-%E6%83%85%E4%BE%B6%E4%BA%82%E4%B8%96%E4%B8%8B%E7%9A%84%E5%A9%9A%E8%AA%93-%E9%81%87%E9%80%86%E5%A2%83%E4%BA%A6%E7%89%BD%E6%89%8B%E8%B5%B0%E9%81%8E/</guid>
      <description>【「2020 全家福」為《立場》年終專題，邀來不同香港家庭、群體拍攝一幀全家福，分享故事，上一篇見此】
動蕩不安的 2020 年，本是個「雙春兼閏月」的結婚好年。John 和 Elam 與不少情侶一樣，原定今年共諧連理，惟 John 年初被控襲警，案件 9 月開審。面對未知的審判結果，兩人還是決意成婚，「襲警最高刑罰入獄 3 個月，我哋計到盡，最壞打算就 12 月（結婚）」。
12 月 19 日，John 和 Elam 在律師事務所宣讀誓詞、交換戒指，於結婚證書上簽署。他們今年經歷官司、肺炎疫情，好不容易走到結婚這一步，誓詞正是兩人寫照。
「從今天開始，無論是順境或逆境，富有或貧窮，健康或疾病，我永遠愛你。」
簽紙過後，兩人到尖沙咀文化中心與親友拍照，這天似乎是「吉日」，同場還有幾對準新人。Elam 父親看到愛女披嫁衣的模樣，整天笑不攏嘴，拿起電話為她拍下最美一幕。
親友漸散，兩人坐在長樓梯，回想今年經歷，也展望新一年。Elam 緊緊挽著 John 的手，「希望我哋兩個順風順水，就算遇到逆境都可以拖住手行過，好似呢一年發生嘅嘢咁」。
 結婚當日的 John 和 Elam
 *　*　*
莫名其妙的「襲警」
2019 年 9 月 1 日，John 如常到醫院接任職護士的 Elam 下班。當日 Elam 工作忙碌，連午飯也沒有吃，兩人約好晚上到火鍋店大快朵頤。
John 和 Elam 經過大圍港鐵站，看到大批警員，期間有人大叫「黑警」。他們感到好奇折返，看到一名女士遭男警壓在牆上。Elam 指該女士只是拿著餸菜及雨傘，兩人不忿警員行為無理，上前質問：「點解你捉個女仔？點解你唔搵個女警處理？」
警員向兩人揮棍大叫「行開」，另一名警員突然衝出，推了 Elam 胸口一下，繼而向他們推進。John 擔心自己及女友受威脅，遂用雙手擋住，「一擋佢就話我襲警」。
John 隨即被捕，警員高聲對 Elam 說：「你要落口供呀嘛？帶你去落口供」，她亦被帶上警車。John 當時感奇怪，「我被捕我落『孖葉』，點解佢（Elam）又會同我上同一架警車？」Elam 擔心男友會遭警方虐待，沒想太多便跟上警車，事後才知警方不會「車個人去警署落口供」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2020 全家福．6】居英 5 年「逆向移民」　回港夫妻：Keep Calm and Carry On</title>
      <link>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-6-%E5%B1%85%E8%8B%B1-5-%E5%B9%B4-%E9%80%86%E5%90%91%E7%A7%BB%E6%B0%91%E5%9B%9E%E6%B8%AF%E5%A4%AB%E5%A6%BB-keep-calm-and-carry-on/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2020 09:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-6-%E5%B1%85%E8%8B%B1-5-%E5%B9%B4-%E9%80%86%E5%90%91%E7%A7%BB%E6%B0%91%E5%9B%9E%E6%B8%AF%E5%A4%AB%E5%A6%BB-keep-calm-and-carry-on/</guid>
      <description>【「2020 全家福」為《立場》年終專題，邀來不同香港家庭、群體拍攝一幀全家福，分享故事，上一篇見此】
今年夏天，住在英國 5 年多的 Tony 和 Stephanie，通知朋友們準備返港生活。朋友們卻苦口婆心，半開玩笑、半認真勸道：「唔好呀…唔好返嚟呀…」、「香港唔住得人㗎啦！」…
2020 年，不少香港人忙著移民，英國尤其熱門，二人卻與大勢作對。問他們，這時候回來，擔不擔心做錯決定？
夫婦二人笑言，已有太多朋友問過同一個問題。「我哋一路話返嚟，好多 Friend 都話我哋好似三文魚，逆向移民。」
Tony 和 Stephanie 是大學同學，六年前結婚，婚後數月便一同前往英國修讀博士學位，常年居英，每年通常到聖誕節才會回港探親。不過，二人對畢業後留在英國還是返港，幾年來一直懸而未決。
直至今年肺炎疫情肆虐，英國疫情嚴峻，加上全球經濟萎縮，職位難求，碰巧 Tony 在香港找到大專院校兼職教席…對二人來說，這時候回到香港生活，與其說是逆流而上，對他們來說，其實更是順理成章。
「其實幾年來都 constantly（持續地）諗（返唔返香港），但 constantly 唔做決定。」Stephanie 笑言，「不過因為今年疫情咁嚴重，我哋留在英國都唔係好安樂.. 所以都係決定返香港。」
 Stephanie 和 Tony
 *　*　*
英國芝士與香港 Donki 問及上半年在英國的生活如何，兩夫妻先是對視，再啞然失笑。
「啊…好空白！…好似咩事都無發生過咁。」
英國今年先後兩次封城應對疫情，Tony 和 Stephanie 除了上班買菜，其餘時間都要待在家中。「有段時間，連公園都封埋，可能想去戶外抖吓氣都無…」
因各種偶然，最終決定返港。英國雖然不是二人出生和成長之地，畢竟在那邊住了 5 年，與當地社區、朋友同事之間建立了一定友誼。二人返港後，有時會掛念英國的生活，閒適的生活節奏、鎮內的小店、Park n Shop（不是指百佳）的方便、放假時駕車至歐洲各地旅行的自由…但留得再久，英國作為「異地」，有時非習慣就習慣得來。
「好似食嘢咁，可能歐洲人食奶、芝士，無咁易敏感，但係我哋會容易啲有 reaction&amp;hellip;.」
小至飲食、文化觀點，到可能遭受的歧視，「到某啲位你會發現，你係一個 outsider。」
 Tony 和 Stephanie 6 年前成婚後，共赴英國修讀博士學位，並在英國居住 5 年多。圖為他們所住城鎮的市中心。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2020 全家福．5】12 港人未歸　鄧棨然母：林鄭你做過乜　弟：絕望中散播燭光</title>
      <link>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-5-12-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%9C%AA%E6%AD%B8-%E9%84%A7%E6%A3%A8%E7%84%B6%E6%AF%8D-%E6%9E%97%E9%84%AD%E4%BD%A0%E5%81%9A%E9%81%8E%E4%B9%9C-%E5%BC%9F-%E7%B5%95%E6%9C%9B%E4%B8%AD%E6%95%A3%E6%92%AD%E7%87%AD%E5%85%89/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 14:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-5-12-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%9C%AA%E6%AD%B8-%E9%84%A7%E6%A3%A8%E7%84%B6%E6%AF%8D-%E6%9E%97%E9%84%AD%E4%BD%A0%E5%81%9A%E9%81%8E%E4%B9%9C-%E5%BC%9F-%E7%B5%95%E6%9C%9B%E4%B8%AD%E6%95%A3%E6%92%AD%E7%87%AD%E5%85%89/</guid>
      <description>【「2020 全家福」為《立場》年終專題，邀來不同香港家庭、群體拍攝一幀全家福，分享故事，上一篇見此】 凜冬已至，一年將了，和鄧棨然的細佬、媽媽約在海邊，覓一間溫暖小店坐下。三個月前 12 港人家屬第一次記者會，65 歲的然媽媽緊握細仔的手、泣不成聲，今天她神態顯得豁然不少，邊走還邊提醒記者，天寒要包好頸部，要保暖、健康。
她說「然媽媽」是幫助她的社工起的名字。記者會後，眼見然媽媽情緒崩潰，香港社會工作者總工會主動聯絡鄧棨然的細佬，細佬勸說媽媽，陪她去見社工。
那時候然媽媽每日夜不能寐，擔心大仔鄧棨然被扣押在大陸，不知是生是死。然媽媽出身草根，經歷香港的輕工業年代，穿膠花、啤膠袋帶樣樣精通，那個年代流行到大陸旅行，然媽媽也跟潮流、躋身這批年輕人行列，雖如此，自己從不關心政治，更不要說了解大陸的狀況。怎知幾十年後，自己的兒子會在大陸海域被捕，押在深圳候審。
兩種母親 她真正體會到什麼叫做「針唔拮到肉唔知痛」，過往不經意間聽過種種關於大陸人權和法治狀況的傳聞，一時湧上心頭。以前覺得「唔係自己地方唔駛理」，現在兒子可能就身處那個地方，除了一紙通知書，什麼消息都沒有，不能探監、無法通話，她擔心到害怕鄧棨然「仲係咪生存緊」。
每日半夜醒來，想起鄧棨然，然媽媽就傷心流淚，再也無法入睡。即使現在說起此事，她仍是忍不住紅了雙眼。
心碎之餘，她對政府的不作為感到憤怒。9 月 19 日，政務司長張建宗稱 12 港人健康良好，然媽媽憤然：「你（張建宗）根本一次都冇上過（大陸），你唔好講埋啲咁嘅大話。」
「好似林鄭月娥，妳自己識講自己係母親，點解妳呢個母親咁樣？⋯⋯妳個仔俾人拉，妳會唔會唔理？會唔會唔關心？」
「『母親』，母親妳做過乜？」
四個月以來，港府不回應 12 港人家屬的訴求，鄒家成、朱凱迪等人聯絡家屬，協助他們開記者會、向政府溝通及抗議等。期間，傳媒揭發飛行服務隊曾派機在 12 港人被截獲當日，於附近海域繞行，香港警方被質疑是否在內地截獲港人行動中有角色。
在種種遭遇和質疑之中，然媽媽感覺，自己一些看法也發生了變化：
「好似啲人（反修例運動）話去擲嘢，我都會話有冇搞錯呀，駛唔駛咁激呀，但當而家嘅情形埋到身，自己又會轉咗個方向。點解啲後生要咁樣去做呢？點解要攞自由呢？雖然話係一國兩制，但你個權越來越管住香港。」
 2020 年 9 月 12 日，12 被拘留在內地的港人家屬見記者
 獨力支撐 11 月 19 日，部分家屬陸續收到 12 港人「家書」，其中鄧棨然在信中祝媽媽「生日平安」。收到信件時，然媽媽的生日已過。往年是兩個兒子帶自己出街食飯，今年僅有細仔與自己慶生。鄧棨然細佬買了一個小小的士多啤梨蛋糕，插一根蠟燭，媽媽也展露笑容。
「好在有佢。」然媽媽說，「乜都係佢（細佬）話我聽，幾時開會，幾點鐘，邊度。全部佢知道哂。」
自從鄧棨然被捕，28 歲的細佬獨力支撐起這頭家，與「12港人關注組」保持溝通，聘請內地人權律師，在家庭、工作、媒體之間週轉，打點一切。「自己必須去面對和處理，無得縮，一定係你㗎啦。」
細佬小時候老是跟著哥哥，哥哥做什麼自己也跟著做，總是想成為像哥哥那樣的人。長大後，兩兄弟性格各有不同，細佬感覺，鄧棨然性格和爸爸一樣，「懵塞，好難拗。」過往幾年，一打開電視新聞，哥哥就同父親吵架，父親偏向建制派，火星撞地球，細佬在旁不作聲。「佢（鄧棨然）同呀爸嘈得好密。我就盡量唔好出聲。知道佢啱，但唔想氣氛搞到咁差。」
第一次記者會，然媽媽幾經猶豫，還是坐到鎂光燈前。當細佬向媒體說完鄧棨然有皮膚病和哮喘病後，輪到然媽媽，她一開口便止不住哭泣，細佬在旁，捉緊了她的手。
「由細到大，第一次見佢（媽媽）咁樣爆喊。」細佬說，「好心噏、好內疚，我同阿哥都咁大⋯⋯逼於無奈需要父母出來，好慚愧，我哋咁大個都要佢咁操心咁難過。」細佬說。
 9 月 12 日，鄧棨然母親和弟弟出席第一次家屬記者會，台上緊握對方的手。
 一點燭光 在細仔、社工以及宗教信仰的幫助下，然媽媽感覺自己終於平復了很多。「如果妳自己都唔健康，第日佢返來嗰時，妳點見佢？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2020 全家福．4】由徬徨無助到旁聽助人　少年犯父母的探監記：為兒子驕傲</title>
      <link>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-4-%E7%94%B1%E5%BE%AC%E5%BE%A8%E7%84%A1%E5%8A%A9%E5%88%B0%E6%97%81%E8%81%BD%E5%8A%A9%E4%BA%BA-%E5%B0%91%E5%B9%B4%E7%8A%AF%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%9B%A3%E8%A8%98-%E7%82%BA%E5%85%92%E5%AD%90%E9%A9%95%E5%82%B2/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Dec 2020 19:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-4-%E7%94%B1%E5%BE%AC%E5%BE%A8%E7%84%A1%E5%8A%A9%E5%88%B0%E6%97%81%E8%81%BD%E5%8A%A9%E4%BA%BA-%E5%B0%91%E5%B9%B4%E7%8A%AF%E7%88%B6%E6%AF%8D%E7%9A%84%E6%8E%A2%E7%9B%A3%E8%A8%98-%E7%82%BA%E5%85%92%E5%AD%90%E9%A9%95%E5%82%B2/</guid>
      <description>【「2020 全家福」為《立場》年終專題，邀來不同香港家庭、群體拍攝一幀全家福，分享故事，上一篇見此】
某日某法院某一審訊，裁判官不帶情感地宣判：「本席決定判處被告入更生中心。」未幾，一個少年被押離被告欄，母親在公眾席上雙眼通紅，無法接受兒子被囚，「我仲以為今日有得保釋。」語畢掩面痛哭。
此時一個中年男士出言安慰：「你一陣去問下職員，問清楚仔仔會先送去邊，你再去探佢，唔駛驚 …」他的聲線沉穩有力，態度不溫不火。「你抄低我電話，有咩想問就打俾我…」
他叫李先生（化名），不是社工，也不是律師，只是旁聽人士；能有條不紊地道出以上程序，只因他是過來人 — 他的兒子是反送中案件被告，今年被判入勞教中心。
「正因為我個仔係比較早嗰批入嚟，我希望將資訊帶給相同處境的小朋友，等佢哋屋企人唔駛咁擔心。」
 李生、李太（化名）
 *　*　*
遠行 12 月，一個氣溫只有 10 多度的早上，記者隨李生李太長途跋涉探訪兒子 。
每次探訪，兩夫妻都要一大早由新界的住所出發，到達東涌後乘搭約半小時的巴士，抵達大嶼山西南面的沙咀懲教所，再輪候約半小時，才得以與兒子隔著塑膠擋板的半小時相聚。
「值得嘅，你去探佢係畀到佢最大支持，再遠啲我都無問題。」
李氏夫婦有兩子女，長子未滿 16 歲，因參與反修例運動被拘捕、檢控，最初獲判感化，其後因律政司指刑罰過輕申請覆核，最終被改判入勞教中心。
懲教處資料顯示，勞教中心注重嚴格紀律及勤勞工作，務求於短時間內令少年犯感受到衝擊，達至阻嚇再犯的效果，當中 14 至 21 歲受訓者的羈押期限介乎 1 至 6 個月，獲釋後再須接受一年監管。
李先生的兒子判入勞教中心後，短短數月內體重驟跌 20 磅，被問及會否心痛，他輕嘆：「都無辦法啦，我惟有講笑咁同佢講，話你當喺度健身囉。」
在兒子面前，父親還是需要一點故作堅強。
 李爸爸，在開往沙咀的巴士上
 但那天探完兒子，李爸爸還是難掩憂心，再提起兒子日漸消瘦，「雖然佢戴住個口罩…但我見佢輪廓係瘦削咗，無以前咁飽滿」，眼神中充滿無奈與痛心。
李爸爸又想起，早前兒子說過，萬一日後遭「加監」，即懲教職員視乎受訓者表現決定是否增加羈留期，他亦會坦然面對，並當作上天給自己的磨練，李父一度哽咽：「佢真係長大咗，佢唔怕面對呢樣嘢（法律責任），成熟咗。」
「我的兒子值得我驕傲。」
*　*　*
分離 無論兒子表現如何成熟懂事，父母擔心始終難免。
李爸爸記得，兒子初被判入勞教中心時，兩夫婦都甚為迷茫與不安，他更特意租了談少年犯在勞教中心遭遇的港產片《同囚》來看，只求想像兒子處境，「租咗返黎，都驚媽咪睇咗會唔安樂，但睇咗，我自己覺得懲教又未必真係咁樣。」
隨著兒子其後逐漸適應牆內生活，李爸爸懸在半空的心，才得到一絲安慰；兒子不時獲懲教職員讚賞聽話懂事，更令父親甚感自豪，「有一次我探完佢，阿 Sir 同我講，『你仔仔喺呢度好乖呀，放心啦』，我真係好安慰。」
 沙咀懲教所外</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2020 全家福．3】父後百日　不再敢追究政府　疫症逝者女兒無可修補的家</title>
      <link>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-3-%E7%88%B6%E5%BE%8C%E7%99%BE%E6%97%A5-%E4%B8%8D%E5%86%8D%E6%95%A2%E8%BF%BD%E7%A9%B6%E6%94%BF%E5%BA%9C-%E7%96%AB%E7%97%87%E9%80%9D%E8%80%85%E5%A5%B3%E5%85%92%E7%84%A1%E5%8F%AF%E4%BF%AE%E8%A3%9C%E7%9A%84%E5%AE%B6/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Dec 2020 17:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-3-%E7%88%B6%E5%BE%8C%E7%99%BE%E6%97%A5-%E4%B8%8D%E5%86%8D%E6%95%A2%E8%BF%BD%E7%A9%B6%E6%94%BF%E5%BA%9C-%E7%96%AB%E7%97%87%E9%80%9D%E8%80%85%E5%A5%B3%E5%85%92%E7%84%A1%E5%8F%AF%E4%BF%AE%E8%A3%9C%E7%9A%84%E5%AE%B6/</guid>
      <description>【「2020 全家福」為《立場》年終專題，邀來不同香港家庭、群體拍攝一幀全家福，分享故事，上一篇見此】
2020 年，武漢肺炎疫情席捲全球，至今已奪去本港逾 130 條生命。
Mavis（化名）年逾八旬的父親不幸是其中一位。7 月 28 日，她隔著電話屏幕，親眼看著咫尺天涯的另一端，爸爸躺在東區醫院深切治療部的病床上，渾身插著喉管，一動也不動，安靜地離開人世。
當日下午五時許，港泰護老中心院友張伯離世，死於武漢肺炎。
近五個月過去，本港疫情已到第四波，未有消褪跡象，每日發布的疫情新聞，不乏院舍爆疫，長者撤離的畫面，Mavis 腦裡總會不期然想起爸爸， 「好似仲見到爸爸喺老人院同我講嘢個樣，嗰種神態，就覺得爸爸好似仲未走。」
《立場》今年八月曾訪問 Mavis ，對當時的她來說，失去父親是這一年莫大的傷痛。近日她再受訪，說起今年面對的第二個打擊，是與唯一弟弟因父親的事而決裂，「屋企已經無乜親人，無諗到同細佬會係咁。」父親走了，家散了，屬於 Mavis 的全家福，再不可能影到。
 Mavis 一家合照。
 不忿 七月，港泰護老中心是本港首間爆疫的院舍，7 月 7 日，衞生署深夜派出專車安排院友撤離，由慈雲山送往薄扶林傷健營檢疫，Mavis 父親三日後發病送院。撤離時，沒有人為他收拾助聽器、假牙，在傷健營那三天，張伯音訊全無，「諗返爸爸嗰幾日點過，仲係好難過。」
這個傷痛，她每次說起還是雙眼通紅。
至父親去世，她才得知，傷健營是兩人一房，而且，是張伯的同房首先發病。
Mavis 始終認為，傷健營安排不當，父親很可能是在檢疫時染疫，「咩叫『隔離』啫，就係應該分開，我接受唔到。」她很想為父親追討，事後，她聯絡上前立法會議員張超雄，在對方協助下諮詢律師意見，認為要先申請開死因庭，釐清責任誰屬，才方便追討。
然而，她慢慢意會到，要申請法援，再開始司法程序，過程「會好漫長好麻煩」。疫情持續，自港泰之後，更多老人院相繼出現爆發，當時父親在港泰等了四小時才去檢疫，但即使後來不斷有老人院撤離安排混亂，似乎都不見有家屬如她一樣發聲，令她愈加卻步，「人哋會諗，你兩個人（同房）咪好，好過人哋無得去。」
另一邊廂，身處現今香港社會，《國安法》生效後好像每日都有入獄、流亡、清算的新聞，Mavis 形容，看著「咁多出來幫我哋攞自由嘅人，全部都畀人拉，真係好失望，對住呢個香港。」同時也使她害怕，高調追究會引來政府針對，「真係有啲驚，點知佢會唔會話，唱衰佢係煽動社會乜乜乜……」她頓一頓，慨嘆：
「我哋呢啲普通市民，真係唔夠佢（政府）鬥，好灰，自己都係過得一日得一日，無再去諗（追討）。」
 爸爸的遺物。Mavis 說是她冒生命危險，衝入護老院拿回來的。
 內疚 Mavis 今年 55 歲，是家中長女，本來有三個弟弟，最大和最細的弟弟近十年相繼因病和意外去世，僅餘二弟。她年輕時早已嫁人離家，父母則一直與弟弟同住，弟弟結婚後生了一對兒女，於是六人一同住在四人公屋單位內。
她說，父母二人相依相伴，好感情多年如一，年輕時是流動小販，媽媽「一直都食住爸爸」，後來母親在 60 歲時中風，無法言語、一隻手動不了，患病這十三年，變成爸爸反過來照顧媽媽。惜近年爸爸年紀漸長，身體也變差，Mavis 偶然上門探望，發現弟弟一家並沒有好好照顧兩老，「好凄涼，喺屋企無人煮飯，無人理佢哋。」
本來她一直想著息事寧人，多一事不如少一事。去年十一月，爸爸肚屙入院，媽媽在弟弟家足足三日無人照料，躺在床上有氣無力的，「成條學習褲又屎又尿，我問佢沖涼好無，佢即刻點頭。」翌日帶母親去做檢查，才發現媽媽整個口腔都是潰瘍「爛晒」，「唔怪得之唔肯食嘢，成個口入面都係生痱滋嗰種白。」
她不能再視而不見，馬上請教社工，去申請綜援把兩老送進護老院。「我同爸講，你陪阿媽去啦，我多啲來睇你哋，好過喺屋企受氣。無諗過，去老人院半年，爸爸會走咗……」她再次哽咽，「初初真係覺得，係我害死我老豆，其實都仲內疚，到依家仲好似，見到爸爸同我講嘢嗰啲情景。」
爸爸是因武漢肺炎離世的病人，只能在醫院殮房等，一個月後直送往火化，之後在紅磡簡單完成打齋儀式，過程簡單得雲淡風輕；加上雙親進老人院不久，疫情就爆發，院舍謝絕探訪，她只能偶爾送食物過去，也見不上幾面，令她沒甚麼實感，「唔覺得爸爸係走咗。」
 Mavis（化名）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2020 全家福．2】傘後到散後　當一個美麗的夢破碎　分道揚鑣的西環街坊</title>
      <link>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-2-%E5%82%98%E5%BE%8C%E5%88%B0%E6%95%A3%E5%BE%8C-%E7%95%B6%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%BE%8E%E9%BA%97%E7%9A%84%E5%A4%A2%E7%A0%B4%E7%A2%8E-%E5%88%86%E9%81%93%E6%8F%9A%E9%91%A3%E7%9A%84%E8%A5%BF%E7%92%B0%E8%A1%97%E5%9D%8A/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Dec 2020 19:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-2-%E5%82%98%E5%BE%8C%E5%88%B0%E6%95%A3%E5%BE%8C-%E7%95%B6%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%BE%8E%E9%BA%97%E7%9A%84%E5%A4%A2%E7%A0%B4%E7%A2%8E-%E5%88%86%E9%81%93%E6%8F%9A%E9%91%A3%E7%9A%84%E8%A5%BF%E7%92%B0%E8%A1%97%E5%9D%8A/</guid>
      <description>【「2020 全家福」為《立場》年終專題，邀來不同香港家庭、群體拍攝一幀全家福，分享故事，上一篇見此】
2020 年最後一個月，阿超、阿兒、Dinna、三才，四位街坊應記者邀請，聚首在西環正街拍張「全家福」。
2014 年雨傘運動後，不少人主張散落社區、深耕細作，而西環也算其中最早有街坊自發組織、辦地區報的一區。街坊們搞過導賞團、漂書箱，動員街坊關注區內區外議題。又辦過社區年宵、音樂夜、放映會，舉行的地點就是正街。
不過因去年「反送中」運動，加上今年疫情，這些自發的社區活動這兩年接近停擺。更甚，相識於傘後、一直是社區中堅分子的四人，其中阿超、阿兒、Dinna 已計劃離港生活，短期內成行，餘下只有 67 歲的三才未有去意。昔日多姿多彩的社區活動，不知日後是否仍有人承辦？
 2018 年元宵，多個西環街坊組織曾在正街舉辦嘉年華。（Photo credit：阿龍）
 四人加起來，住在西環的日子超過一個世紀。離開扎根的地方，準備離開的人，各有顧慮。
阿超十多年前結婚後才搬到西環，兩個就讀小學的子女在這裡長大。當年六四，阿超太太曾隨家人移民澳洲，九七後回流。二十多年後，一家人再次準備離開。
太太有澳洲護照，小朋友按法例同樣享有澳籍。香港的社會、教育問題並非這兩年才忽然出現，阿超說，其實家人一直有計劃移民澳洲，但過去感受不到要離去的趕急，今天才頓覺，危機已迫在眉睫。
阿超自言「賴皮」，雖然去年運動期間，政府一直寸步不讓，但未到非走不可一刻，還想多留一會。「我老婆成日都問，你幾時真係的起心肝走呢？因為佢覺得有兩個小朋友，係無任何懸念、好有決心一定要走。」
2019 年區議會選舉民主派大勝，阿超曾有一刻覺得，就算街頭運動失敗，日後仍能在區政層面努力 — 一如 2014 年後的光景。但隨著民政處以各種手段架空區議會，加上《國安法》臨港，阿超自己亦一度惹上官非，幸而最終獲撤銷控罪。他頓覺，2020 年的香港，連關心社區議題也變得不再安全。
「以前做社區嘢，漂書、回收，其實某程度上都係希望維繫一班街坊，或者去散播一啲民主思考的種子 &amp;hellip; 」
在今天彷彿被認出「黃絲」就會惹人針對的大環境，阿超坦言恐懼。「個氣氛已經係去到，你再做呢啲嘢都好危險，感覺對方一定會出來搞你。」
 （左起）阿兒，阿超
 「香港已經死咗」 Dinna 1984 年在加拿大出生，同年，《中英聯合聲明》簽署，父母帶她回流香港，一直住在上環至西營盤一帶，讀書也是在區內。
現在是兩子之母，下一代未來生活，也成了 Dinna 選擇離開的最主要推力。她說，一家人希望 2021 年內離開香港，但仍未想好目的地，只知道一定要走。
「我覺得，香港已經死咗，我哋熟悉的香港已經徹徹底底咁完咗。」Dinna 斷言，沒有一絲爭論空間。
她列舉不少例子：言論自由、法治、昔日優秀警隊、中上環的西餐廳，漸漸被重慶火鍋店取代&amp;hellip; 曾經嘗試盡力守護，但事到如今，Dinna 覺得，此城已崩壞得無可挽回，不如離開。
「如果淨係追求生活安穩，我覺得自己絕對可以留響香港。但我哋算係覺醒咗的人，唔係淨係追求溫飽，而會追求思想上有&amp;hellip; 自由咯。」她說，「如果我將呢個意識灌輸比下一代，我唔危險，但佢哋好危險。」
Dinna 期望，年幼的孩子移民後，就該盡情投入外地的生活，無需再留戀香港，她寄望自己亦如是。
「我都幾決絕，如果去咗外地，應該唔會再返嚟。」
 Dinna</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2020 全家福．1】教師家庭的移民故事：去年帶子女「和你飛」，今天在機場告別香港</title>
      <link>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-1-%E6%95%99%E5%B8%AB%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E7%9A%84%E7%A7%BB%E6%B0%91%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%8E%BB%E5%B9%B4%E5%B8%B6%E5%AD%90%E5%A5%B3-%E5%92%8C%E4%BD%A0%E9%A3%9B-%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E5%9C%A8%E6%A9%9F%E5%A0%B4%E5%91%8A%E5%88%A5%E9%A6%99%E6%B8%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Dec 2020 21:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-1-%E6%95%99%E5%B8%AB%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E7%9A%84%E7%A7%BB%E6%B0%91%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%8E%BB%E5%B9%B4%E5%B8%B6%E5%AD%90%E5%A5%B3-%E5%92%8C%E4%BD%A0%E9%A3%9B-%E4%BB%8A%E5%A4%A9%E5%9C%A8%E6%A9%9F%E5%A0%B4%E5%91%8A%E5%88%A5%E9%A6%99%E6%B8%AF/</guid>
      <description>【「2020 全家福」為《立場》年終專題，邀來不同香港家庭拍攝一幀全家福，分享故事，前言見此】
11 月某天，涼風輕輕拍打著機場的窗。黃老師（化名）一家四口肩並肩、推著載滿行李箱和紅白藍袋的手推車，徐徐步向離港閘口。
他們踏上了飛往英國倫敦的單程客機。
曾經，黃老師是個「左膠青年」，擁抱共產主義理想。曾經，因嚮往香港的社會制度，他想盡方法從澳門移居香港。曾經，九七回歸人心惶惶，城內的人趕著離開，他留了下來。
但 2020 年六月，《國安法》一巴掌摑醒了黃老師和太太。這次，他決意離開，為了自己的下一代。
兩夫婦都是中學教師，是社會眼中踏入「收成期」的中年人，走過了最順遂的時代。到香港經歷低潮，他們可以說走就走；但有年輕人連離開的自由也沒有，有人已陷牢獄，有人被沒收護照，亦有人被困一河之隔的看守所，回家無期。
「我們付出很少…是覺得有點愧疚，如果我後生一些，可以幫年輕人做多點。」
*　*　*
擠滿人的歡送會　舊生：為何要走？ 離港前一星期，黃老師一家數百呎的房子裡擠了 40 餘人，都是來道別的舊生。畢業於 2012 年的他們，早已被社會洗脫臉上青澀，有人手抱著嬰兒，有人遠走美國發展，只能以視像鏡頭參與其中。
但於黃老師而言，他們依舊是昔日班房內的一群懵懂青年。
很久不見的他們閒話家常、聊聊近況、「抽抽水」，又跟黃老師一對子女打成一片，房子內瀰漫著笑聲。
一片噓寒問暖後，終有把聲音忍不住問：「為甚麼要走？」
這大概是年輕人最想知道的。
「希望子女將來做一隻自由飛翔的雀仔，可以在自由自在的環境成長。」
黃老師站在電視櫃前，面向坐在房子另一邊的舊生，耐心地解釋離開的原因。這個畫面似曾相識，猶如以往在課堂講課，只是老師身旁多了跳跳紮的兒子和乖巧的女兒。
 黃老師在家中辦歡送會，小小的房子，擠了 40 個舊生
 執起教鞭 20 多年，黃老師和太太桃李滿門，連歡送會也辦了 3 星期。家中桌上放著一本木製紀念冊，裡面寫了一句：「現今社會動蕩，多虧您在課堂上分享時事新聞和正確價值觀，令我在這嚴峻環境明辨是非，堅持自己的原則。」
文字來自畢業於 2015 年的舊生，前一年秋天雨傘運動，他們在校園掛起直幡明志，黃老師在班房與他們討論時弊。
他們對社會的觸覺，來自當年黃老師於黑板前的一字一句。他對學生的影響，遠超物理課上的知識。
如今老師要走了。記者問，覺得離棄了年輕人嗎？
黃老師無奈點頭：「年輕人付出好多，而我因為有小朋友就帶住藉口；或者說有肚腩、肥、跑不動。」
過去一年的遊行他均有參與，但拖著兩小一大的他，眼見警方的武力日漸升級，只能留在家中。目睹直播畫面中的年輕示威者被打至頭破血流，催淚彈爆開一刻人人落荒而逃，他憤怒，但無事可做。
「當他們去前線衝的時候，我只能留在家中訂閱『黃營』媒體。」
 2015 年畢業的舊生，送上一本木製紀念冊。前一年秋天雨傘運動，他們在校園掛起直幡明志，黃老師在班房與他們討論時弊。
 告別「左膠青年」 曾經，有位來自澳門的中大學生每天到觀塘開源道投注站外，無懼路人的吆喝與冷眼，設街站宣揚民主自由。
那是 1989 年的黃老師。當年他每天看著北京的新聞度日，但人在香港幫不上忙，失落至荒廢學業。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2020 全家福．前言】移民、探監、探病…　最壞一年，一個個香港「家庭」故事</title>
      <link>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%8E%A2%E7%9B%A3-%E6%8E%A2%E7%97%85-%E6%9C%80%E5%A3%9E%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E4%B8%80%E5%80%8B%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%AE%B6%E5%BA%AD-%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Dec 2020 20:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%85%A8%E5%AE%B6%E7%A6%8F-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%8E%A2%E7%9B%A3-%E6%8E%A2%E7%97%85-%E6%9C%80%E5%A3%9E%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E4%B8%80%E5%80%8B%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%AE%B6%E5%BA%AD-%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>2020 年，香港社會、以至世界，風雲色變。
一整年的肺炎疫情，全球死亡人數破百萬，經濟萎縮，無數人生計不保。各地爆發社會運動，美國，白羅斯、泰國等地示威持續。
在香港，體制中異見聲音全面退場，政治清肅、檢控、判監，無日無之。港人頭頂的達摩克里斯之劍，終於墜下。
大時代、大政治下，有時難免讓人感覺，家庭小故事、個人感受，彷彿微不足道。但生活在社會中，每人的日常軌跡、生活變化，雖看似私密而個人，往往受社會脈絡所牽扯，映照出時代背景。
《立場新聞》2020 年年終專題，邀來不同香港家庭分享他們故事、拍攝一幀全家福，細說這一年的喜怒哀樂。其中有親人身陷囹圄，家庭生活被硬生褫奪；有人為未來惆悵，選擇離開香港；有人被疫症奪去至親，照片上獨遺一人身影。
但有時，即使外面風起雲湧，家庭仍是個小小的避風港。誠如有同為反修例運動案件被告的情侶，選擇今年共諧連理；有人在眾多不確定性中選擇回流，待在家人朋友身邊 ；有家庭迎接新生命降臨，只期盼孩子在亂世中平安成長。
「全家福」也不限於原生家庭，為同一目標奮發的戰友，如對抗疫症的醫護、如已解散組織的成員，如「家庭」般在風暴中並肩。
2020 年終將完結，未來是更好或更壞，無人能預知。一年過後，千百個香港人，千百種經歷、千百種抉擇。唯一共同的，或是我們都只能繼續，昂首前行。
（專題第一篇：教師家庭的移民故事：去年帶子女「和你飛」，今天在機場告別香港）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
