<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>匯點 原罪背後 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C/</link>
    <description>Recent content in 匯點 原罪背後 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Jun 2015 17:18:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【匯點　同場加映】高達斌：匯點出身我自豪</title>
      <link>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%90%8C%E5%A0%B4%E5%8A%A0%E6%98%A0-%E9%AB%98%E9%81%94%E6%96%8C-%E5%8C%AF%E9%BB%9E%E5%87%BA%E8%BA%AB%E6%88%91%E8%87%AA%E8%B1%AA/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2015 17:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%90%8C%E5%A0%B4%E5%8A%A0%E6%98%A0-%E9%AB%98%E9%81%94%E6%96%8C-%E5%8C%AF%E9%BB%9E%E5%87%BA%E8%BA%AB%E6%88%91%E8%87%AA%E8%B1%AA/</guid>
      <description>高達斌
 「我好自豪自己是匯點一員。」他說起來，一臉得意。

[
十六人之中，有一個受訪者大唱反調，不認為匯點背負任何罪名，今天依然為自己三十年前加入過這論政團體而萬分自豪。
「難得我有機會加入匯點，認識香港一班政壇精英。」
過去兩三年，每次被記者問到自己近年何以冒起，身穿黃色背心，於佔領運動、反水貨示威等場合跟示威者激烈對抗，他都會洋洋得意地強調：其實我八十年代已經參加匯點，投身政治不是近來的事。
「這十年對我政治訓練好多，今日搞愛港之聲，好多處理手法，都是因為經歷過匯點，所以才知點搞。」
他是高達斌。他經常穿著的黃色背心，上面寫有「愛港之聲」四個大字。
 愛港之聲召集人高達斌，向政務司司長林鄭月娥助理遞交投訴信。圖片來自 : SocREC。
 他是匯點嘍囉
當然，匯點在高達斌心目中重要，並不代表高達斌對匯點重要。
被問到對這一號人物的印象，受訪的匯點人大多一笑置之 — 對於他加入匯點的經過，何芝君稱他為「飛來蜢」，「做印刷，以為他來撩生意」，杜耀明形容他是「痴埋嚟」；對於他在匯點的角色，畢浩明說他從來都不是核心，葉建源說他「不是主流，也不活躍」，葉健民說他是 nobody，「永遠唔出聲騎騎騎（笑）」，在劉迺強身邊插科打諢，「講衰啲，就是嘍囉一般行來行去、跟出跟入。」
「高達斌是一個極度 marginal，完全不重要的人。」一個曾經在匯點跟高達斌共事過的受訪者，如是說。
相信這也是眾多匯點人的真實心聲。
儘管如此我們還是不能不好奇，為何像高達斌這樣的人物，會混進匯點裡頭的？如今大家對高的認識，就是那件搶眼的黃色背心，以及其組織針對泛民示威者一次又一次的挑釁和撩撥，但在三十年前的匯點時代，這中年大漢究竟又是怎樣的人？是什麼令他由當日匯點的邊緣嘍囉，變成今日愛港之聲的領軍人物？
＊＊＊
他是愛港之聲
 愛港之聲會址門外
 訪問約在愛港之聲位於新蒲崗某工廠大廈的會址進行。到達預定的單位，卻發現門外並沒掛上「愛港之聲」的標示。黃色的大門旁邊是一幅大大的招牌，寫著「生活教室」四個大字，乍看來像補習社，多過像一個政治團體的辦公室。
一位女士迎門，她是愛港之聲辦公室的職員。她說，高達斌在路上塞車，要遲到十五分鐘，著我們先坐下等等。
於是我們開始四處張望。這個數百呎的地方，間了兩個房間，一間是辦公室，高達斌和剛才迎門的女士平日都在裡面辦公；另一間是儲物室，擺放了無數示威紙牌，一塊一塊地排在架上。至於大廳裡，則擺放了平日活動用的長桌，牆邊有一疊疊圓櫈，和一個個譜架。顯然，這裡除了是平日愛港之聲開會辦公的地方，還時常舉辦不同活動，供會員聯誼。
門口還擱著一大疊舊報紙，清一色都是《文匯報》。
＊＊＊
他是熱血青年
 1983 年匯點幹事會會議，地點正在「樹人書屋」。
 一會兒後，高達斌到了。
他知道我們的專題有關匯點，顯得頗為雀躍。看到我們特地帶來的匯點舊文件複印本，他更是愛不釋手，還借來馬上影印了一份。「這些文獻那時候我全丟掉了，搬地方時沒特別留意。」他盯著舊文件，喜孜孜地道。
其中有一份會議紀錄，他看得最入神。因為紀錄所示，這次匯點會議的舉行地點，是「樹人書屋」。
高達斌的故事，要由這間書屋說起。
1979 年某個星期日，在旺角彌敦大酒樓，有一班畢業幾年的年輕人正圍坐一檯，口沫橫飛。他們不少都是理工書院的畢業生，在學時或參與過不同的社會運動，畢業後分道揚鑣，從事各行各業，但熱情未冷，於是每逢星期日，都相約酒樓談天說地，最初坐在大廳，後來酒樓職員見他們個個星期都來，就特別安排房間，讓他們暢所欲言。
這一次，他們談論的，是成立「樹人書屋」的事。
「要改革一個社會，首先要改變人的思維。所以要搞書店，賣文思哲的理論書，賣給一些有興趣的人，一起討論。」高達斌，正是那班熱血青年的其中一人。那個星期天，基於一份「歷史感」，他跟同儕提議要開一間書店，影響社會。
什麼歷史感？1979 年，麥理浩上北京見鄧小平，揭開後來香港前途問題談判的序幕。高達斌說自己當年先知先覺，感覺共產黨會收回香港。「中國話要收返香港，我們一定要做嘢！」就是令多些香港人認識中國，而開書店、賣好書、搞書會，就是最佳方法。
「你無睇共產黨點成立？都是陳獨秀在北大講吓嘢，組織一班人。」
當年的高達斌是小童群益會的社工，一做就做了六年。那陣子，他本打算用社工身分搞小組，叫人認識中國，卻不獲上司批准。他內心有氣，便萌生退意。「與其靠人家去批准，為何不自己批准自己？所以我要搵錢，做老闆，控制到自己時間，又有錢做自己嘢。」
結果當天早上在彌敦大酒樓，高達斌成功游說了九個大學同窗一同夾份，開辦樹人書屋。「下午我就 quit 咗份工，證明我決心，唔係玩玩吓。」對此他依然自豪。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【匯點：原罪背後 8】民主回歸的終結？然後呢？</title>
      <link>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-8-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%9B%9E%E6%AD%B8%E7%9A%84%E7%B5%82%E7%B5%90-%E7%84%B6%E5%BE%8C%E5%91%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jun 2015 22:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-8-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%9B%9E%E6%AD%B8%E7%9A%84%E7%B5%82%E7%B5%90-%E7%84%B6%E5%BE%8C%E5%91%A2/</guid>
      <description>專題【匯點：原罪背後】全部8篇文章：「香港現在最大的問題根本不是政制問題、普選問題。」學民思潮召集人黃之鋒如是說。「就算今屆通過了公民提名，2047年後再無基本法、特首普選，亦是合情合理。」
[
「最大的問題，是香港前途問題。我們即將要面對2030年，重新，討論香港前途。」
80年代，隨著租借新界的租約將於1997年屆滿，中英展開香港前途問題談判，港人的聲音被忽視；香港社會普遍希望維持現狀，但一群懷抱民族主義理想的香港知識份子所組成的匯點，則提出「民主回歸」，支持香港回歸中國，並在港實行民主制度。最終，中央作出「一國兩制」的承諾，將香港前途延擱至50年之後。而「民主回歸」，亦成為往後香港民主運動的指導性綱領。
然而，在三十年後的今日，隨著中央政府不斷收緊對港政策、背棄昔日諾言，「民主回歸」這套論述已分崩離析，一國兩制亦名存實亡。香港問題，回到原點，如黃之鋒所言，在2047年將屆之時、也就是離現今十多年後，香港人要再經歷一次，香港前途問題談判。
但這一次，香港人仍會缺席談判桌嗎？若否，這一代香港人又會抱持什麼理念坐上談判桌？
預想中的大限，此刻仍然遙遠，大家都只有模糊的概念；但他們對香港前路的想法，從他們對民主回歸的評價，可以窺見。
「民主回歸是香港歷史上的，歪路1。」主張香港人是一個民族、具有民族自決權的《香港民族論》編輯李啟迪斬釘截鐵。「好多時命運自決唔到，是前人設了框，你活在前人造成的歷史、命運之中，於是你憤怒，為何我活在你們這班人設置的囚牢之內？」
而繼承匯點部份成員與理念的民主黨中，亦有批判聲音。「我唔會怪罪上一代人提出民主回歸，在那個背景底下確有其貢獻…是世代的分別。」民主黨的28歲中常委區諾軒強調：「我們這一代人的成長階段，一路見證香港在中國治下冧檔。…這代人無法認同香港變為直轄市，若然如此，民主派更加應該排除以往所謂民主回歸的，誤會。」
熱衷參與香港政治的新生代學者方志恒，則如此提醒港人。「我們從來無重新理解中國是什麼…如果中國已變成天朝中國，而這個天朝中國是穩定的、你不能想像它明日就倒台，香港民主化面對的環境會比我們想像的更惡劣，」方志恒斷言：「個黑暗時期，會長好多。」
香港前途問題，從1982走到2030，再談判一次；令人恐懼的是，或許在那片前途裏，此地再無我們所認知的「香港」。
黃之鋒如此設想：「如果這一代學生活在80年代，一定會要求：香港前途，公投決定。」
破，而未立
 2014年8月31日，人大頒佈831決定，佔領中環等團體在添馬公園集會。和平佔中聲明稱：「這次決定除了扼殺普選，更是對一國兩制的粗暴打擊。…如果港人對這種「一國壓倒兩制」的做法保持沉默，『一國兩制、高度自治」將會消亡。』」 圖：讓愛與和平佔領中環
 去年8月底，人大方案還未公佈，但「落三閘」的消息已見諸報端；教院助理教授方志恒，在facebook發表了一篇短文，形容「民主回歸」代表的民主運動路線已死。
 這是一個時代的終結。
人大決定，標誌著八十年代以來「民主回歸論」所代表的改革主義路線 — 一種對中國改革抱有希望、對香港回歸後逐步發展民主的樂觀思潮 — 已經正式壽終正寢。
香港政治將會進入大變動的年代，過去三十年的政治格局、黨派、人物、互動模式，將會逐一被淘汰和取代，新舊交替將快速完成。
 方志恒的宣告，別具意義。數年前，剛進學術界的方加入「新力量網絡」— 如果匯點1994年併入的民主黨繼承了匯點的政治能量，那麼匯集仍未為官的張炳良、呂大樂、葉健民等人「新力量網絡」，則可謂是匯點強於論述一系的重生。
就因為這次大膽的表態，方還被匯點創會主席劉迺強撰文狠罵，怒斥民主回論是死是生「還輪不到方志恒這『沒大沒細』的小孩子說話」。老前輩劉廼強說，民主回歸已接近開花結果。
劉廼強不會明白（或不屑明白），身在民主陣營而對民主回歸尚有期許，是何等掙扎；方志恒年資雖淺，卻也感受甚深。
「我在2012年的時候，已經開始疑惑，諗唔通我哋可以點行落去；溫和派所期待的那種良性互動、開明中國的想像，我已覺得行不通…北京願意對港寛鬆，畀位溫和派走，大家才會覺得可行。但客觀上他已令溫和路線無生存空間。」
但方志恒在2014年初仍決定站上台前，推動18學者公民推薦方案，原因令人哭笑不得：雖然溫和路線的生存空間已被完全擠壓，社會卻仍有呼聲，要求有溫和方案、認為溫和路線應該發揮作用。始終有人，未認清香港面對的困局。「將所有溫和空間扼殺晒，然後話政改你做咩唔同我傾，溫和路線做咩發揮唔到作用，我覺得相當可笑囉。」
「當時我覺得成事機會接近零，但我覺得值得去做多次，是對自己曾信奉溫和路線的一種交代。如果唔得，大家死心啦，唔好再講溫和路線啦，唔work嘅。」
直到今時今日，仍有「溫和派」垂死掙扎，繼續幻想「傾」的可能，但正如方志恒所想，大部份溫和派確已死心，而舊有秩序與論述，也就是「民主回歸」，已經崩潰。
 我今年35歲，不屬於民主回歸的一代，但與新世代也不盡相同。我無悔推動「十八學者方案」，這是改革主義路線的最後努力，它的失敗加速了舊有政治秩序及論述的崩潰，刺激了新的政治秩序及論述的建立，對香港來說其實也是一件好事。
 舊的崩潰了，社會一度將希望寄托於年輕人領導的直接行動，但這個所謂的新希望亦隨傘運落幕，未直正興起已夭折。831決定激起香港史上規劃最大的社會運動，最高峰時有二十萬人在金鐘、旺角、銅鑼灣街頭高喊「我要真普選」。但79日下來，除了那虛無至極的「公民覺醒」與越發激烈的派系攻訐，似乎，什麼也沒有。
政權，未被撼動一絲一毫。
說黃之鋒是目前香港最具號召力的運動領袖，應不為過。這是他的結論：「群眾運動動員力已經去到頂點，去到一個盡頭。要面對一個政治現實：街頭運動在未來，不見得能做到什麼。細議題如一簽多行、國民教育，佢會讓畀你，但到管治權的問題就真係…」
他露出尷尬的笑容，「唉，民主唔係一代人嘅事囉。」
從反國教運動走到傘運，黃之鋒清楚看到街頭運動在香港的局限：參與度、行動力是有，但大家不知該怎麼去用。「街頭運動在憲政改革上，做唔到啲咩。」
方志恒點出街頭運動無效的原因，還在中央：「香港管治陷入危機」與「開放香港政治空間」對北京而言都只是成本，「但我相信，現在的北京情願香港管治陷入危機、陷入空轉，也不會冒開放政權的風險。」
換言之，即使群眾運動盛大到持續令港府無法管治，北京亦極可能不會讓步。「已經唔好計藍絲支唔支持，香港人支唔支持。」
今年二月，教院講座教授、前匯點成員呂大樂，如此總結傘運。
 「『佔領運動』所帶來的一種事前未有預見的效果，是香港社會（終於）要面對實實在在的政治。如何從殘局中走出一條路來，要看大家怎樣理解如何在香港搞 — 可以是很漫長的 — 民主運動了。」
 有趣的是，呂大樂在全文結尾，卻寫下這一句：
 「誰說『民主回歸』的議題已再無任何意義？」
 「前人的歷史」
 1983 年 1 月 10 日≪大公報≫</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【匯點：原罪背後 7】十個匯點人　一個歷史責任</title>
      <link>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-7-%E5%8D%81%E5%80%8B%E5%8C%AF%E9%BB%9E%E4%BA%BA-%E4%B8%80%E5%80%8B%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jun 2015 22:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-7-%E5%8D%81%E5%80%8B%E5%8C%AF%E9%BB%9E%E4%BA%BA-%E4%B8%80%E5%80%8B%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</guid>
      <description>專題【匯點：原罪背後】全部8篇文章：從匯點成立的 1983 年數起，三十年後的 2月1日，西裝筆挺、頭髮半禿的譚志源在立法會會議廳上一動不動，好像一塊頑石那樣擱在坐位上。他雙唇緊抿，木無表情，注視眼前正在滔滔發言的議員。
[
「主席，&amp;hellip;為何在施政報告中，有關政制的篇幅那麼短？梁振英先生當時的答覆是『我們還有時間』。」
發言的是葉建源。
「對於這個答案，我當時真的笑了出來，但其實是笑中有淚。」
笑中有淚，思緒萬千。民主回歸道路已經走了三十年。人生有多少個三十年？匯點人窮半生去相信一條道路，追求一個目標，種一棵民主之樹。而得出的結果呢？人言人殊。
有人如同葉建源那樣，感覺是笑中有淚。有人卻笑不出來，只管讓淚水直淌。當然也會有人，聲稱民主回歸已大獲全勝。他們早已談笑封侯，何必流淚。
在今日香港政治光譜上，匯點人的位置比任何一個議政團體都要廣闊。昔日戰友，如今不少已反目成仇。你罵我政棍，我斥你賣港。若要在這些人當中尋找一個共通點，那只有這個：他們仍自稱為民主派。
如果大家都是民主派，那為甚麼推演出來的立場與行動，卻竟謬之千里？爭取民主，該溫和還是激進？該堅持還是妥協？該講理想還是重策略？
這十位匯點人的證言，或許能為香港民主帶來一點最後的啟示。
葉建源：民主回歸並非無功 只是太慢 匯點合併成民主黨後，曾為該黨成員，其後退黨。2010 年任香港教育專業人員協會理事，2012年升任總幹事，現為該會副會長，並擔任立法會教育界功能組別議員，為前匯點人中唯一現任立法會議員。
見證過趙紫陽覆信說「民主治港」理所當然；目睹過《中英聯合聲明》以至《基本法》的落實；期待過 2017 終可普選特首，儘管今日香港政制停滯不前，但未令葉建源悔當初走上民主回歸的道路。
「除了這個方向，看不到有其他可能。」他說。
葉建源認為，畢竟香港民主並非毫無寸進。與三十年前相比，香港政制民主成份確實有所增長。
「只是這進展太慢，與我們的期望相差太遠。」甚至近年還有點退步。「別說民主，連一國兩制都有危機。我覺得這是一個倒退。」
劉迺強：民主回歸成功了 1993年退出匯點時為全國政協委員，一直任職至2008年止。1997後，對泛民批判日益強烈，現被視為左派代表人物，儘管他仍自稱「民主派」。2007年獲委任香港特區基本法委員會委員。
對劉迺強來說，民主回歸已經成功。或最少，離成功只差這麼一小步。
他的觀點是，如果拆開「民主」與「回歸」兩個部份講，後者自是毋庸置疑的現實。至於民主呢？「回歸之後的任何一年，香港的民主情況都比回歸之前好。」
可說就差 2017 普選一步，劉迺強追尋多年的民主回歸美夢就能實現。至於 8.31 的入閘篩選，對他來說不過是「枝節性的小問題」。
面對曾經是戰友的反對派，劉迺強認為他們不顧政治現實，「以為中共政權明天會崩潰」。事實上，早在六四後他已不下一次表示，這些人走向民主拒共，是一種路線的轉向。而他，才是最堅持民主回歸路線信徒。
從劉迺強本人的角度，事實亦證明他是正確的。民主回歸的成功與完滿，甚至連香港向中國大陸輸出民主的願望，亦已實現，只不過這種民主是按中國國情而度身訂造的「中國式民主」而已。
（劉迺強未有接受《立場》訪問，上文資料由其訪問及文章整理而成。1）
馬國明：罪在忽略香港主體 
在匯點合拼成民主黨前已淡出，全心經營其創辦的曙光書店。2004 年曙光書店終併入青文書店，人稱馬老闆的他亦放下書店業務。現兼職任教嶺南大學及中大文化研究系。
馬國明或許是眾多匯點人之中，對「民主回歸」批判得最狠的一人。只是他的反省，不在於錯信共產黨或反錯殖民主義，而在於忽略了香港人的主體精神。
去年政改罷課期間，他在公民課堂曾表示，如果匯點背負能稱為「罪」的東西，「罪」在兩點。
其一：「『回歸』的意思，在於 subject 是香港，而『民主』就是每個人都有機會發聲。既然匯點追求民主回歸，當中國說在 1997 問題上不可以有三腳凳（香港人無權在中英之間發言），匯點竟然不去反駁北京！」
「這是我覺得匯點要負的責任 — 是一個歷史責任。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【匯點：原罪背後 6】三十年一覺　民主黃粱大夢</title>
      <link>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-6-%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%B8%80%E8%A6%BA-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%83%E7%B2%B1%E5%A4%A7%E5%A4%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jun 2015 02:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-6-%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%B8%80%E8%A6%BA-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%83%E7%B2%B1%E5%A4%A7%E5%A4%A2/</guid>
      <description>1994 年 4 月 18 日，匯點與香港民主同盟召開記者會，宣佈聯合組織民主黨的計劃，並發表民主黨的組黨宣言。半年後的 10 月 2 日，民主黨舉行創會會員大會，正式宣布新黨成立，同時為匯點短短的十一年歷史，劃上句號。（圖：民主黨《一起走過的日子》）
 1993 年 1 月，匯點成立剛好十周年，但會內並沒舉行什麼慶祝活動。倒是在 1 月 19 日晚，他們召開了一次特別會員大會。會議共有五十多位會員參與，入場時人人神色凝重。
歷時四小時的大會結束，劉迺強、王卓祺、曾澍基奪門而去。同為創會元老的三人，決定退出自己一手創辦的匯點。
中間究竟發生什麼事？
最表面的理由，是「主流派」與「少數派」對彭定康「新九組」方案的分歧。
「這個不是『袋住先』喎，是正到不得了，一個民主契機，你要不要呀？如果唔要，點交代？」葉健民當時是中常委成員之一，屬匯點的主流派。
「彭定康還返少少民主俾香港，就好似還錢，人還錢你無理由唔要。」盧子健是當時匯點秘書長，也是主流派一員。
「白貓黑貓，都是民主進步呀！」李華明當時是立法會議員，手執一票的他，準備支持彭督政改方案。
「將香港民主進程再推一把之嘛！」事關重大，早已淡出匯點的杜耀明當晚也回來出席大會，他支持方案。
反之，便是劉迺強、曾澍基、王卓祺的少數派。他們堅決反對匯點支持彭定康方案，卻礙於少數服從多數，別無他選，唯有退會。
「香港的民主是一國的前提下，香港作為中國特別行政區的範疇下的民主。」劉迺強正式退會後接受港台訪問時說。「如果我們支持這個方案，將來一定不能銜接，這個不完善的民主，大不了只有五百天的壽命，但卻換來將來的五十年更不民主。」
「發展民主，必須由香港人自己向中國爭取，而不應等待英國的賜予。」這是王卓祺當時的說法。
對彭定康政改方案的立場分歧，乃兩派最終分道揚鑣的表面原因。但細閱雙方說話，剖開表層理據，我們自會發現這次的分歧，其實不是因，而是果。
對「怎樣爭取民主」看法分歧的結果。
因為這點分歧，結果造成匯點史上最大型的一次分裂。基本上，也是它最後一次分裂 — 一年半之後，為了壯大民主力量，匯點決定跟港同盟合併成民主黨。這個創立於 1983 年的政治團體，就此走進歷史，被時代湮沒，被世人遺忘。
一切，都源於「怎樣爭取民主」這道問題。
 葉建源。
 一、「都爭取咗三十年了」
到了今天，又一個政改方案擺在全港市民眼前。而我們還在討論「怎樣爭取民主」。
「都爭取咗三十年了。」坐在立法會議員辦公室裡的葉建源，輕輕嘆氣。「整個歷程，我覺得好緩慢，好唏噓。」他想強調，爭取民主是一個橫跨三十年的「歷程」。
但也是一個兜兜轉轉、前路未明的漫長歷程。「趙紫陽的覆信、基本法，後來又應承 2017……到了現在，原來仲要爭，仲要不斷去重新演繹一些字眼。」他感慨。
葉建源曾經是匯點成員，如今是芸芸前匯點成員之中，唯一一名現任立法會議員。換言之，在政改方案臨近表決的當下，葉建源是唯一有票，可以決定是否「袋住先」的前匯點人。而他的態度也甚是鮮明 — 一早表明會投票否決「袋住先」，不作他想。
假民主，要不得。
可是大家同樣也知道，即使六月中「袋住先」方案如民主派所願被否決，一切也只是推倒重來。旨在爭取民主的同路人「原來仲要爭」，為此，只得返回起點線，重新思考一條大家已經想了三十年的問題：
今後，怎樣爭取民主？
又或更直接的：如何向中共爭取民主？
雨傘運動後，有人提出要重新專注於議會選舉。而事實上，也有一班年輕人走入社區，深耕細作，準備參與區議會選舉。在他們眼中，這是一次新嘗試，也是如今要爭取民主的其一途徑1。
對此，他們充滿希望。
有趣的是，足足三十年前，同樣有一班年輕人，為了一場區議會選舉而摩拳擦掌。在日後分道揚鑣之前，他們曾經對這條路線充滿希望。
這班年輕人，來自匯點。
 1985 年區議會選舉拉票情況。（圖片來源：無綫《新聞透視》畫面）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【匯點：原罪背後 5】1989年6月4日後　他們仍然緊抱民主回歸</title>
      <link>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-5-1989%E5%B9%B46%E6%9C%884%E6%97%A5%E5%BE%8C-%E4%BB%96%E5%80%91%E4%BB%8D%E7%84%B6%E7%B7%8A%E6%8A%B1%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%9B%9E%E6%AD%B8/</link>
      <pubDate>Fri, 29 May 2015 20:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-5-1989%E5%B9%B46%E6%9C%884%E6%97%A5%E5%BE%8C-%E4%BB%96%E5%80%91%E4%BB%8D%E7%84%B6%E7%B7%8A%E6%8A%B1%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%9B%9E%E6%AD%B8/</guid>
      <description>悼念「六四」，不單是為了香港，也是為了中國。
悼念「六四」，不單是為了中國，也是為了人類的良知。
悼念「六四」，不單是為了這一代的良知，也是為了下一代的良知。
 去年六四前一星期，在《明報》寫下這段話的，是盧子健1。匯點人稱他為繼曾澍基2後，第二梯隊意識型態領軍人物。
 資料圖片：盧子健
 以政經評論精闢見稱的他，多年來一直在明報刊登文章。只是今年六四，我們將不會看到他的悼念文字。因為早在去年雨傘運動開始不久，盧子健已經在《明報》寫下告別語，為他的專欄作結。
「你看民調，香港市民對中國政府信心一直下跌。」他說。「除非中共唔 care，否則理應俾少少空間（政改），都唔會對大局有太大轉變。」因此他在 8.31 前曾經計算，中共應會在政改上留有餘地。即使沒有完全民主，也不會徹底落閘。
怎料結果是徹底落閘。「有時諗唔到咁刻薄囉。8.31 不單無公民提名，所有泛民方案都 foul 晒，連建制派都 foul 埋，除了最衰那個之外。即係政治光譜你（中共）拎最差個位，真係無話可說。」
「所以我都唔寫啦，即係咁解。」盧子健說。「即係咁解」是許多匯點人共通的口頭禪。
「個互動空間已經唔存在。」
而對許多香港人來說，早在二十六年前，香港與中國的互動空間，已不再存在。
時間是 1989 年 6 月 3 日晚上 10 點。解放軍第 38 集團軍在距天安門廣場約 10 公里的長安街向群眾開槍，掀起了六四屠城的序幕。數以千計示威者當夜在北京喪命。而在香港，上百萬人走上街頭示威，群情洶湧。
事件告一段落後不出數月，洶湧的群情演變成恐慌，人人擔心香港在回歸後連人身安全也無法保障，紛紛籌劃移民逃難。
共產黨的民意支持，在香港宣告破產。
在如此形勢下，匯點做了甚麼？
匯點發表了《匯點邁進九十年代宣言》，宣布他們仍然堅定不移，走「民主回歸」的道路。
 匯點成員仍會堅持創會時的信念和立場，朝「民主回歸」的目標，立足香港，致力社會建設和改革，並胸懷中國，為國家民族的發展獻出力量。
— 《匯點邁進九十年代宣言》
 只是，當主席張炳良3聲言「我們充份明白這是一件艱苦而往往吃力不討好的任務，但是匯點的組織正正是為此而成立和存在的」之際，有會員卻對六四後的匯點非常不滿，甚至因而決定退會。
怎麼當初自己有份創立的組織，會變質成這副模樣？他們慨嘆。
這二人，一個是「Q 仔」黎則奮4，一個是杜耀明5。
當然他們反對無效。二人的控訴與批評，改變不了匯點的大方向。
為甚麼匯點在六四後，仍會選擇向中國靠攏；仍會相信，民主回歸是一條值得走下去的路？
今日有些人會批評說，他們已被統戰；或者溫和一點的意見，是他們當年太天真。
然而他們卻又畢竟是見過世面讀過書的知識分子，與其說他們太天真，或許還會有其他更貼切的答案……
＊　＊　＊
六四事件前，不僅是匯點，香港大多數民主派都會認定，中國是可以依靠的。因此當解放軍入城的消息傳來，包括匯點在內的大多數港人、以至全球華人，無不深受震驚。人們對共產黨大失所望，《明報》與《信報》等報章大力譴責；即便是《大公》《文匯》也擺明車馬，直斥其非。今日許多建制中人，都是當年曾經在報章上表達過憤慨的聯署者。
 《文匯報》 1989 年 5 月 21 日以「開天窗」形式發表社論，刊登「痛心疾首」四個大字，抗議中共下令解放軍進京執行戒嚴令。圖：維基百科</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【匯點：原罪背後 4】是誰令濁流滔天</title>
      <link>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-4-%E6%98%AF%E8%AA%B0%E4%BB%A4%E6%BF%81%E6%B5%81%E6%BB%94%E5%A4%A9/</link>
      <pubDate>Wed, 27 May 2015 21:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-4-%E6%98%AF%E8%AA%B0%E4%BB%A4%E6%BF%81%E6%B5%81%E6%BB%94%E5%A4%A9/</guid>
      <description>1984 年 5 月，匯點六子帶著自己草擬的基本法大綱訪問北京，跟中方官員交流，期間六人遊覽萬里長城，並合照留念。（由左至右：劉迺強、陳文鴻、杜耀明、曾澍基、王卓祺、張玉堂）
 「入山河水清，出山河水濁呀！」
時至今日，一位匯點人仍然清楚記得，三十年前劉迺強1對他說過的這番話。
意思再明顯不過：當初大家參政的時候，或許是清流一道、赤子之心，但經歷人情世故以後，河水清澈不再，甚至竄入群山之中，同流合污，最終變作濁流滔天。
是一次坦率預告也好，是 Freudian slip 也好，劉迺強當年的這句話，後來確實成了真。起碼，三十年後的今天，在不少人心目中，匯點是濁流，更是導致今天香港身陷險境的一道，赤紅色濁流。
對於這股濁流，許多人咬牙切齒。至於恨意，部分當然源於匯點當年大力提倡的「民主回歸」，事後被指摘為一場長達三十年的大騙局；但更大部分的恨，原是出自一個比起「愚昧提出民主回歸」嚴重得多的指控：中共統戰2。
也就是說，匯點的河水之所以混濁，全因中共在幕後整色整水。
這指控，基本上來自四方八面：
 「你可以看到（匯點）是新華社影響下所成立的政治團體。你看看現在的劉迺強是甚麼態度，便清楚了！」（司徒華3）
  「（民主回歸）應該是有點蘊釀，有一些學生以外的人，可以有效的帶出這些想法的人（影響了我們）。那麼他們的想法從哪裡來？其實是有協調的，我覺得這是中共統戰的其中一個方式。」（羅永生4）
  「當年的『民主回歸』派，早已覺悟『民主回歸』由始至終只是中共統戰的手段。事到如今，人大常委會即將頒下政改決定前夕，中共牌已攤。回看歷史，就算不讀1944年的《新華日報》，過去三十年已足夠讓香港人明白，背信棄義，就是中共本質。」（陳沛敏）
  「是他們接受中共的統戰，籠裡雞作反，反過來壓制支持維持現狀的主流民意。這班民主回歸派與中共裡應外合，成功塑造了香港人希望回歸祖國的假民意。」（盧斯達@無待堂5）
 若翻開匯點的會員名單，這指控其實一點也不難理解。芸芸人名之中 — 劉迺強、高達斌、王卓祺、陳文鴻、馮煒光、張炳良 — 都是今天的官場中人、建制分子，就連近日大力提倡「袋住先」的狄志遠、黃成智，也赫然在列。
用常理推敲，作為「孕育」出眾多建制人士的組織，「匯點是新華社影響下所成立的政治團體」這句話，似乎並不出奇。
再加上，匯點創會會長乃如今左得不能再左的劉迺強，更加難免令人懷疑：匯點跟中共究竟有否不可告人的關係？這個成立於中英談判期間的論政團體，由醖釀到成立，再到大力提倡「民主回歸」，會不會只是中共在背後自編自導自演的一場陰謀？
換言之，究竟還有沒有「入山河水清」這回事？
這一切，也許還得由劉迺強成為匯點創會會長的源頭，開始說起。
 （左至右）劉迺強、楊森、黎則奮，於匯點成立一周年典禮上發言。（無綫《新聞透視》畫面）
 一、「入山河水清」
過去一年，特別是 831 人大落閘後，社會各界對「民主回歸派」，尤其是匯點，質疑以至謾罵，一直不絕於耳。年輕一輩對於這個消失多年的政治團體雖然認識不深，但一翻開它的資料，看到其創會會長一欄，寫著「劉迺強」的大名，自然就心中有數 — 由建制派護法擔任創會會長的政治組織，怎可能跟中共無關？
不少人由此認定，匯點由成立的第一天起，就是中共計劃的一部分；而劉迺強，作為共產黨的代理人，理所當然地坐上創會會長一職。這指控聽起來，多麼擲地有聲。
甚至無從推翻。
然而如果整理匯點的歷史，我們會發現，劉迺強雖然擔任創會會長，但匯點的早期醖釀，以至最後決定成立為正式組織，基本上都跟他無太大的關係。
他的加入不是精心部署，而是一場意外。
* * *
時間回到 1982 年某天，當時幾個出身於港大的「社會派」知識青年，如曾澍基、黎則奮、呂大樂等，正在六國酒店的餐廳聚頭，討論讓匯點由吹水平台，變成正規組織的事。
在香港前途問題漸受關注的時刻，他們認定成立論政團體以推動「民主回歸」，乃當務之急。不過談了一會，他們就發現一個大問題：這個名為「匯點」的組織，該由誰當會長好呢？這班「社會派」當中，黎則奮6頭腦好，主意多，但難持之以恆；王卓祺7口才平平，說話容易得罪人；曾澍基8理論清晰，不過只講不做，有意念無跟進；呂大樂9年青有為，但就是太年青了，當年還在港大讀碩士。
眾人於是把目光移向當時不在飯局的劉迺強身上。其時他是一名商人，家住港島山道，經營一家叫做 Zentech Toys Ltd. 的公司。今日不少人見劉迺強如此愛國，多會推斷他是國粹派陣營。然而事實是在他的求學時期，所謂國粹派與社會派的標籤，根本尚未出現。及至七十年代，他交朋結伴的人，則是以社會派為主。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【匯點：原罪背後 3】要「民主」還是要「回歸」？</title>
      <link>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-3-%E8%88%87%E6%B0%91%E6%84%8F%E8%83%8C%E9%A6%B3%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%9B%9E%E6%AD%B8/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2015 14:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-3-%E8%88%87%E6%B0%91%E6%84%8F%E8%83%8C%E9%A6%B3%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%9B%9E%E6%AD%B8/</guid>
      <description>（【匯點：原罪背後】其他文章作為香港史上首個以「民主回歸」作行動綱領的組織，匯點在今日，為人所識、受到讚譽，或許還有更多的是，遭到咒罵。
[
然而，無論功過如何定評，最少可以肯定的是，這個組織在香港歷史上，有它的獨特角色。「民主回歸」的路線，亦幾可說是左右了香港自八十年代至今的政治及社會發展進程。
但回到最初，「民主回歸」到底是怎麼一回事？除了要「民主」和要「回歸」之外，這四個字還有甚麼內涵？為何匯點要選擇以它作綱領？當年經歷七十年代反殖思潮洗禮的年輕匯點成員，追求「民主」可以理解，但，為甚麼要「回歸」？
要解答這些問題，不得不先從匯點的誕生談起。而歷史恰恰就是愛開這樣的玩笑：談匯點的誕生，必須先把「民主回歸」暫時擱在一旁。因為在「匯點」之名初次出現的時候，它本是一個與香港前途問題扯不上邊的鬆散團體，甚至從來沒想過要正規化，走上議政、以至參政之路。
故事，從六國飯店說起。
（一）一個知青團體的誕生
六國飯店，是今日灣仔告士打道 72 號那座四星級酒店的本名。這座飯店早在 1933 年開幕，1986 年重建後，才改稱為六國酒店。
在它還是「飯店」的 1982 年某天，幾個知識青年在裡面一所餐廳吃飯，當中包括今日依然活躍議政的 Q 仔黎則奮[1]、呂大樂[2]、王卓祺[3]，與及去年仙遊的曾澍基[4]等。他們都是不同年代的港大人，不是做過《學苑》就是搞過學生會，共通點是同樣關心社會時事。
那天他們關心到的話題是一部名為《靚妹仔》的電影。
由麥當雄執導的電影名作《靚妹仔》，在那一年的 4 月 21 日上映。電影講述數名未成年少女離家出走，墮入風塵的故事，寫實地反映了當時香港的青年問題，對社會造成相當震撼[5]。
然而在當時的香港知識分子界，《靚妹仔》卻牽起了一場力撐與狠批的論爭。
匯點：理論派與行動派的結合
那個年代，學運出身的知識分子畢業主要從事教育、社工或傳媒工作，而在這些界別當中又可概括分為喜好講理論的「理論派」和強調實踐的「行動派」。
不少「理論派」人士對《靚妹仔》反應正面，讚揚電影批判了社會上的道德主義。另一方面，一些「行動派」的人士，特別是教師與社工，卻對此片有頗大不滿，認為《靚妹仔》的風行變相鼓勵青少年學壞，如時任教協會長司徒華便直斥批評這部電影教壞細路。
在六國飯店吃飯的一行人談到這件事，有感理論派有理論派撐，行動派有行動派插，兩個陣營無甚交流。可不可以製造一個機會，讓眾人可以聚首一堂，交流意見？
於是在 1982 年 7 月 4 日，題為「青少年問題所在及解決方法」的研討會在界限街天主教大專聯會會所[6]舉行。數十名有識之士，匯聚一點，唇槍舌劍但和而不同，志在討論，不求結論 — 這個論壇的名字，就是匯點，Meeting Point。
因此你會明白，所謂「匯點」，其實就是理論派與行動派的交匯點。
 匯點 Logo
 這一點在未來日子也成為了匯點的特色。匯點成員中理論派有曾澍基、黎則奮、劉迺強等人，行動派則有任職社工的王卓祺、曾樹明[7]、社區組織協會 (SoCO) 的馮可立等。
正如匯點初始成員何芝君所言：理論派有行動派沒有的視野與分析力，行動派有理論派所缺乏的實踐功夫。兩者結合，最好不過。
匯點的精神領袖：曾澍基
匯點的初始成員大部份來自港大。不過在《靚妹仔》的研討會上，在座其中一人是中大歷史系 1979 年畢業生。這個人久聞曾澍基的大名。席間聽曾澍基講話，只覺他果然博學多才，條理清晰。
這個人就是創辦曙光書店的馬國明。三十年後的今日，人們尊稱「馬老闆」的他依然說，至今沒有見過一個人的口才比曾澍基更了不起。
當時曾澍基 32 歲。暱稱「曾基」的他曾任港大學生會副會長，以社會派領袖的角色與國粹派對壘。直至離開匯點那一天之前，曾澍基一直擔任著匯點大腦、精神領袖的角色。如今已是浸大新聞系助理教授的匯點創會成員杜耀明，回首當日，依然視曾澍基為啟蒙老師。
 曾澍基。圖：曾澍基 facebook</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【匯點：原罪背後 2】歷史，就是起點</title>
      <link>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-1-%E6%AD%B7%E5%8F%B2-%E5%B0%B1%E6%98%AF%E8%B5%B7%E9%BB%9E/</link>
      <pubDate>Sat, 16 May 2015 15:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-1-%E6%AD%B7%E5%8F%B2-%E5%B0%B1%E6%98%AF%E8%B5%B7%E9%BB%9E/</guid>
      <description>七十年代在港大荷花池拍攝的合照。其中黎則奮（前排左一）、曾澍基（後排右四）、王卓祺（後排左四），曾樹明（後面最左）、何芝君（前排右四），於八十年代初，成為匯點第一批成員。（照片由黎則奮提供）
 （【匯點：原罪背後】其他文章( 編按：為了方便讀者了解文章順序，本文標題改為【匯點：原罪背後 2】，【匯點：原罪背後 1】是本專題的前言《一場民主運動的誕生與落幕》。)
「我一定要問咗先，你們怎樣理解（匯點）這件事？」訪問當日，黎則奮劈頭問記者。
作為匯點創會成員，他的態度，其實不難理解。
過去一年，特別是 831 人大落閘後，許多人指著「民主回歸」四個大字，大肆批評。於批評論者眼中，當時的知識分子單純基於對中國共產黨的信任，便貿貿然跟香港主流民意對著幹，推動民主回歸，是無知，是幼稚，更是罪孽深重。而作為全港第一個主動倡議「民主回歸」的論政團體，匯點及其成員，就自然成為罪人中的罪人。
事實上去年九月中，D100 主持黎則奮聽見社會上對匯點及民主回歸、如潮湧來的質疑聲音，曾經撰寫一篇文章作回應：
 要批判民主回歸論，請先翻閲當年的文章，針鋒相對，如果連基本的人事也不清楚，胡亂發砲，張冠李戴，只會令人哭笑不得。
— 黎則奮《誰是民主回歸派》，2014-09-14
 「很多人由去年開始鬧民主回歸，說支持者便是罪人，很多後生仔話，若不是你這班衰人當年提民主回歸，我們就不用被賣豬仔。但其實，大部份人不知道歷史。」黎則奮正色直言。「我不是想 be defensive，又或者為匯點、民主回歸去辯護，根本無必要。但你一定要睇返整個歷史脈絡，先有得討論。若不是這樣，咁拗來做乜？你鍾意點講，咪講到夠囉。」愈說，就愈動氣。
氣憤，因為由始至終，他想強調的，只有兩個大字：歷史。
「現在有個普遍的問題是，無論什麼派別都好，好多人都好似覺得，歷史由他開始。」
因為歷史由「我」開始，所以配上朦朧鏡的港英年代，永遠是美好的；因為歷史由「我」開始，所以旨在「建設民主中國」的八九民運，鐵定與「我」無關；因為歷史由「我」開始，所以倡議「民主回歸」、被中共瞞騙三十年的匯點成員，當初要不是頭殼壞掉，肯定就是蒙昧良心。
「歷史不是割裂的，有因有果，不是偶然。」
於黎則奮眼中，批判匯點又或民主回歸，絕對沒有問題，甚至理應批判。但批判的意義，應當是承傳、揚棄與超越，而非呼天搶地，撒野叫囂。因此若要再思匯點，當務之急，尤其未曾經歷那個時空的年輕一代，就在於認清歷史，承繼歷史。
「五四夠唔關我事啦！但歷史就是這樣，並非你話割斷就割斷，是一代一代接落去。」
歷史，就是起點。
 黎則奮
 （一）決定性的七十年代
 對不同背景的香港市民來說，「七十年代香港」有一種特殊的意義 — 那是香港社會的黃金歲月，那是大家的好日子。而在差不多所有關於香港的過去、現在與將來的論述中，都有七十年代這一環節，而且佔上一個相當重要的位置。可是，對於七十年代香港，大家只是抱著想當然的看法，不覺得有需要重新認識那個年代。
— 呂大樂《那似曾相識的七十年代》，2012 年
 作為論政團體，匯點的歷史始於其成立年分，1983 年。
然而，若我們真箇希望了解匯點眾人的「民主回歸」主張之源頭，則必須往時間軸線的前沿追溯。要認識的，不獨是香港前途問題被擺上議事桌時的八十年代初，還有一切尚未成型的，七十年代。
原因很簡單，大部分匯點成員都參與過七十年代學生運動，而今天回想，無論是呂大樂抑或高達斌，都會承認，他們的思想以至信念，都源於七十年代所接觸的人物、書本、思潮，以至在殖民政府統治下於香港社會發生的一場又一場，大小不一的社會運動。
甚至我們可以說，這班人於七十年代的思想與經歷，基本上已經決定了八十年代初，當香港前途問題被擺上中英談判桌、百姓嘴唇邊的時候，他們所抱持的態度和立場。
當然，就如同為匯點創會成員的呂大樂上面所說，今天每當提起「七十年代」，我們的腦海裡總有太多太多前設，和太多太多似曾相識。我們會立即想起麥理浩，想起廉政公署，想起公屋，想起獅子山下，然後蓋棺定論說，那是香港的好年代。
但在當年活躍於學生運動以至社會運動的匯點眾人眼中，「七十年代」可能不是這一回事。談到這個年代，他們想起的，可能是保釣、反貪污捉葛柏、認中關社、金禧事件、油麻地艇戶……
以及少不免的，國粹派與社會派之爭。
故事，理應要由這裡開始說起。
 何芝君
 （二）認中關社的社會派
 一九七三年，經過兩次回國學習之旅，香港學生運動的內部矛盾浮現。主流意見是認識中國，先定下大方向，才處理周遭問題，以免旁生枝節。我屬領袖之一的少數派卻認為，殖民地不公義比比皆是，奉行社會主義的祖國大陸，沒理由反對在香港本土內進行抗爭行動。
七三年夏末的一個中午，我與王卓祺（其後的《學苑》總編輯）、黃醒華（當時的學聯會長）屬少數派的學運份子，加上不算是我們同路人的吳正中，於港大附近、皇后大道西尾段的龍華茶餐廳進食。其間我提出，既然大家意見明顯地分歧，有必要「正名」，以區別界限。討論後，我建議稱自己等人為「社會派」，對方為「國粹派」；記憶所及，三位皆無異議。返回港大，少數派同仁，包括黎則奮、張家興、和曾樹明，都接受這兩稱號。
— 曾澍基《「國粹派」、「社會派」源考》，2001 年</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【匯點：原罪背後 1】前言 — 一場民主運動的誕生與落幕</title>
      <link>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-%E4%B8%80%E5%A0%B4%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%81%8B%E5%8B%95%E7%9A%84%E8%AA%95%E7%94%9F%E8%88%87%E8%90%BD%E5%B9%95/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2015 13:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8C%AF%E9%BB%9E-%E5%8E%9F%E7%BD%AA%E8%83%8C%E5%BE%8C-%E4%B8%80%E5%A0%B4%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%81%8B%E5%8B%95%E7%9A%84%E8%AA%95%E7%94%9F%E8%88%87%E8%90%BD%E5%B9%95/</guid>
      <description>（【匯點：原罪背後】其他文章
專題系列【匯點：原罪背後】前言
[民主黨成員狄志遠在接受「港人講地」訪問時，說了這一番話：
 「國際標準、真或者假（普選），只是爭拗過程中自己擺出來的貼紙。好像老師，（學生）字寫得不漂亮，就貼個豬仔上去，但是小朋友字寫得不漂亮，有主觀的因素，但客觀事實是否不漂亮呢？…在此呼籲，大家飲杯凍水，坐下來，回到初衷，初衷是推動民主。」( 狄志遠 )
 「匯點最多賤人！」噓聲隨即在網路上、輿論間不脛而走。確實，狄志遠曾是這個叫做「匯點」的組織一員。翻查名單，可見名字還包括劉迺強、王卓祺、張炳良、馮煒光、高達斌 ….
於是你或許會推測，「匯點」是今日建制派 / 偽民主派的溫床。可是當你再多看兩眼，卻又會看到另一組名字：馬國明、何芝君、杜耀明、呂大樂、戴耀廷….
於是你疑惑了，「匯點」到底是甚麼？是甚麼讓這些人走在一起？他們又是否真的有一致的初衷？
讓他們走在一起的道路，叫做「民主回歸」。
道路的終點，在去年的 8 月 31 日。
 「人大決定，標誌著八十年代以來「民主回歸論」所代表的改革主義路線 — 一種對中國改革抱有希望、對香港回歸後逐步發展民主的樂觀思潮 — 已經正式壽終正寢。」（方志恆）
  「人大決議後，主流民意已不再相信兩者兼容的任何可能。『佔中』與其說是新生代的『民主醒覺』，同樣也可說是『民主回歸夢醒』。」（鄒崇銘）
  「香港的民主運動，到頭來要由二十多歲的牽頭；深入香港肌理的『民主回歸』毒素，要由年輕人來清除。四十歲以上的『民主回歸』一代，能不羞愧嗎？」( 孔誥烽 )
  「831之後，泛民的民主回歸論、溫和談判路線已經破產，爭取三十年，原來是一聲騙局。」（無待堂）
  「或許，『長江後浪推前浪』，這也是民主回歸派落幕的時候，由新一代，或許更激烈、更強硬、更對抗的社運所取代。」（蔡子強）
 而起點則是在 1983 年 1 月 2 日。那天是星期天，天朗氣清的香港吹著颯颯涼風。下午二時三十分，一共二十三人聚首於何文田公主道 54 號社區組織協會 (SoCO) 會址，討論「匯點」成立大計。他們有些還是學生，有些則已是大學教授、社工、商人。這些人包括曾澍基、劉迺強、黎則奮、張玉堂、楊森、畢浩明、何芝君、馬國明、杜耀明、呂大樂等。
他們成為了匯點的首批會員，也成為了首批有組織性推動香港「民主回歸」的一行人。
一個星期後的 1983 年 1 月 9 日，匯點正式成立。如果你從那年一直數到 2047，數到一半恰恰就是 2015 了。而這些知識分子在 1983 年不會料到，「民主回歸」的路走到這麼一半，便已宣告落幕。至於那作為首個倡議者的匯點，則誠如葉健民那句半自嘲的話：「匯點是我的原罪」[1]。
很難怪匯點會被視為一種「原罪」。且看創會主席劉迺強：</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
