<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>南丫海難 8 年 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E5%8D%97%E4%B8%AB%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4/</link>
    <description>Recent content in 南丫海難 8 年 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Nov 2020 21:42:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%8D%97%E4%B8%AB%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>南丫海難不召開死因庭　官直接裁非法被殺　家屬：極不滿　涂謹申：擬去信促覆檢</title>
      <link>/topic/%E5%8D%97%E4%B8%AB%E6%B5%B7%E9%9B%A3%E4%B8%8D%E5%8F%AC%E9%96%8B%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E5%BA%AD-%E5%AE%98%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E8%A3%81%E9%9D%9E%E6%B3%95%E8%A2%AB%E6%AE%BA-%E5%AE%B6%E5%B1%AC-%E6%A5%B5%E4%B8%8D%E6%BB%BF-%E6%B6%82%E8%AC%B9%E7%94%B3-%E6%93%AC%E5%8E%BB%E4%BF%A1%E4%BF%83%E8%A6%86%E6%AA%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 21:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8D%97%E4%B8%AB%E6%B5%B7%E9%9B%A3%E4%B8%8D%E5%8F%AC%E9%96%8B%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E5%BA%AD-%E5%AE%98%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E8%A3%81%E9%9D%9E%E6%B3%95%E8%A2%AB%E6%AE%BA-%E5%AE%B6%E5%B1%AC-%E6%A5%B5%E4%B8%8D%E6%BB%BF-%E6%B6%82%E8%AC%B9%E7%94%B3-%E6%93%AC%E5%8E%BB%E4%BF%A1%E4%BF%83%E8%A6%86%E6%AA%A2/</guid>
      <description>造成 39 人死亡的 2012 年南丫海難，律政司早前決定不再檢控。有遇難者家屬今日（21 日）接到司法機構通知，指死因裁判官裁定其親屬非法被殺，並決定不會召開死因研訊。
有遇難者家屬表示，對裁判官決定非常不滿，令他們藉死因研訊追尋真相的希望落空，又指親人被裁非法被殺，但至今只有一名船長誤殺罪成，意味一個人負起海難所有責任，而造船驗船犯錯的人卻逍遙法外，極不合理。
民主黨立法會議員涂謹申指，死因研訊有助披露未公開資料及追求真相，正與家屬商討，初步考慮去信裁判官，以家屬及公眾知情權為由，促請覆檢決定。
死因裁判官去信家屬：遇難者死因明確　毋須召開研訊
據其中一位家屬向《立場新聞》提供的司法機構信件，死因裁判官指考慮荅警方的死亡調查報告、獨立調查委員會的報告、相關案件的法庭判決，以及遺體剖驗報告後，認為其遇難親人的死亡原因和引致死亡的環境明確。
信件續指，裁判官完全接納獨立調查委員會報告的內容，以及相關案件的所有裁決，因此裁定死者的死亡結論為「非法被殺」，並裁定毋須召開死因研訊。
裁判官又認為，獨立調查委員會報告及海難相關案件的刑事審訊，已經全面披露死因及死亡的環境情況，又指該委員會的職權「和死因研訊的目的是完全重疊的」。裁判官已詳細審視該委員會的建議，並認同已涵蓋所有防止類似事故再發生的情況。
至於警方於獨立調查委員會發表報告，以及於刑事案件完結後所獲得的額外證供，裁判官認為對死因、死亡環境情況及防止此死亡事件作出建議等 3 方面，並無帶來任何幫助或改變。
家屬反問：39 人死　僅一船長負非法殺人責任？
遇難者家屬 CY（化名）向《立場》指，對死因裁判官決定非常不滿。他指既然親人被裁定非法被殺，「即係有人或者有機構牽涉非法殺人」，但海難至今僅 4 人被控，當中只有「海泰號」船長被控誤殺罪成，反問「係咪佢一個人負責哂整個海難所有責任？」
CY續指，獨立調查報告已指出，遇難者乘坐的「南丫四號」在設計、建造及檢驗過程多人犯錯，但無一人被控，更有涉事官員升職，政府又拒絕公開內部調查報告，家屬原本寄望死因研訊會披露更多內情，但現在落空，「犯錯嘅人繼續逍遙法外，極不合理」。
涂謹申：死因研訊有獨特功能　擬去信裁判官促覆檢
一直協助家屬的民主黨立法會議員涂謹申指，正確認是否全部家屬均接獲死因裁判官信件，內容是否一致。
他指死因研訊是家屬唯一收取文件、作出盤問，尋找真相的機會，將盡快與家屬開會跟進，初步考慮去信裁判官，以家屬及公眾知情權、盼望召開死因研訊等理由，促請對方覆檢決定。
涂謹申提出數項理由，認為應該召開死因研訊，包括警方及海事處在獨立調查後，循刑事及內部調查，找出的資料和問題均未公開，故死因研訊是家屬及公眾唯一的途徑，得知海難發生的前因後果。
他又指，在死因研訊中，家屬可透過律師對證人作出盤問，如不召開，對一直尋找真相的家屬及公眾極不公道。此外，死因研訊可由陪審員根據研訊的資料及盤問結果，作出事實裁決，對程序公義很重要。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【海難 8 年 ‧ 後記】8 年過去，為什麼仍值得追查？</title>
      <link>/topic/%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4-%E5%BE%8C%E8%A8%98-8-%E5%B9%B4%E9%81%8E%E5%8E%BB-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E4%BB%8D%E5%80%BC%E5%BE%97%E8%BF%BD%E6%9F%A5/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2020 13:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4-%E5%BE%8C%E8%A8%98-8-%E5%B9%B4%E9%81%8E%E5%8E%BB-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E4%BB%8D%E5%80%BC%E5%BE%97%E8%BF%BD%E6%9F%A5/</guid>
      <description>「突然間架船『嘭』一聲撞埋嚟，啲人跌哂落地下，唔夠兩分鐘船尾已經沉咗落去，啲人跌哂落船尾，啲凳全部冧哂落嚟⋯⋯救生衣未扣架船已經沉咗，我哋掹唔住，全部跌哂落水」，驚魂未定的女乘客，在鏡頭前描述南丫四號撞船一刻的險況。
[
2012 年 10 月 2 日晚，我和很多港人一樣，在電視機前收看撞船報道。黑色台徽的畫面上，這位女乘客、遇難者家屬、特首和官員、港燈管理層相繼出現 — 慘劇來得突然，但社會相信會有徹查有追究，家屬亦有人幫助。
兩名船長和兩名海事處人員數年後被定罪，很多人以為涉事所有官員已承擔責任，海難告一段落。女乘客當日所講的船身急沉、座椅鬆脫，海事處官員本應一早發現，但港府到今天也沒有清楚交代犯錯官員的身份，更遑論刑事追究。
 2012 年 10 月 1 日，「南丫四號」被撞後急速下沉，船尾插入海中（Photo by Lam Yik Fei / Getty Images）
 「寬容」獨立調查
39 條人命，近 50 年最嚴重海難，為何拖延 8 年警方仍未結案？既然獨立調查已揭出問題，家屬仍在爭取甚麼？
我抱着疑問翻開那份報告，驚覺調查委員會當年對涉嫌犯錯的人是何等「寬容」，以下是其中一例。
曾在1995 年到「南丫四號」實地驗船的海事處督察作供，他承認「應該有」看過各份圖則，但「記不起」舵機房有無水密門，然後重點來了—他認為水密門屬「外在裝置」，驗船時未安裝「並非不尋常」，更直言「我檢查結構時，不會考慮裝設水密門的事」。
須知道，這道消失的水密門，正是南丫四號急速下沉、多人被困船艙溺斃的關鍵。海難 3 個月後，罹難者屍骨未寒，這位海事處督察竟在證人席上如此作答，毫無悔意。委員會裁斷很簡單，指督察「理應留意到」欠水密門，「不接納」他指僅屬外在裝置的說法。但有無違反指引？有無涉嫌犯法？報告無再說下去。
類似「寬容」例子不少。這是因為港府早為獨立調查委員會職權畫下界線：只確定海難起因，無權裁定刑事或民事責任。
結果報告只點出嚴重錯漏的事實，點名指出部分官員「犯錯」，但無提及他們需否為海難負責。
8 年後各方的沉默
家屬一直相信，另一份港府內部調查報告詳細記載，海事處各級官員所犯錯誤，以及政府的內部處分。但報告至今仍秘而不宣。
前運房局長張炳良曾說「不可能不公開」，前刑事檢控專員楊家雄曾承諾「調查完結後公開」。
但承諾一一沒有兌現，兩名高官已離開官場。至海難 8 年後的今日，運房局回覆稱「一般不會披露」內部調查報告。
難道那位死裡逃生的女乘客、39 位遇難者的家屬，電視機前的公眾，都無權了解真相？甚至船長船員，海事處全體人員，不也應該細閱報告，銘記教訓，引以為鑒嗎？
在採訪過程中，記者問了很多問題，多數沒有得到回覆：警方對調查進度保密、司法機構不評論、運房局、公務員局無補充、涉事海事處人員不回應、業界為免再生枝節點到即至，看過內部調查報告的議員要守保密協議，甚至部分家屬亦不想再提慘劇。
海難過了 8 年，似乎變成某種禁忌。但這些沉默，並無將我們與真相、公義距離縮少。這是海難家屬在 8 周年發公開信喊話的原因—告訴外界事件未完，他們仍在等待。
 2012 年 10 月 2 日，南丫島對出發生撞船意外後，家屬翌日出海拜祭。(Photo by K.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【海難 8 年 ‧ 4 】苦等 8 年　遇難者家屬渴望的徹查與問責</title>
      <link>/topic/%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4-4-%E8%8B%A6%E7%AD%89-8-%E5%B9%B4-%E9%81%87%E9%9B%A3%E8%80%85%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E6%B8%B4%E6%9C%9B%E7%9A%84%E5%BE%B9%E6%9F%A5%E8%88%87%E5%95%8F%E8%B2%AC/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Nov 2020 19:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4-4-%E8%8B%A6%E7%AD%89-8-%E5%B9%B4-%E9%81%87%E9%9B%A3%E8%80%85%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E6%B8%B4%E6%9C%9B%E7%9A%84%E5%BE%B9%E6%9F%A5%E8%88%87%E5%95%8F%E8%B2%AC/</guid>
      <description>(Photo by K. Y. Cheng/South China Morning Post via Getty Images)
 8 年前的 10 月 1 日，是 Alice 難以忘懷的痛。
當天是中秋節翌日，Alice 幾兄弟姊妹早上與兩老去喝茶，如果按一家人的習慣，這一整天本來也是 Family Day。不過剛巧弟弟任職的港燈，當晚舉行一年一度員工活動，安排員工與親屬坐船出海，觀賞國慶煙花，弟弟當晚也要上船幫忙接待。
朝早飲茶時家人問，「既然公司有咁嘅活動，做咩唔叫埋我哋呀？」弟弟建議，不如相約明年一起再參加。
只是當晚煙花未放，弟弟已葬身大海。Alice 從此亦再也不敢看煙花。
南丫海難最終共造成 39 人死亡，92 人受傷，是香港近 50 年最嚴重的撞船事故。
8 年過去，Alice 每天醒來，還是希望只是一切只是一場夢；每次回憶當夜的情形，還是會潸然淚下，不能自已。
更令她沮喪的是，警方在今年 11 月會見家屬，表示現有線索已查盡，律政司在審視證據後，決定不會再對任何人提出檢控，也等同要再向批圖、驗船失責的海事處人員問責的機會，十分渺茫。
Alice 一直相信，調查需要時間，因此不介意等待，亦從無質疑警方調查的態度，或者怪責遲遲未召開死因庭。
她只是不希望等待會換成政府的不了了之、互相推責，最後只餘下自己「好似一個傻婆，一路咁等」。
* * *
 2012 年 10 月 1 日，「南丫四號」被撞後急速下沉，船尾插入海中（Photo by Lam Yik Fei / Getty Images）
 意外當晚， Alice 最初是從新聞得悉撞船事故，立刻撥電話予在船上的弟弟，卻無人接聽。她隨即與家人動身往海怡半島碼頭，一直不見弟弟，又轉往醫院。雖然消息全無，但她還是抱著一絲希望，覺得「冇消息都係好消息」、「可能佢唔記得咗自己係邊個呢？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【海難 8 年 ‧ 3】海事處官員逾十年 14 次疏忽　睇漏欠水密門致急下沉　大律師：起訴難度高</title>
      <link>/topic/%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4-3-%E6%B5%B7%E4%BA%8B%E8%99%95%E5%AE%98%E5%93%A1%E9%80%BE%E5%8D%81%E5%B9%B4-14-%E6%AC%A1%E7%96%8F%E5%BF%BD-%E7%9D%87%E6%BC%8F%E6%AC%A0%E6%B0%B4%E5%AF%86%E9%96%80%E8%87%B4%E6%80%A5%E4%B8%8B%E6%B2%89-%E5%A4%A7%E5%BE%8B%E5%B8%AB-%E8%B5%B7%E8%A8%B4%E9%9B%A3%E5%BA%A6%E9%AB%98/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Nov 2020 19:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4-3-%E6%B5%B7%E4%BA%8B%E8%99%95%E5%AE%98%E5%93%A1%E9%80%BE%E5%8D%81%E5%B9%B4-14-%E6%AC%A1%E7%96%8F%E5%BF%BD-%E7%9D%87%E6%BC%8F%E6%AC%A0%E6%B0%B4%E5%AF%86%E9%96%80%E8%87%B4%E6%80%A5%E4%B8%8B%E6%B2%89-%E5%A4%A7%E5%BE%8B%E5%B8%AB-%E8%B5%B7%E8%A8%B4%E9%9B%A3%E5%BA%A6%E9%AB%98/</guid>
      <description>8 年前的南丫海難，揭露海事處官員馬虎了事，疏忽犯錯。造成 39 人死亡的慘劇，原本可以避免。
記者從海難獨立調查報告總結出 5 大禍因，當中導致「南丫四號」急速下沉的主因，是船隻欠缺一道關鍵的水密門。在過去 11 年之間，海事處各級官員至少 14 次查驗，包括 8 次實地驗船，通通都無發現，結果「南丫四號」獲批准持續航行，直至海難發生。
根據專家證人分析，由於該船的舵機房欠缺該水密門，意外後海水湧入 3 個船艙，造成 2 分鐘內急下沉，多名死者因此被困船艙溺斃；若有水密門，船可暫保浮態，意味乘客有更多時間逃生。
港府曾指警方循公職人員行為失當調查犯錯官員。但 8 年過去，睇漏「水密門」問題、驗船犯錯被點名的 9 名官員，無一人被控，到今天有 4 人仍任職海事處，3 人更獲擢升。大律師查錫我解釋，公職人員行為失當罪須證明疏忽屬蓄意，如無人招認，單靠環境證據起訴難度甚高。
 2012 年 10 月 1 日，「南丫四號」被撞後急速下沉，船尾插入海中（Photo by Lam Yik Fei / Getty Images）
 僅 5 船艙水密　破艙穩性錯以 6 個計算
2013 年公布的海難獨立調查報告揭發，撞船意外的細節，以及港燈「南丫四號」的種種問題。《立場》從報告整理出海難 5 大禍因，其中 3 項牽涉財利船廠、海事處嚴重出錯及疏忽，惟至今無人負上刑責（見稿末圖）。
按船廠提交海事處的圖則，「南丫四號」舵機房與油箱房之間艙壁有通道口（見下圖），但無說明要裝水密門，不過圖則其他部分卻描述該艙壁為水密。造船師公司人員和財利船廠繪圖員作供時，分別承認圖則錯誤和混亂。
「南丫四號」由建造至發生事故，舵機房從未裝上水密門，因此全船實際上只有 5 個水密艙，但財利船廠 1996、1998 及 2005 年提交海事處的三份計算「破艙穩性」的抗沉計劃書，皆錯誤地以全船共 6 個水密艙計算，並無考慮油箱房與舵機房一併入水的情況。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【海難 8 年 ‧ 2】海事處驗船疏忽無人被控　3 犯錯官員照升職　最高級至助理處長</title>
      <link>/topic/%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4-2-%E6%B5%B7%E4%BA%8B%E8%99%95%E9%A9%97%E8%88%B9%E7%96%8F%E5%BF%BD%E7%84%A1%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8E%A7-3-%E7%8A%AF%E9%8C%AF%E5%AE%98%E5%93%A1%E7%85%A7%E5%8D%87%E8%81%B7-%E6%9C%80%E9%AB%98%E7%B4%9A%E8%87%B3%E5%8A%A9%E7%90%86%E8%99%95%E9%95%B7/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Nov 2020 07:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4-2-%E6%B5%B7%E4%BA%8B%E8%99%95%E9%A9%97%E8%88%B9%E7%96%8F%E5%BF%BD%E7%84%A1%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8E%A7-3-%E7%8A%AF%E9%8C%AF%E5%AE%98%E5%93%A1%E7%85%A7%E5%8D%87%E8%81%B7-%E6%9C%80%E9%AB%98%E7%B4%9A%E8%87%B3%E5%8A%A9%E7%90%86%E8%99%95%E9%95%B7/</guid>
      <description>2012 年的南丫海難 39 人命喪大海，他們乘坐的「南丫四號」被揭批圖、驗船錯漏百出，港府亦指海事處 17 人涉行為不當。不過調查 8 年後，警方、律政司終於本周二（3 日）指證據不足，不會對其他人作檢控。
《立場新聞》調查發現，9 名在獨立調查中被點名裁斷犯錯的海事處人員中，3 人竟獲晉升，其中一人在 7 年間升兩級至助理處長，其職責更包括管轄海事意外調查部門，月薪近 18 萬元。
記者分別向運輸及房屋局，以及公務員事務局查詢，該 3 人曾否就「南丫四號」工作被處分、為何被裁定犯錯仍獲晉升，兩政策局未正面回應。
有罹難者家屬指，對涉事人員竟獲晉升感錯愕及悲憤，認為對死者及家屬極之不公道。
獨立調查裁海事處 9 人犯錯　3 人獲晉升
海難慘劇轟動社會，時任特首梁振英宣布成立，由時任高院上訴庭法官倫明高領導的獨立調查委員會徹查，該委員會傳召數十名證人作供，包括逾 20 名海事處人員，並於 2013 年 4 月公布調查報告。
報告裁斷，「南丫四號」的設計、建造和檢驗過程中，「顯然幾乎每個階段都接二連三有很多不同的人犯錯」，更點名指其中 9 名作供的海事處人員各有錯失。
《立場》透過公務員電話簿，搜尋該 9 人姓名，並向海事處消息人士求證後，發現當中 3 人 2013 年向獨立調查委員會作供後，調任至海事處不同崗位，並獲晉升（見下圖）。
高級驗船主任****被裁疏忽　7 年後升兩級變助理處長
3 人之中，目前職級最高的是海事處助理處長（航運政策）蔡志全，他 2013 年作供時為高級驗船主任。蔡1998 年作為本地船舶安全組的驗船主任，負責審批「南丫四號」的破艙穩性計劃書；獨立調查報告指他無發現錯誤及糾正，並指如蔡當年沒有疏忽，船隻毫無疑問不會獲准航行。
據海事處網頁資料，助理處長（航運政策）管轄「海事意外調查部」，該部門工作包括調查海上意外、就加強安全標準措施作出建議，以及研訂責任和損毀賠償政策等。海事處助理處長是首長級D2公務員，月薪至少達 17.9 萬元。
審批時假設有水密門　高級主任晉升總主任
第二名獲晉升的是海事處總技術政策主任廖朝暉，2005 年他作為高級驗船主任，同樣曾審核「南丫四號」的破艙穩性計劃書。廖 2013 年作供時承認，當年審批時參考 1998 年計劃書，由於新舊計劃書「顯示相同情況」，所以假設舵機房有水密門。
但事實上，「南丫四號」由建成至事故，舵機房從未安裝水密門。獨立調查報告裁斷廖明顯有錯失，指若他當年無疏忽，「毫無疑問，他會因此拒絕批准該船航行」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【南丫海難】海事處驗船失當無人被控　運房局：警 3 次交調查報告　律政司因證據不足棄檢控</title>
      <link>/topic/%E5%8D%97%E4%B8%AB%E6%B5%B7%E9%9B%A3-%E6%B5%B7%E4%BA%8B%E8%99%95%E9%A9%97%E8%88%B9%E5%A4%B1%E7%95%B6%E7%84%A1%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8E%A7-%E9%81%8B%E6%88%BF%E5%B1%80-%E8%AD%A6-3-%E6%AC%A1%E4%BA%A4%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E5%A0%B1%E5%91%8A-%E5%BE%8B%E6%94%BF%E5%8F%B8%E5%9B%A0%E8%AD%89%E6%93%9A%E4%B8%8D%E8%B6%B3%E6%A3%84%E6%AA%A2%E6%8E%A7/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Nov 2020 14:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8D%97%E4%B8%AB%E6%B5%B7%E9%9B%A3-%E6%B5%B7%E4%BA%8B%E8%99%95%E9%A9%97%E8%88%B9%E5%A4%B1%E7%95%B6%E7%84%A1%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8E%A7-%E9%81%8B%E6%88%BF%E5%B1%80-%E8%AD%A6-3-%E6%AC%A1%E4%BA%A4%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E5%A0%B1%E5%91%8A-%E5%BE%8B%E6%94%BF%E5%8F%B8%E5%9B%A0%E8%AD%89%E6%93%9A%E4%B8%8D%E8%B6%B3%E6%A3%84%E6%AA%A2%E6%8E%A7/</guid>
      <description>運輸及房屋局副局長蘇偉文（立法會片段截圖）
 奪去 39 人性命的南丫海難踏入 8 周年，警方昨（3 日）日向遇難者家屬稱，調查所得的證據不足以再作檢控。運輸及房屋局今（4 日）日指，警方共向律政司提交 3 份調查報告，除目前已被控及定罪的 4 人外，律政司決定不會再對其他人提控；局方又指，警方上月中已將全部死因調查結果，提交死因裁判官。
運房局：律政司決定不再檢控
署理運房局局長蘇偉文，今日書面答覆民主黨立法會議員涂謹申指，警方分別於 2013 年 1 月、2014 年 6 月及 2015 年 1月，向律政司提交 3 份調查報告，分別針對船隻、海事處及海事處以外人士，並在 2018 年 4 月，再向律政司提交進一步調查結果及證據。
運房局續指，警方 2020 年 10 月中旬，已獲律政司通知，「表示經審視相關證據後，決定不對任何人或公司提出檢控。」
至於死因研訊會否展開，運房局指警方 2015 年 4 月已向死因裁判法庭，提交 39 份死因調查報告，並一直向裁判官匯報進度，而警方 2020 年 10 月中旬「已把所有調查結果和從律政司接獲的專業法律意見通知死因裁判官」。
運房局並引述司法機構指，不評論個別個案。
家屬促續查驗船刑責
警方就南丫海難的調查歷時 8 年，至今仍未正式結案，而事故中僅兩名船長及兩名海事員人員被刑事檢控，並分別被裁定誤殺、危害他人海上安全、公職人員行為失當及作假證罪成。不過，獨立調查委員會揭出，多名海事處人員處理「南丫四號」批圖及驗船行為失當，至今無人因此要負上刑責。
一直跟進事件的民主黨立法會議員涂謹申，昨晚陪同遇難者家屬與警方會面。他會後引述警方表示，現有線索已查盡，與律政司商討後認為不會再有機會檢控任何人。
他續指，家屬認同警方一直追查，惟很難接受無人在驗船方面負上刑責，已反建議懸紅搜集線索，亦會考慮私人檢控。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南丫海難調查八年無人再被控　家屬倡公開懸紅　不排除提私人檢控</title>
      <link>/topic/%E5%8D%97%E4%B8%AB%E6%B5%B7%E9%9B%A3%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E5%85%AB%E5%B9%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA%E5%86%8D%E8%A2%AB%E6%8E%A7-%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E5%80%A1%E5%85%AC%E9%96%8B%E6%87%B8%E7%B4%85-%E4%B8%8D%E6%8E%92%E9%99%A4%E6%8F%90%E7%A7%81%E4%BA%BA%E6%AA%A2%E6%8E%A7/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2020 23:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8D%97%E4%B8%AB%E6%B5%B7%E9%9B%A3%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E5%85%AB%E5%B9%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA%E5%86%8D%E8%A2%AB%E6%8E%A7-%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E5%80%A1%E5%85%AC%E9%96%8B%E6%87%B8%E7%B4%85-%E4%B8%8D%E6%8E%92%E9%99%A4%E6%8F%90%E7%A7%81%E4%BA%BA%E6%AA%A2%E6%8E%A7/</guid>
      <description>Photo by Lam Yik Fei/Getty Images
 2012 年的南丫海難共造成 39人罹難，案件至今八年仍未結案。民主黨立法會議員涂謹申今日陪同家屬到西灣河水警總部與警方會面，涂謹申引述警方表示，現有線索已查盡，與律政司商討後認為不會再有機會檢控任何人，家屬則反建議可公開懸紅搜集線索，希望警方可以參考家屬意見後，繼續調查及跟進。
警方與家屬會面一個半小時後，涂謹申代表家屬見記者，引述警方在會上表示，調查的最新進展是 2018 年經司法互助渠道，在西班牙會見建造南丫四號的造船工程師，但就未有透露詳情，警方亦稱，現有線索已查盡，與律政司商討後，認為不會再有機會檢控任何人，最新報告已交予死因裁判官。
涂謹申表示，家屬在會上有向警方的調查提供意見，又建議警方公開懸紅，希望再有人願意提供線索，繼續追查事件。他透露，警方暫未表明對公開懸紅的態度，但個人有信心警方會接納意見，家屬亦會要求與律政司會面，了解不夠證據作出檢控的原因，又不排除提出私人檢控。
涂謹申坦言，過往的獨立調查報告已發現南丫四號在造船、驗船都有問題，家屬很難接受沒有人需要在此方面負上刑責，但亦欣賞警方有一直追查，沒有抱怨死因庭一直未能開庭，認為最重要是警方在聽取家屬意見後，如有調查方向的話，要繼續跟進及調查事件。
2012 年 10 月 1 日晚，屬港燈公司的載客船南丫四號，在南丫島對出被港九小輪海泰號撞擊，造成 39人死，98人受傷，至今僅 2 名船長及 2 名海事處職員罪成，而其罪名均與驗船無關。警方的刑事調查則一直未知進度，影響召開死因庭，家屬在事件8 周年前夕曾發公開信，要求警方交代調查情況。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【海難 8 年 ‧ 1】至今僅檢控 4 人　批圖驗船疏忽未刑事追究　家屬：警指證據不足</title>
      <link>/topic/%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4-1-%E8%87%B3%E4%BB%8A%E5%83%85%E6%AA%A2%E6%8E%A7-4-%E4%BA%BA-%E6%89%B9%E5%9C%96%E9%A9%97%E8%88%B9%E5%BF%BD%E7%96%8F%E6%9C%AA%E5%88%91%E4%BA%8B%E8%BF%BD%E7%A9%B6-%E5%AE%B6%E5%B1%AC-%E8%AD%A6%E6%8C%87%E8%AD%89%E6%93%9A%E4%B8%8D%E8%B6%B3/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2020 17:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4-1-%E8%87%B3%E4%BB%8A%E5%83%85%E6%AA%A2%E6%8E%A7-4-%E4%BA%BA-%E6%89%B9%E5%9C%96%E9%A9%97%E8%88%B9%E5%BF%BD%E7%96%8F%E6%9C%AA%E5%88%91%E4%BA%8B%E8%BF%BD%E7%A9%B6-%E5%AE%B6%E5%B1%AC-%E8%AD%A6%E6%8C%87%E8%AD%89%E6%93%9A%E4%B8%8D%E8%B6%B3/</guid>
      <description>背景圖：2012 年 10 月 1 日南丫海難（Photo by Lam Yik Fei / Getty Images）
 2012 年南丫海難，造成 39 人罹難，除了船長疏忽駕駛，海事處人員亦被揭批圖、驗船多重犯錯，至今僅兩名船長及兩名海事處人員被控及罪成，罪名皆與驗船無關。
多年來，家屬亦要求跟進，負責批圖、驗船的海事處人員的刑事責任。
他們的希望一度重燃。2018 年，警方向家屬透露，在西班牙會見一名外國造船工程師，會作跟進調查，並律政司呈交報告，待對方考慮是否提控。
《立場》亦發現，海難發生 8 年的今日，「南丫四號」船骸仍被扣押在昂船洲水警警署。據了解，警方曾向船主港燈指要待結案，才可歸還船隻。換言之，直至今天，警方依然未結案。
警方今晚（11 月3 日）將會見家屬，預料將詳細交代調查進展。到底會否還有跟進行動、何時會正式結案，家屬將獲得正式答覆。
但據了解，部分家屬上周重陽節（10 月 26 日）當日到水警警署扣押的船骸拜祭，警員已經透露所掌握的證據不足提控。律政司最新回覆《立場》指，一改早前不宜評論進度的說法，指已對相關涉案人士提控。警方回覆《立場》首次透露，10 月中再次將所有調查結果和接獲的法律意見通知死因裁判官。
家屬追究肇事官員的心願，似乎會再次落空。
* * *  2020 年 10 月，海難 8 年，「南丫四號」船骸仍被扣押在昂船洲水警警署。
 「南丫四號」船骸一直扣押在位於昂船洲的水警小艇警署，作為海難案件證物。據悉，承托船骸的支架，亦是由港燈負責維修。
《立場》取得 2018 年水警與港燈兩封通訊電郵的節錄。港燈 2018 年 4 月 4 日向負責調查案件的水警總區刑事總部發電郵，查詢「南丫四號」船骸是否仍被扣押作為證物，可否交回港燈處置。
警曾預計 2019 年結案 預期落空
水警 4 月 23 日回覆，因死因裁判官未決定是否召開研訊，船骸仍需保留，又指案件有望於 2019 年年底或之前結案，屆時會將船骸歸還。該電郵並未解釋預計翌年結案的原因。有受訪家屬指出，對警方當時的說法亦不知情。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【海難 8 年 ‧ 前言】39 人罹難未發死亡證　警仍扣「南丫四號」船骸　調查 8 年未結案</title>
      <link>/topic/%E5%8D%97%E4%B8%AB%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4-%E5%89%8D%E8%A8%80-39-%E4%BA%BA%E7%BD%B9%E9%9B%A3%E6%9C%AA%E7%99%BC%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E8%AD%89-%E8%AD%A6%E4%BB%8D%E6%89%A3-%E5%8D%97%E4%B8%AB%E5%9B%9B%E8%99%9F-%E8%88%B9%E9%AA%B8-%E8%AA%BF%E6%9F%A5-8-%E5%B9%B4%E6%9C%AA%E7%B5%90%E6%A1%88/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Nov 2020 17:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8D%97%E4%B8%AB%E6%B5%B7%E9%9B%A3-8-%E5%B9%B4-%E5%89%8D%E8%A8%80-39-%E4%BA%BA%E7%BD%B9%E9%9B%A3%E6%9C%AA%E7%99%BC%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E8%AD%89-%E8%AD%A6%E4%BB%8D%E6%89%A3-%E5%8D%97%E4%B8%AB%E5%9B%9B%E8%99%9F-%E8%88%B9%E9%AA%B8-%E8%AA%BF%E6%9F%A5-8-%E5%B9%B4%E6%9C%AA%E7%B5%90%E6%A1%88/</guid>
      <description>小圖：2012 年 10 月 1 日南丫海難（Photo by Lam Yik Fei / Getty Images）
 2012 年 10 月 1 日晚上 8 時許，「南丫四號」船上127 名港燈員工和家屬，由南丫島出發，準備前往維港觀賞煙花，駛至榕樹灣碼頭對開海面時，遭高速客輪「海泰號」撞穿船身。
「南丫四號」急速下沉，船尾插入海中，船上座椅鬆脫，乘客被拋到船艙後端。當第一艘消防船趕到救援時，海水已湧入船艙。消防員打碎玻璃，進入船艙，但救出的部分乘客，已返魂乏術。
海難最終造成 39 人罹難，包括 8 名小童，大部分死者被困船艙之內，是香港近 50 年來最嚴重的撞船事故。
8 年過去，運房局局長陳帆公開籲家屬「放低」，工聯會、經民聯等建制派立法會反對再在立法會跟進（相關報道）。但 2020 年海難 8 周年前夕，遇難者家屬發出公開信，指 39 人的死亡證未能發出，渴求的徹查和問責兌現無期，公義未彰，難以釋懷。
對於家屬而言，事件還沒有劃上句號。
海難發生之後，政府展開 3 個層面的調查，包括由法官領導的獨立調查、警方刑事調查，以及運房局針對海事處的內部調查。法官領導的獨立調查，揭發海事處官員多年來監管粗疏，由「南丫四號」造船審批以至定期驗船工作，有法不依，無視「南丫四號」的結構問題，結果船隻被撞後，急速下沉。
至今為止，除了獨立調查公布報告之外，警方刑事調查耗時 8 年仍然未結案，運房局內部調查報告至今仍大部分保密。
先說警方的調查，兩名船長已被定罪，海事處兩名官員，包括前助理處長蘇平治因指示下屬不執行船舶須配備兒童救生衣的新例被定罪。
造成多人死亡的關鍵，造船審批以至定期驗船的種種疏忽，卻沒有海事處人員被刑事追究。
《立場》亦發現，「南丫四號」船骸至今仍被扣押在昂船洲水警警署 8 年，據了解，警方曾向港燈指仍需要保留船骸，待「結案」後歸還。
 2020 年 10 月，海難 8 年，「南丫四號」船骸仍被扣押在昂船洲水警警署。
 8 年以來，為何仍未結案？警方亦不止一次稱已將死因調查報告呈交裁判官，需等候對方指示，但死因裁判官至今仍未決定是否召開研訊，是因刑事調查尚待完成，還是有其他原因？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南丫海難八周年前夕　17 遇難者家屬發公開信斥當局未徹查 　「未得到公義，談不上釋懷」</title>
      <link>/topic/%E5%8D%97%E4%B8%AB%E6%B5%B7%E9%9B%A3%E5%85%AB%E5%91%A8%E5%B9%B4%E5%89%8D%E5%A4%95-17-%E9%81%87%E9%9B%A3%E8%80%85%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E7%99%BC%E5%85%AC%E9%96%8B%E4%BF%A1%E6%96%A5%E7%95%B6%E5%B1%80%E6%9C%AA%E5%BE%B9%E6%9F%A5-%E6%9C%AA%E5%BE%97%E5%88%B0%E5%85%AC%E7%BE%A9-%E8%AB%87%E4%B8%8D%E4%B8%8A%E9%87%8B%E6%87%B7/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Sep 2020 21:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8D%97%E4%B8%AB%E6%B5%B7%E9%9B%A3%E5%85%AB%E5%91%A8%E5%B9%B4%E5%89%8D%E5%A4%95-17-%E9%81%87%E9%9B%A3%E8%80%85%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E7%99%BC%E5%85%AC%E9%96%8B%E4%BF%A1%E6%96%A5%E7%95%B6%E5%B1%80%E6%9C%AA%E5%BE%B9%E6%9F%A5-%E6%9C%AA%E5%BE%97%E5%88%B0%E5%85%AC%E7%BE%A9-%E8%AB%87%E4%B8%8D%E4%B8%8A%E9%87%8B%E6%87%B7/</guid>
      <description>南丫海難，圖：nowtv新聞截圖
 八年前 10.1 晚上的南丫海難釀成 39 人死亡。17 名遇難者家屬今（30 日）發表公開信，不滿因警方未完成調查，令死因庭至今未能開庭，死者至今仍未獲發死亡證，「苦等 8 年仍未得到公義，更談不上釋懷，對於本已年長的家屬，有些在這 8 年因年長離世，他們更要帶着憤恨不甘及遺憾離世。」
根據《有線新聞》報道，17 名遇難者的家屬在信中引述時任特首梁振英、運房局局長張炳良承諾，將會公開相關獨立調查委員會的報告，至今仍未兌現承諾，本不應被姑息的海事處人員亦未定罪。他們續說，警方耗時 8 年調查未有結果，更沒發放進度時間表或階段性報告，令家屬苦等多年；死者未獲發死亡證，令家屬不能處理許多事情。
家屬批評，建制派議員「厚顏」地在立法會會議建議政府停止跟進南丫海難，發表「放下」、「要向前看」等言論，反問事件真相未水落石出前，「掛在心頭上的鉛墜又如何放下並踏步向前？」
家屬續稱，十一國慶本是普天同慶之日，但海事處「有法不依、專業成疑」的處事手段，令「南丫四號」沉沒，「讓香港市民於國慶之日難以盡情歡樂」。他們斥責政府縱容慘劇發生、拒絕善後，「豈不是自毁特區管治之威信與聲望？」
家屬最後補充，八年過後，香港市民仍會為南丫海難死傷者牽掛斷腸，「相比香港政府的不聞不問，完美解釋何謂民間有情。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
