<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>國安法元年 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4/</link>
    <description>Recent content in 國安法元年 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Sep 2021 12:11:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【國安法元年．特寫】至今 153 人被指危國安拘捕　兩個被捕普通市民：沒想過成「一小撮人」</title>
      <link>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E8%87%B3%E4%BB%8A153%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8C%87%E5%8D%B1%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%8B%98%E6%8D%95-%E5%85%A9%E5%80%8B%E8%A2%AB%E6%8D%95%E6%99%AE%E9%80%9A%E5%B8%82%E6%B0%91-%E6%B2%92%E6%83%B3%E9%81%8E%E6%88%90%E4%B8%80%E5%B0%8F%E6%92%AE%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 12:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E8%87%B3%E4%BB%8A153%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8C%87%E5%8D%B1%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%8B%98%E6%8D%95-%E5%85%A9%E5%80%8B%E8%A2%AB%E6%8D%95%E6%99%AE%E9%80%9A%E5%B8%82%E6%B0%91-%E6%B2%92%E6%83%B3%E9%81%8E%E6%88%90%E4%B8%80%E5%B0%8F%E6%92%AE%E4%BA%BA/</guid>
      <description>國安法實施一年多，香港人經歷一場「震撼教育」。
國安法條文列明，除非指定法官「有充足理由相信被告不會繼續實施危害國家安全行為」，否則不得准予保釋，香港人發現，原來未審先還押竟是社會新常態；《蘋果日報》多名高層相繼被捕、資金被凍結，大家發現 7 日原來就足以令一間傳媒機構被倒閉。
最新被指違反國安法被捕及起訴的，有三名賢學思政成員及前成員，國安處高級警司李桂華指控，賢學思政透過街站和平台，呼籲市民勿用安心出行、建議市民習武，以向在囚人士提供物資等，涉煽動仇恨政府、不服從法律，以及煽動分裂顛覆政權。召集人王逸戰、前秘書長陳枳森、前發言人朱慧盈遭指定法官蘇文隆拒絕保釋，中秋節當日被還押。
國安法傳出立法之初，香港官員反覆強調國安法只針對「一小撮人」，事隔一年，政界人物、傳媒大亨、新聞工作者、網台主持，甚至不少普通市民，全都在國安法被捕名單之內。
根據警方數字，截自本月 21 日，共拘捕 153 人涉嫌從事危害國家安全的行為和活動，年齡介乎 15 至 79 歲。國安法 4 項罪行：分裂國家、顛覆國家政權、恐怖活動、勾結外國或境外勢力危害國家安全，全部罪名都已有人被正式落案起訴，罪成面臨最高終身監禁。
這些人當中，不少並非公眾人物，而是一般普通市民：15 歲學生、67 歲婦人……也有人因為被控國安法罪名，還押、在囚當中，我們才知道他們的姓名，唐英傑、馬俊文、呂世瑜、陳梓華⋯⋯
 立場新聞圖片
 *　*　*
被捕市民：曾以為不會通過實施
「等等，我攞個 RFID 袋收好電話先。」
在訪問之前，阿恩（化名）從背包上取出黑色 RFID 袋，是她被指違反國安法被捕後在 Amazon 上買的，她將一部「危險的手機」放入去，然後包好、封口。這部「危險的手機」，沿用她被捕時的個人電話號碼，她曾經在被捕後的兩三天，感覺「有頻率地疾一疾，每隔幾秒，會聽到很細聲的『篤篤篤』」，像有人偷聽。
她有另外一部手機，則放在枱面，每個月都轉一次電話號碼，用「太空咭」，談社運相關、較敏感的內容。
國安法之下，警察只要得到行政長官准許，即可進行竊聽和秘密監察，不需如一般法例下先得法官授權。有朋友介紹她重看電影《竊聽風雲》，「好好警惕自己」，她被捕後才第一次看完三集，心想：原來十多年前已經有這些科技，可能現在的竊聽技術，已經去到偷聽而不會被察覺的地步。
律師提醒她，平時和人交談，要假設現場有其他人，說話時要有所避忌，敏感的話題要用暗號。阿恩認為，國安法被捕後，自己生活有一部份注定會被警察監視。
 阿恩的 RFID 袋
 阿恩說，有其他運動認識的朋友告訴她，一個人被捕後有四個不同階段：一開頭天天繃緊、害怕，之後一段日子會放鬆一些 ，猶有餘悸；到第三個階段，大概會告訴自己，「（警察）很久都無再上門，應該無事啦」，但直到一天終於以為自己真的無事，警察就會再上門拘捕。
她形容，自己現在身處第三階段。
國安法真正立法前，阿恩曾以為這條法例不會通過實施，「（話）立法都係嚇大家，等人不要再上街而已」，她當時想，要將國安法攝入普通法制度法庭、司法人員應該很難執行吧，「到頭來拘捕我，誤墮法網。」
被捕後她還不太掌握情況，反而律師大為緊張，錄口供後，律師責怪她：「你知不知國安法是甚麼？國安法是無限大！可以限制所有事，沒收所有東西，你知道去到一個幾嚴重地步？是我們都不知道幾嚴重的地步！」
 2021 年 4 月 15 日的國家安全教育日，展覽場館上有核安全的簡介。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】國安法下的新法庭：司法獨立、言論自由爭議，與唐英傑囚 9 年的命運</title>
      <link>/%E7%89%B9%E5%AF%AB%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%B3%95%E5%BE%8B%E4%BA%BA%E6%AC%8A%E7%88%AD%E8%AD%B0%E8%88%87%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%94%90%E8%8B%B1%E5%82%91%E5%9B%9A-9-%E5%B9%B4%E7%9A%84%E5%91%BD%E9%81%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Jul 2021 19:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%89%B9%E5%AF%AB%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%96%B0%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%B3%95%E5%BE%8B%E4%BA%BA%E6%AC%8A%E7%88%AD%E8%AD%B0%E8%88%87%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%94%90%E8%8B%B1%E5%82%91%E5%9B%9A-9-%E5%B9%B4%E7%9A%84%E5%91%BD%E9%81%8B/</guid>
      <description>庭上曾展示「光時」旗，由控方嶺大歷史系教授劉智鵬（左），及辯方中大新聞與傳播學院院長李立峯（右二）、港大政治與公共行政學系教授李詠怡（右一）解讀「光時」意思。（插圖：Helena CYC）
 「𠳐、𠳐、𠳐！」三下響亮的叩門，法庭職員長喊一聲：「Court —！」所有人站立起來，三名紅袍法官快步走到席位，他們的左邊是公眾席和記者席，正前方是律師席，隔著律師席直望到法庭最遠處，是用木欄圍起、約能坐十人的被告欄，24 歲的唐英傑就站在那裏，由三名懲教人員看管。
警方重兵把守，除了庭內 3 名西裝便衣警員以外，庭外站了十數名有組織罪案及三合會調查科的警員，大批軍裝警員於法院正門外戒備。這座並不新淨的高等法院大樓，興建於 1984 年，那一年，中英簽署聯合聲明，決定香港政權移交的命運。中方承諾，一國兩制從 1997 年開始，50 年不變。
 2021 年 7 月 30 日，唐英傑案判刑，大批警員在高等法院外戒備
 香港司法獨立、保持普通法傳統，一直被視為一國兩制的核心之一。至這一年，香港高等法院迎來第一宗繞過本地立法會、由全國人大常委制定之港區國安法的案件 — 審訊青年唐英傑。他在國安法生效翌日，2020 年 7 月 1 日，駕駛插有「光復香港、時代革命」黑旗的電單車，衝過警方防線並撞倒警員。律政司首次運用該外來法賦予的權力，撤銷該案陪審團，三名由特首指定的國安法法官，負責審理及裁決此案。
被告欄裏身穿深藍色西裝、戴黑框眼鏡的唐英傑，生於 1996 年，他人生至今渡過的時間，亦是中港政治關係多番劇變的 24 年。普選承諾被寫進《基本法》，成為矛盾的主軸，從 2003 年開始，香港人多次與北京抗爭，落實普選時間卻一再被推後，直到 2014 年，人大「831 決定」，推出極為保守的普選方案，雨傘運動隨之爆發。五年後的 2019 年，由於政府強推逃犯條例修訂，香港史上最大規模的政治抗爭運動就此拉開序幕，民眾訴求從最初的撤回修例，迅速演變為要求真普選、徹查警暴等。
警方武力缺乏有效監管之下，運動升溫，伴隨譎變的國際形勢，行至 2020 年 6 月，北京決定將一套國安法強加於香港身上，港人從 2003 年開始對基本人權會被國家安全法例侵蝕的擔憂，成為現實。
2021 年 7 月 27 日，法庭裁決，在反修例運動中被廣泛使用的「光時」口號，可以（capable of）含有香港獨立的意思，唐英傑駕駛插有「光時」旗幟電單車撞傷警員的行為，因此被定義為「煽動分裂國家」，及「恐怖活動」。
一切歷史匯聚到今天，7 月 30 日，在種種人權與法律爭議之下，法庭判決，一個青年和香港言論自由的命運。
「我們判處被告第一控罪 6.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【國安法元年 · 學術界】盤踞課室的蛇：在紅線邊緣掙扎的香港學者</title>
      <link>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E5%AD%B8%E8%A1%93%E7%95%8C%E7%9B%A4%E8%B8%9E%E8%AA%B2%E5%AE%A4%E7%9A%84%E8%9B%87%E5%9C%A8%E7%B4%85%E7%B7%9A%E9%82%8A%E7%B7%A3%E6%8E%99%E6%89%8E%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%AD%B8%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2021 16:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E5%AD%B8%E8%A1%93%E7%95%8C%E7%9B%A4%E8%B8%9E%E8%AA%B2%E5%AE%A4%E7%9A%84%E8%9B%87%E5%9C%A8%E7%B4%85%E7%B7%9A%E9%82%8A%E7%B7%A3%E6%8E%99%E6%89%8E%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%AD%B8%E8%80%85/</guid>
      <description>本文為【國安法元年】專題的學術篇，按此閱讀全個專題。
 相約某學者於其工作的大學辦公室訪談，進入校門一刻，馬上被幾個保安員攔住。
先要出示身份證，保安員仔細查問約了何人、辦公室位置，一邊在登記簿上翻查，皺眉說，對方沒有預先把記者的名字登記在名單上。著去保安室見保安主任，主任再查閱身份證，致電學者辦公室，確認可放行，再指示你返回入口處，正式登記身份證資料&amp;hellip;&amp;hellip; 周旋期間，還有三位保安員，用探熱槍先後量你三次體溫。
自從過去一年多疫情肆虐，部分甚至可追溯至 2019 年社會運動爆發，收緊門禁，已成大專院校常態。
而起變化的，不只是進出校園的自由。過去一年，大專院校，屢屢成為新聞焦點。警方國安處上周搜查港大學生會大樓，表明就是否有人違反國安法進行調查，多間大學先後以禁用校園設施、停止代收會費等方式封殺學生會；去年底，中大就學生畢業禮遊行報警，國安處拘捕至少 8 人。
 2021 年 7 月 16 日，警方國安處搜查港大學生會綜合大樓。（攝：Sheryl Wong）
 昨早（23日），早前遭官媒狙擊「宣獨」、「參與黑暴」的科大教授李靜君證實約滿離任；部分作風敢言教師如嶺南大學助理教授葉蔭聰、浸大講師邵家臻，早前證實不獲院校續約。去年，港大校委會通過推翻教務委員會決定，革除副教授戴耀廷終身教席；中文大學中國研究服務中心宣布重組，校方否認因受壓將中心「解體」&amp;hellip;&amp;hellip;
港區國安法實施的大背景下，外界普遍認為上述事件與政治操作有關，但事件是否反映整體香港學術環境在立法後收窄，各有不同看法，如政治學者馬嶽早前接受專訪時區分，政治評論的自由並非學術自由，指目前明確干預學術自由的行為還很少。
本專題訪問不同層級、學科的教研人員共七人，期望從不同切面了解院校過去一年經歷及變化。但與往日不同，以前相對容易邀約的學者，今次不少以不具名受訪為基本條件。大部分受訪者不約而同描述，如今教研的日常，大概是感覺到微妙變化，卻往往無以名狀。有時做研究、教學，腦海會閃過念頭 — 自己會不會被清算？但半秒後又遲疑，自己是否在杞人憂天？
 2020 年，中大二號橋入口
 * * *
「國安法第一案」唐英傑案上月開審，辯方傳召港大政治學者李詠怡及中大傳播學者李立峯擔任專家證人，以統計學方式證明涉案「光時」口號意思多變，非如控方所指必然與「港獨」有關。
7 月 12 日，李詠怡作供未完，就惹來中聯辦控制的《大公報》社評針對她及幾位學者不點名批評，「另一名陳教授竟然替『孤狼』恐襲者開脫，毫無良知底線；有大學新聞及傳播研究中心副教授，拿著公帑進行污名化中國的所謂『研究』；在國安法案件中，某教授竟然辯成『光復香港時代革命』不是港獨口號&amp;hellip; 」。
社評炮轟，這些教授以「學術自由」來包裝，「但是『學術自由』從來都不是違法的擋箭牌。」
港大新聞及傳媒研究中心副教授傅景華，也是近日受靶的學者之一。傅早前因批評政府擬就「假新聞」立法，遭親建制專欄作家屈穎妍狙擊，指控他散播謊言，又指傅曾進行有關反修例運動的研究，是「為黑暴做數據整理工作」。不出幾日，傅景華再收到來自親建制組織的電郵，電郵同時轉寄給港大校長及全港立法會議員，要求港大對傅作出懲處。
據傅所知，港大至今未就投訴作跟進，惟對日後工作有無影響，仍屬未知之數。
「香港言論空間、自由都一路收縮緊。在此大背景下，大學一定無辦法倖免。」傅景華接受《立場》訪問時指，「我唔敢講係趨勢，都可能係個別事件&amp;hellip; 如果純粹個別人士有意見，我無乜嘢。但我會擔心，通常呢啲係 agenda setting，咁就好麻煩。」
 2020 年 11 月 6 日，香港理工大學
 教育大學亞洲及政策研究學系助理教授伍鳳嫦多年來研究難民議題，工餘經營自己創立的非政府機構，支援在港酷刑聲請者，媒體過去常就各種議題約她訪問，她一向來者不拒，見解獨到，用詞尖銳。不過最近，身在海外的家人每天給她打電話，勸她要小心，不要多言。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【國安法元年．出版】面對「生死門」　作者、出版社、印廠如何自我審查？</title>
      <link>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4%E5%87%BA%E7%89%88%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E7%94%9F%E6%AD%BB%E9%96%80-%E4%BD%9C%E8%80%85%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE%E5%8D%B0%E5%BB%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%87%AA%E6%88%91%E5%AF%A9%E6%9F%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jul 2021 12:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4%E5%87%BA%E7%89%88%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E7%94%9F%E6%AD%BB%E9%96%80-%E4%BD%9C%E8%80%85%E5%87%BA%E7%89%88%E7%A4%BE%E5%8D%B0%E5%BB%A0%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%87%AA%E6%88%91%E5%AF%A9%E6%9F%A5/</guid>
      <description>本文為「國安法元年」專題之一，聚焦出版界，全個專題系列見此。
 《蘋果日報》6 月被迫停刊後，楊子俊手頭的三本書，被印刷廠拒印了，他原本希望趕上昨日開幕的香港書展。
楊子俊是「山道」出版社創辦人，曾是中學通識科老師，2019 年反修例運動，他在現場被催淚彈擊中右眼，僅餘 2.5% 視力。
籌備已久的書被拒印，他感到好可惜。不過，這已不是他第一次經歷這種事情。去年港區《國安法》風聲傳出後，他突然收到印廠通知，說不能幫他印刷《致自由》一書。
 去年印刷廠拒印《致自由》一書，楊子俊幾經辛苦另找方法印了，今年想再版又被拒。
 不只是書本被拒印，在一些出版社編輯看來，在構思出書的階段，《國安法》便已在影響他們的決定。
「諗唔到下一本出咩書。好多嘢想做，但好似做唔到。已經冇咗個空間。」
K 是一間中小型出版社的編輯，港區國安法出台一年後，當她終於完結手頭的項目，開始計畫下一本書時，才發現頭腦被一道道無形的紅線框住。
K 的出版社本身極少做本地政治類書籍。事實上，出版本地政治類書籍的熱潮，總是與本地社會運動的冒起有關，在2014年雨傘運動、2019年反修例運動之後，大眾往往出現想要回應社會脈動的需求，相關政治書籍應運而生。出版這些本土政治書籍的，大多是獨立出版社，並非香港主流出版社的主業；然而，能否出版，卻是一座城市言論自由的溫度計。
K 和許多出版界從業者一樣，因為國安法的模糊定義，而不得不在自己想像的界線裏觀望水溫。她想起一套早前熱播的日劇《今際之國》：「個遊戲係，每間房有兩個門，一個死門、一個生門，你揀錯咗就會死。如果有個人行過去開咗道門先，佢行過去，你就跟住過去；如果佢死咗，你就知唔行得。」
「無人會想做第一滴血㗎嘛，大佬。」
* * *
印刷廠：不碰政治書、「斬件」式處理
去年 5 月 21 日，全國人大傳出風聲，將審議一部專為香港而設的《國安法》。一時之間，人心惶惶。那時離書展還有一個多月，楊子俊正在籌備《致自由》，知道書展前夕印刷廠通常業務繁忙，他早早預約了長期合作的印刷廠。
然而，風聲明顯動搖了業界。一些出版社趕緊在國安法實施之前，把手頭和社運有關的書籍出掉，Brownie 出版社是其中一間。「香港在急速變化，」社長鍾卓玲說，「以前大家覺得，如果被告上法庭，不會有事，現在就不是這麼一回事了。」
 Brownie 出版社社長鍾卓玲
 6 月初，印刷廠突然告訴楊子俊：幫不了你印了。理由是，不夠時間。
「佢畀嘅理由完全唔合理，我哋本身 book 咗期，大家都知佢嘅 capacity 去到邊。」楊子俊說。
楊子俊今年 31 歲，戴著一副深色金屬框眼鏡，那標誌性的黑色眼罩早已可以除下，不幸中的幸運是，就這樣看，看不出右眼曾受重傷 — 2019 年反修例運動，他是名校拔萃女書院的通識科老師，走上街頭示威，被催淚彈擊中右眼，一時鮮血直流，畫面傳遍香港。他右眼視力因此僅餘下 2.5%。後來，他不獲學校續約，便主動辭職。他在 2016 創辦的山道出版社，當時只是副業，用於出版通識科教材，如今成了他全身心投入的事業。
 山道出版社負責人、前中學教師楊子俊</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【國安法元年．專訪】還押逾 7 個月　「美隊 2.0」馬俊文由堅執到放手</title>
      <link>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%82%84%E6%8A%BC%E9%80%BE-7-%E5%80%8B%E6%9C%88-%E7%BE%8E%E9%9A%8A-2-0-%E9%A6%AC%E4%BF%8A%E6%96%87%E7%94%B1%E5%A0%85%E5%9F%B7%E5%88%B0%E6%94%BE%E6%89%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 21:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%82%84%E6%8A%BC%E9%80%BE-7-%E5%80%8B%E6%9C%88-%E7%BE%8E%E9%9A%8A-2-0-%E9%A6%AC%E4%BF%8A%E6%96%87%E7%94%B1%E5%A0%85%E5%9F%B7%E5%88%B0%E6%94%BE%E6%89%8B/</guid>
      <description>抵過寒冬，正歷炎夏，「美國隊長第二代」馬俊文由去年至今，已被還押逾 7 個月。他被控煽動他人分裂國家，涉嫌違反《港區國安法》，兩度保釋遭拒，案件延至今年 9 月底開審。
去年國安法通過後，馬俊文繼續在街頭高呼「光時」、「港獨」口號，即使幾度被捕仍無停止行動，在囚約一個月就傳出在牆上刻港獨字句，在庭上則高呼口號、遭法官警告。他的「堅持」，被不少旁人視為「固執」，協助他的區議員著他不要再於接受探訪時，說出不利保釋的說話，他起初不稀罕保釋，問能堅持多久，他說「直到永遠」。
 有「美國隊長２.0」之稱的馬俊文（資料圖片）
 但經過近半年囚禁，他當初的「堅持」漸被動搖。他有近 3 個月被單獨囚禁，僅能在被鐵絲網完全包覆的天台放風，隔著縫隙眺望天空，仿似置身鳥籠。有段時間回到大倉兩星期，回歸群體，他形容是他在囚最美好的時光，卻被突然通知，要調往較森嚴的赤柱監獄。他想過用方法留下，最終選擇接受，他在信中引同行囚友的話，「要接受現實，如果成日諗住反抗，個人就會崩潰」。
今年 6 月 30 日，是香港國安法實施一年的日子。過去半年，《立場》記者透過逾 10 次書信來往、多次探監，專訪馬俊文。已被還押逾 7 個月的他，正過著怎樣的日子？
 《立場》記者連月來與馬俊文（美國隊長 2.0）以書信來往溝通，他不時在信件中畫公仔。
 馬俊文自去年 11 月 24 日被正式起訴，一直還押至今。今年 1 月初，《立場》記者於荔枝角收押所跟他進行首次探訪，同行還有一直協助他的油尖旺區議員林兆彬。馬俊文現身時，隔著模糊的厚膠板，可見他還押一個月仍精神不俗，手裏執著一本記事簿，他向記者點頭後緩緩坐下。
當時剛傳出他刻寫港獨字句的消息，林立即拿起電話筒詢問，始知他在床頭刻寫了約手板大小的抗爭口號，被囚友「篤灰」，懲教署交由警方調查，他因此開始被獨立囚禁。
倒數的時間器就鑲在膠板前，望著紅色的數字分秒跳動，林兆彬焦急地詢問他是否需要律師，又再三詢問確認，馬俊文語調依然從容，好像不是甚麼大事。臨走前，馬將記事簿貼在膠板，寫著「一息尚存，抗爭到底」。
及後的探訪，有關參與抗爭的原因、目標，馬俊文從不諱言，甚至早就寫在小簿上向記者展示，「我知道林兆彬唔鍾意依啲」。林當下苦笑， 著他趕快將小簿的內容收起，他和律師都一直擔心受訪會不利他保釋，馬卻不滿未能暢所欲言。探訪結束後，他在小簿上寫字，讓記者及後獨自來探訪。
＊＊＊
牢獄的洗禮  荔枝角收押所
 踏入被單獨囚禁的第二個月，在深夜，馬俊文蜷縮在硬身的木板床，蓋上帶著霉味的毛氈，要入睡本來就不容易。倉內只有他獨自一人，四週一片寂靜下，他的腹部一陣抽動，傳出「咕嚕咕嚕」的叫聲，強烈的飢餓感令他更難入眠，輾轉反覆下，終帶著疲憊勉強入睡。
過去他本來有訂購「私飯」，份量及味道都遠遠優勝過牢飯，但他在二月中向記者寄信，提及他選擇停訂「私飯」。
「嗰 d（啲）監房飯真係難食到想死！每日都食唔飽，明明好肚餓，但碟飯總是食唔落，每晚夜裏，肚子總是咕咕咁叫，身邊雖有很多零食，但總想留俾其他有需要嘅囚友。」
「慢慢地，我發現自己心境起了變化&amp;hellip;&amp;hellip;原本停左（咗）兩個月沒有做運動，最近會漸漸開始做返，自覺應該要做嘅事，很自然就會去做，完全不會像從前那樣放蹤（縱）自己。」
 2020 年 10 月，馬俊文與「Lunch 哥」出席抗爭活動</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【國安法元年．專訪】19 歲陷國安獄　鍾翰林的羈絆與自由</title>
      <link>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E5%B0%88%E8%A8%AA-19-%E6%AD%B2%E9%99%B7%E5%9C%8B%E5%AE%89%E7%8D%84-%E9%8D%BE%E7%BF%B0%E6%9E%97%E7%9A%84%E7%BE%88%E7%B5%86%E8%88%87%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jun 2021 13:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E5%B0%88%E8%A8%AA-19-%E6%AD%B2%E9%99%B7%E5%9C%8B%E5%AE%89%E7%8D%84-%E9%8D%BE%E7%BF%B0%E6%9E%97%E7%9A%84%E7%BE%88%E7%B5%86%E8%88%87%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>《立場》記者曾旁聽鍾翰林案件，圖為事後憑印象繪畫鍾翰林當時神情。（畫：Helena CYC）
  （本文於 14/6 18:50 作更新）
 「探大人定小朋友？」每次踏入壁屋懲教所等候室，櫃台裡面的人總說這句話。
「小朋友。」20 歲的何諾恆說。他要探望的是已解散組織「學生動源」前召集人鍾翰林。鍾翰林 4 月剛滿 20 歲，還未到 21 歲「過界」年紀。在監獄制度眼中，他們是「小朋友」。
但制度並不因此而仁慈。鍾翰林去年 10 月被正式落案起訴港區國安法下「分裂國家罪」、兩項洗黑錢及串謀發布煽動性刊物共四罪，成為至今最年輕的國安法被告，至今還押逾半年。
分裂國家罪，港區國安法第 20 條訂明，「首要分子或者罪行重大的」，最高可處無期徒刑。現案件擬於區域法院審訊，最高可判囚 7 年。
何諾恆是前學生動源發言人、鍾翰林摯友，去年國安處拘捕學生動源 4 名成員，他是其中之一。如今除了鍾翰林，被捕的另外三人已獲無條件釋放及交還護照，但警方對他們明言，調查仍未結束。
鍾翰林還押後的大小事務如寄送物資、書籍、訂私飯等，現由幾個朋友代為打理，何諾恆主要負責收發信件。過去一年，鍾翰林有不少朋友，要不是已流亡、就是因 47 人案還押，能夠來探望的人越來越少。剛重考 DSE、暫時無業的何諾恆，幾乎是最常探鍾的人。
壁屋的探訪室，每扇窗口有三座電話，但只有一座連上話筒。每次記者與何諾恆一同前往見鍾翰林時，只能在 15 分鐘內輪流使用話筒，一人在聊時，另一人則靠片言隻語猜想內容。何與鍾時而聊新聞、時而交代各種事情，講起八卦，兩人咔咔咔咔的笑得好樂。
兩個二十歲少年，隔著玻璃與鐵枝，與未知限期的囚禁，既遠且近。
 何諾恆和鍾翰林（受訪者提供）
 * * *
隔著探訪室的話筒，鍾翰林對記者說，無咩啊，幾習慣，出面時睡慣硬床，睡得還好。之前因侮辱國旗案罪成服刑，只能吃院所提供的「大棚飯」，但已比他中學飯商供應的飯好吃。唯一不滿，是裡面其他「𡃁仔」太嘈，夜晚有飛蟻也大吵大嚷起哄一番，他總靜不下來看書。
2016 年，學生動源開始進入公眾視線，自那時開始，當年中四的鍾翰林，多次在街站、示威集會、媒體訪問中公開發言，不徐不疾。
但事實上他是如此安靜的人，沒有人來探訪的時候，老是坐在一角發呆、想事情。之前復活節假期，大夥兒整天待在活動室，有人捉棋、有人去踢波、有人扭開電視看《全民造星》重播。鍾瞥了兩眼電視，手中的《鼠疫》看不下去，乾脆伏在桌上墊著書睡覺。有𡃁仔走過來問他，係咪坐監坐到傻咗？鍾回答對方，「其實呢個先係我，以前鏡頭前的唔係。」
問他多數在想什麼，他說不出來，腦裡盡是零碎的畫面。有時是以前搞社運的片段，有時想像獲釋後做些什麼 ……
第一天還押，要先在醫院隔離，對面床的男生蜷縮在床的一角，抱著膝蓋發愁。他嘗試安慰對方：「唔駛咁喎，你睇下我，有排都未出到去呀…」
還押所意味，或是與所愛離別、或是極端規訓、或是對自身的無可掌控。但鍾翰林還是說，沒什麼，還好，反正人已在內，不用擔驚受怕。他還笑得出來，說現在每天吃飯洗澡，生活比在外時規律衛生。
今年復活節假期，大夥兒一整日待在活動室，有人捉棋、有人看 ViuTV 的《全民造星》重播，也有人出去踢波。鍾翰林不喜歡捉棋踢波，也不迷 Mirror，獨個兒伏在桌上睡。
2020 年幾乎是鍾翰林過得最糟的一年。3 月、7 月、10 月先後三次被捕，被控侮辱國旗受審及判囚，父親把他趕離居所、丟掉他的物件後失聯，和女友分手… 還押前幾個月，他近乎自暴自棄，不想見人，長時間失眠，每天靠抗抑鬱藥和兩包煙渡日。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【國安法元年．藝文界】最敏感的時代還如何創作？　藝術家尋找在港求存新法則</title>
      <link>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E8%97%9D%E6%96%87%E7%95%8C-%E6%9C%80%E6%95%8F%E6%84%9F%E7%9A%84%E6%99%82%E4%BB%A3%E9%82%84%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%89%B5%E4%BD%9C-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%B0%8B%E6%89%BE%E5%9C%A8%E6%B8%AF%E6%B1%82%E5%AD%98%E6%96%B0%E6%B3%95%E5%89%87/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jun 2021 09:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E8%97%9D%E6%96%87%E7%95%8C-%E6%9C%80%E6%95%8F%E6%84%9F%E7%9A%84%E6%99%82%E4%BB%A3%E9%82%84%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%89%B5%E4%BD%9C-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%B0%8B%E6%89%BE%E5%9C%A8%E6%B8%AF%E6%B1%82%E5%AD%98%E6%96%B0%E6%B3%95%E5%89%87/</guid>
      <description>本文為【國安法元年】專題系列之藝文篇，司法篇及2020 年 6 月 30 日晚上 11 點，《港區國安法》正式實施，標記著香港新時代的開始。各行各業的整風工程如火如荼，藝術文化或不至於頭號目標，但高壓氣氛之下，審查與自我審查日趨平常，言論空間收窄，直接限制創作自由。回首過去一年，世事變化幾回，叫創作人重新學習香港生存新法則 ——
[
例如博物館：原來收藏與否不只講求藝術價值的專業判斷，還要考慮國家尊嚴。
](../../%E8%BE%AF%E8%AB%96%E4%B9%8B%E6%AD%BB/&amp;quot;)
 
2020 年 6 月。被問及《國安法》落實後館方將如何處置含有不少政治敏感、無法在大陸展出藝術品的「 M+ 希克藏品」，M+ 當時回覆「M+ 藏品得到 M+ Collections Trust 保護，而 M+ 明確清晰的管治架構及《西九文化區管理局條例》，保障了博物館的策展獨立及自主性」。
2021 年 3 月。西九文化區 M+ 博物館大樓開放傳媒預覽時，館長華安雅一句「展出六四相關的藝術藏品無問題」，即引起中聯辦報系及容海恩等立法會議員圍攻，批評「 M+ 希克藏品」內含「侮辱國家尊嚴」之作，涉嫌違反《國安法》，要求註銷相關藏品。
 又例如電影：原來上映與否不只是供求的商業考慮，輿論壓力就足以將得獎紀錄片趕入地下，不免令人感嘆「禁片時代」終於降臨香港。
 2020 年 9 月。電檢處以「大篇幅細緻記錄嚴重犯罪行為」為由，將獨立製作紀錄片《理大圍城》列為「三級」，未成年觀眾不得觀看，並要求加入告示，以免觀眾模仿。
2021 年 3 月。高先電影院舉行「香港電影評論學會大獎 - 得獎電影巡禮」，播放《理大圍城》等得獎電影。《文匯報》即發表社評，批判該片「煽動對抗警方和特區政府，散播仇視國家情緒」，促請電檢處「依法禁播該片」。高先電影院以「避免引起不必要誤會」為由，煞停《理大圍城》放映活動。
 僅僅一年、甚或單單一個 3 月發生的事件，衝擊香港藝文界一直以來對於創作自由的認知，不得不重新評估《國安法》實施後，繼續創作可能承受的風險。去年 5 月，人大通過《港區國安法》之前，《立場新聞》曾訪問多名藝術文化工作者，談及言論空間可能收窄的前瞻與憂慮。經歷「國安法元年」的洗禮，《立場新聞》重訪這些藝文業界，聽他們訴說過去一年創作心態的變遷，預備未來怎樣戴著腳鐐繼續跳舞。
「影意志」崔允信：真係唔係做政治，我哋做電影咋嘛 就由電影界說起。
《理大圍城》發行單位、影意志藝術總監崔允信可算是身處風眼。因著《理大圍城》被指「煽動仇恨」，影意志遭《文匯報》點名批評——透過藝術發展局領取政府資助支持黑暴。自中聯辦報系狙擊以來，《理大圍城》再無公開放映活動。就連曾多次放映該片的藝術中心，補場放映會亦告取消。
 崔允信
 「《大公》、《文匯》唔算檯面打壓。佢係好煩，但我哋可以唔理。」崔允信相信，除非網禁，否則電影仍可於網上放映，而且不用經過電檢審核。身為發行機構，如果有戲院願意放，他們定會盡力嘗試。若然實體放映難做，他也覺得並非全無出路，「咁咪外國放囉&amp;hellip;外國發行囉。香港喺 YouTube 睇囉。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【國安法元年．前言】浮城落地，香港正走向何方？</title>
      <link>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E6%B5%AE%E5%9F%8E%E8%90%BD%E5%9C%B0-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%AD%A3%E8%B5%B0%E5%90%91%E4%BD%95%E6%96%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 25 May 2021 21:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E6%B5%AE%E5%9F%8E%E8%90%BD%E5%9C%B0-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%AD%A3%E8%B5%B0%E5%90%91%E4%BD%95%E6%96%B9/</guid>
      <description>2020 年 5 月 21 日凌晨，《星島日報》刊出報導，稱即將到來的全國政協及人大會議，港區人大代表陳曼琪將會提出議案，要求制定《中華人民共和香港特別行政區維護國家安全法》，並納入《基本法》附件三，不需通過香港立法會就可在港實施。
下午，《香港 01》刊出獨家報導，稱人大將於夜晚公布港區國安法。
《明報》隨後報導，在北京的港澳政協收到通知，當晚 7 時 45 分召開「通報會」，相信全國政協副主席、港澳辦主任夏寶龍會出席及發表講話，並與代表交流，有政協預料會上將提及國家安全及香港《基本法》23條仍未立法的事宜。
翌日，5 月 22 日，十三屆全國人大三次會議開幕，公布國安法草案全文，提請審議。
這就是一年前，港人收到港區國安法立法消息的最初過程。
在最初數日，一種末日感籠罩著網上的討論，人們討論，香港是否要變成大陸，反修例運動的秋後算賬，是否即將到來。
社會憂慮、質疑之聲日益強烈，網民發起遊行反對國安法，催淚彈再次瀰漫街頭，逾 300 人被捕，其中包括中學生。
 5 月 24 日《港區國安法》遊行
 當時港府一眾高官向公眾表示，國安法只影響一小部分人。
5 月 24 日，政務司長張建宗在網誌寫道，港版國安法懲治的，是嚴重危害國家安全的「一小撮港獨分子和暴力分子」。
5 月 25 日，人大常委譚耀宗被問及國安法是否知限制行為、而言論則不受限時，回答：「應該係…唔係你飲（講）咗兩句就當咗係（違法）。」
5 月 26 日，律政司長鄭若驊在聯合國人權理事會會議上發言，稱國安法尊重無罪假定等法律原則，法官在審理有關案件時，不受外界干涉。
6 月 8 日，港澳辦副主任張曉明在《基本法》頒布 30 週年網上研討會演講，說國安法與絕大多數市民無關，不會擴大打擊面，更不會羅織罪名、任意入罪。
繞過立法會，香港一方在整個立法過程沒有任何話語權，6 月 30 日上午 9 時許，全國人大常委會以 162 票全票通過「港區國安法」，並通過將之納入《基本法》附件三。深夜 11 時，就在香港政權移交 23 年前的一小時，港區國安法正式生效。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
