<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Books on StandOlds</title>
    <link>/book/</link>
    <description>Recent content in Books on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 17 Jun 2021 16:35:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/book/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>左翼怎麼辦？論葉蔭聰新書及與何式凝的交鋒</title>
      <link>/book/%E5%B7%A6%E7%BF%BC%E6%80%8E%E9%BA%BC%E8%BE%A6-%E8%AB%96%E8%91%89%E8%94%AD%E8%81%B0%E6%96%B0%E6%9B%B8%E5%8F%8A%E8%88%87%E4%BD%95%E5%BC%8F%E5%87%9D%E7%9A%84%E4%BA%A4%E9%8B%92/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jun 2021 16:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E5%B7%A6%E7%BF%BC%E6%80%8E%E9%BA%BC%E8%BE%A6-%E8%AB%96%E8%91%89%E8%94%AD%E8%81%B0%E6%96%B0%E6%9B%B8%E5%8F%8A%E8%88%87%E4%BD%95%E5%BC%8F%E5%87%9D%E7%9A%84%E4%BA%A4%E9%8B%92/</guid>
      <description>圖片素材來源：葉蔭聰《Hong Kong’s New Identity Politics》封面、維基百科
 【文：李峻嶸】
首先簡介一下葉蔭聰所著的 Hong Kong’s New Identity Politics: Longing for the Local in the shadow of China。這是一本英文的學術著作，主要內容是葉本人近年的學術研究成果，主旨是香港右翼本土崛起的來龍去脈。雖然這本書的出版年份是 2020 年，但由於研究是 2019 年 6 月之前做的，而且大部分內容應該早在反修例運動大規模爆發前就已定稿，所以反修例運動只是在個別地方被提及。
讀這本書之前，見到何式凝在英語學術期刊《Cultural Studies》上對葉的批評，還有葉對何的回應（註一）。何以這本書的內容為主要依據，指葉的立場為「形左實右」。於是葉蔭聰是否「形左實右」，成為我閱讀這本書是所持有的第一個問題。
 何式凝（資料圖片）
 是否「形左實右」
何、葉和我的立場，在香港的政治光譜而言應該都算是泛左翼的（希望何葉兩人不介意我將他倆並列）。所謂「泛左翼」也包含著不同的想法。何向來主攻的是性別議題。葉的運動經驗，則可被歸類為「左翼本土」。而小弟則應該比何葉二人更「傳統」／「守舊」，更關心階級議題。近年在港興起的右翼本土主義，而這種思潮更在 2019 年的反修例運動中儼然成為運動甚至是社會的主流。如何回應這現象，對任何活在香港而又自視為左翼者，都是挑戰。我的朋友覃俊基在運動早期就提出「左翼的失語」這個說法（註二），結果引來一些人的認同，也引來一些人狠批。而何在批判葉時則多次用上「左翼的憂鬱」（Left Melancholy）這個概念。「失語」又好，「憂鬱」又好，其出發點都是：到底在目睹大型群眾運動充滿著右翼色彩時，左翼如何自處？這會是以下討論的重點。
何指葉是「形左實右」這個論斷，我不同意。何似乎認為葉在書中顯示了對右翼本土主義太多的同理心（empathy），卻對這種思潮沒有足夠的批判。但依我看，葉在書中無疑沒有狠批右翼本土主義，但他在描述本土派的行動和想法時，經常都會用上一些負面的詞語，如 ‘racist’, ‘scandalous’ 等。「勇武」在書上也不是以一個正面的概念而出現。說葉是「形左實右」，未免太超過了。
與其說葉對右翼本土主義有太大的同理心，不如說他的書為讀者提供一個「理解」右翼本土主義思潮崛起的方向。簡單而言，由香港作為資本主義神話的破滅、歷屆特首在建立官方的香港身分認同時的無力、中港兩地的經濟融合趨勢、到香港政治體制的衰敗和原有的政治文化，怎樣為右翼本土主義的冒起提供了土壤，就是葉蔭聰這本書的主要內容。而如果葉不是一位左傾的學者，他未必會用上 ‘ethoncracy’（族群統治）這個字眼去形容右翼本土主義，更不會特闢一章來討論右翼本土主義如何與新自由主義結合在一起。
 資料圖片，來源：本土民主前線網頁
 「理解」和「同理心」是兩回事來的
「理解」和「同理心」是兩回事來的。書中跋之前的最後一章內的主角是港漂群體，他們就是「理解」而非「同情」的例子。葉所訪問到的港漂，傾向強調自己「理解」香港市民的政治態度，同時與香港的政治漩渦保持距離。如果泛左翼的其中一個共識，是改變社會離不開群眾。那麼，理解群眾就是必要的。理解與同情、支持是兩回事。小弟的學術背景不是文化研究，無法就葉所援引的一些文化研究概念和理論是否得當作評論。但我認為這本書確是為右翼本土主義崛起的原因提供了一個偏左的分析視野。
我想，何指責葉「形左實右」，跟葉嘗試去理解右翼本土的支持者未必有最大關係。沒有對右翼本土主義提出更有力的批判和提出泛左翼的出路，可能才是何更關心之處。葉在跋是這樣記載他遇到反修例運動時的感受：「As a social reformist, my frustration has its source in our weakness at developing a more progressive vision of Hong Kong and China that would inspire people to constantly effect changes we want and need in our everyday life.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《思想香港》— 一具本土思想史的萬花筒</title>
      <link>/book/%E6%80%9D%E6%83%B3%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E4%B8%80%E5%85%B7%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E8%90%AC%E8%8A%B1%E7%AD%92/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jun 2021 16:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%80%9D%E6%83%B3%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E4%B8%80%E5%85%B7%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%80%9D%E6%83%B3%E5%8F%B2%E7%9A%84%E8%90%AC%E8%8A%B1%E7%AD%92/</guid>
      <description>【文：鄒崇銘】
在我還是讀中學的時代，香港正面對 1997 前途問題的困擾，當年盛極一時的新浪潮電影，對此曾作過很全面而深入的回應。簡略而言，從許鞍華的《越南三部曲》、嚴浩的《似水流年》，到後來王家衛的《阿飛正傳》等，內容均和身分的迷失和尋根息息相關，也引起了當年少不更事的我的深切關注。
與此同時，香港亦正急速進化成一個現代化的大都會。繼許氏兄弟的市井庶民喜劇後，港產片進入嘉禾與新藝城的都市精裝片時代，也就是現時人們仍津津樂道的黃金 1980 年代。除了港產片以外，電視劇和廣東歌亦是那個時代的重要印記。
由此所謂香港人的身分亦開始浮現。
 《阿飛正傳》劇照
 讀〈火紅年代與香港激進主義的流變〉和〈香港本土意識的前世今生〉
正如羅永生在《思想香港》（2020，牛津大學出版社）一書中指出，無論在政治或文化層面，長期以來香港身分皆局限於冷戰二元格局。直至 1970 年代土生土長的嬰兒潮崛起，本土意識方才真正冒現。在政治層面，知識分子開始思索「民主回歸」的意義；在文化層面，普羅大眾則孕育出一種「大香港主義」的優越感。
從一開始，這兩股時代大潮便存在格格不入的地方。知識分子深受火紅的 1970 年代影響，具有明顯的左翼傾向和社會改革的使命；但面對所謂的「香港經濟奇蹟」，普羅大眾則深信個人努力能達至成功，資本主義的遊戲規則被奉為金科玉律。前者期待政制發展帶來改革契機，後者則期望香港「五十年不變」。
最終兩股大潮均逃不出時代的巨浪。知識分子借助政制改革的機遇，迅速走向議會民主的建制化參政道路；普羅大眾則藉著大陸進一步開放市場，齊齊踏上北上尋金的道路 — 港產片本身的蛻變正是最佳明證。事後看來，儘管也有歷史偶然的因素 — 例如六四事件的衝擊、六四之後的鄧小平南巡 — 但 1997 回歸時所抵定的政治經濟格局，確也早已有其歷史的必然性。
從這個角度出發，近十多年重新冒現的本土主義思潮，可說具有突破性的意義。因為它嘗試真正探索香港人的身分認同到底「是什麼」，而並非相對於外來力量的「不是什麼」；它不滿足於因循僵化的體制內反對派，力圖拉闊政治動員的創意想像。但同樣敵不過這個時代的巨浪，新的本土思潮很快便換上了排外的主調，「戀殖」和「抗共」代替了確立自身主體性的道路。到頭來，香港人還是未能找到自己。
 資料圖片，來源：Mike Chai @ Pexels
 讀〈天朝治港：去殖背後深深的戀殖〉和〈「天下的他者」：簡評《天下體系》〉
2004 年張藝謀導演的《英雄》，開創了國產大片的先河，是人所共知但亦極富爭議性的電影。尤其是飾演刺客的梁朝偉寫下「天下」二字，來作為放棄刺秦的理據。電影顯然在推崇仁慈專制君主的統治，並視作維護世局和平穩定的良方。無獨有偶，「天下主義」的理念亦差不多在同期開始流行。
「天下主義」或「天朝主義」等概念在香港鮮有被討論，但事實上，它對理解內地的主流統治意識形態相當重要。正如羅永生在評介趙汀陽的《天下體系：世界制度哲學導論》（2005）一書時指出，它反映了中國上下對帝國復興的慾望，力圖藉古代「偉大帝國」故事的重構，超越西方以民族國家為基礎的國際體系想像，論證分裂的世界終能在更高層次上復歸統一與和諧。
此等概念，對認識香港面對的外在歷史條件至關重要。天朝帝國挪用儒家封建傳統的資源，模糊了主權疆界的重要性，強調一種跨文化、多族群並存的「彈性主權安排」。無論從早期的「一國兩制，高度自治，港人治港」，到近年的「一帶一路，共同繁榮發展」，均多少埋藏著以天朝帝國為中心的世界觀。
在具體操作的層面上，它則體現在一種朝貢或藩屬的關係上，箇中包含強烈的經濟實用主義的意味。也就是即使遠自文革時期開始，香港已被安排在「長期打算，充分利用」的位置上。對內地官方而言，香港的價值乃衍生自英國殖民地的遺產，保留英治遺留的現狀似乎最合乎天朝帝國的利益。在這個前提下，文化或族群的多元性並非需要優先解決的問題。
但問題是，這只多少說出了仁慈專制統治理想的一面，卻隱藏了箇中殘酷現實的另一面。長期以來，香港的統治階層亦以近乎完全同一套邏輯，試圖說服香港人安於現狀能帶來的好處，但卻總無法掩飾它暗藏著的另一面。歸根結柢，畢竟天朝帝國只是一套政治倫理論述，欠缺（相當於英治時期那樣的）制度法理上的確切性，因此亦只能容讓專制家長作出任意的詮釋。如何仁慈、有幾包容、怎樣多元、現狀以哪一天為標準 — 全視乎專制政權現實政治上的需要。
 2020 年 7 月 1 日，香港特區成立 23 周年升旗儀式。（資料圖片，來源：政府新聞處）
 讀〈民主回歸論的萌芽與夭折 — 從曾澍基早年的幾篇文章說起〉和〈社會民主主義與民主回歸交錯下的民協〉</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>從「新古典現實主義」看俄羅斯與中國結盟與不結盟   — 《俄羅斯「向東轉」》讀後</title>
      <link>/book/%E5%BE%9E-%E6%96%B0%E5%8F%A4%E5%85%B8%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E4%B8%BB%E7%BE%A9-%E7%9C%8B%E4%BF%84%E7%BE%85%E6%96%AF%E8%88%87%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%B5%90%E7%9B%9F%E8%88%87%E4%B8%8D%E7%B5%90%E7%9B%9F-%E4%BF%84%E7%BE%85%E6%96%AF-%E5%90%91%E6%9D%B1%E8%BD%89-%E8%AE%80%E5%BE%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2021 14:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E5%BE%9E-%E6%96%B0%E5%8F%A4%E5%85%B8%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E4%B8%BB%E7%BE%A9-%E7%9C%8B%E4%BF%84%E7%BE%85%E6%96%AF%E8%88%87%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%B5%90%E7%9B%9F%E8%88%87%E4%B8%8D%E7%B5%90%E7%9B%9F-%E4%BF%84%E7%BE%85%E6%96%AF-%E5%90%91%E6%9D%B1%E8%BD%89-%E8%AE%80%E5%BE%8C/</guid>
      <description>【文：宋興洲 台灣東海大學政治系退休教授】
王家豪與羅金義教授兩位合著的《俄羅斯「向東轉」：東亞新勢力？》新書上市之後（香港城市大學出版社2021年6月出版），令人刮目相看。一方面，研究東亞情勢的著作裡，俄羅斯一直不是扮演著重要角色，影響力似乎不大，另一方面，大家習慣把俄羅斯與歐洲放在一起看待或討論，亞洲根本不是俄羅斯通盤考慮的重點，大概只有北朝鮮的六方會談，俄羅斯有參加一腳的機會，其餘的亞洲各國（印度除外）與俄羅斯都沒有很好互動或良性發展。因此，《俄羅斯「向東轉」》是本全面性、詳細論述俄羅斯分別與東亞國家的互動關係，頗具新穎、另一番風貌的好書。
本書雖未涵蓋東亞所有國家，但討論俄羅斯與九個國家之間的互動，仍屬不易。資料蒐集上雖不能稱完整，但仍可謂齊全。分析的角度，儘可能地從政治、經濟、文化、歷史、民調等各方面討論，算是花費心思，試圖提供整體的動態性，可謂居功至偉。
 《俄羅斯「向東轉」：東亞新勢力？》（香港城市大學出版社2021年6月出版）
 由於篇幅有限，該書著重在事實與真相的敘述，理論部分則難以顧及。雖不影響對整體的了解，但如果能以理論補充說明，則效益更大。該書曾提到新古典現實主義（30頁），但之後未再論及。如果將新古典現實主義的理論精髓加以闡述，並發展模型，那麼理論與事實配合，理解與認知更形加強；但如果理論與事實不配合，則需要重新思考理論方面有那些缺失，以為日後改進更正的憑藉。總之，事實檢驗理論是學術發展的動力。
以下就新古典現實主義，嘗試解釋俄國與中國不結盟的關係，以及兩國如何化解障礙以作改善。其實根據新古典現實主義的架構，我們可以從系統層次（system-level）和單位層次因素（unit-level factors）兩者的互動來解釋國家行為。就俄羅斯與中國（以下簡稱俄中）兩國關係而言，呈現一種矛盾的形態：一方面朝向穩固戰略性合作，但另一方面同時展現雙方持續地不願形成全面政治-軍事結盟。為了解釋這種形態，我們必須說明雙方在所謂有利結盟的國際環境中卻缺乏形成結盟的動機，但同時又出現強烈的戰略性合作趨勢（但必須克服兩國之間的障礙）。
冷戰結束後，世界呈現以美國為首的單極式全球體系（或系統），產生壓力促使了俄中彼此朝向對方。但在單位層次上，兩個主要的障礙、國內經濟模型以及歷史記憶，則複雜化了兩國關係而不往結盟的方式邁進。更重要的是這單位層次的障礙逐漸降低，是由俄中兩國在面對日漸高升的系統壓力下各自及共同的努力所促成。雖然障礙仍存，但兩國謹慎地減少這些障礙所帶來的影響，而朝向戰略性夥伴關係發展。
自蘇聯瓦解後，俄中關係一直在進步中，從「好鄰居」到「建構性合作」，再到「全面性戰略夥伴和協調」；雙邊協商的機制則在幾乎所有主要政治單位中走向多層次基本建構，包括上層決策者和行政部屬、外交部、國防部、安全委員會、區域軍事區和邊界駐防部隊。而合作的議程則包括：經濟合作、金融、區域安全、軍事技術合作、區域整合、外來威脅，以及國家利益。在美俄、美中關係都日漸惡化當中，莫斯科和北京則進一步加強相互承諾和強化雙邊合作。例如習近平上任之後，俄羅斯是他首個外交之旅的國家，並強調「堅實的中俄關係不僅回應我們的利益，而且是國際戰略平衡與和平的重要、可靠的保證」；而普丁（港譯：普京）則強調俄中是「天然的夥伴和自然的結盟者」。兩國不但在地中海，還在南海舉行軍事演習及訓練。兩國都強調在國際議題上意見類似或相同，而在核心利益則沒有任衝突。
儘管有這些進步性的發展，但兩國並沒有落實正式的結盟關係。雖然2008的高加索危機和2014的烏克蘭危機，中國並沒加人西方陣營而公開批評俄國的行為，也沒有參加由美國所施加的制裁，而同時正面地回應俄國政府和民間的意願，擴展俄中經濟關係，不過中國也沒公開地陳述或承諾，選邊站偏向俄國。同樣地，俄國對於南海爭議，既沒有支持也沒有反對中國。簡單的說，俄中之間的歧異並沒有消失，而兩國則儘量降低其所產生的影響。
古典現實主義所強調及分析的，是去了解系統環境（層次）和單位層次之間的互動。因為情況不同，自然所導出的模式也就有所不同。換句話說，系統環境會改變單位層次的運作，或者單位層次的變動也進而改變了系統層次的發展。一言以敝之，視乎情況的發展，系統層次和單位層次之間的變化也就有所不同。就俄中關係而言，「國家機關為中心模式」（a state agency-centered model）可以適用，亦即強調國家領導者在日漸升高的系統環境壓力下，積極地修正單位層次的障礙，以促進外在的平衡。第一，其焦點放在國家領導者強調持續性的單位障礙；第二，國家領導者並不只是回應系統和單位層次的情況，而是積極地重新塑造國內情況，是透過國家所引導的經濟計畫和／或認同政治以助於必要的結盟，以便更能處理外在威脅；第三，在國家領導者的計算中，系統層次因素重於單位層次，所以會以更多及更廣的國家機關處理國內環境，也就是更直接地去革除國內政治和經濟的障礙，以達到有效的外在平衡。簡言之，在日漸增加的系統壓力下，俄中兩國政府開始積極地消除雙邊的單位層次障礙，以促進整體的戰略性合作。
就俄國第一個單位層次障礙而言，即國內經濟模型，俄國在能源上是供給者而中國則是消費者，但在能源交易價格上老是談不攏，正顯現兩國之間在認知上的不同。花了將近十年時間，到2014年俄國才願意將天然氣從西伯利亞輸送到中國鄰近的產業區。對俄國而言，其預算及其整個福祉過度依靠石油及天然氣收入，所以能源價格是高度考慮因素。由於俄中在能源價格上的分歧，造成過度的談判和不滿意的累積、升高，已經擴散到其他領域，阻礙了軍事科技合作，導致俄國並沒有按照協議運送大量軍事運輸飛機到中國。這些都損害了俄國作為中國戰略夥伴的可靠性，而兩國關係更因為雙邊貿易差額加大，情勢極為險峻。由於俄國依賴中國市場，不管是出口（石油）或進口，使得中國不願意在雙邊貿易的交易中妥協。同時，把俄國視為礦物的資源和出口市場，中國也不願意在俄國發展產業製造所。
又例如，鋼鐵管從中國出口到俄國，價格從2007年2.5倍漲到2008年的4倍，導致俄國的產業及貿易部宣稱要徹底調查，這便證明兩國的經濟關係並無好轉，更沒有促成雙邊戰略聯盟。在認知上，俄國遭到情感上的不舒服和受屈辱，導致民眾普遍對中國抱持懷疑態度。這些情緒引發了民眾要求保護俄國國內市場和製造商免於來自中國商品進口，並防止俄國淪為中國附庸，這些也自然令結盟不會成事。
改善之道是俄中經濟關係形態要轉型，俄國重新工業化發展及多樣化其製造產業。不過，這種變化不是短期內可見，而且必須彼此合作共同努力，也就是不看短期利益，而把發展方向放在長程規畫上。往此方向的努力與進步，卻有了新的發展 — 2008年俄國與喬治亞開戰，而2014-15烏克蘭危機後情勢加速惡化，導致俄國的政策選擇有了極大變化；同時南海區域也於2012後更加緊張。因此，2014年兩國簽署了多項非關能源的契約和計畫 — 5月俄方正面強調「中國方面在仔細研究和實現『中國絲路經濟帶』上已準備好考慮俄國的利益」，11 月俄國外長則強調「我們現在可以討論兩國之間出現的科技聯盟」。而習近平於2015年象徵性拜訪莫斯科後，多邊合作協議也都達成，其中只有24%與自然資源有關。至於金融、銀行和投資則佔所有協議中的38%，研究發展以及高科技佔21%，交通運輸和基礎建設則為10%，剩下的7%則是與媒體和資訊安全有關。從組合性的雙邊合作協議中，我們可以看出這是試圖將能源為主的經濟合作予以轉型。同時，兩國領導人也簽訂了大型軍事直升機的聯合生產和製造協議。
兩國備受注目的非能源經濟合作進展得非常快。例如，2016年兩國展示聯合設計的長程廣體民用航機，同時開始合作多項計畫，包括衛星導航、地球遙測（remote earth sensing）、電子零件和太空設備的生產和太空飛行，這些計畫大部分都是俄國專長；同時，雙邊契約中包括俄國送給中國Su-35戰鬥機和S-40導彈防禦團（Missile Defense Regiments）。這些計畫的實現使得俄中經濟關係形態有所改變而更平衡，並增加長期的相互依賴；同時各種不同的俄製非能源產品也能輸往中國市場。簡言之，雙方努力多樣化經濟關係形態，超越自然資源貿易限制，以袪除能源上供給者 — 消費者之間的障礙。所以，2016年普丁強調「俄中雙邊的貿易結構已經改進，俄製機器和其他先進產品已然經輸往中國市場，而且聯合高科技計畫也日漸增加當中」，這種結構性的改變可以說是雙邊關係的正面改變。換言之俄中經濟合作在非能源相關部門的成長，很明顯地降低了俄國作為中國能源附屬品的疑慮，而且開啟了雙方成為更穩固戰略性夥伴的大門。
就第二個單位層次而言，即負面的歷史記憶，俄中關係可以回溯到17世紀，累積甚厚，持續影響目前的雙邊互動，負面部份所引起的激烈情感矛盾長期存在於歷史中某些關鍵時刻的解釋，侵蝕了相互信賴，阻止了兩國之間的真正聯盟。根據中國歷史，俄帝國從1850-60年代強迫中國簽訂了一系列不公平條約，給了俄國大約150萬平方公里土地。而俄方的看法是兩國第一次有關領土的條約是1689的尼布楚條約（Treaty of Nerchinsk），是不公平的，透過武力強迫俄國簽署的，所以19世紀中的兩個條約是「恢復歷史的正義」。1917年之前兩國之間的不平等條約和不公平領土劃分深深烙印在中國社會民眾心裡，進而產生了民族主義（nationalism）、統一主義（irredentism）以及歷史復仇主義（historical revanchism），加上習近平的「中國夢」、要恢復中國歷史的光榮時刻，更增加對俄仇恨。
中華人民共和國成立之後與蘇聯之間的關係未見改善。首先是雙方於1950簽訂了「友誼、結盟和相互援助條約」（Treaty of Friendship, Alliance, and Mutual Assistance），中國方面認為不公平，因為祕密附加了但書，禁止第三方在東北和新疆有任何活動，而且中國認為蘇聯在1950年代對新疆的政策是「蘇聯化」（Sovietization），並設法使其脫離中國。其次是1969的衝突（珍寶島事件） — 中方認為兩國關係不公平，蘇聯想把社會主義模型灌注到中國社會；而蘇聯則認為要歸咎於毛澤東的巨大野心。由於對歷史的解釋不同，導致雙方在結盟相關上的討論沒有進展。
這些「歷史的負擔」持續存留在雙方的集體意識和記憶中，導致彼此嚴重的不信任，阻礙了進一步的和解和友好。中方把俄國當作一個「靠不住的朋友」，認為俄國長期以來濫用了中國對其信任，所以任何結盟是不可能的。
為了解決這種爭端，雙方要尋求共同歷史，且重要性要高於其他的不同歷史解釋。俄中開始建構一個新的共同歷史陳述，那就是二次大戰的共同參與經驗：俄國的偉大愛國戰爭（從1941年6月22日到1945年5月9日）和中國的反日本侵略戰爭（從1937年的7月7日到1945年9月9日）。對俄國而言，二次大戰俄的角色非常重要，既塑造了全球性歷史任務，而且是世代的驕傲，作為國家統一和認同的重要支柱之一。同樣地，中國參與世界大戰是恢復歷史正義，暴露日本對中國的殘忍，並且促成國家認同的形成；同時建立了中國興起的一個層面，透過世界歷史的回顧分析，改善中國在全球的形象。俄中兩國不僅同情對方在二次大戰的經驗，而且把這些陳述併入到一致的畫面，兩國肩並肩對抗德國法西斯主義和日本軍國主義，而保存及拯救人類文明。除了支持「反單極主義」（anti-unipolarism）外，重建二次大戰的聯合歷史則明確地變成俄中的核心主題，帶有高度正面的遺產，將雙方過去任何的錯誤變得黯然失色，而對未來相互信任的建構有所貢獻。於是，積極地提升新敘述始於2010年，雙方簽署了「二次大戰結束65週年聯合宣言」，到了2014年普丁和習近平在上海聯合宣言中提到兩國將組織聯合大事件，紀念70週年戰勝德國法西斯主義及日本軍國主義，強調二次大戰的共同角色以及對抗任何修正主義，已經變成日後雙方正式宣言的一部分。
之後，紀念俄中在二次大戰的聯合任務與使命的定期研討會、工作坊、陳列展覽、媒體事件等等則是次數不斷增加且規模日益擴大，出版各式各樣的書籍和文宣，而且吸引各國上層領導者們的注意，強調在發展當代俄中關係的重要性上不可或缺。例如，「俄中研討會：蘇聯與中國在二次大戰中擊敗法西斯主義和日本軍國主戰」於2015年在莫斯科舉行，普丁及習近平也都親臨盛會。普丁在致詞時說：「我們國家的人民肩並肩的作戰，決定性地貢獻我們對敵人的勝利⋯⋯。俄國人絕對不會忘記我們中國人戰友，他們犧牲了生命造成了我們共同的勝利」；習近平在致詞時強調「在紀念英雄式的戰鬥裡，我們聯合慶祝勝利，俄國和中國的最佳子弟兵們為正義、光明、和自由而奮鬥，這絕對是最重要的」；他接著表達希望這種會議將「幫助強化俄國和中國人民的傳統友誼，血脈相連為勝利而灑」。幾天之後，中國海軍第一次歷史性地造訪俄國的新羅西斯克港口（Port of Novorsossiysk），象徵性地連結習近平參加5月9日在莫斯科舉行勝利大遊行，其間中國人民解放軍在紅場列隊行進，慶祝兩國在二次大戰的聯合勝利。
俄中彼此支持對方的陳述和意圖以守護避免「西方的陰謀」（亦即，降低兩國在二次大戰時的角色）得逞。中國對抗日本，並非所謂的私下衝突，而是二次大戰的第二陣線，在對付日本軍國主義實際扮演著重要角色。而南京大屠殺死傷超過40萬人，也獲得俄國專家們注意，在公開討論下均認為這就是「集體殺戮」（genocide）。而中國也表達與俄國在二次大戰勝利上是團結一致的：中國除了恢復舊的紀念碑之外，也新建紀念碑紀念俄國軍人；中國官方、媒體和專家們皆承認蘇聯的財政和軍事協助，在擊敗日本上是真的、實質的、不可或缺的大幫助。兩國均認為西方世界過度扭曲歷史，忽視了俄中角色，卻誇大美國的軍事行動。所以，俄中聯合一起抵抗西方霸權在編史上的擴張。
簡言之，如同兩國不平衡的雙邊貿易和經濟合作，俄中努力找出共同的歷史背景以修正和改善單位層次上舊的負面障礙。因此，我們可以預視兩國缺乏信任和不能結盟的說法，將逐漸淡化，反而兩國共同努力建構正面和成功的歷史使命，也就是在二次大戰期間兩國的確結盟過，並共同捍衛正義與和平。
以上簡單地從新古典現實主義的觀點，針對當代俄中關係的矛盾提供解釋。它提供的分析模型是，兩國領䄂處於日漸強大的系統壓力下（美國霸權），積極地修正或改善單位層次（國內）的障礙（經貿關係不對等和歷史記憶）以達到結盟的地步。也就是說，當系統結構已經變得更有助於結盟的形成時，兩國政府就開始應用及執行政策以轉移障礙，從負面的影響導入正面的互動關係。這理論強調動態的本質和國家領導人在轉型中所扮演的重要角色。如果情況相反，國際情勢並沒產生壓力，兩國領䄂就不見得會那麼努力地改善或修正國內的障礙。所以，系統層次和單位層次之間的互動，是新古典現實主義的根據，而進一步探討其所發展的模型。
古典現實主義的目標是更好地解釋國家的外交策略或政策。因為影響外交政策的因素很多，所以它又可從三方面探討：第一是空間上的，國際與國內層次的互動，國家單位或領導者因而有所選擇；第二是認知上的，物質層面與觀念層面的互相影響，國家單位或領導者從中權衡；第三是時間上的，現實層面與未來發展層面的因循或變動，是國家單位或領導者思考及變化的方向。
本文從第一個方面來探討俄中的互動關係，同樣地，《俄羅斯「向東轉」》所討論的，除了中國之外，還有大中華、東北亞、東南亞和印太地區或國家，我們都可嘗試從新古典現實主義的三個方面來思考，如何可以解釋俄國與它們之間的互動與變化發展。有了現實部分的了解，再應用理論部分的分析，會是極大的收獲與挑戰。
總言之，《俄羅斯「向東轉」》是本精簡有序、論述合理、資料齊全、視野寬廣的好書。本人極力推薦給讀者，相信在閱讀完後，對大東亞（北、南、中亞及大洋洲）的情勢發展會有更進一步的理解與認識。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】《喪屍》與《變形記》</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E5%96%AA%E5%B1%8D-%E8%88%87-%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2020 12:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E5%96%AA%E5%B1%8D-%E8%88%87-%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98/</guid>
      <description>你又有沒有想過一覺醒來自己變成一隻怪物，一隻昆蟲？
你還有意識，只是已經失去了人的說話能力或是人的任何活動能力。你，會怎樣？
你又期待周邊的人，如：家人、配偶、父母等如何看待及對你？
小肥波的最新著作《喪屍：大自然的異常動物》就是向讀者們介紹大自然中不同種類的「喪屍」。去定義「喪屍」，他採用了多角度去成為喪屍的方法，包括：改變行為、改變型態及與植物有關的喪屍等去整理有關題材，而題材的種類鋪排都是由微小的昆蟲，再進展到魚類、兩棲類，然後到鹿、浣熊，最後就是人類。這種遞進鋪排的方式令我覺得人類的世界實在渺小得很。在大自然的世界當中，為了生存，很多動物甚至昆蟲、真菌都可以不擇手段！當中很多的變化或是『喪失活動』出現都是因為人類對於環境及生態的破壞與改變所間接造成。小肥波亦為我們介紹了很多相關的物種及故事，而當中操控宿主的方法都大同小異：剝奪宿主的自我意識及自主權。
讀了這麼多個故事，我不禁想說到底本身宿主在這件事上又什麼感受或者反應了？就因為這個問題，我想起了捷克作家卡夫卡 (Kafka) 的著作《變形記 (The Metamorphosis) 》，因為這本書就是發生在這樣的場景設定下。
與小肥波呈現的動物王國故事有點不同，《變形記》故事主角因為為家庭忙碌付出，逐漸犧牲了自我，變成怪物。而家人卻一直視之為理所當然，到最後由於他變成怪物而開始覺得他很失禮，甚至開始想把他弄走！最後，在思索如何把他弄走時，他已經因為營養不良及身上爸爸造成的傷口併發症而死去。有趣是妹妹反應一路的變化，她一直以來是最照顧哥哥的，但在後期卻是她提出要把他除走。而父母一直不敢面對，到最後卻看著怪物的屍體異常不捨。變成怪物這件事本身沒有好壞，在乎是你如何看待變成怪物後的自己及衍生的事。正如，哲學裡所論說的存在主意本來也沒有好壞，存在這件事本來也沒有特別，其價值是他人加上去的。又正如，在書中說小強有機會可以透過自己掙扎不成為「喪強」。三文魚為了可以爭奪回到產卵地產卵而不怕成為「喪魚」這種搏盡的精神，實在讓人嘆為觀止！換個角度去想，動物這樣為自己目標奮搏得精神又何嘗不是與《變形記》中的「怪物」相類似？
《變形記》書後面有另外一個作家提供了另一個結局，結局說明怪物被埋葬後，慢慢變回人。 雖然，大自然界中的喪屍沒有這個能耐，但不得不讓人思考「喪屍」出現的緣起與因由。連同這個結局，背後的訊息很呼之欲出：我們必須找到自己生存的價值，不要把他人的價值完全變成自己的生存價值，不要讓自己不知不覺間變成怪物。不要讓自己不知不覺的失去自己的意識，被控制、被洗腦、被變身都一無所知。
謝謝小肥波及蜂鳥出版社贈書！
原刊於作者 Facebook 專頁</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獨立書店 每周一書】盡皆過火，盡是癲狂</title>
      <link>/book/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%9B%B8%E5%BA%97-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%B8%80%E6%9B%B8-%E7%9B%A1%E7%9A%86%E9%81%8E%E7%81%AB-%E7%9B%A1%E6%98%AF%E7%99%B2%E7%8B%82/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Aug 2020 18:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%9B%B8%E5%BA%97-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%B8%80%E6%9B%B8-%E7%9B%A1%E7%9A%86%E9%81%8E%E7%81%AB-%E7%9B%A1%E6%98%AF%E7%99%B2%E7%8B%82/</guid>
      <description>「盡皆過火，盡是癲狂。」這原是《紐約時報》影評人於七十年代對香港功夫片的批評，但後來則被鍾愛港產片的美國電影學者 David Bordwell 用作對七十至九十年代香港通俗電影的讚美。 David Bordwell 認為，最佳的港片，不僅是娛樂大眾的商品，更滿載可喜的藝術技巧。同時，他也指出了自己關心的並非詮釋學，而是電影詩學；比起詮釋影片隱喻的意義、以現代性或後殖民主義等解讀電影，香港電影工業的運作、電影製作方式與技藝傳統等，更讓 David Bordwel 著迷。
如今的香港電影，依舊過火、癲狂嗎？觀眾又如何能看到電影的更多面向？ 解憂舊書店則從文學與電影的關係切入，推薦李歐梵的《文學改編電影》。作者深入研究古今中外的改編電影，經現今來重新認識過去，也經電影來重新認識文學。此書可以視作李歐梵藉著電影回歸文學，可以當成一個老影癡的觀影札記。田園書屋則介紹了曾被改編成電影的經典漫畫系列《麥兜》，同時藉由《麥兜故事》卡通系列的發展，引伸至這二十年來中港關係的變化，為滿足大陸市場，漸漸失去本土特色，「不能打勝，只能討好」。
至於貳叄書房與序言書室則從理論出發，分別推薦了《福柯看電影》以及《Urban Horror》。《福柯看電影》由法國哲學家 Patrice Maniglier 與 Dork Zabunyan 合撰，從福柯的個人觀點理解電影，當中包含哲學、權力關係與批判等。序言書室選擇Erin Y. Huang的《Urban Horror》，作者以大陸導演叢峰的《地層》、香港年輕導演陳梓恒的傘運紀錄片《亂世備忘》等例子，向讀者展現這些華語電影怎樣透過重現城市時空和城市新景觀，將「恐怖」重新定義成為一種批判性主題。
解憂舊書店：李歐梵《文學改編電影》
 文學和電影就像兩種不同的語言，文學改編成電影就是將文字翻譯成影像，話明改編，當然可以增刪或再創作，當中涉及製作人及演繹者對文本的詮釋。古今把文學製作成電影的數量很多，有好有壞，我對電影並不熟悉，總是先入為主，原著比電影好。李歐梵的《文學改編電影》深入研究古今中外的改編電影，雖說深入，但並不艱澀，對不懂欣賞電影的我，對改編電影另眼相看。作者稱他書寫的目的為「後啟蒙」：經現今來重新認識過去，也經電影來重新認識文學。尤其在視覺媒體凌駕文字媒體的香港，年輕人已不知經典為何物，但經歷過去一年的社會事件，發現這些經典早已預言。這本書，作者試圖藉著電影回歸文學，也可以說（他妻子的話）是一個老影癡的觀影札記。
 田園書屋：謝立文、麥家碧《麥兜故事》
 如果用「盡皆過火，盡是癲狂」來形容香港本土電影，《麥兜故事》是值得一提的代表作，也見證了香港主權移交的滄桑唏噓。
左眼上有個胎記的小豬麥兜，是百分百香港本土創作的卡通，也是不少香港人的童年回憶。自2001年正式登上大銀幕後，大受歡迎。如今已拍成了七部電影，可見這隻傻傻地的粉紅色小豬的魅力。不過從第三集開始，為了商業理由，麥兜也要順勢北上掘金，變成了合拍電影，加入不少國內情節，麥兜從此離香港愈來愈遠，到了第五集《飯寶英雄》，麥兜轉了型，不再是香港小朋友的背景，香港味道完全消失。廣告導演周偉良先生感慨，《麥兜故事》卡通系列的發展，其實可以見到這二十年來中港關係的發展，起初，香港還被容許保留自己的特色，隨著國內經濟起飛，這十三億人口的龐大市埸，完全將香港本地市場比下去，電影業為了生存，為了更大利潤，只能接受國內的審查，迎合國內標準去製作，這些製作自然沒有香港本土特色，今天的港產片，只淪為沒有一線演員，製作費少得可憐的小本製作。經濟上和政治上情況一樣，面對這種困境，《飯寶英雄》的結局提供了隱喻式的建議：怪獸太厲害了，不能打勝，只能討好。
「不能打勝，只能討好」──這就是今日香港的宿命？！
 序言書室：Erin Y. Huang《Urban Horror》
 說到電影，不能不提恐怖片。它是電影裡一個重要類型，從電影價值來看，它是不折不扣的商品，沒有說教或藝術上的追求，純粹賺觀眾的錢。從理論上看，恐怖(horror)本身可以指個人感知內部世界與外部世界真實之間的鴻溝所產生的情感。在中國電影史上，第一部恐怖片是馬徐維邦在1937年執導的上海電影《夜半歌聲》，但它沒有重視當時上海或中國城市景觀，而僅僅模仿（原作是法國作家勒魯的《歌聲魅影》）歐美哥德式電影景觀。但Erin Y. Huang的Urban Horror，卻要重新定義「恐怖」在當下的意義。作者成長於工業發展迅速的高雄，眼觀兩岸三地城市工商業經濟業蓬勃發展，現代政府實行新自由主義管治，在城市空間對個人進行的監控和規管，外在世界與個人內心精神狀態之間，也構成一種新的恐怖。恩格斯早在十九世紀提及過全球工業市鎮擴展必然導致「工業恐怖」的出現，在雨傘運動至今的抗爭行動中，我們又可以感受到「新自由主義管治」（傅柯語）所產生的新恐怖。將這些管治恐怖再現，就是對新自由主義或當今新極權社會最有力的批判，也是賦予「恐怖」一個新的定義。作者以大陸導演叢峰的《地層》、香港年輕導演陳梓恒的雨傘紀錄片《亂世備忘》等例子，向我們展現這些華語電影怎樣透過重現城市時空和城市新景觀，將「恐怖」重新定義成為一種批判性主題。
 貳叄書房：Patrice Maniglier、Dork Zabunyan《福柯看電影》
 
法國和美國的電影的分別是甚麼？書中明言，美國電影看的是故事，法國電影說的是問題，可見法國電影的問題意識有多強。
那麼我們為什麼要學看電影呢？若然只是享受故事，沒有理性思考，那麼就是湊熱鬧而已。德勒茲說電影之所以偉大，是因爲它說哲學，質疑知識，以故事反故事。我們需要通過一些評論家去理解如此複雜的電影世界。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書介】人類學即係乜？</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E4%BB%8B-%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%AD%B8%E5%8D%B3%E4%BF%82%E4%B9%9C/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jul 2020 12:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E4%BB%8B-%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%AD%B8%E5%8D%B3%E4%BF%82%E4%B9%9C/</guid>
      <description>圖片來源：《人類學好野》
 人類自以為是世界的主宰，但很多時候我們對自己的文化、生活方式、對事情的看法為何是這樣，都毫無頭緒，所以我們才會有人類學這門專門研究人類所有一切的學科。
不論是寶石的價值何來、露宿者文化的形成、重慶大廈的難民對談、特殊教育老師如何教導有需要兒童如廁，以至中國人到意大利小鎮開咖啡店等等，日常瑣碎不以為然之事，都是人類學家會關心的事。
《人類學好野》這本書正是一群香港中文大學人類學系學者，走訪全球不同社群，從不同的田野調查所見所聞，拼湊出「人類社會與文化」的大圖畫，從看似瑣碎，甚至是「無聊」的事與物，建構人類的過去、現在與未來。
所謂「無聊」，相對的就是「重要」，到底誰人能定義在特定情景、意義框架一件事與物「重要」呢？人類學家似乎經常都留意到「奇怪」點的現象，然後問一些「蠢」的問題，因為他們總希望觀察得夠仔細、思考整全，在提供現象的解釋之餘也幫助澄清一些誤解與偏見，從而反思自己固有的價值與觀念，學習與理解不同文化。
終身學習，人類學家相信更有感受。
簡單而言，關於人類的，我們確實還有很多要學。至於政府高官的抗疫思維，可能也是一些人類學家非常感興趣的研究題材，作為一個外行人我會留名想看這篇論文。
作者 Facebook 專頁</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>喜歡知識也是一種抗爭</title>
      <link>/book/%E5%96%9C%E6%AD%A1%E7%9F%A5%E8%AD%98%E4%B9%9F%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A8%AE%E6%8A%97%E7%88%AD/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Jul 2020 12:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E5%96%9C%E6%AD%A1%E7%9F%A5%E8%AD%98%E4%B9%9F%E6%98%AF%E4%B8%80%E7%A8%AE%E6%8A%97%E7%88%AD/</guid>
      <description>立法會保險界議員陳健波痛恨年輕人打亂了他的收成期、科大經濟系前主任雷鼎鳴則希望有大量參與抗爭的青年移民他方，好令樓價回落、騰空位置吸納內地及國際專才。他們眼中只有金錢，對下一代只有功利計算，卻迎合政府的口味；雷教授隨即被任命進入藝術中心，監督香港藝術教育。由此可見，我城所以禮崩樂壞，不單單是獨裁者憑警棍和國安法到處設禁、散播恐懼，更是與一套深入骨髓、唯利是圖的病態心理相糾合。我們要與專制抗爭，不能只着眼於遊行、示威、投票或擲磚，而必須帶着十五世紀歐洲文藝復興的精神，在文化意識的層面來個「時代革命」。
想了解文藝復興，便應拜讀雅各．布克哈特（Jacob Burckhardt）所著《義大利文藝復興時代的文化》（The Civilization of the Renaissance in Italy）。最早令我留意此書是讀余英時的《歷史與思想》，他以布氏的觀點批判五四運動的「徹底反傳統」主張。其後在其他著名思想家的文章中都對這本寫成於 1860 年的著作讚譽有加，尼采在提到布氏的故鄉巴塞爾時說：「這城市最應對他無可比擬的人性關懷表示感念之意。」為何這書得到如此崇高的評價？
在布氏眼中，文藝復興並非是達文西、米高安哲羅、旦丁等文藝巨匠偶然從古希臘和古羅馬的文化遺產中，發掘出謳歌人文精神的雕像或詩句，而是由許多知識分子和文化菁英有意識地借助古文化中強調「個人主義」的元素，在中世紀極端腐朽的政治環境和扼殺自由的宗教禁忌中，提倡「主體意識」的覺醒 — 撇開政府與教會，靠自己重新認識這個世界以及重新定位自己與這個世界的關係。
 雅各．布克哈特（Jacob Burckhardt）著、花亦芬譯《義大利文藝復興時代的文化》
 保持優雅ㅤ不受惡劣時代干擾
這書會帶你走進中世紀們城壘，窺伺荒淫無道、殘民自肥卻又惶恐終日的僭主與教宗，讓你想起困在禮賓府內不能到商場逛街的林鄭。而當世俗權力披上宗教外衣、全然失去制衡，引發不忍卒睹的罪惡的時候，投身於文藝復興的藝術家、人文學者卻吸收古代「異端文化」的美感，在繪畫雕塑、詩歌創作、博雅教育、文化沙龍中，既對世道冷嘲熱諷又保持生活的優雅。但這些文藝工作者除了應對上層的腐敗僵化以外，當時意大利的平民中亦是充滿報復、謀殺、迷信、巫術、私欲無端氾濫成災。能夠支撐如但丁這樣一位文化巨人「在人生的風霜顛躓裏昂首闊步的，不是世俗的利益、也不是生物的本能欲求，而是出於『人性尊嚴』、『精神自由』與『藝術永恆』高度的追求與嚮往。」（見譯者花亦芬序言）
香港權貴所以面目可憎，除了是長期浸淫於庸俗文化之中，亦見他們對我城感情的淺薄。布氏寫文藝復興，是有感於他在瑞士的故鄉日益面臨強鄰壓境與喪失地方文化自主性的窘境時，決心從提昇同胞普遍認知素養、文化見識的方向來為巴塞爾的未來尋找出路，亦因此推辭往德國出任首席歷史學教授之職。他認為「將自己培養成有見識的人，以追求真理與親近熱愛文化」乃一項任重道遠的國民義務。而此書的中文譯者花亦芬，亦是帶着同樣的心懷將此書獻給台灣。
在專制下，香港的正統文化無可避免日趨庸俗與僵化。要保持公民的批判力，文藝的創造力不能或缺。正如文藝復興，要靠知識分子的覺醒，「不受惡劣時代環境騷動干擾、不隨一時利益擺盪，而以堅持文化主體為生命的志業。」原來在動盪的時代中，喜歡知識也是一種抗爭。
原刊於《蘋果日報》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>靜下心才能看的書</title>
      <link>/book/%E9%9D%9C%E4%B8%8B%E5%BF%83%E6%89%8D%E8%83%BD%E7%9C%8B%E7%9A%84%E6%9B%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jun 2020 12:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E9%9D%9C%E4%B8%8B%E5%BF%83%E6%89%8D%E8%83%BD%E7%9C%8B%E7%9A%84%E6%9B%B8/</guid>
      <description>「你能把你的心安靜下來嗎？也許最好是先把你的心安靜下來，然後再打開這本書，否則你也許會讀不下去，認為它太濃縮，難讀，艱深，甚至會覺得它莫明其妙，莫知所云。」這是《湖濱散記》（Walden）譯者徐遲在序言中劈頭第一段話。
我在獄中先重讀梭羅（David Henry Thoreau）的《公民抗命》，讓自己坐監也心安理得，然後讀他的《湖濱散記》，希望了解他如何在一個寂靜的湖邊度日，並在一個平常的下午，為了抵制政府發動墨西哥戰爭，拒絕交稅而被關進收押所一天。
公民抗命以外　實踐簡樸生活
此事並無驚動多少鄰居，只有他獨自咀嚼這次「消極抵抗」的意義，三年後出版了那篇影響深遠的《公民抗命》。其間，他只是以生活實踐，默默地批判被物慾薰陶的十九世紀美國社會。
讀此書時我剛進荔枝角收押所，正努力適應喪失自由的狀態和骯髒炎熱的監倉，心情時有起伏，看梭羅在書中細碎地記錄他的建屋成本和每月支出，便沒有耐性再讀下去。反而坐了近一年牢，隔絕於外面的抗爭，在連綿的閱讀和跑步中，心安靜下來，重讀此書，便明白他細列各種收支，是要說明一個人一年只需工作三、四十天便能養活自己。他看見鎮上的人為了應付租金而整天忙碌工作，而工作越多便越需要更多食物，結果便要更努力賺錢，失去接觸大自然、閱讀和沉思的時間。
他認為「我們整個生命是驚人地精神性的」，但人們卻竭力追求錦衣美食，為的是「滿足世俗無聊的眼光」。他的鄰居都不去閱讀深邃的書籍，只靠庸俗的刊物與閒話來餵養心靈，令他相信國民只會變得「沒有想像力，只有一個出賣了他們的大肚皮。」他相信「每一個熱衷於把更高級的、詩意的官能保存在最好狀態的人」，不但不應吃肉，還要節食。但偏偏人們卻屈服於貪婪與物慾，蒙蔽良知而實行蓄奴，甚至為了擴展這個邪惡制度侵佔墨西哥。
梭羅認為當政府走錯方向，公民便有責任煞停那狂奔的馬車，因此他以「抗稅」這種不合作的方式去抵抗，但問題的根源是精神性的，始終不能靠革命扭轉人心。故在公民抗命以外，他透過實踐簡樸生活，去說明引致蓄奴制度的貪婪是如何虛妄。在《湖濱散記》中，你會與梭羅一起如國王、又如詩人般，漫步在彷彿自己屬地的無人荒野，「偷走了田園還押上了韻腳」、 聆聽鳥兒的悲歌、品嘗大自然的甜蜜溫柔。書中他細緻描寫石頭掉進湖裏造成的氣泡如何在寒冬中凝結，而當初春的晨曦照在冰冷的湖面時，「溫暖的風吹散了霧和雨，更溶化了湖岸上的積雪，霧散後的太陽，向着一個褐色和白色相間隔的格子形風景微笑，而且薰香似的微霧還在繚繞呢。」他看萬物互相滋養、渾然一體，即使看着初生鳥兒純潔的眼睛，亦覺得那不是與生俱來，「而是和它所反映的天空同樣久遠」。
魑魅魍魎洶湧　心湖再難平靜
有些人把梭羅視為在西方提倡正念（mindfulness）的先行者，因為他總能在當下靜觀美善。「一場柔雨，青草更青。我們的展望也這樣，當更好的思想注入其中，它便光明起來……如果我們常常生活在『現在』，對任何發生的事情，都能善於利用，就像青草承認最小一滴水給它的影響；別讓我們惋惜失去的機會，把時間耗費在抱怨中。」梭羅說沒有遇到比寂寞更好的同伴，但我有幸隨他在湖濱漫步，了解一個偉大的心靈如何在自然中育成。
國安法到臨了，魑魅魍魎洶湧而出，往後恐怕心湖再難平靜，讀這樣的書了。
原刊於《蘋果日報》</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書介】存骨房：骨是最好證人</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E4%BB%8B-%E5%AD%98%E9%AA%A8%E6%88%BF-%E9%AA%A8%E6%98%AF%E6%9C%80%E5%A5%BD%E8%AD%89%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2020 14:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E4%BB%8B-%E5%AD%98%E9%AA%A8%E6%88%BF-%E9%AA%A8%E6%98%AF%E6%9C%80%E5%A5%BD%E8%AD%89%E4%BA%BA/</guid>
      <description>歐洲武漢肺炎 (COVID-19) 疫情持續，疫情最嚴重的意大利，每天都出現大量病死者屍骸，但因為當局規定不能進行葬禮，再加上醫護人員、殯葬業者短缺，這些屍骸根本無法入土為安；西班牙當局甚至曾出動溜冰場存放死者，這亦不是單一地區面對的問題，而是 COVID-19 引發的 21 世紀一次全球性人道危機。
人的確終須一死，但屍骸這種我們存在過的證據會繼續會留在世上，而如何詮釋屍骸的故事就要靠專業人士。
法醫人類學家李衍蒨 The Bone Room 存骨房 近年寫下多本有關屍骸的書，最新作《存骨房》更衝出香港與台灣出版社 LaVie 合作，從不同學科的專業角度，分析各種「骨頭」謎團。其實《存骨房》與香港花千樹推出的《屍骨的餘音》系列非常相似，可說是濃縮精華版，但更著眼於屍骨與人文關係，到底我們應如何面對「死」這個議題，如何從「死」了解不同時代、地域與文化的故事和演化。
例如工業時代之初，火柴需求增多，造成很多小孩或女性磷毒性顎骨壞死 (phosphorus necrosis) ，因為他們的手指相對地幼細，可在火柴製作工廠以「巧手」製造火柴。文獻記載著很多有關磷中毒的資料，但真實的骨頭研究卻在近年才出現，相信這些受磷毒影響的骨頭，會隨考古學發展而陸續重現眼前，令這段歷史不被現代人遺忘。
來自厄瓜多爾的「縮頭術」，在現代人眼中視為不文明及暴力行為，但當地舒阿爾族 (Shuar Tribe) 相信人被殺後，靈魂會被困在頭內，而大部份縮頭術造的頭都是從敵方砍下，可將靈魂封印，確保家人安全，所謂的「不文明行為」只是對當地的信仰不了解，簡單點就是觀點與角度的問題。值得留意的是，族人也理解他們的信仰不被普遍人接受，因此縮頭術已經在 60 年代正式被廢除。
沒錯，即使找到骸骨中的真相，無法令人起死回生，但法醫人類學家可作為橋樑，讓無名逝者的聲音被聽見，讓其成為最誠實的無聲證人，也讓所有人從另一種角度理解生與死。不過，正如早幾年在《屍骨的餘音》的書介所說，香港在面對「死」這個議題仍諸多禁忌，到底要多少本類似的書才可改變落後的思維？
特別鳴謝 La Vie 贈書。
原刊於作者 Facebook 專頁</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】用心理學看「反送中」</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E7%94%A8%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%B8%E7%9C%8B-%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2019 17:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E7%94%A8%E5%BF%83%E7%90%86%E5%AD%B8%E7%9C%8B-%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD/</guid>
      <description>2019 年全球不同地區都有大型示威活動，香港的「反送中」運動更已持續超過 200 日。這 200 多日我們看到政客的政治操作、利益衝突與計算，沒一樣實際是為撲滅亂局的火種，反而是可以做對的事，全都做錯了，每每都是「火水救火」，令火種越燒越旺，結果造成更多鴻溝、民怨，警民關係更跌至無可再低。
到底香港這個殘局能如何收拾，香港人又如何走出陰霾？或者我們可以從 Lo’s Psychology 團隊撰寫的《社運心理學》可以窺探一下。
《社》與其說是本心理學書，不如說這是以心理學包裝、剖析包括政府、黃藍絲、警員等不同陣營如何造成這 200 多日來香港亂局的書；本書涉獵的社運現象相當多，但書本篇幅始終有限不能三言兩語就解釋現象。縱使如此，這書是本非常好的入門書，以最切合我們香港人自身的例子，將這場運動的發展，無論是支持還是反對者的特質、是政治冷感與積極參與的取態、政府與警察回應態度，以非常淺白的心理學用語多方面解構社會深層次矛盾如何形成，讓讀者了解自己如何被接收的資訊引導行為。
例如由最初的反「送中條例」訴求，到現在最主要希望成立獨查委員會調查警暴，在事態發展中，政府市民與警員都有大量的情緒，而情緒是會影響人處理資訊的準確性，只要一方情緒失控，便使局面變得更不受控，甚至流血收場，而這些負面情緒亦會進一步影響判斷能力，造成更多的錯誤決定。所以我們應小心核實消息來源，也應避免過份沈迷看直播，否則便會不自覺被影響。
可能最多人關心的是，為何越高學歷的人好似越敢於遊行、反對政府所作所為，甚至願意以身犯險與警方正面衝突，藍營更指這些人「讀屎片」，香港教育失敗云云。事實上，越高學歷的人更敢於質疑權威，是因為教育令人更可能持有自主意見，他們會透過思考、邏輯推理與理據，確認所聞之事是否合理；他們亦會反思、審視自己的行為是否合宜。
用馬斯洛的需求層次理論 (Maslow&amp;rsquo;s hierarchy of needs) 這基本心理學理論，也可解釋到高學歷與經濟能力不俗的人看透政府的問題，要建立黃色經濟圈。該理論指，人類的需求是以五個層次的形式出現，由低級需求的生理與安全開始，逐級向上發展到高級層次（由低至高依次為愛與歸屬、尊重，以及自我實現）的需求。當一組需求得到滿足時，這組需求就不再成為激勵因素。如今社會物質文明高度發達，香港人不再只追求溫飽與安全，而是有一個共同精神價值、社會認同等等，而參與政治便是實現這些價值與身份的方法。
當然，有些人繼續盲目附和權威，甘願成為傀儡助紂為虐，這種「奴性」其實也是種演化適應性，正所謂各為其主本身並無任何錯，但在錯的前設下作出成本效益的衡量，最終自然會得出錯的判斷，僅此而已。
渴望和諧是可以的，但變幻原是永恆，所以我們要習慣改變，社會能一直繁榮昌盛只是個糖衣謊言。亂世之下，這半年多來大家所承受的痛苦壓力會逼使香港人發揮潛能與創意，也請將這些特質繼續傳承至下一代，繼續讓香港在國際舞台上發光發亮——這亦是 Lo’s Psychology 團隊與不少港人的願望，We stand together. Whatever it takes.
原刊於作者 Facebook 專頁</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】《我只想活著：七歲女孩的敘利亞烽火日常》 — 對人性的信心</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E6%88%91%E5%8F%AA%E6%83%B3%E6%B4%BB%E8%91%97-%E4%B8%83%E6%AD%B2%E5%A5%B3%E5%AD%A9%E7%9A%84%E6%95%98%E5%88%A9%E4%BA%9E%E7%83%BD%E7%81%AB%E6%97%A5%E5%B8%B8-%E5%B0%8D%E4%BA%BA%E6%80%A7%E7%9A%84%E4%BF%A1%E5%BF%83/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2019 13:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E6%88%91%E5%8F%AA%E6%83%B3%E6%B4%BB%E8%91%97-%E4%B8%83%E6%AD%B2%E5%A5%B3%E5%AD%A9%E7%9A%84%E6%95%98%E5%88%A9%E4%BA%9E%E7%83%BD%E7%81%AB%E6%97%A5%E5%B8%B8-%E5%B0%8D%E4%BA%BA%E6%80%A7%E7%9A%84%E4%BF%A1%E5%BF%83/</guid>
      <description>你七歲的時候，到底在過怎麼樣的生活？每天懵懂地抱著還沒有睡飽的身體穿上校服去上學？與父母爭取更多看電視的時間？每天去公園與朋友玩說？舉行生日會？或是，被功課、測驗、考試、補習班堆得不能休息？試想像這一切突然全都消失。再沒有學校，再沒有朋友，再沒有玩樂時間。
什麼都沒有。
《我只想活著：七歲女孩的敘利亞烽火日常 (Dear World：A Syrian Girl’s Story of War and Plea for Peace) 》的作者芭娜．阿拉貝得 (Bana Alabed) ，七歲的她有三年正常童年，直到敘利亞的阿勒頗 (Aleppo) 衝突及爆炸事件頻生。在這個時候，她學會了如何從炸彈爆炸聲音分辨出炸彈種類。她學會了哪些是因為炸彈爆炸而衍生的後遺症及併發症；她多次經歷家人因為情況越趨嚴重而被逼分離的情況，亦因爲戰爭，她瞬間長大了，學會保護比她年輕幾年的弟妹及懷孕的媽媽。
就如她媽媽說的一樣，芭娜的童年在戰爭一開始那天已經完結，更甚的是她親眼目睹最要好朋友 Yasmin 因為爆炸而死。
Yasmin 的死，惋惜地說，在戰爭裡並不是不尋常。但，通過芭娜的描述確是難過得揪緊著心，忍不住流淚。芭娜在書裡描述著她是如何看著 Yasmin 的媽媽在被炸大樓瓦礫中用手嘗試去挖掘，企圖找回自己的女兒。芭娜形容 Yasmin 媽媽的尖叫聲比任何人都來得大聲，且芭娜自己也覺得有一種很奇怪的感覺。當看到有一男子從瓦礫中抱了一個人出來， Yasmin 的媽媽瞬間尖叫！那個被抱出來人滿臉都佈滿了血跟灰塵，整個人都軟軟的。那個人正是 Yasmin 。芭娜說她當天滿腦子都只是 Yasmin 這個好友渾身是血的樣子。最後，隔天芭娜與她媽媽在街上看到了 Yasmin 在街上哭， Yasmin 媽媽向芭娜拋下一句：「芭娜， Yamsin 不在了。」芭娜形容她覺得 Yasmin 這種別離令她對 Yasmin 的掛念與一般的暫別很不一樣。她形容，每當一想到 Yasmin 離開了，她的心就會向下沉。
但，儘管戰爭令到她生活條件如何地變差，四周如何充滿著哀愁與悲傷，芭娜依然保有希望。其中一個章節，她寫道：
 希望是當你覺得這個世界很美麗，而你可以做任何事。你覺得你可以渡過任何不好、不愉快的事情，因為知道很快就會雨過天晴。所以只要你有希望，你依然可以覺得有點小開心，即使發生了你不喜歡的事情。
Hope is when you feel like the world is beautiful and that you can do anything. You feel like you can get through anything bad that happens, because it will be good again soon.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】人口爆炸，點算？</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E7%88%86%E7%82%B8-%E9%BB%9E%E7%AE%97/</link>
      <pubDate>Thu, 23 May 2019 09:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E7%88%86%E7%82%B8-%E9%BB%9E%E7%AE%97/</guid>
      <description>據聯合國預測，到 2050 年全球人口將會升至 98 億，數字在本世紀末更會高達 112 億。人口爆炸代表了我們需要更多資源包括食物、食水、土地、藥物等養活所有人，連同氣候變化，這些當然是人類眼前的重要問題，但我們亦要問：地球為何會變得這樣擠擁？
倫敦大學伯貝克學院的歷史人口研究員 Paul Morland 新書 The Human Tide ，從 18 世紀各大洲的經濟發展、戰爭衝突與文化思想等，剖析過去 200 年來的人類出生、死亡與遷徙率，形成現今的人口分佈。
雖然這 200 年來曾出現兩次世界大戰，加上各國內戰與疫病，各地人口都曾經歷銳減期。然而，工業革命加快了整體經濟增長與科技發明，間接幫助了人類延年益壽；戰後，人對未來的憧憬（與實際重建需要）亦增加了生育率，這兩大因素都曾令人口不斷上升。
不過，近年多國生育率都持續下降，令家庭、社會都有結構性改變。就以中國作為例子，一孩政策 1979 隨著改革開放推行至 2015 年 10 月全面放棄，每個家庭的規模顯著縮小（也有經濟、文化誘因），更令內地男多女少，要傳宗接代相信隨後十數年是「爭崩頭」。但是，作者認為即使無一孩政策，中國也必然與鄰近地區一樣最終都會有節制地生育，生育率也會在國家發展黃金期後有所緩和，原因請自行看書，我就不必在這「書透」太多。
另外，我們不再怕早死，更怕老來無人照顧，而人口老化也造成大量社會問題，例如安老院床位不足、就業困難等等，香港、日本也正正面對這些困局，但無法完全解決。香港更有高官向拾荒婆婆講風涼說話，指她「可以搵勞工處協助就業」，到底要幾無同情心才可說出如此仆街的建議？
此書並無直接提出方案解決全球性人口老化問題，但我們可從歷史中窺探到其前因後果。書中列出的資料非常詳細，可是詳細得過份，同時因為 Morland 逐一展示各國 200 年來的轉變，未有真正整合所有數據，請在看本書時要有心理準備與無盡數據搏鬥，並自行疏理各國之間的人口變化如何影響全球數字——不少人類學或生物地理學家的書藉例如 Jared Diamond 的《槍炮、病菌與鋼鐵：人類社會的命運》也有類似問題，只是 Diamond 說故事較為生動，蓋過這個根本性問題。
本書另一敗筆之處，是用上太多篇幅剖析歐洲尤其英國與德國人口變化。這不難理解，因為 Morland 在這兩個國家也有居留權；作為引子當然沒有問題，但比例上令一些人口變化頗多且在國際舞台上越來越重要的地國家如中國、印度與印尼，又或非洲等地著墨較少，甚為可惜。
作者 Facebook 專頁</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】《養生大謬誤》：謬誤存在的必要</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E9%A4%8A%E7%94%9F%E5%A4%A7%E8%AC%AC%E8%AA%A4-%E8%AC%AC%E8%AA%A4%E5%AD%98%E5%9C%A8%E7%9A%84%E5%BF%85%E8%A6%81/</link>
      <pubDate>Wed, 15 May 2019 15:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E9%A4%8A%E7%94%9F%E5%A4%A7%E8%AC%AC%E8%AA%A4-%E8%AC%AC%E8%AA%A4%E5%AD%98%E5%9C%A8%E7%9A%84%E5%BF%85%E8%A6%81/</guid>
      <description>還記得在我大學生涯最後一個學期，因為「搏曬老命」的關係，很多時晚餐後都必須與宿舍室友到樓下的咖啡廳領取「精神燃油」繼續拼搏。時至今天，依然讓我記憶猶新的是當時一名學生的「柯打」：一杯脫脂牛奶咖啡，額外要求要加上厚厚的忌廉並且灑上彩虹糖！最後的製成品讓在後面等咖啡的我們傻眼，咖啡上的忌廉猶如七彩的軟雪糕一樣，令咖啡看上來並不是主菜！
當然，每個人的口味都不一樣，有獨特的要求是正常不過的事。不過整件事令我覺得不可思議，全因我聽到她與友人拋下一句：「我點了脫脂奶，不怕胖啦！」不可思議在於竟然覺得光是將為咖啡裡的全脂奶換成脫脂奶，然後不減低忌廉及彩虹糖這些高熱量吸收就覺得比較健康。我相信每個人聽到後都會禁不住翻白眼。
這個買咖啡的小體驗在我讀著小肥波的《養生大謬誤》期間不停浮現在我腦海中。坦白說，有些「坊間迷思」我還是在書中第一次看到。當我合上書時，我頓時覺得，其實書裡面講的每一個「迷思」不就是就像那女生點咖啡背後的邏輯嗎？以為某種食物被「證明」或標明有獨特功效就必須多攝取，或是完全不進食。這，不就不知不覺讓人「翻白眼」了嗎？
作為在人類學圈子打滾的我，邊讀著小肥波的傑作，我一路的感覺是：我們現代人真的很怕死！很怕生病！
這不是一個裝清高的說法，養生其實幾乎可以說是一種必然的流行。當一個社會的人在物質及精神上有一定程度的滿足時，驀然回首發現身體才是重要的本錢，因此注重養生的風氣就成各人的茶餘飯後的話題。因為有著這個前提，就會出現多種以飲食希望保持身體健康的風氣。
小肥波在書中有寫倒其實早在七八十年代開始，就已經在民間有不同的養生方法， 卻因為現今科技資訊發達，消息傳遞得較快而讓更多人接收到相關資訊。例如很多人每到流感高峰期都說在生病時必須要大量吸收維他命 C 會痊癒得較快。該名推崇此「學說」的科學家 Linus Pauling 是美國唯一一名曾經兩次得到諾貝爾獎得明星科學家，基本上任何出自他的理論都會廣泛被接受，而他主張吃的維他命 C 不只能治癒風寒這麼簡單，更能醫治癌症——但最後癌症成為他自己的死因。面對五花八門的資訊及知識，沒有去考究真偽的受眾就無辜的成為了廠商的白老鼠、相關市場的奴隸。
人，這個物種經歷了千萬年的演化，身體隨著環境因素改變及壓力自我平衡並選擇了一個最適合的機制去生活及在地球生存。的確，機制有不完善的地方，也是因為我們的環境不停在改變，因此整個演變依然在進行當中。但，不會因為某些指定食物或一粒小藥丸就能完全改變。
所以，在審視一種指定食物或營養有否「神級」用途時，不妨多考慮一些脈絡問題 (context) 。以前，不足夠維他命 C 的海盜們都會患上壞血病 (scurvy) ，但這是屬於一個嚴重案例。相反，過多維他命 C 對身體，特別是腎臟傷害特別大。世間萬物，講求的是平衡，只要失去平衡就變成禍害。藥品、補品、毒品都只是一線之隔。
我們很少記載有關的謬誤，認為這根本不值一提。英國歷史教授 David Wotton 的著作《Bad Medicine》的序裡面寫道，在現今醫學領域，我們都只認識成功的例子，背後失敗的嘗試及案例卻沒有得到該有的歷史地位，以為第一隻抗生素盤尼西林真的是偶然發現，卻不知道其實背後的實驗其實已經進行一段很長的時間。 Wotton 教授的這個理論其實並不只用於醫學上，即使放在飲食、養生也是一樣。
在我看來，小肥波這本著作就成為本港養生界或偽科學領域的《Bad Medicine》。在好醫學以前，必須要有壞醫學的出現。而在真科學以前，亦必須要有偽科學。謬誤及偽科學的出現實在有必要性，透過推翻當中論證的錯誤，反而協助打好真 · 科學的根基。重點就是在壞科學出現時有沒有好心人如小肥波苦口婆心地指證偽科學，審視壞科學。
我相信，如果你能明白文初杯「偽 · 低熱量咖啡」箇中的邏輯問題，加上《養生大謬誤》內的「揭秘」，你都能拆解以養生為名的謬論！</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】人類扮演上帝編輯基因　遺傳、血緣的意義何去何從？</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E6%89%AE%E6%BC%94%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%B7%A8%E8%BC%AF%E5%9F%BA%E5%9B%A0-%E9%81%BA%E5%82%B3-%E8%A1%80%E7%B7%A3%E7%9A%84%E6%84%8F%E7%BE%A9%E4%BD%95%E5%8E%BB%E4%BD%95%E5%BE%9E/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2018 16:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E6%89%AE%E6%BC%94%E4%B8%8A%E5%B8%9D%E7%B7%A8%E8%BC%AF%E5%9F%BA%E5%9B%A0-%E9%81%BA%E5%82%B3-%E8%A1%80%E7%B7%A3%E7%9A%84%E6%84%8F%E7%BE%A9%E4%BD%95%E5%8E%BB%E4%BD%95%E5%BE%9E/</guid>
      <description>香港家長就算自己節衣縮食，也要將最好的食物、最好的教育與最好的生活質素留給下一代，從「贏在起跑線」甚至要「贏在射精前」這些說法，都可以窺探得到虎爸虎媽這種對下一代的進取投資手法。然而，即使甚麼外在因素都是最好，家長也難免將「劣質」的基因遺傳給後代。
是的，人類對基因算不上完全了解，普遍大眾更無法控制自己哪種基因傳到下一代。
美國《紐約時報》科普專欄作家 Carl Zimmer 在新書 She Has Her Mother’s Laugh ，從自己的家譜講起基因學歷史，介紹這學科的基本原則，以及一路的發現、突破進程，再討論基因學未來的發展方向。老老實實，讀者如非對基因或科學歷史有濃厚興趣，肯定會忍不住 Zimmer 前半部份的長篇大論而放低本書，但至少讓你掌握遺傳、基因與社會的關係意義何在，反思過去（至現在也有的）對有身體缺陷、有色種族或其他類型的歧視，是否僅為我們的無知呢？
遺傳 (heredity) 在古羅馬時代，只是一種從遠祖傳遞財產的工具，古羅馬人只關心繼承人的問題；到了中世紀，歐洲人對這個遺傳概念有新的體會，皇族、地位階級高的家庭開始使用「遺傳」來解釋自己的外型與血統，合理化其對地方的統治權，甚至是德行、能力的標準。
我們也知道當年歐洲長期近親通婚，以鞏固政權，結果造成多種基因疾病頻繁出現，典型例子有之前撰文討論過的哈普斯堡王朝：神聖羅馬帝國西班牙分支最後國王卡洛斯二世 (Charles II, 西班牙語： Carlos II) 更身患多種遺傳病：智障與跛足等等。他亦被診斷出陽痿，無法誕下男嗣。在 1700 年去世後，由法國的安茹公爵腓力即位成為國王腓力五世 (Felipe V de Borbón) 。
後來，奧地利神父孟德爾 (Gregor Medel, 1822-1884) 開始了培植豌豆的研究，分析豌豆樹高度、豆莢形狀及顏色、種子形狀及顏色，以及花的位置和顏色七大特徵，並指出從某種看不見的因素，可預測與確定生物體後代的形態，並提出「顯性 (dominance) 」和「隱性 (recessive) 」這些基因學概念。當然，我們現在都知道孟德爾所說的遺傳因素就是基因。
而隨著基因學發展，我們也知道基因不一定只是由上而下傳承，在嬰兒還在母親的肚內時，也有機會將自己的基因經胎盤傳回母親之中；某些過去被認為是垃圾的非編碼基因，近年被發現原來可能與抑制癌細胞發展有關。總之，人類尚未完全了解基因的一切，但可以肯定，未來基因學上有更多震撼發現。
亦因為如此， Zimmer 在書中提醒「基因」與「遺傳」是兩碼子的事，將遺傳簡化為基因傳遞並不正確，文化、細菌等外在因素同時會影響「遺傳」這概念。另外，大部份外貌特徵如身高和智力，都是由不同基因組合互相影響，並無單一基因直接令你變成一米九球星；這些基因確實是可遺傳，但同時受環境因素影響，例如現代人因攝取較多營養，普遍比 70 年代的人高，所以就算你輸在起跑線，只要急起直追，還是有辦法出人頭地。
「遺傳」曾經成為優生學 (eugenics) 最佳論據，透過調控生育以改善遺傳質素，達至更多「上等人」出現，取代並阻止低等、劣質基因繼續出現，這亦成為納粹德國最終夢想。這種理念自然有其漏洞：全部都是上等人，誰在做「低賤」的工作呢？
十一月尾，深圳南方科技大學副教授賀建奎聲稱，成功以 CRISPR 基因編輯技術，使一對女嬰天生對愛滋病免疫，備受全球各界強烈譴責，但類似的基因療法並不新鮮，早幾年已有人使用線粒體替代療法 (mitochondrial replacement therapy) 避免先天心臟或肌肉缺陷。
該療法為防止母親將有害基因通過線粒體遺傳給孩子，科學家可將母親卵子中的細胞核 DNA 移植到另一擁有健康線粒體的女性卵子之中。當這粒卵子受精後，便會含有父母雙方的細胞核 DNA ，再加提供健康線粒體的「母親」 細胞核 DNA ，換言之新生嬰有三個父母，而這種療法早年備受爭議，現時全球只有英國可在特定情況下合法使用療法，新加坡與澳洲仍在考慮當中。無論如何，這都不夠賀建奎妄顧道德與規範，私自進行改變生殖系細胞基因的臨床實驗來得轟動。
建奎妄的「研究」確實不必要，因為愛滋病有其他替代療法，毋須去到盡改變基因。更重要一點的是，如果技術落入立心不良之人手上，當年納粹德國的惡行將只會換個形式重現：新人類自以為更優越，殺害或奴役舊人類統治地球。 Zimmer 則在書中引用馬爾他神學家 Emmanuel Agius 1990 年對類似研究的說法，認為人類沒有權利去改變基因，因為人類基因池無分國藉、時間界限，而是屬於人類整個物種的遺產，保障每一個個體的生育權才是文明演化最佳遺傳策略：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】變靚啲 — 永恆的生存法則</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E8%AE%8A%E9%9D%9A%E5%95%B2-%E6%B0%B8%E6%81%86%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E6%B3%95%E5%89%87/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Sep 2018 17:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E8%AE%8A%E9%9D%9A%E5%95%B2-%E6%B0%B8%E6%81%86%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%AD%98%E6%B3%95%E5%89%87/</guid>
      <description>男女平等的時代，「女為悅己者容」這句話確實有點政治不正確——大部份女性打扮是為取悅自己多過取悅他人。在人類社會中，「變靚啲」可能只流於表面，但在大自然中不論雌雄，「變靚啲」卻是性命悠關，最終目標都是為了繁衍下一代，完成物種傳宗接代這個任務。
本年初出版、由德州大學奧斯汀分校現任綜合生物學系教授 Michael Ryan 撰寫的 A Taste for the Beautiful: The Evolution of Attraction ，正正討論大自然各動物如何演化出各種花枝招展的外表，然後獲得交配機會。
除了視覺上的美，聲音、香味等都是各物種的法寶，例如鹿會長出長角、鳥會唱歌、飛蛾會製造味道，以博取同類歡心。不過，生物為何會出現這些特徵或行為呢？這當然是多年來由祖先遺傳而來的基因驅使。 Ryan 更進一步認為生物要有一定腦部與神經發展，才可達到這個目標，並將之稱為 sexual brain 。
然而，發展出這些誘人特徵是要付出代價的。雄性加拿大馬鹿 (Elk) 每年都會在初春重新長出鹿角，以準備在秋季交配期長出 1.2 米高的角，與其他雄鹿決鬥奪得跟心儀雌性交配機會一個。有些馬鹿會在三月初脫角，有的則遲至四月底都不肯脫角，月初刊於《自然 — 生態與演化》的黃石國家公園研究就發現，這個奇怪現象與居於馬鹿附近的狼群有關。脫角馬鹿在初春失去最強武器，結果很易成為狼群的大餐，故此部份馬鹿為了保命選擇較遲脫角，但代價就是會長出較小的角，減低了秋季交配機會。究竟要靚定要命？馬鹿都有自己一套。
你或許會問：加拿大馬鹿不脫角不行呢？學界未有實際理論解釋為何牠們每年都脫角，但正如前段所說，所有特徵都要付出代價的，小肥波估計巨型鹿角需要食物、能源維持，在嚴冬惡劣環境過後食物開始增多，長出新的鹿角可能比保留原有鹿角更合符能源效益，結果造就這種特別的生物特徵循環。
很多動物的性徵也如馬鹿一樣，其實也是牠們最好的防禦系統。書中提到，部份飛蛾如虎蛾會模仿蝙蝠發出的超聲波，磨擦雙翼甚至性器官發出聲波干擾蝙蝠定位，以增加逃跑機會，但這種行為產生的聲波同時也可用來求偶，可算是一物多用。
話說回頭，人類也會做很多東西，獲得異性芳心：男的要有車有樓有錢靚仔大隻；女的化妝噴香水身材好穿得夠性感，這是天性使然之餘，亦有後天文化影響，至少唐朝的審美觀與現代都大為不同——唐玄宗寵幸的楊貴妃相傳身材相當豐滿——不過無論如何萬變不離其宗，變靚啲最終也只是為了上床交合、生小朋友，然後不斷延續人類文明。這種循環很膚淺嗎？真是觀點與角度的問題，至少作者與我一樣都覺得這都很有趣，非常值得繼續探究。
原刊於《蘋果日報》
作者 Facebook 專頁</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】十九歲少女的創業發達夢</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E5%8D%81%E4%B9%9D%E6%AD%B2%E5%B0%91%E5%A5%B3%E7%9A%84%E5%89%B5%E6%A5%AD%E7%99%BC%E9%81%94%E5%A4%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jul 2018 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E5%8D%81%E4%B9%9D%E6%AD%B2%E5%B0%91%E5%A5%B3%E7%9A%84%E5%89%B5%E6%A5%AD%E7%99%BC%E9%81%94%E5%A4%A2/</guid>
      <description>Elizabeth Holmes，圖片來源：Theranos
 小時候，大人問你的夢想是什麼，很多人都會說警察、老師、消防員這些職業，絕少人如 Elizabeth Holmes 一樣會答：「我要做百萬富翁」，而她真的付諸實行在十九歲成功創立了一個價值過百億美元的科研企業 Theranos 。
這並非成功需父幹的故事，因為 Holmes 雙親只是公務員，這反而是 Elizabeth 如何以其魅力，騙盡投資者、藥廠，甚至美國總統奧巴馬內閣的故事。
Elizabeth Holmes 並非完全 「無料到」，曾入讀史丹福大學工程學系，更一度是研究助理。不過，她最終輟學創立 Theranos ，期望以劃時代科技改變抽血分析技術賺大錢實現發達夢。 Elizabeth 的理念簡單來說就是，縮小現有的驗血機器、只用一滴血液，快速進行上百種驗血測試。
沒有人投資，任憑你怎樣吹牛也無法成事。偏偏 Elizabeth 就是一個非常有魅力與說服力的人，首先透過父母的人脈、有錢鄰居，在 03 年成功集資進行「研究」，並不斷招兵買馬，聘用不少有名學者、研究員等，更曾與多間大藥廠合作進行研究。
任憑 Elizabeth 多聰明、多有魅力，始終沒有經驗領導一家高峰期有八百員工的企業。而她為了彌補這方面的不足，竟學足已故蘋果創辦人 Steve Jobs 的管理方式事無大小都要管，連衣著也一模一樣都是黑色樽領衫襯牛仔褲。
然而，她比 Steve Jobs 的管理手法更為極端、而且更有猜忌、不聽人勸喻的心態（簡單點說就是控制狂），嚴密控制公司內的資訊流動，令各個部門尤其研究團隊無法突破技制限制，多年來都無實際機器可以滿足到其原本要求，以及達到此前承諾藥廠做到的驗藥效功用。更重要的是， Elizabeth 的驗血「科技」從來都走法律罅，無當局的核准使用。
結果如何？就是一個謊言接住另一個， Elizabath 每次都以 first impression 過份承諾投資者、連鎖藥房 Walgreens 甚至現任國防部部長馬蒂斯、傳媒大亨梅鐸，以賺取更多金錢與人脈關係，更吹牛吹到自己的驗血機已獲美軍使用——事實上當然沒有。而 2014 年《財富》的封面故事，亦令 Theranos 更為人熟悉，多個傳媒爭相訪問她的傳奇故事。
 當年這個《財富》封面，令 Elizabeth Holmes 成名
 此時，坊間開始有傳言指 Theranos 根本無技術做到所說的快速驗血，以 Elizabeth 性格自然不會讓這些傳言影響公司，她不斷狙擊部份曾「吵大鑊」離職員工，以法律手段阻止他們向外散播「商業秘密」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2017的書書書書書</title>
      <link>/book/2017%E7%9A%84%E6%9B%B8%E6%9B%B8%E6%9B%B8%E6%9B%B8%E6%9B%B8/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2017 15:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/2017%E7%9A%84%E6%9B%B8%E6%9B%B8%E6%9B%B8%E6%9B%B8%E6%9B%B8/</guid>
      <description>日本書
 今年的「十（來）本選書」已經選好了！不過簡介還要點時間整理。所以先來這個，今年的購書單&amp;hellip; 這裡應該是齊全的，我都不敢數一共幾多本了 &amp;gt;&amp;lt;
因為某些原因，年初決定要多看當代日本文學（一直以來幾乎只讀村上春樹，連村上龍都未讀過），所以購入一堆日本小說。《教團X》、《在海上等你》、《夢卷》、《老公的陰莖插不進來》、《便利店人間》都好看，《凍結的香氣》則不太喜歡。《刺殺騎士團長》讀到一半，暫不覺特別有趣，不知為何一直令我想起《發條鳥年代記》。次多的應是港台作品，強推《大陽的血是黑的》，接下來期待開《無名者》、《遊戲自黑暗》，以及完成《空臉》。《網中人》是今年很爽皮的閱讀經驗，男主角好像我小時迷的卡通人物，但故事不是看過後會留下的東西。因為工作而讀了兩位非洲作家阿奇貝和提安哥，都很有趣，但完成工作後事忙就擱下了，希望能至少把《草原上的蟻丘》讀完。
 港台書
 文學以外，多看一些關於底層人、失敗者的書寫，《最貧困女子》看畢很震撼，也寫過書評 (http://bit.ly/2BLtnh8)。有名的《我愛過的那個時代》居然現在才讀，匪夷所思，六十年代學運退潮後的敗者書寫很觸動我，常常令我想到三年前的事。《做工的人》聲勢很大，可惜不是我喜歡的文字風格，雖然看得出作者很有正義感，可是敍事的風格陽剛得有點霸道。由女性人類學家書寫基隆碼頭工人的《靜寂工人》倒是有驚喜。
《老派科技的逆襲》頗有趣，《放逐的凝視》的中國獨立紀錄片故事值得一讀。很可惜沒能趕在1917一百週年讀列寧的新傳記，Sapiens: A brief history of mankind 也遲遲未讀，新書都不好意思買了；也想趕快讀的還有 Molecular Red 和 The Autonomous City （英文書特別讓人懶啊啊啊）。
 歐、美、非洲
 ? 文學
教團X （中村文則）
在海上等你（絲山秋子）
夢卷（田丸雅智）
凍結的香氣（小川洋子）
盛開的櫻花林下（坂口安吾）
墮落教主坂口安吾唯有求生存（坂口安吾）
萬字（谷崎潤一郎）
刺青（谷崎潤一郎）
便利店人間（村田沙耶香）
火花（又吉直樹）
離人（太宰治）
69（村上龍）
愛的禁行式（本谷有希子）
乳與卵（川上未映）
老公的陰莖插不進來（木靈）
身為職業小說家（村上春樹）
刺殺騎士團長（村上春樹）
日本近代文學的起源（柄谷行人）
遣悲懷（駱以軍）
少女核（神小風）
徵婚啟事（陳玉慧）
Salsa（夏宇）
人類不宜飛行（成英姝）
太陽的血是黑的（胡淑雯）
無名者（胡晴舫）
遊戲自黑暗（李奕樵）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【立場博客新書預告】第三回：由陳雲、鄭立到葉劉淑儀</title>
      <link>/book/%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%96%B0%E6%9B%B8%E9%A0%90%E5%91%8A-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%9B%9E-%E7%94%B1%E9%99%B3%E9%9B%B2-%E9%84%AD%E7%AB%8B%E5%88%B0%E8%91%89%E5%8A%89%E6%B7%91%E5%84%80/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Jul 2017 18:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%96%B0%E6%9B%B8%E9%A0%90%E5%91%8A-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%9B%9E-%E7%94%B1%E9%99%B3%E9%9B%B2-%E9%84%AD%E7%AB%8B%E5%88%B0%E8%91%89%E5%8A%89%E6%B7%91%E5%84%80/</guid>
      <description>一年一度的書展今日開鑼，各位準備好買咩書未？連續第三回，立場博客／作者新書預告，供你參考！
城邦的陳雲、本土的鄭立，還是建制的葉劉淑儀，紛紛推出新作。他們的新書不盡時事，有借遊戲談政經，也有講本土說文化。另外，身為基督徒的陳韋安和富察令兒，亦分別出書分享信仰與人生。光譜之闊，總有一本適合你的閱讀口味。
陳雲《特朗普厚黑學》：行走江湖，百戰百勝
 
以「城邦論」見稱的陳雲，書展推出多本新作，其中《特朗普厚黑學》講述美國總統特朗普「表面對付北韓，實則對付中共，而且奪取香港」。書中，他批評特朗普「面皮厚，心子黑，善用縱橫術」，又建議閱讀此書有助理解香港命運，「行走江湖，百戰百勝，放在家中，代代相傳」。
另外，籌備三年的元朗風土志 —《元朗 — 懷鄉戀土的地方》同時出版，收錄陳雲與元朗望族父老、墟市殷商及忠誠街坊友好等訪問；《香港的文化政策》中卷《文化在香港》亦趕及書展上市；而記寫 1982 年以來到訪中國經歷的《神州故國遊》，陳雲更形容「黑材料，全在其中」。
 鄭立《今晚 Board Game 夜唔夜》：借遊戲論時事
 開發手機遊戲《光輝歲月》的鄭立，今年推出同名原創小說。書展期間，他亦繼續「遊戲人間」，推出新書講「桌遊」。《今晚 Board Game 夜唔夜》收錄專欄「今晚BOARD野夜唔夜呀」的文章，整理 25 年來各款熱門冷門桌遊，不但有介紹附攻略，更借用遊戲玩法來分析政經時事。
 陳韋安、洪麗芳《寫給你心中尚未崩壞的地方》：信仰的安全島
 建道神學院系統神學助理教授陳韋安與九十後網絡作者洪麗芳，合寫新書《寫給你心中尚未崩壞的地方》。兩名基督徒以一問一答的形式，展開信仰對話。由飯前祈禱到同性戀，作品涵蓋多種信仰疑問，期望在教會的罐頭答案以外，用文字給予溫暖的同行。基督教會活石堂（九龍堂）堂主任王少勇牧師形容，著作是面對「信心的跳躍」懸崖時，「浮在半空卻是紮實的小小安全島」。
 富察令兒《遇上彩色的自己》：以恩賜去事奉
 年過三十的幸福師奶富察令兒，回溯自己裸辭追夢，全職創作做畫家的經歷。在「不適合畫家生存」的香港，她擁抱挑戰，走出安舒區。三數年間，畫作先後在香港、台灣、東京、倫敦等地展出，實現了一個又一個「不可能」。書中，她訴說自己的繪畫歷程，如何用恩賜的創作去事奉，鼓勵青年誠實過日子，活出孩童一樣的快樂心靈。
 葉劉淑儀《葉劉的地球儀》：本土國際政論集
 
未能成為特首候選人的新民黨葉劉淑儀，將政見書寫成《葉劉的地球儀》。由英國脫歐公投，到本土思潮的冒起，新書關注國際與本土時事，故以「地球儀」命名。她又特別強調，書中有一部分專論本地教育議題，回應林鄭上場以來立即增加教育資源的方針，更道：「希望大家閱讀過後，會有所得著，並與我一起交流。」
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【立場博客新書預告】第二回：好青年、邢福增、HOCC、黎則奮讀者召集！</title>
      <link>/book/%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%96%B0%E6%9B%B8%E9%A0%90%E5%91%8A-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%9B%9E-%E5%A5%BD%E9%9D%92%E5%B9%B4-%E9%82%A2%E7%A6%8F%E5%A2%9E-hocc-%E9%BB%8E%E5%89%87%E5%A5%AE%E8%AE%80%E8%80%85%E5%8F%AC%E9%9B%86/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Jul 2017 17:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%96%B0%E6%9B%B8%E9%A0%90%E5%91%8A-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%9B%9E-%E5%A5%BD%E9%9D%92%E5%B9%B4-%E9%82%A2%E7%A6%8F%E5%A2%9E-hocc-%E9%BB%8E%E5%89%87%E5%A5%AE%E8%AE%80%E8%80%85%E5%8F%AC%E9%9B%86/</guid>
      <description>倒數七日，書展開幕。多位《立場新聞》博客繼續推出新作，包括：好青年荼毒室的《好青年哲學讀本》、何韻詩的《行旅 ‧ 往後》、黎則奮的《叛逆的輕狂》，以及邢福增的《被擄的記憶：選民 + 遺民》等。率先導覽著作內容，讓你先睹為快。
好青年荼毒室《好青年哲學讀本》：追問世間事物之本質，荼毒循規蹈矩的青年
成立 facebook 專頁將滿一年的「好青年荼毒室」，已錄得超過 3.5 萬追蹤者。荼毒室將於書展推出《好青年哲學讀本》，由十三名成員各撰寫一篇文章。十三場課堂，「由他者說到命運，自我走到死亡，道德談到科學」，延續「追問世間事物之本質，荼毒循規蹈矩的青年」的宗旨。
中大哲學系榮休教授關子尹為《好青年哲學讀本》書寫代序，形容著作「從日常生活中最不經意的現象出發」，援引古今中外哲學家的見解，「帶出許多經典性的哲學問題」。
何韻詩《行旅 ‧ 往後》：回到那些我從未離開的地方
剛滿不惑之年的何韻詩，年初重返加拿大滿地可（MONTRÉAL），回溯開展歌唱事業之前走過的路。她透過書寫整理所見所感，形容寫作的過程中「從歲月倒帶中找到更清澈的自己」。
《行旅 ‧ 往後》是遊記，也是反思。何韻詩早前將部分文章內容上載官方網頁，其中「一個人的基本所需」寫道她愛上了露營之後發現，「原來一個人真正所需的，也不過這麼少」。她形容，滿地可之旅猶如「走進回憶的樹林」，在人生走到一半之時重返故地，「回到那些我從未離開的地方」，再「尋找導向往後的足跡」。
邢福增《被擄的記憶：選民 + 遺民》：雙重身份的自處與安身
「如果沒有信仰，以色列民族能否熬過『被擄』的漫長歲月？」中大神學院院長邢福增早前舉行「篤信力行」講座，並以「被擄」為主題展開討論。「被擄」的創傷，「歸回」的盼望。他以在自序中解釋，以色列民面對的民族與信仰的危機，對比香港人當下面對的考驗與挑戰。
新書《被擄的記憶：選民 + 遺民》，正是從「選民」與「遺民」的雙重身份出發，探討本地基督徒可否憑著信仰，獲得盼望、勇氣與力量，迎向黑暗。
黎則奮《叛逆的輕狂》：我叛逆 故我在
出生於 1950 年的時事評論員黎則奮，推出自傳《叛逆的輕狂》，整理童年到九七的前半生歷史。自傳由黎則奮口述，江瓊珠執筆，成書十萬餘字。他在自序道，戰後成長的經歷「一生基本上與香港同步成長」，當中點滴「多多少少也是本港社會歷史發展的剪影」。
黎則奮通過出版自傳，回顧六十多年一路走來的路。他又透露，計劃晚年歸隱，親自書寫今次未能涵蓋的經歷，道：「我叛逆，故我在，原來就是自己一生的寫照。」《叛逆的輕狂》將於書展出版，而評論文集《人生有話兒》亦會同期推出。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【立場博客新書預告】第一回：周保松、梁啟智、方志恒、區家麟讀者召集！</title>
      <link>/book/%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%96%B0%E6%9B%B8%E9%A0%90%E5%91%8A-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%9B%9E-%E5%91%A8%E4%BF%9D%E6%9D%BE-%E6%A2%81%E5%95%9F%E6%99%BA-%E6%96%B9%E5%BF%97%E6%81%86-%E5%8D%80%E5%AE%B6%E9%BA%9F%E8%AE%80%E8%80%85%E5%8F%AC%E9%9B%86/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jun 2017 16:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E6%96%B0%E6%9B%B8%E9%A0%90%E5%91%8A-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%9B%9E-%E5%91%A8%E4%BF%9D%E6%9D%BE-%E6%A2%81%E5%95%9F%E6%99%BA-%E6%96%B9%E5%BF%97%E6%81%86-%E5%8D%80%E5%AE%B6%E9%BA%9F%E8%AE%80%E8%80%85%E5%8F%AC%E9%9B%86/</guid>
      <description>書展將至，各路名家積極籌備出書。多位《立場新聞》博客亦將於下月推出新作，包括：梁啟智的《獨立路上》、方志恒編著的《香港革新論II》、周保松的《在乎》，以及區家麟的《二十道陰影下的自由：香港新聞審查日常》等。我們率先訪問其中三位，讓大家先睹為快。
《獨立路上》梁啟智：獨立是一個持續不斷的過程
去年暑假離開中大的學者梁啟智，到東歐八國旅行一個月，期間考察部分脫離蘇聯獨立的政權。獨立，不必然變好，這八個國家當中，有人變得富裕，有人陷於貧窮；有人走向民主，有人回歸獨裁；有人政局混亂持續至今，但情況與香港總有呼應之處。以摩爾多亞為例，當地本地語言與俄文的爭議，猶如中港的繁簡之爭。
梁啟智形容，《獨立路上》既是一本旅遊書，亦可開展認真的討論，揭開「獨立」浪漫的空洞能指背後，實踐獨立的多種考慮。他認為，本土思潮近年去到瓶頸，挑戰和否定之後，一直困於如何深化延續的階段。他建議本土派應該去這些國家走走，便會發現獨立前所有討論都可能影響獨立之後的國家形態，說：「獨立是一個持續不斷的過程，參考東歐國家的經歷，我不希望香港走冤枉路。」
《香港革新論II》方志恒：中央邊陲框架下的長期角力
《香港革新論》出版兩年後，方志恒編著的《香港革新論II：從世界思考香港前途》，援引海外七個自治政體的例子，從中找出香港的問題和未來可行的方向。他明白民主派的無力感，但認為要拉闊討論，就應該放眼實際例子。書中所選的七個個案，全部都是主權政體下的特殊自治安排，以「比較研究」的方式梳理相照今日香港。
方志恒強調，團隊的政治定位不變，基於「中央邊陲」的框架，討論自治而非不是獨立或建國。他認為，港人過去過份簡化中港關係，提出中港關係實際是「中央政府與自治區的長期角力」。經歷數十年的抗爭，意大利南提洛爾最終取得自治；諾福克島卻經濟不景而失去自治權，他希望港人從書中個案學習「如何增加談判籌碼、如何同中央政府爭取自治」。
《在乎》周保松：我相信的價值與實踐
事隔八年，周保松再次出版文集，並以「在乎」為題。書本收錄過去十年的文章，分成五個主題：大學理念、知識份子、閱讀時光、政治哲學及我城香港。當中有給學生、老師的文章，亦有關於雨傘運動的經歷和反思，他說：「有好硬的政治哲學文章，兩萬字長；亦有軟性書寫，講人。」
十年來寫過的文章很多，周保松精選其中 40 篇，重新整理輯錄成書。回顧舊作，遇上昔日的自己，他坦言部分想法已經改變，所以校對修訂的過程相當吃力，「每篇都執四、五十次才出版，已經好久沒有好好睡了」。他形容《在乎》一書，透過記寫重要的人和事，「反映我在不同領域的參與和投入，以及我相信的價值和實踐。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獨立書店 每周一書】風暴過後讀科普</title>
      <link>/book/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%9B%B8%E5%BA%97-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%B8%80%E6%9B%B8-%E9%A2%A8%E6%9A%B4%E9%81%8E%E5%BE%8C%E8%AE%80%E7%A7%91%E6%99%AE/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Jun 2017 21:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%9B%B8%E5%BA%97-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%B8%80%E6%9B%B8-%E9%A2%A8%E6%9A%B4%E9%81%8E%E5%BE%8C%E8%AE%80%E7%A7%91%E6%99%AE/</guid>
      <description>強烈熱帶風暴苗柏周一襲港，全城陷入「期待八號波」、停工停課的情緒。然而，一個熱帶氣旋來襲，也是學習天文氣象的好機會。與其謾罵天文台「亂掛波」，不如親身研究風球背後代表的天氣狀態。
初探天文氣象，田園書屋推薦許靖華的《氣候創造歷史》，樂文書店則介紹張泉湧的《圖解大氣科學》。不妨今周一嚐科普書籍的味道。
田園書屋：許靖華《氣候創造歷史》
 
人類的起源、演化，與氣候脫離不了關係。氣候週期性變化不僅影響了人類遷徙，也開啟了許多民族和地方的征服旅程，令人類命運驟變。作者是當今知名的地質學家，他認為全球暖化為人類造成的假說，是源於錯誤的科學理論。這種說法引起廣泛的爭議，但是縱觀今日，霧霾天氣引起的「民族和地方的征服旅程」，會不會改寫某些國家的歷史呢？不妨拭目以待。
 樂文書店：張泉湧《圖解大氣科學》
 
大氣科學是研究大氣本身及大氣中各種現象的科學，需運用物理、數學、化學等基礎科學知識，以了解、詮釋曾經被歸諸於宗教神奇力量的大氣。大氣科學也是一座知識的橋樑，一端是基礎科學，另一端連結人類社會與天下蒼生；我們觀測大氣、嘗試了解大氣甚至預測未來，這中間環環相扣，我們將這些知識內化成獨一無二的大氣科學，最終的目的無非是充分掌握大氣的瞬息萬變，預測大氣的走向。
 解憂舊書店：Caroline Kepnes《安眠書店》
 故事由書店開始，是一個變態愛情故事。書店店員為了讓網路作家投入其懷抱，利用Google、Facebook、Twitter等進行跟蹤、偷窺。後來由跟蹤者成功成為女主角的男朋友，但為了掃除障礙，男主角不擇手段甚至殺人。書的原英文名為《You》，作者以「妳」敘述，令你投入這驚悚的故事中，重點是你會從新考慮如何使用這些網路社交平台！
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】同類殘食好自然</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E5%90%8C%E9%A1%9E%E6%AE%98%E9%A3%9F%E5%A5%BD%E8%87%AA%E7%84%B6/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 11:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E5%90%8C%E9%A1%9E%E6%AE%98%E9%A3%9F%E5%A5%BD%E8%87%AA%E7%84%B6/</guid>
      <description>2011年，無綫播出的電視劇《天與地》之所以多人討論，除了當中有大量政治隱喻，更涉及三位男主角在雪山殺死朋友將之吃掉保命，食人行為違反了人類最深遠、古老的禁忌，但類似情節並非此劇獨有，遠的有《沉默的羔羊》系列，近年大熱美劇《The Walking Dead》也多次提及。
現實是，食人在歷史上多次出現，甚至曾是一些文化的重要組成部份。美國生物學家 Bill Schutt 新書《Cannibalism: A Perfectly Natural History》（自譯：《同類相食：完全自然的歷史》）從自然界入手，講述蝸牛、蜘蛛等以至較大型有脊椎動物都有「同類相食」傾向，從而一路推展，解釋有甚麼原因令人不再自相殘殺。
北美鋤足蟾 (Scaphiopodidae) 與虎斑蠑螈 (Ambystoma tigrinum) 均是因環境壓力以及無其他食物選擇而會向同伴大開殺戒。追不上成長速度的幼體不單提供足夠營養，更能加快其他個體成長速度，避免被成年體吃掉，某程度上是對物種發展有所幫助，同時減低群族被其他獵食者掠食的機會。又例如粉甲蟲的物種，已被證明會同類相食的個體，生產的卵會較多，對維持群族健康，有重要作用。
可見自然界相當殘酷，一個不留神就要被分屍了。
當然 Cannibalism 亦可指人食人。但你別以為只有所謂落後國家才有這種「陋習」， 1846 年美國唐納大隊 (Donner Party) 西遷移民隊伍，誤信有捷徑到達加州，結果 87 人大隊在嚴冬被困內華達山脈，牲畜糧食均殆盡之時便吃死掉的親人同伴過冬，最終只有 48 人能活着到達加州。事件亦是美國移民史上最血腥一頁。
而在中國歷史上「食人事件」更因天然災害、暴政等連綿不絕，至少發生過四百多次。較近代的則是大躍進時期，到處都有餓死街頭的人，曾有人肉包子出售。香港大學歷史系前助理教授周遜更找到相關國家檔案證明當時食人是非常普遍的事。
不過，不殺死個體的也可以是同類相食，且同樣受爭議。例如中國人就有胎盤入藥作紫河車以補氣養血；近年美國也有很多產婦風行吃自己的胎盤，而且有很多吃法，作者 Bill Schutt 就有幸吃過胎盤意大利飯。味道如何？小肥波不便在此透露。
在太平洋島國巴布亞新畿內亞，庫魯病 (Kuru) 於 50 年代開始流行於各部族，患者會頭痛、關節疼痛和四肢發顫。後來才發現，這種不可被治癒的退化性人類傳染性海綿狀腦病原 (transmissible spongiform encephalopathies, 簡稱 TSEs) 來源自於吃死去親人習俗。習俗被廢之後，疫症才開始受控。但那邊廂，英國等歐洲國家為降低飼養成本，將一些病死牛隻的肉、骨混合物加入飼料中，以補充牛隻蛋白質結果造成瘋牛症事件，令牛腦發生海綿狀病變造成運動失調、癡呆和死亡，引起全球恐慌。
本書無意在道德層面討論食人問題，但我們也可以反思，縱使自然界的同類相食尋常不過，食人又真的是正常嗎？
原刊於蘋果日報；作者 Facebook 專頁</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【閱讀筆記】 佛洛姆《愛的藝術》</title>
      <link>/book/%E9%96%B1%E8%AE%80%E7%AD%86%E8%A8%98-%E4%BD%9B%E6%B4%9B%E5%A7%86-%E6%84%9B%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Apr 2017 14:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E9%96%B1%E8%AE%80%E7%AD%86%E8%A8%98-%E4%BD%9B%E6%B4%9B%E5%A7%86-%E6%84%9B%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93/</guid>
      <description>佛洛姆在《愛的藝術》第一章《愛是一門藝術嗎》中如此道：
 浪漫式的愛情這一概念在西方世界已被普遍承認。儘管傳統形式在美國依然可見，但人們更多的是尋求「浪漫式的愛情」，尋求個人的會導致婚姻的愛情經歷。這種自由戀愛的新方式必定會大大提高愛的對象的重要性，而不是愛情本身的作用意義。
 這段他談的，是產生「愛這件事上一無可學」的原因。亦即為什麼普遍人認為愛不可以學會。其中一個原因就是人們把愛情視作「對象」的問題而非「能力」的問題。
也就是， Can’t love 遇上 Mr/Ms. Wrong 的問題了。
這個時代的問題在於，很多人明明是 can’t love，卻以為自己遇上了 Mr./Ms. Wrong；而當所謂的對象那麼唾手可得隨時能替換之時，要發現自己是一個還沒學會愛的人，是多麼的困難與難受。意識到自己「還沒學會愛」是一件異常痛苦難受的事情。因為那一刻人才會明白，「愛」這回事並非一種無條件獲得的東西，而是無條件付出的所有。
Unconditional love is never a noun you can acquire, it is a verb.
在《愛的藝術》第二章 《愛情的理論》中，又有一段如此寫道：
 意識到人與人之間的距離，而又沒有通過愛情去達到新的結合—這就是羞愧的根源，同時也是負罪和恐懼的根源。( The awareness of human separation, without reunion by love — is the source of shame. It is at the same time the source of guilt and anxiety)
 在此前，佛洛姆提出，亞當與夏娃之所以在吃掉禁果後感到羞愧，在當代中根本不應以「十九世紀拘泥的道德觀」去解釋。他們絕非看到裸體的對方而感到羞愧；而是當他們看到對方與自己有所不同，陌生之感覺隨之而來，「因為他們還沒有學會去愛對方」。
差異所產生的陌生感，是由於人意識到「我」的存在。是看見了「他者」方才產生了我。而愛，則是接受了「他者」的各種與自己的不同，這是一個漫長的過程。當「我」這個意識產生以後，孤獨感將會出現。因為人意識到，他與世界之間存在著分別。那是人與動物之最大差別：動物不會視自己與世界為「我與他者」。動物與自然世界就是一體的存在；而人，則從這個「一」當中分裂出來。
要消除這種孤獨感的方法很多；《愛的藝術》中羅列了歷史中出現的各種方式，由集體縱欲（於我而言，就是各種的 festival, celebration 與 carnival ，它們可以是直接在性方面的縱欲，也可以是間接的），到酒和毒品，到各種儀式與節制（形成一種集體的意識，因而成為了「一」）。在當下今天，一個 Facebook Post上的 like，一個 instagram 上的 like，一個即時通訊軟件上的回信，成為了消除孤獨感的解藥。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>犯罪／心理／驚悚／懸疑小說推介</title>
      <link>/book/%E7%8A%AF%E7%BD%AA-%E5%BF%83%E7%90%86-%E9%A9%9A%E6%82%9A-%E6%87%B8%E7%96%91%E5%B0%8F%E8%AA%AA%E6%8E%A8%E4%BB%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Feb 2017 10:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E7%8A%AF%E7%BD%AA-%E5%BF%83%E7%90%86-%E9%A9%9A%E6%82%9A-%E6%87%B8%E7%96%91%E5%B0%8F%E8%AA%AA%E6%8E%A8%E4%BB%8B/</guid>
      <description>via pexels.com via pexels.com
 熟悉我的人都知道其實我就算看書，都是比較喜歡看犯罪／心理／懸疑小說類的書，當中涉獵翻譯文學或是本土的都看。最近有些朋友跟我聊聊後問我有沒有類似的書可以推薦一下，我就心血來潮，簡單的整理了過去幾年我看下來特別喜歡的幾本。（幸好平常讀完如果比較喜歡的話都會放上 Facebook ，這次只是要再 Shortlist 而已，哈！）。這次整理的只有中文，下次輪到英文的吧！
1. 《獵眼者》及《集眼者》—— Sebastian Fitzek 費策克  在我們的時代裡，讓人嗟嘆不已的不是壞人的囂張跋扈，而是好人令人駭異的沈默。——馬丁· 路德· 金恩
 很久都沒有讀到一本這麼過癮的小說！真的好像只有 Fitzek 的才能讓我越讀越緊張，應該是因為他每一本書的內容都必定會比前一本黑暗！ 這本也不例外，故事是延續幾年前的《集眼者》（簡述：一名男子專門挑一個家庭，先拐走幾歲到十歲不等的小孩，然後殺害媽媽，並由［他認為］不稱職的爸爸於指定時間內找回自己的孩子，否則就會把孩子殺害，爸爸也不能尋回孩子的屍體。他稱為集眼者，因為他在拐走了孩子後會先去掉孩子的左眼。）目的是要孩子父親看看自己做的好事，因為不顧家不稱職，令自己家破人亡。

這次《獵眼者》作法不太一樣，另外一位醫生除了會強暴綁走的女孩，還會割掉她們的眼皮。他的說法是要她們正視這個世界，正視自己的罪。而醫生對失明女主角要做的是剛好相反—要利用從另外一些女生身上割下來的眼角膜移植，讓她重見光明，讓她活在別人替她受罪的陰影之中。書裡有幾幕我都要休息，不能一下子讀下去（包括那個人變態快要溺斃導盲犬那幕）。背後帶出來的訊息很強烈：所有事情有因果關係，而當中令到事情發生到糟糕地步的主因多半是因為沈默的大多數。假如遭受任何不公義，就算是受害者，只要沒有令事件爆光，都是 Accessory of crime 。須知道，心理變態都不是一天長成，是經過不同嘗試及階段的。任何人在中途介入，都可以阻止夢魘發生。現在社會不都這樣嗎？我們曾經對他不聞不問，令到有部分人得寸進尺，將最初的心願猶豫不決地不停嘗試，到最後犯下極度變態的行徑。還來得及，就該做些什麼。我很喜歡德國這條法例，要學要類比就學這條（而不是法國辱警罪，更不是瞎搞亂掰二戰歷史）：
 意外事故、公共危險或困境發生時需要提供協助，根據行為人當時的情況提供救助可能，對自己無重大危險且又不違背其他重大義務而不進行救助的，處一年以下有期徒刑或罰金。——德國聯邦刑法第 323c 條
 
2.《解剖》—— Sebastian Fitzek 費策克 每個法醫都有一個在解剖時的弱點，如：男的病理學旁聽生看到解剖生殖器時會覺得好痛。而我，對已成形的 5 個月大或以上的胎兒胎死腹中的衝擊最大。之前期待讀這本書很久了，解剖的情節容易有真實的畫面，因為有親身的經歷吧。但最難受的是想像得到受虐女孩的經歷，殘忍到極限！逆向推理論證能令你把事情看得特別清楚，因為這樣也更難受。費策克在本書的野心大得很，但卻把每個點都連結得完美，絲絲入扣。非常具有張力的一個故事！

3. 《犯了戒》——費迪南 ‧ 馮 ‧ 席拉赫 《犯了戒》：到底甚麼是罪？怎樣才是有罪？怎樣才是無罪？這條問題一直都在我腦海裡，也是我喜歡法律哲學的原因，更是令我放棄修讀法律的念頭的重要原因，我覺得若不能在這邊花一些筆墨，死大量腦細胞，是不會得到答案的。「當一切都被剝奪殆盡，所有的幸福都不可企及，已經破碎的人生，最後剩下卑微的乞求是—超越法律之外，人世間的正義」「每個以善之名的為惡者，在心中都有自己的正義天平」覺得這本書的背後意思挺適合現在的香港我說。（發現我特別受德國翻譯文學的吸引。這位律師的作品每次都不能自拔的一定要一氣呵成的完成。

4. 《貝納德德墮落》——泰絲 ‧ 格里森 這差不多 500 頁的故事裡面，有一部分內容特別看得難過。對人而言，沒有事比相信能幫助你的人墮落跟出賣更慘，特別當那個人是醫生、是警察、是一些值得信賴的人。很難相信在善良的外表下，緊緊掌握你性命的人，其實是一隻惡魔。不過，發現任何跟小孩有關的故事，我都看得特別痛心⋯⋯我知道活取人體器官都是一直存在的問題，也是人口販賣的其中用意之一。想起那些活取器官的方法跟受害人，就不禁覺得自己很無力⋯⋯</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】日本攝影界的恒星</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%94%9D%E5%BD%B1%E7%95%8C%E7%9A%84%E6%81%92%E6%98%9F/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Aug 2016 14:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E6%97%A5%E6%9C%AC%E6%94%9D%E5%BD%B1%E7%95%8C%E7%9A%84%E6%81%92%E6%98%9F/</guid>
      <description>多得臉書提醒，才發現走筆之際原來是世界攝影日。這個紀念日源於1839年，那年法國政府向發明家達蓋爾取得銀版攝影法（Daguerreotype）的專利，並在8月19日宣佈將這項發明向全世界無償公開，因此一般慣以這一年為攝影發明年，實用攝影技術問世至今已有177周年。加上新一屆香港國際攝影節上周剛開幕，現在談2014年推出中文版的《日本寫真50年》似乎正是時候。
作者大竹昭子於1993年開始在雜誌連載攝影家的訪問，後來結集成《眼的獵人》訪問集。《日本寫真50年》首部份的四個訪問正是從前作中選出，四人都是生於1938至40、身為戰後攝影界中流砥柱的同代人，可以說每一位都影響了日本攝影後來的發展；第二部份的六位攝影家則生於1962至72，剛好是在《眼的獵人》訪問進行的時期開始活躍。翻看目錄，受訪者中不乏一般人都耳熟能詳的名字如森山大道、荒木經惟、中平卓馬、篠山紀信、蜷川實花，也有我未曾接觸過的佐內正史、藤代冥砂、長島有里枝等。
因為本書的時間跨度甚闊，讀者可從中看出日本攝影在九十年代中葉的轉向。新世代（如今亦已屆中年了）擁抱曝光過度、淡色調的視覺風格，並且趨向私密題材，此外女性攝影家湧現，如蜷川、長島、還有未有受訪的HIROMIX、川內倫子等紛紛獲得國內外大獎，嘗試直面性別問題的作品亦屢屢成為輿論焦點。
本書關於作品的部份，幾乎都是集中討論攝影集，展覽則鮮少被提及，書中僅有的十頁插圖亦全是攝影集的內頁縮圖，正好反映了日本攝影的一大特色，即以攝影集（photobook）為重要的傳播方式、發表場域，及創作生涯中的里程碑。攝影集傳統自六十年代開始發展，其重要性相比展覽可能有過之而無不及，表表者如荒木經惟的《感傷之旅》、森山大道的《再見，攝影》，皆已成為藝術史上的經典。
全書最精采的是關於中平卓馬的篇章。作者本人也不諱言，相信可能透過對中平的思考，探究日本寫真的最高境界。中平曾是1960年安保鬥爭的學運領袖，他左傾、酗酒、濫藥，39歲時更因為酒精中毒而昏迷，醒來時喪失了一切記憶。他一直執着於對攝影的思考，曾與友人出版攝影雜誌《挑釁》，推崇粗糙、搖晃、模糊的攝影，不久又否定了以往的自己，認為圖鑑式地記錄物體原貌才是寫真的本質。再後來又提出攝影不是自我表現的手段，而是「一種全盤接納世界的被動行為」。
這樣的中平卓馬是一個相當複雜的人物，不易捕捉，作者除了訪問他和跟他的好友森山大道進行側訪，更跟隨中平到沖繩拍攝，打開了中平的另一面。細緻的採訪和作品分析，讓我們除了看到戰後日本攝影的某些走向，還讀到攝影家們各具魅力的品性和風格，就像把天空的星星摘下來捧在掌心細看般。
原刊蘋果日報</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>潔白糖衣，污黑內核</title>
      <link>/book/%E6%BD%94%E7%99%BD%E7%B3%96%E8%A1%A3-%E6%B1%A1%E9%BB%91%E5%85%A7%E6%A0%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 16:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%BD%94%E7%99%BD%E7%B3%96%E8%A1%A3-%E6%B1%A1%E9%BB%91%E5%85%A7%E6%A0%B8/</guid>
      <description>《絕歌：日本神戶連續兒童殺傷事件》
 話說前兩晚放下小精靈，讀了一本書。
剛開始讀那天就覺得真是不得了，也跟一些朋友說了，可是好像沒能勾起誰的興趣。或者這就是一本沒人希望讀的書？而我當時也只能用最獵奇的方式描述——1997年，日本有個十四歲的少年殘殺了兩名小學生。不僅殺了人，還把其中一個十歲小孩的頭割了下來，用刀割爛了他的臉，然後把頭放在學校正門，並以「酒鬼薔薇聖斗」之名下戰書挑釁警方。這本書是他的故事。
這樣想來，我可能是那種會給這書配上粗體大字標題、強對比色、聳動封面的人。於是就失去了再跟誰提起的意欲。
還好現實中這是一本安靜的書，純白書皮，字體小至要湊近才看得清的書名。作者「前少年A」，奪去兩條人命後，在1997年6月28日被捕，受審後進了醫療少年輔育院，度過六年五個月後獲釋。「回歸社會」十一年，去年他在日本出版了《絕歌》這本書。
不論是日本還是台灣、美國，超越常理的隨機殺傷事件都一再發生。每一次我們都急於尋真相、下定論，兇手是精神病？反社會型人格障礙？是不是家庭破碎，曾遭受性侵、虐待或欺凌？我們總是急於鎖定一些不正常因素，劃出結界，假裝世界分為正常與異常、善與惡、美好與醜陋兩邊。然後判定，我們在這邊，他們，那些窮兇極惡泯滅人性的禽獸，在那邊。那個結界內的異常範圍。
我們一再假裝自己擁有善的基因，假裝我們的身體裡，沒有惡。
真的是這樣嗎？純淨的書皮包裹着黑書封。難道這不是我們嗎，用潔白糖衣粉飾身體裡那些醜惡、髒污，甚至不斷發出惡臭的團塊？
讀《絕歌》時我小崩潰了兩次。並不是因為裡面關於性變態、虐殺動物、殺害小童和肢解的描寫太過恐怖（導讀警告了讀者可能「被殺貓的那一段敘述弄到噁心而無法繼續閱讀」，可能是有了心理準備，坦白說我幾乎面不改色），而是一再感到，這個人離我並不那麼遠。讀他的敘述與（試圖）自我剖析時，我個人的一些經歷會突然浮現。比如說是五歲時突然有衝動要謀殺我喜歡的洋娃娃，一把將她推下樓梯又碰巧被媽媽看見。又比如是，有一段時間想要透過切割死體，觸碰生命／死亡。但更多的是幾個十年間所累積，對別的生命施加的、毫無道理可言的、心靈和身體上的傷害。
「我究竟像這樣傷害了多少人、害多少人的人生亂了調？我是把會走路的電鑽。只要我一吐氣，就不知道傷害了誰。我一吸氣就耗損自己，只能靠不停傷害別人或自己或甚至什麼東西來活下去。我只能這樣呼吸。」
傷害與受傷，施虐與受虐*，那種曾經難以壓制的、渴望傷害什麼的衝動。A寫的這些，我真的覺得離我很近，甚至也是我自身的一部份。
然而，事實是我最終並沒有成為他那樣的人。我沒有虐殺動物，不是性變態，更不是殺人犯。託許多人的福，我終於長成了大致上「正常」的成年人，能夠暫時安置湧動髒濁的內核。在我而言，《絕歌》的價值在於讓我確認，A並不是在「那邊」，隔絕在我的「正常」世界以外的人。我們是共享同一世界的人，因此才有理解彼此的必要——而理解不必然預設包容和原諒。
假設世界確實分成這邊和那邊，假設我們和他們是不同品種的生物，一如伊斯蘭國視他們以外的世界為那邊一樣，同理心可以從何談起？如果連互相理解的心也沒有，怎可能杜絕傷害？難道最終我們只可以先下手為強，主張屠殺所有疑似異常者，以保存我們這一邊的完整、美滿、清潔、健康？
當我們終於可以承認自己和A的共通之處，才可能進一步問：我和他是在哪一個節點，走上了分岔的路？為什麼我們同樣懷有惡的種子，今天我得以坦然享受陽光，而他卻必須像蟑螂般不斷逃竄，以餘生贖回永遠無法贖回的罪？
＊＊＊
當然讀書的時候，我並非沒有疑惑。《絕歌》分成兩部，第一部處理1997年他犯下的滔天大罪，重述了部份案發經過，含大量自我剖析和心理活動描寫。第二部寫他2004年離開少年院後的生活。前後兩部，簡直判若兩人。
前半部的他，在意的生物只有外婆、小狗佐助、同學阿波羅和阿達。在他的敘事中，案發前和父母、兩個弟弟之間並沒有任何重要的交流。身邊並不是沒有關心他的人，但他就像活在真空裡，外婆死後只顧沉迷於看恐怖片跟連續殺人狂故事、收集並解剖蛞蝓、不斷地虐殺野貓——然後終至耽溺於「想殺個人看看」的想法。
可是一旦跳到少年院後的時點，他卻總是在考慮別人的處境，感謝他人的善意，像是在職場上幫助他的前輩**，把孩子舊衣服送他的觀察官（「面對我這種殺害別人孩子的兇手，雖然說他的職務是觀察官，但他也為人父母，對我應該也有很難諒解的心情吧。可是他卻送給我自己小孩的衣服，這是為什麼呢？我想他應該是以個人的身份來跟我相處，希望『你要好好看清楚自己所犯下的錯，今後勇往直前』，所以才當面把孩子的衣服交給我吧。」），還有在中途屋接待他的Y先生太太（「包括我的罪孽在內，Y太太把我當成了一個人來接納。接納我以及我的罪，靜靜地陪伴。那段時間的經驗，至今依然是我最寶貴的資產。」）。此外也仔細描寫了自己對父親、母親、弟弟、以及受害人遺族的歉疚。
第一部裡他曾提及自己被捕後面對精神分析師這個「勁敵」，興奮得發抖，決定要自我形塑為「異常快樂殺人者」，對分析師謊稱自己在自慰時腦裡會出現殺人、肢解、吃人肉的影像。這顯示他當時就有一定程度的操控欲。此外他對於作為殺人犯的形象營造頗有自覺。於是我就想，說不定他的悔恨、他受的心理煎熬，都不過是一種用以達成某種目的之文字表演，而我只是一個比較好騙的讀者？
「小嬰兒快活地把小手伸向母親的臉頰。母親的微笑看起來好幸福。在一旁守着的父親戴着銀框眼鏡，短髮高個子，乾淨耿直而溫柔的笑臉。聚集在他們身上的光線全然不依附在沖天耀眼的陽光下，這些光凜然自生，什麼也不仰賴地像亞米巴原蟲一樣不停增殖分裂，從一粒粒小小的光中，又分增出了一粒粒更微小的光，密密麻麻融進了三人身旁春日和煦的空氣裡。看着那光景，我心想：
——我奪走的就是這個。
這『尋常無奇的日常光景』。這看似平凡，卻沒有任何東西足以取代，飽含了人之所以活着的奧秘，高貴聖潔的光景。」
我不是神，不具備全知視角，因此無從論斷他的歉疚有多真誠懇切。寫了二千多字，我終究不可能為A或者《絕歌》背書。若有人買下《絕歌》，那始終有可能是助長了A利用慘劇圖利的行為。我沒有能力確定他出版此書的動機，但看畢全書，我還是相信這將近三百頁的文字有金錢以外的價值。如果有跟過去的A一樣的少年，恨世界一切美好，只想搗毀一切留下痕跡，如果他們在《絕歌》中發現同類，並讀到A對於「為什麼不能殺人的思考」，在閱讀中，將A走過的路重走一遍——或者是我太天真，但我想這真的可能是挽回他們的契機。
*A並不屬於我們想像的典型變態者。至少根據書中描述，他的家庭尚算和睦，父母健在、沒有仳離，他在家裡或學校都沒遭受肢體暴力，也不是被父母精神虐待或忽視。所謂「施虐與受虐」，指的是他同時有施虐與受虐癖，透過虐待甚至殺傷得到性快感，但性高潮亦伴隨着極端痛楚。
**A「更生」後獨自生活，以打散工為生，幹過搬運、清潔等體力活，後來也在一家公司擔任焊接工三年多。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獨立書店 每周一書】巷弄裡最美好的靈魂</title>
      <link>/book/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%9B%B8%E5%BA%97-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%B8%80%E6%9B%B8-%E5%B7%B7%E5%BC%84%E8%A3%A1%E6%9C%80%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9A%84%E9%9D%88%E9%AD%82/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jul 2016 21:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%9B%B8%E5%BA%97-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%B8%80%E6%9B%B8-%E5%B7%B7%E5%BC%84%E8%A3%A1%E6%9C%80%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9A%84%E9%9D%88%E9%AD%82/</guid>
      <description>過去一個月，兩間街市書店先後開張，為獨立書店注入新力量。獨立書店每周一書，今周我們特地邀請書店們以書鼓勵新晉同業。 序言書室推薦《書店怪問》，預示店主未來（或已經歷）的書店日常與非常；樂文書店借《書店本事》寄語，獨立書店讓人看見｢巷弄裡最美好的靈魂｣。
祝願，獨立書店遍地開花，生存不易，但我們幸而有書。
樂文書店：夢田文創《書店本事：在地圖上閃耀的閱讀星空》  呈現書店獨特的風景，不一定是書，有時是老闆，有時讀者更精采，有時貓很搶鏡頭…… 這些人，讓我們看見城市巷弄裡最美好的靈魂。
 序言書室：珍．坎貝爾《書店怪問》
 你們將會（可能已）遇到很多
 樂緣書緣：唐德剛《史學與紅學》
 唐先生雖然標明書名與紅學有關，然而，這是他多年來治學的一本札記。他半世紀教導異邦，心懷故土，而在那世記交替之時，他總結出文學難以分離於歷史大河之流，他以此書，提倡史以文傳，縱觀中國歷代變更如何影響今時今日，是為住作。
 艺鵠：《紙飛機生活誌__小誌游擊美學》
 今期以小誌zine為題, 以反主流的態度重新強調微小的存在。由個人出發的散文有關煮湯, 旅行和路上觀察為雜誌起首, 繼而才進入主題, 由定義小誌指出其多元性,再有從不同角度切入的文章,如從相關人士如小誌展策展人和創作者的眼睛切入,或討論小誌的時代意義。尾隨推薦的小誌列表和獨特的以zine駐場的文藝空間時, 便更明白手上薄薄的紙本和人的行動縱然微小, 卻也舉重若輕。
 田園書屋：高作德《歷史豈能永遠地錯誤下去》
 本書講毛澤東，並沒有什麼秘密。作為中共的宣傳幹部，作者認為毛自有他的功過是非。值得指出的是，不論是懷念他的人，還是仇恨他的人，都越來越強烈地感到：對毛澤東的評價絕不只是關係他個人的問題，而是決定中國歷史和前途命運的大是大非問題。只有在弄清這個問題的前提下，目前面臨的一切問題才好解決。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>贏在投胎前成大業</title>
      <link>/book/%E8%B4%8F%E5%9C%A8%E6%8A%95%E8%83%8E%E5%89%8D%E6%88%90%E5%A4%A7%E6%A5%AD/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jul 2016 09:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E8%B4%8F%E5%9C%A8%E6%8A%95%E8%83%8E%E5%89%8D%E6%88%90%E5%A4%A7%E6%A5%AD/</guid>
      <description>屯門媽媽 Irene 一句「贏在射精前」令人嘩然，但大家有否想過為何不是贏在投胎前呢？今期介紹的 Neanderthal Man: In Search of Lost Genomes （台版中譯：《尼安德塔人：尋找失落的基因組》）正正令我體會「贏在投胎前」非常重要。
尼安德特人是人類遠親，高約 1.5-1.6 米，腦容量與現代人類相若，但更耐寒、骨骼更強壯，最早出現於 30-25 萬年前的歐洲，並於50,000 年前與出走非洲的現代智人祖先相遇雜交。有說智人學懂了尼人技術後趕絕他們，令尼人最終沒落消失於地表上，但其真正消失的原因至今未明。不論當中因由為何，尼人基因卻一直傳承到現今的人類身上——我們身體有不多於 4% 的 DNA 來自這些遠親，增強我們的免疫系統、皮膚更保濕更能適應北方氣候，另一方面卻為我們增加上癮、抑鬱、心臟病等風險，可說是一啖砂糖一啖屎。
而這一切發現，全賴作者 Savnte Pääbo 的團隊成功從尼人骨頭中抽取 DNA ，製作尼人基因組，我們才得以窺探尼人與現代人類的關係，推測史前人類如何遷徙與接觸，甚至向解開人類起源之謎邁進一大步。
Savnte Pääbo 本身家庭非一般顯赫：父親 Sune Bergström (1916-2014) 因前列腺素研究於 1982 年獲得諾貝爾生理醫學獎，母親則是愛沙尼亞裔化學家 Karin Pääbo 。雖然因為是私生子的關係，Savnte 只由母親一手帶大，但十三歲之時遊歷埃及後，經已啟發了 Savnte 對科學研究的著迷。後來， Savnte 在北歐歷史最悠久的瑞典烏普薩拉大學醫科畢業，攻讀博士時則主攻病毒免疫學。
雖在病毒蛋白的研究上略有所成， Savnte Pääbo 對埃及木乃伊的古 DNA 仍念念不忘，在公餘時以自己的方法找樣本研究埃及木乃伊的 DNA 排序，並在老闆同意下獨自完成論文 。此後，他半途出家，放棄病毒免疫學，轉到美國研究其他古 DNA 。最終還是選擇重建人類演化史，更被德國方面邀請成立馬克斯·普朗克演化人類學研究所的遺傳學系，主力研究尼安德特人的基因。
當然，這不是童話故事，成就大業的路並不好走。經過數十萬年的洗禮，尼人骨頭樣本大多受泥土侵蝕加上人為的污染，令當中僅餘的 DNA 消散。 Savnte 因此一直都在尋找新的尼人骨頭樣本與新的排序機器達成夢想。
而十年來，尼安德特人基因組圖譜製作過程曲折辛酸，更有不少你我熟悉的 TVB 劇集橋段：不同研究團隊明爭暗鬥樣本、趕著成為全球第一；與團隊成員有分歧，更思疑遭他們出賣；合作的科研公司被收購，機器排序結果未如理想；想找尼人骨樣本，卻遇上諸多阻撓；懷疑自己性向、偷吃朋友妻並誕下麟兒等等。小肥波真心認為，就算不懂科學的讀者，此書也可當八卦雜誌看出趣味來。
所以最終成功， Savnte Pääbo 可算是贏在投胎前吧？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獨立書店 每周一書】天命之年出小說</title>
      <link>/book/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%9B%B8%E5%BA%97-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%B8%80%E6%9B%B8-%E5%A4%A9%E5%91%BD%E4%B9%8B%E5%B9%B4%E5%87%BA%E5%B0%8F%E8%AA%AA/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jul 2016 18:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%9B%B8%E5%BA%97-%E6%AF%8F%E5%91%A8%E4%B8%80%E6%9B%B8-%E5%A4%A9%E5%91%BD%E4%B9%8B%E5%B9%B4%E5%87%BA%E5%B0%8F%E8%AA%AA/</guid>
      <description>香港著名的文化評論人馬家輝，年過五十來開展人生新大計──寫小說──通過人物說香港。
上月出版的《龍頭鳳尾》講述黑幫傳說，原來只是三部曲的首章，涵蓋 1936 至 1945 年；下一部止於六七暴動；最後一部的結局則以中英聯合聲明為止。馬家輝又透露，最後一部更率先獲杜琪峰買下電影版權，亦將會先寫先出。
香港論述，從一個生於香港，長於灣仔，留學於台美的馬家輝來說，會是甚麼形狀？叫人期待三部曲悉數出版。
樂文書店：馬家輝《龍頭鳳尾》
  t
 《龍頭鳳尾》作者以第一人稱方式描述父祖輩的江湖傳說，故事從廣州茂名的哨牙炳在1936年時來到香港說起，生猛描寫出戰亂頻仍的時代到香港覓活路的人們，承襲了香港活力十足的敘事傳統。生猛又深情，一部絕無僅有華人不容錯過的香港長篇小說！
 樂活書緣：艾倫‧狄波頓《新聞的騷動》
 新聞支配了我們日常判斷的觀點。然而，卻使我們更依賴這種新宗教信仰，我們心中的悸動、恐懼、激動及失望感。狄氏用了20個新聞報導來分析，我們看新聞時，如何利用自1的獨立判斷力，去消化新聞，而不是全盤接受。他以一向妙筆生花的能力，引導各位辨別真正重要且有意義的新聞。
 序言書室：Victor Sebestyen《1946：形塑現代世界的關鍵年》
 1945年，二戰結束，歐洲變成一片廢墟，是所謂的「零年」。但世界該往哪個方向走﹖在這片土地上充斥更多的是不安。直至1946年，美蘇積極在二戰後的各國的勢力範圍上經營，美國必須時刻提防蘇聯輸出共產主義和爭奪戰略資源的野心，而美國對戰後德國和日本的重建及其在國共內戰中的角色，又深遠地影響了日後的冷戰格局。本書作者從該年1月蘇聯入侵伊朗開始，結束於該年大寒的12月冬季，以生動之筆敍述該年全世界發生的大事，並解釋這些事件如何影響今日的世界。
 艺鵠：Fongie Chan《Jullay, Ladakh - i》
 Jullay在拉達克語（Ladakhi）中有「你好」、「你好嗎？」、「謝謝」、「再見」等多個意思。拉達克語是藏語的一種，也是列城（Leh）——即本書作者所遊歷城鎮裏所用的主要語言。此書以英語及拉達克語雙語書寫，全書分兩部分，上半部 “Home”介紹了十戶當地人及其居所。他們的生活並不豐裕，卻極為著重人與人、人與家居以至人與宗教之間的關懷，為海拔三千五百米的荒蕪高地保存着一點溫暖；書中的後半部分“Becoming”則是一些以短句拼合的詩歌，大概是作者身處當地時的零散靈感。全書沒有任何照片，卻配有作者別具異趣的插畫，很能表現當地「人家合一」的溫馨感覺，絕非一般炫耀或獵奇式的旅行遊記可比。
 田園書屋：汪奕之《殷紅的逆流》
 作者六十年代初畢業於大陸一所著名大學。由於非團員，非黨員以及非工農出身，畢業時只能分配到一所大型工廠工作。文化大革命結束後，調到一所研究單位從事科研工作。正當作者研究工作取得較大進展的時候，遭受到共產黨員領導們的忌妒和排擠，被迫下崗退休。作者便拿起了筆，書寫在共產黨統治下大陸人民的苦難生活。
 綠野仙蹤書店：《Len004•貓：懶得理你》
 「男性藝術家多有在女人和貓的題材中傳遞性暗示的傾向。所以有一句戲言說：情人和貓畫在一起，妻子和狗畫在一起。這種男性對女性的借貓說事，難免透著他們的自戀之情。他們一方面痛恨女性的不順從、不專注，一方面又被這樣的女人所迷戀。」
「與貓相關的諺語在日本非常常見，它們都生動而幽默地用貓的某些性格比擬了人類行為，比如：
貓ばば：拾到東西後不歸還，據為己有；
貓被り：偽裝和善；</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>失戀博物館：蘇菲卡爾《極度疼痛》</title>
      <link>/book/%E5%A4%B1%E6%88%80%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8-%E8%98%87%E8%8F%B2%E5%8D%A1%E7%88%BE-%E6%A5%B5%E5%BA%A6%E7%96%BC%E7%97%9B/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Jun 2016 12:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E5%A4%B1%E6%88%80%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8-%E8%98%87%E8%8F%B2%E5%8D%A1%E7%88%BE-%E6%A5%B5%E5%BA%A6%E7%96%BC%E7%97%9B/</guid>
      <description>F：
聽說，克羅地亞有一座失戀博物館，許多情侶分手之後，就用一些物件紀念逝去的愛情，連同簡述兩人故事的字句，陳列在博物館裡，任公眾觀看。這一段段感情的餘燼，堆疊起來到底是怎樣的光景呢？
近來讀Sophie Calle的Doleur Exquise（中譯《極度疼痛》），感覺也如那座失戀博物館一樣呢，一些人所共有的辛酸故事，因展示而稍微顯得不一樣了。
Sophie Calle的故事，或許算不上太過特別。某一年，她獲得了一筆為期三個月的研究奬學金，必需遠赴日本，事後又馬上後悔了，往日本的路上，她寧願浪費整個月的時間迂迴地在鐵路上兜轉，也不願在當地多花一天。原因之一是，她為了這趟研究之旅，還得抛下交往近一年的男友，要他在巴黎等待。兩人約定三個月後在印度重聚，整段旅程中，她一直期待與戀人相聚的日子，甚至一早選定了見面時要穿什麼衣服，到了那一天，對方失約了，只留她一段訊息，待她打通了對方的電話，她終於知道，對方遇上了另一個女人。
區隔、等待、分離，相近的故事，大抵很多人也親身經歷過。面對失戀的痛楚，她選擇應對的方式，則是向她遇到的人都投以一個問題：「你在什麼時候感受過最大的痛苦？」藉着與他人交換故事，互相比較，花了三個月的時間，她終於淘空了自己的故事，治好疼痛。
F，她是這樣說的，要不是前三個月的期望，之後的心痛或許就不那麼強烈了。三個月換來的失望，她也就同樣花了三個月的時間才能痊癒，這樣對仗的數字，是一種精確的交換，抑或純粹巧合？
Douleur Exquise有趣在於，書本中央有一決裂之處。前半從旅程第一天始，每日以相片記錄日常的行旅見聞，常是攝下旅途上的小物件，偶爾輔以寫給情人的筆記、短信，然而每張照片上都蓋了印章，註明距離傷痛的倒數日子，整趟旅程就彷彿是迎向災難的前戲了，印章決絕地刻下了終局，覆蓋旅途上的一切喜悅。一路向前，她既有期待，也有驚懼，即使語言不通，還是在日本一再找人占卜，彷彿將來的意外她早有預感。F，我們這些讀者，看着她走向終結的過程，到底又懷着怎樣的心情呢？92天的旅程，最終定格於一幀照片之中：那是印度新德里帝國酒店二六一號房間，二人約定會合的地方，床上擱着一台紅色的電話，她剛從話筒得悉，他遇上另一個女人了。那台電話的紅色，彷彿就此滲染了整本書的內外。
書的後半是她療傷的過程。除了向身邊的人詢問最痛苦的經驗以外，她也一路覆述災難的真相。分手五天後開始，她就間竭地將那一天的事情反覆書寫，左頁頑固地陳述分手那天的荒誕經歷，一直展示當天的照片，右頁則插入其他人的痛苦記憶，有時是情傷，有時並不，兩者相互對照。兩種不同的節奏就此拼在一起，一面一直重複同樣的母題，間有少許的變化，退後同時前進，另一面則一路變異，對照母題，展現傷痛不同的強度和面貌。如此交叉疊加的厚度，就是情感的重量了。
約好相聚那天，她在機場收到情人的訊息：「M.無法與你在新德里會合。巴黎有意外。醫院。聯絡包伯。謝謝。」早一天兩人剛聯絡過，確認行程，此刻她擔心對方出了什麼可怕的意外，焦急終夜，最後才撥通了他家中電話，終於親耳聽到，對方不過患了甲溝炎，在醫院只待了十分鐘，她這就明白了，對方是要離棄她了。後來她特意查了字典，甲溝炎乃指甲急性發炎，由肉刺造成，而肉刺則是意外進入皮膚的異物小碎片。她不就有如那一根肉刺一樣嗎？亟待去除。
F，老覺得面對意外、直面傷痛，人就只能回一句，of course。那就是說，理由荒謬，但可以理解，承認事情順理成章，一切早有軌跡，只是自己當時不明白，一種面對宿命既放棄又接受的姿態。Sophie Calle的故事同樣如是，到她不斷反芻整個事件，思前想後，她慢慢明白了，對方一早說好，他等不了這麼久，一切只怪自己。
然而，情感總會漸趨平緩，更遑論同一件事情經過反覆論述的過濾了。到她慢慢在重複中撫平傷痕，與他人交換故事，從氣憤、失望，到計較、放下，情緒一再在重複的間隙之中悄悄溢出，她可以說的話也就越來越短，一直褪色⋯⋯暴露療法，有時候真的有效。
 F，三個月的等待，三個月的療癒，或許不是每個人都能像她那樣堅定，可以持續面對痛苦，為同一件事反覆書寫。她說，三個月過後，痛苦終於退場，害怕復發，她就把一切丟下了，十五年過後，才再一次拾起往事，完成整個計劃。十五年的時光，難道不是耐性的又一體現嗎？F，書名叫Douleur Exquise，是醫學詞彙，指局部的劇烈疼痛，既連結了甲溝炎的體驗，也喻別離扯成的傷口。然而，一個傷口再小，痛楚也能綿延十五年，無論如何與他人的痛苦比較，自己的傷口始終屬於自己，故事再普通，疼痛依然真實。讀Douleur Exquise，其實就是目睹一場前因後果漸次舖陳的平凡故事，重點在其真實而鉅細靡遺，重複與對照反覆交織，才讓故事終於落幕。F，這樣給你寫的信，或許跟Sophie Calle的日記相差不遠。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>失落的應許之地─《欲望的權利》</title>
      <link>/book/%E5%A4%B1%E8%90%BD%E7%9A%84%E6%87%89%E8%A8%B1%E4%B9%8B%E5%9C%B0-%E6%AC%B2%E6%9C%9B%E7%9A%84%E6%AC%8A%E5%88%A9/</link>
      <pubDate>Sun, 01 May 2016 12:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E5%A4%B1%E8%90%BD%E7%9A%84%E6%87%89%E8%A8%B1%E4%B9%8B%E5%9C%B0-%E6%AC%B2%E6%9C%9B%E7%9A%84%E6%AC%8A%E5%88%A9/</guid>
      <description>「如果這算是文學，那妓院就是主日學了。」曾致力延續種族隔離政策的南非總理約翰・沃斯特的牧師兄弟如此評價安德烈・布林克（Andre Brink）1973 年的小說《望向黑暗》。
布林克與一群作家創立文學團體「60年代運動」，以文學大力抨擊荷裔南非人的種族隔離政權，及後成為首位有作品遭禁的南非語作家。《望向黑暗》被禁後，布林克為了作品能在國外流傳，開始同時以南非語和英語雙語寫作，直至去年在飛機上驟逝前，著有小說二十餘部，晚期作品《欲望的權利》 (2000) 是出版了中譯本的兩部之一。
《欲望的權利》的角色寥寥數人，場景更幾乎只有一個，然而敘事處處疊合交纏，難以略述。敘事者魯本是年屆六十五歲的退休圖書館員，獨居於開普敦附近一座舊宅，喪妻後由老管家瑪格麗塔照顧他的起居飲食。由於鄰居兼好友被殘殺，兩個已成家的兒子說服了他分租房子後半出去以策安全，招來的年輕女子泰莎卻打開了閉合已久的愛與慾望之門。泰莎性感、美麗、神秘，常帶不同男子回家尋歡，在魯本介乎父親與情人之間的愛戀中尋得安穩卻始終從不肯與他性交，為此魯本深受煎熬。他對泰莎的糾纏，既是重演三百年前男人們對女奴的渴望，也為尋回早已失去的情人和女兒的身影。
推進敘事的是魯本和泰莎的愛慾拉鋸，同時被勾起的卻是封存於幽深房子內的記憶：魯本和亡妻的，瑪格麗塔的，還有「班格爾的安蒂」的。安蒂是十七世紀末的奴隷，先是成為性奴，後來更被處死，她的鬼魂數百年來在房子裡徘徊，固執地訴說自己的故事。魯本在書中讀到的安蒂，是無數被白人侵害的奴隷之一，然而女子們從鬼魂處聽到的卻全然不同。那個安蒂的行為詭秘無解，某程度上卻掌握着自己的命運，性、愛、死都是她清醒的選擇。
房子外是無盡的血腥暴力：新政府包庇罪犯，只有以暴易暴才能自保。「我們有過黑暗的時代。然後他們說我們現在是個自由的國家，曼德拉會帶給我們和平&amp;hellip; 難道這就是自由國家的模樣嗎？」黑暗時代裡，布林克尖銳批評種族隔離，曾是 ANC 許多黨員的好友，後來卻對曼德拉的繼任者失望透頂，不留情面地大力抨擊，人物的不幸多少源於當代南非的嚴重社會問題。
「責任、罪惡與共謀該如何劃分？」這是小說的核心命題。種族隔離的創傷並不限於黑人與有色人，當年瑪格麗塔因強制移徙政策被逼遷，推土機破壞了房子也破壞了魯本，他的人生從此蒙上陰影。1994年的跨種族大選後，應許之地沒有降臨，往昔的受害者變成最殘忍的加害者，以更多的錯誤糾正過去的錯誤。房子內外都不存在單純的受害者，傷害與背叛在暗處糾纏不清，密織成羅網，人必先付出慘痛代價，才有望在廢墟中與舊日的鬼魂相伴重生。
原刊於蘋果日報</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《貝貝與皮皮》：似曾相識的地市景觀</title>
      <link>/book/%E8%B2%9D%E8%B2%9D%E8%88%87%E7%9A%AE%E7%9A%AE-%E4%BC%BC%E6%9B%BE%E7%9B%B8%E8%AD%98%E7%9A%84%E5%9C%B0%E5%B8%82%E6%99%AF%E8%A7%80/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2016 13:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E8%B2%9D%E8%B2%9D%E8%88%87%E7%9A%AE%E7%9A%AE-%E4%BC%BC%E6%9B%BE%E7%9B%B8%E8%AD%98%E7%9A%84%E5%9C%B0%E5%B8%82%E6%99%AF%E8%A7%80/</guid>
      <description>圖片由作者提供
 《皮皮與貝貝》（下稱《貝貝》）是一個關於香港的城市故事，相比其他圖畫書，或許我們很容易便會忽略這本書――沒有鮮豔的著色與突出的形象，卻有鉛筆勾勒的細緻景觀構圖；沒有令人琅琅上口的唸讀句子，更需要我們從心默讀；沒有引人抱腹的孩童逸事，卻喚起我們對城市發展的關注。我們曾經對城市的將來充滿憧憬，但不斷發展又會為日後帶來一個怎樣的面貌？這正是一本鮮見於圖畫書世界裡，但屬於當下的「香港故事」。
《貝貝》以一個名為「維城」的地方作背景，故事由小女孩皮皮跟蹤一位怪婆婆走入大水坑裡的下水道展開，原來怪婆婆是一隻叫貝貝的海蚌，她所住的下水道因重建而要搬到海邊去。當時的維港已被填成維城河，皮皮根本不知什麼是海，貝貝於是帶著皮皮認識了以前維城的沿海景致。他們萍水相逢，相知短暫便要分別，直到皮皮長大以後，維城河也將要填平，最後海邊的動物們都要搬走了。
事實上，《貝貝》是個典型不過的奇幻旅程故事，城市依舊發展變臉，人心卻對各種景物留下註腳，我們慣以為常的香港景觀，日後不知會變成怎樣。近年，涉及城市發展或環保的議題也愈來愈多見於香港的兒童刊物，那麼，《貝貝》憑什麼能夠突圍？細緻的城市景觀是其中一個主因，尤其當中想像出來的城市是如此真實而不虛幻。故事開端沒有言明故事在香港發生，只在後段才道出「維城」中香港島與九龍半島，以及末頁的舊香港地圖，但在種種的城市景觀的構圖下，對香港有點認識的讀者，不難早已猜透那是什麼地方――藝術館、天星小輪、天后廟、中銀大廈、為紀念而設的展示板，由此可見作者的細緻觀察，並在畫面中一一呈現。
 圖片由作者提供
 對於讀者來說，各種香港地標及城市景觀都容易辨認出來，也構成了有別於真實相片，另一種認識我城的美學經驗。作者使用最基本最原始的素描工具，用鉛筆勾勒出以線條為主的人工都市，再配以一兩種淡淡的色塊加強某些景物的視覺效果及引導讀者的視線。以故事開首為例，創作者以淡黃色及淺藍色突顯了尖沙咀藝術館與海水，然後透過前後兩幅圖的對比維城的古今，無色的建築群、海水的比例與藝術館被圍板淹沒之勢顯而易見。書中的末段，作者畫了一幅現今引以為傲的維港景色，下一頁則畫出了未來的世界，維港只剩下一道窄窄的藍帶，構圖上的線條多寡濃密，從翻頁的過程上突顯出來，黑壓壓的氣氛也帶出了城市的壓迫感。今昔對比，全憑各種視覺元素展現，當中雖有導向性，但價值的好壞全由讀者的觀察來判斷，亦因此巧妙地避開了老土的說教。
當然，《貝貝》尚有不少枝葉的地方，譬如故事的節奏、取捨、人物的造型等，但故事穿插虛構與真實，透過逐步瓦解我們習以為常的香港城市景觀而展開，加上各種細膩的城市構圖，確實為了童書中的城市敍述帶來另一種面貌，圖畫書有能力開拓兒童對於我城的想像，也不可小覷兒童對於城市的情感。
（作者按：簡禎徵所繪的圖畫書《貝貝與皮皮》在香港兒童文學文化協會舉辦之第二屆「香港圖畫書創作獎」中獲得佳作獎。原文刊於《香港兒童文學文化協會會訊》，2016年4月創刊號，授權予《立場新聞》轉載）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>人物書寫的葵花寶典</title>
      <link>/book/%E4%BA%BA%E7%89%A9%E6%9B%B8%E5%AF%AB%E7%9A%84%E8%91%B5%E8%8A%B1%E5%AF%B6%E5%85%B8/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Mar 2016 14:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E4%BA%BA%E7%89%A9%E6%9B%B8%E5%AF%AB%E7%9A%84%E8%91%B5%E8%8A%B1%E5%AF%B6%E5%85%B8/</guid>
      <description>董成瑜的名字你未必聽過，可是她訪問過的人物你卻必定認識：李安、王家衛、朴贊郁、林青霞、李登輝、陳水扁、馬英九、柯文哲、蔡英文，還有香港人最熟悉的，黎智英。
台版《壹週刊》，跟港版看起來大同小異，往往一大片肉色映入眼簾，封面恆常是明星八卦與隱私，不時因為媒體倫理的缺失而被知識分子大力鞭笞；但同時也跟港版一樣，每期夾着寥寥數頁〈非常人語〉，頗為識者追捧。
董成瑜2001年加入《壹週刊》，統領「人物組」，一幹十三年。台版很早就引入港版〈非常人語〉的模式，在時事、財經等版面以外獨立設「人物組」，組內記者毋須顧慮人脈，這樣寫人物才會有火花──黎智英當時這樣想。董成瑜麾下〈非常人語〉成為台灣公認高質人物專欄，甚至得到藝術家林懷民多番讚賞。最初因壹傳媒的名聲而難以邀約受訪者，後期因有成績，漸漸變得容易。
對此書產生興趣，卻是因房慧真在臉書大談被她稱為「魔兒」的師父董成瑜。房慧真既是人物組記者，也是知名作家，文字功底深厚，可是在魔兒底下她「曾經在電腦前孵了一整天，只產出三、四百個字」。一次寫達賴喇嘛，用上「莞爾一笑」，卻被指示不要用成語，她總結：「在魔兒底下工作，有角度有深度還不夠，你還必須要天工開物、自創新詞。」
這麼可怕的魔兒卻有着桂綸鎂般的長相，遇上同事跟她打招呼還會很少女地臉紅，董成瑜也自言個性內向，寫人物是為了躲在記者身份後觀察人──於是就很令人好奇，到底這麼一號人物筆下的人又會是怎樣？她的格言是「若做不到眾生平等，那就用仰角看小人物，用俯角看大人物」。角度如此，而視線則往往從微小處着眼：晚上六點採訪柯P，辦公桌卻放着早上的漢堡還沒吃；蔣友柏辦公室內放着一排《愛麗絲夢遊仙境》的貓公仔，整齊如他曾祖父蔣介石從前的衛兵；蔡英文80%的衣服不是直條紋便是格子，彷彿在「提醒自己不要超越界線」；「台灣御廚」阿基師每天下班回家必用粗得可以用來洗大象的南僑水晶肥皂把自己從頭到腳洗一遍……或是林懷民一篇，劈頭一句：「終於來到了人生的無聊時期。」第一句就抓住讀者。
《華麗的告解》全是人物版中的名人篇章，受訪者都有人人熟知的公眾面向，把故事鋪墊得漂亮不過是基本功，重要的是如何寫得立體、「見人所未見」。讀着漸漸發現，不管是政治人物、藝術家還是黑道老大，董成瑜都有本事撩撥他們細談家人與童年，由此堆疊出複雜鮮活的人物形象，然而更厲害的是，那份挖掘受訪者的功力並不急於自露於字裏行間，外人總看不清招式，只隱然感到劍氣逼人。
書中有寫到她總結的訣竅，但我不會在這裏告訴你。欲知詳情，請購入這部葵花寶典，自行學習如何挖掘他人內心、挑動他們告解的欲望。
原刊蘋果日報</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>說故事的符號學家 Umberto Eco</title>
      <link>/book/%E8%AA%AA%E6%95%85%E4%BA%8B%E7%9A%84%E7%AC%A6%E8%99%9F%E5%AD%B8%E5%AE%B6-umberto-eco/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Feb 2016 14:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E8%AA%AA%E6%95%85%E4%BA%8B%E7%9A%84%E7%AC%A6%E8%99%9F%E5%AD%B8%E5%AE%B6-umberto-eco/</guid>
      <description>&amp;ldquo;On Beauty&amp;rdquo;, Umberto Eco
  “All the stories I would like to write persecute me when I am in my chamber, it seems as if they are all around me, the little devils, and while one tugs at my ear, another tweaks my nose, and each says to me, ‘Sir, write me, I am beautiful.” - Umberto Eco
 一直覺得 Umberto Eco 是個說故事的人。我是先讀他的非小說創作 On Beauty ，然後才是他的成名作 The Name of the Rose及Foucault&amp;rsquo;s Pendulum等，On Ugliness 都是最近才開始讀，他的哲學歷史作品，也充滿故事性，非常有趣，我當故事書來讀。這位來自意大利的符號學家、哲學家，對中世紀的歷史、宗教、神話有非常深厚認識。作品不深澀懾人，讀他的書就像聽著一個充滿智慧的學者，在分享知識一個又一個的故事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】《山月記》：春秋那些事兒</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95%E5%B1%B1%E6%9C%88%E8%A8%98-%E6%98%A5%E7%A7%8B%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%BA%8B%E5%85%92/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Jan 2016 09:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95%E5%B1%B1%E6%9C%88%E8%A8%98-%E6%98%A5%E7%A7%8B%E9%82%A3%E4%BA%9B%E4%BA%8B%E5%85%92/</guid>
      <description>遇上《山月記》，是在台中的一本書店。
家在台中的作家劉克襄曾提及此店，說一本「可能是綠川河岸最具有風味的店面。它像隱隱發光的螢火，照亮了南台中一角。」這我後來才讀到，倒不是慕名而去，只是碰巧下起大雨又在附近，就跑去避雨兼消磨時間。
店子裝潢傢俱以木材為主，窗門透進天然光，混和泛黃的枱燈，感覺溫厚樸素。地方本來就小，還騰出空間放了兩張靠背椅和別的傢俱，因此書不多，但它也無意當 Shakespeare &amp;amp; Co. 那種藏書量壓倒性地多的珍奇櫃式書店，似乎是希望靠近家居，讓人在那裡邂逅一些安靜不張揚的書，如重遇家中舊物。
我在那裡的一個窈窕書架上遇上正面朝向我的《山月記》。因為是 2015 年 12 月的最新出版物所以得了好位置，硬皮精裝，一臉素白，書衣裁出一輪圓月，透露裡封上淡紅繩結的圖案。作者中島敦，是我沒聽說過的日本人，原來跟太宰治同代，三十三歲時初次有作品入圍芥川賞，但旋即因哮喘病去世，因此在日本以外不太為人認識。封底介紹說他「重塑中國古典」，拿歷史人物造文章，老實說題材並不十分吸引，可是一旦翻開書就不期然讀下去，一篇接一篇，直到讀完還沒反應過來。都是別人說過的故事，敘事沒有甚麼巧妙機關，文字亦淡靜無華，比如〈山月記〉這樣開首：「李徵，隴西人士，博學俊才。天寶末年以弱冠之年名登虎榜，旋即補任江南尉。然而個性狷介，自恃甚高，頗以甘處賤吏為不潔。不久辭官不做，歸臥故鄉虢略，絕交息游，潛心於詩作。」不過是陶淵明之類的的古代文人辭官歸隱故事，似乎人人耳熟能詳。
但是即便看過開頭，恐怕亦猜不出結尾。這則故事原收錄於唐《太平廣記》，原題為〈人虎傳〉，是主角李徵化作老虎的故事。中島敦出身漢學世家，舊學根柢深厚，小說多以中國古典文學中的故事為題材，寫子路、李陵、紀昌都精彩，但更有趣的是他在二戰期間曾被派駐帛琉教授日語，所以《山月記》亦收錄了兩篇寫島國文化的作品，其中〈夫婦〉這愛情故事不僅浪漫又幽默，還異常生猛，跟書中其他筆調節制清淡的故事大異其趣。
說回〈山月記〉，十多頁的短篇，基本上沿用〈人虎傳〉的結構，先介紹李徵背景，交代他突然失蹤，接着跳到隔年的時空，改以李徵舊友、監察御史袁傪的行動推進情節，講述他某次出使時竟然在山林遇上已變成老虎的李徵。故友重逢，李道出變成老虎的經過，及後託付袁傪照顧妻兒、傳錄腹稿。中島敦的重述節奏亦與〈人虎傳〉相近，但是加入了一些關鍵細節，如李徵反覆思考自己由人變獸的命運，終於認定此事並非無端，猛獸就是他「自大的羞恥心」，他不過是變成了和內心一致的模樣。最關鍵的改動是〈山月記〉的李徵先託付袁傪為他抄錄散佚了的詩作，期望流傳後代，到二人快話別時才提到妻兒，最終自省道：「比起瀕臨飢寒的妻兒，卻更關心自己微不足道的詩業，正因為是這樣的男人，所以才會如此淪為獸身吧。」〈人虎傳〉無神無鬼，只有不可逆且不可解的命運，中島敦於是找到借題發揮的入口：人面對強橫無道的命運而苦苦思索、自我詰問，竭力向內挖掘，因此成虎後的李徵反倒比他還是人的時候更靠近真理，亦更懂得當一個人，其中不無諷刺，但基調到底是深沉的悲哀。
付過錢，步出一本書店時雨尚未停，這回我的口袋卻多了一些故事，厚重書頁壓縮了春秋、戰國、漢、唐、現代帛琉的時空，遙不可及，可是雨水撲落臉上的觸感大概總是相通，而彼時那些人的窘迫與掙扎，也跟此時的我們出乎意料地相近。
原文刋於蘋果日報 What we are reading</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2015 年一日一書精選</title>
      <link>/book/2015-%E5%B9%B4%E4%B8%80%E6%97%A5%E4%B8%80%E6%9B%B8%E7%B2%BE%E9%81%B8/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2015 09:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/2015-%E5%B9%B4%E4%B8%80%E6%97%A5%E4%B8%80%E6%9B%B8%E7%B2%BE%E9%81%B8/</guid>
      <description>幾位書友在本欄分享好書，我主力科學，轉眼兩年多。2015 年推介了 16 本新書，雖然依然「堅離地」，尚算貼近地球大事，有些還成為金融時報、經濟學人年度好書，對財經版有個交代。
今年讀書大事，莫過於吳克儉局長自爆的私密。一年將盡，乘興挑選幾本小書， 為局長還個公道。「一日一書」無須濫竽充數，可以日日精彩，天天向上。
冬至前十日，各國在巴黎氣候變化峰會簽定協議書。如果將來香港仍有藍天和冬日，未來世代會記得，這一年人類終於正視科學家的警報。
 「假如一顆小行星正飛向地球，有 10% 機會擊中，各國必然立刻聯手行動。這時經濟價值將要改寫；地球人甘願付出一切代價，避免走上 6,600 萬年前恐龍的絕路⋯⋯ 可是，儘管古今皆有明證，全球暖化的威脅更甚，人類卻對警戒線一一失守無動於衷，是否因為在碳排放、暖化和氣候變化之間，有著錯綜複雜、環環相扣的不確定性，讓懷疑販子有機可乘，植入迷感？」
 8 月份我在《環保順風車已到終站》（本欄文章，下同）推介的小書 “Climate Shock” 中，兩位哈佛學者指出，這場氣候豪賭沒有贏家。即使各國按升溫不逾 2C 的目標推行去碳改革，但最終升溫多少，是沒有上限的未知數。巨變當前不能猶疑，必須為未來世代的買重保險。各位高權重的決策者，請你用一日時間，認識氣候變化的風險。
我在《西方憑甚麼主宰世界》介紹的 Ian Morris 人類大歷史巨著中，氣候變化是毀滅無數古文明的「未日五騎士」之首，現代工業文明正重蹈覆轍。科學家只能預測溫室氣體、暖化和氣候變化的關係；但人為升溫引發的氣候災難，結果取決於集體和個人現在和將來的決擇，只能在無數限定的情景下推測。歷史學者以「推測小說」的形式，抽取一個可能的氣候變化進程，在「一日小書」 &amp;ldquo;The Collapse of Western Civilization” 中描寫其中一個文明終局（見拙文《2393：回望西方文明的崩潰》）。史家作者 Oreskes 一直不遺餘力地揭發工業集團「謠疑僱傭兵」的惡行，在巴黎峰會前夕推出這本警世「氣候小說」，望能扭轉歷史的弧線。
令年適逢愛因斯坦廣義相對論百年誌慶，是重溫及更新其輝煌成就的好機會。相對論的科學發展和人物故事不能匆匆讀完，《完美的理論》留下慢用，吳局長請先《一日學識現代物理》。 在意大利比色情暢銷小說更熱賣的 ”Seven Briefs Lesson on Physics” 已上架，但氣勢顯然不如外國，香港讀者要爭氣了。
在《怦然心動的智慧》裡，我鼓勵家人上網學懂近藤麻理子的執屋大法，半小時後就能抛棄「不再令人怦然心動」的人生負累。日前見到 &amp;ldquo;The Life-changing Magic of Tidying Up” 續集，有更多執屋貼士，更值得付鈔。我入貨速度每日不止一書，全靠這本小書的智慧，才倖免淹沒書海。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】諸眾的叛變</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E8%AB%B8%E7%9C%BE%E7%9A%84%E5%8F%9B%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Dec 2015 09:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E8%AB%B8%E7%9C%BE%E7%9A%84%E5%8F%9B%E8%AE%8A/</guid>
      <description>在東京市中心的代代木公園裏有一個藍帳篷聚落，全盛時期有數百名野宿者在那裏生活。市村美佐子從2004年開始住進那裏，為女性野宿者舉辦茶會、繪畫聚會、手縫衞生巾工作坊；同時她以行動者的身份，參與野宿者的抗爭運動，利用藝術手段反對政府與財團壟斷公共空間、剝奪野宿者生存權利。
2004年，金江與金潤煥夫婦發起佔屋行動「綠洲計劃」，鼓動其他藝術家參與佔領由韓國藝術文化協會持有、已經閒置七年的大樓。二人假裝成房屋仲介，向首爾藝術界公開「招租」；一年後又佔據官方機構的另一座閒置大樓，最終迫使官方將其轉化成真正的藝術中心。
以上三位「另類」藝術家的實踐，與沖繩反美軍基地運動、濟州反海軍基地運動、油麻地活化廳、馬寶寶生活農場、武漢我們家青年自治實驗室，以及陳界仁、王墨林等在台灣介入失能空間的創作例子，一同被寫進《諸眾──東亞藝術佔領行動》一書中。串連這些案例的關鍵詞是「佔領」。既有實際佔領公共空間、私人樓房的例子，也有的是租用廢墟般的老房子（我們家），或如馬寶寶、活化廳那樣落戶社區，或如程展緯過往的騎劫式藝術，這些創作實踐雖然性質迥異，但同是深植於各自的在地脈絡中，對抗新自由主義式的空間壟斷與掠奪。
作者高俊宏為台灣藝術家，2007年得了台新藝術獎後陷入了創作低潮，連帶情緒和身體狀況都變得非常差，於是他強迫自己走進山裏，有次無意間發現了廢墟，在那些被遺棄的空間裏以碳筆作畫；他對東亞各地區重奪空間策略的興趣，與這個歷時數年的廢墟創作計劃不無關係。他凝視廢墟，非為消費建築物的頹廢美或靈異氛圍，他的關注點是在歷史轉向、還有社會經濟轉型之中被放棄的失能空間，像是煤礦、舊客運站、神風特攻隊遺迹等。《諸眾》有其理論化面向，但高俊宏在訪問中一再提及在廢墟中的「氣息」、「意志」，甚至有感覺一股龐大恨意襲來，一進入空間即流鼻血的事件，書中也沒有避諱他在東亞各地探訪時遭遇的身體經驗，例如在沖繩聽當地人演奏琉球歌謠時感覺「橫死戰場的亡靈……從沖繩土壤深處爬上來，將我的肉體挖空」。結合訪談與理論，同時包含作者在探訪現場的真實體驗，作者以高度個人化的感知模式，闢出一條藝術書寫的路徑。
高俊宏的野心不止於梳理東亞各地重奪空間實踐的文化歷史脈絡，他之所以並置南韓、日本、台灣、武漢、香港五地的案例，其實意在指向一種東亞諸眾連結與叛變的可能。不能迴避的前提是，自二戰後一直到今天，東亞諸地都是美、中等大國博弈中的棋子，作者指出即使在冷戰結束近廿年後的今天，東亞各個「離散的孤島生命」終究無法脫離西方的殖民與新式殖民；但是反過來，正因為地緣政治造就了這樣的共同處境，東亞諸地具有「知性的共相」，因此可成為「未明的感知及震驚交換場所」。在似乎無所不在、無所不能的新自由主義生命治理模式下，高俊宏以《諸眾》一書，示範在東亞交換、分享知識與反抗策略的方式，及通過藝術和在地實踐，感受他人痛苦的可能。
原刊蘋果日報</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】柄谷行人，另一種「贊助」可能</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E6%9F%84%E8%B0%B7%E8%A1%8C%E4%BA%BA-%E5%8F%A6%E4%B8%80%E7%A8%AE-%E8%B4%8A%E5%8A%A9-%E5%8F%AF%E8%83%BD/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Nov 2015 11:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E6%9F%84%E8%B0%B7%E8%A1%8C%E4%BA%BA-%E5%8F%A6%E4%B8%80%E7%A8%AE-%E8%B4%8A%E5%8A%A9-%E5%8F%AF%E8%83%BD/</guid>
      <description>本周熱話之一：港媽為搞BB生日會，四出索取免費攝影服務，名為贊助，指會請出席生日會的父母like&amp;amp; share攝影師的臉書專頁作回報。「贊助」在商業世界中就是一種錢銀以外的等價交換，港媽被網民群起而攻之，因為她提出的交換──價值至少數千元的攝影服務換45個素人家庭的like並不等價。like一向可買，因此在虛擬與現實世界的交叠之處，likes可以輕易換算成貨幣，也可當成是替代性量度單位。
那麼，如果我們把貨幣從公式中移除，如果「贊助」不能帶來商業回報，它還能否成立？在批評以外，我們能否跳出慣用的商業思維，想像另一種交換的可能？
比如說有另一位媽媽，同樣希望得到免費攝影服務，提出以別的服務作回報，像是托兒或愛心住家飯之類，以柄谷行人的話來說，就是「贈予的互酬制度」。如果我們有意識地讓這樣的連結增長成網羅，就可以創造出「經濟上的Association」，一種獨立於國家或資本的體系，以區域性的生產與消費對抗「資本──國族──國家」三位一體的結合，那麼媽媽與攝影師的關係，就不再是前者以贊助之名剝削後者，而是兩者同為共同體的成員，以互酬代替以貨幣為媒介的商品交換，攝影師將直接獲得所需的物品或服務而不是like&amp;amp; share之類迂迴的商業回報。
對於書店常客而言，柄谷行人的名字絕對不會陌生，蓋因台灣譯者林暉鈞自2011年起一連翻譯了五部柄谷行人的著作如《倫理21》、《世界史的結構》、《哲學的起源》，白色書封上的黑紅色簡潔設計辨識度甚高，在《帝國的結構：中心．周邊．亞周邊》出版之際想要了解他的思想的話，《柄谷行人談政治》還是不二之選。這部小書200頁不到，收錄了小嵐九八郎在1998年與柄谷做的兩次長篇訪談，淺顯易讀，其中第二章〈思想家之路〉與第三章〈現狀分析〉簡明地勾勒了柄谷的一些核心理論。他以「交換模式」代替馬克思提出的「生產模式」作為思考社會結構體歷史的基礎，指出社會結構體採取的形式（農業共同體/專制、封建國家/都市）取決於哪一種交換模式（贈予的互酬制度/掠奪與再分配/以貨幣為媒介的商品交換）處於支配性的地位；主張勞動者與消費者是一體的，因此勞動者應該站在較強的立場（消費點）上與大資本戰鬥；提出歷史因為「世界商品的更替」而以120年為周期反覆等，對於約略掌握柄谷的思想或預備日後進深地研究也很有用。
所謂柄谷行人「談政治」，除了理論性的部份，說的也是側重個人政治體驗與思想歷程的前半部。小嵐追溯柄谷的政治實踐，從他的學運經驗問起，說明1960與1968的決定性差異、六十年代日本各個左翼團體的更替，與及他在退出組織後，為了繼續從事運動而在組成政黨、學術研究、文學三條路之中選擇了後者。後來柄谷徹底捨棄了文學，因為對他而言「被賦予特殊意義的文學」已經終結，文學批評的生命也隨之終結──從1960年參與安保鬥爭、就讀東大經濟學系、成為文學批評家，談到轉向理論建構之路，柄谷的敏銳觀察與判斷散落全書，如是處處有閃光。
原刊蘋果日報</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>現代生活虛妄指南：Satin Island</title>
      <link>/book/%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E7%94%9F%E6%B4%BB%E8%99%9B%E5%A6%84%E6%8C%87%E5%8D%97-satin-island/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Oct 2015 19:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E7%94%9F%E6%B4%BB%E8%99%9B%E5%A6%84%E6%8C%87%E5%8D%97-satin-island/</guid>
      <description>現代的生活越趨破碎，資訊洪流時刻衝擊，身邊處處是螢幕，各種各樣的價值觀日夜炮轟，我們應該如何生活，又到底怎樣從中尋找意義？又或者該問，這一種生活，如此的生活態勢，有沒有方法可以加以總結？
英國小說家Tom McCarthy的作品Satin Island，近日入圍2015年度英國Man Booker Prize決選，處理的正是這一個問題。小說以第一人稱敘述，敘事者U.是一名人類學家，受聘於一家顧問公司，為了保密只稱作公司（The Company），專事以他的學術知識，為其他企業的商品發掘、賦予意義，同時上司Peyman又給予了U.另一個任務，要求他撰寫一份大報告（The Great Report），總結這個年代的人類生活，形式、內容均無規限，任他肆意發揮。
故事開展於都靈機場，因為一架私人飛機未經許可，於英國南部一帶空域胡亂飛行，U.滯留都靈機場，等候航班安排回復正常（McCarthy第一部作品The Remainder，正好是以航機隨意飛行作結）。期間，透過手提電話和電腦，U.搜索了都靈裹屍布的歷史，讀了樞紐機場的設計與功能，觀看了巴塞隆拿對拜仁慕尼黑的球賽直播，從新聞報導知道世界某處正有石油泄漏的事故發生，某處又有一個跳傘者意外喪生，然後與伴侶視像通話直至網絡不穩緩衝至中斷，又從上司的短訊得悉公司戰勝競爭對手，贏得Koob-Sassen計劃的合作合約；現代的資訊生活，由此可見一斑，只要身旁有螢幕，諸種資訊自然紛至沓來，各項訊息之間可以全無關係，卻統統在爭奪我們的注意。
U.是人類學家，尤以著名法國人類學家李維史陀為偶像，每一提起總是敬若神明如數家珍，觀看世界自有一套方法。他會從各種事件之中尋覓相互的連繫，發掘模式，研究重複發生的現象。U.告訴我們：「對於人類學家而言，普通、普遍的事件和現象反而尤為獨特，個別的事件則不然。對於人類學家而言，並不存在個別的事件，個別的現象——事件皆有其一般、典型的模式，個別事件只是其中一套變體而已；因此，越是尋常的事情，越是純正，與未受污染、未被擾亂的原型越是相近。」人類學家的視角，正是要從看似紛亂的表象中，整理出內在的邏輯，對模式、樣式特別關注。也就是說，每一個眼見的東西，背後都可以連結在一起，見證更大更深遠的道理，如可設定一整套座標系統，涵蓋世間一切，我們就可以確立出一個龐大的模型，尋找各個項目的相互對應，昭見人類的共性。
U.在公司裡的工作，就是為不同的客戶提供文化洞見，研究消費者的日常生活，從中檢視內在的社會邏輯，讓客戶更有效地包裝自己的產品；正如上司Peyman認為，公司經營的，其實是故事、敘事。比如說，U.會為早餐麥片公司服務，探尋早餐的社會或符號意義，摸索出這一種活動的解讀主軸，從而令客戶把這些意義重新灌進產品的包裝裡。某程度上，U.不僅僅是解讀文化，更是為其賦予意義，上述的工作完成後，麥片的味道未必會改善，客戶的利潤未必會提高，但對於千千萬萬個消費者，每天的早餐自有另一番含意，而且這個意義已然增幅，更為銳利。如果我們環視身邊的物件，自可發現，現代的產品早已非關功能，更重要的是這些物件如何形塑我們的身份，如何賦予我們生活的微小意義，連成某種自說自話的故事。這樣以理論、觀點重掘意義，更新生活，或許也是人文學科於現代一種可能的轉型方式吧。
由是，U.在公司裡一直隨心收集不同的材料滙編，一邊服務公司的客戶需要，一邊靜候各份碎散的資料終於會歸為一體，指向那份總結當代人類狀況的報告應該如何書寫⋯⋯所謂報告，其實是要為這一個時代尋找、鎖定一個中心意義，有了此一中心意義，紛紜的生活自然各安其位，不再碎散。尤其在這數碼年代，更形重要，正如上司Peyman所言：「這一個年代，地質不斷變迭，新的島嶼、大陸漸次成形，我們需要一套全新的航海指南。」然而，這一份報告真的可以寫出來嗎？又是否一人之力可以完成？
  U.從影片緩衝中看見人類體驗時間與記憶的結構：YouTube的播放欄中，灰色經已載入的部分就是經驗，紅色正在播放的部分，是我們對經驗的感知與理解，因此我們必須接受更多的刺激，讓解讀追不上經驗的遞進，不然我們就會停滯，猶如緩衝狀態（buffering）一樣，就只見靜止的畫面，一切皆是緩衝。
  小說的開首部分，敘事者介紹自己，說「叫我U.吧（Call me U.)），句式自然令作品添上了幾分現代白鯨記的色彩了，U.要挑戰的強敵，或許正是名為「無意義」的現代巨獸；U.這一個名字，同時也彷如第二人稱，昭示發生在敘事者U.身上的事情，其實同樣發生在你我（You）身上。
回首一想，即使並非人類學家，毋需撰寫甚麼報告，難道我們不是同樣地渴求意義嗎？U.探索事物背後關聯的舉動，其實與我們在紛亂的現代生活中力求意義無甚不同，正如U.研究的消費者一樣，我們都是不斷以身邊的物件堆砌出自己的故事，賦予意義。我們只想在這幾無秩序的生活洪流裡，找出紮根的可能，而又悄悄祈望，碎散的體驗終有一天得以拼湊在一起，盼望忽爾開悟，見證一生走過的道路，覓得終極的意義。若說Satin Island是一部重要的作品，就是在於對這一點的探索：我們時刻探尋意義，但在這一個年代，還有沒有可能臨到頓悟的一刻，昭見一切？還是說，這一件事早已沒可能發生？
U.花了幾年時間，一直滙編不同的材料，張開雙眼從身邊的世界觀察自己感興趣的題目，靜候報告慢慢成型，卻苦無成果。越是用心去發掘意義，不同的事件越是交纏在一起，互相解釋，互相摺疊，卻依然沒有一個視角，一個超然的觀點可以統合一切，報告漸漸顯得無可企及，原已破碎不堪的生活，在U.的眼裡越趨破敗，慢慢走入抑鬱，變得暴躁起來，時常肆意提出宏大卻無根據支撐的構想，不同的事件漸漸如漩渦捲在一起，中間的暗流足以扯破一個人的正常生活。追求秩序，看出邏輯，原來竟會逼人走向失序；而生活中的碎片，竟就是我們生活的實況（fragments in life，也就是life in fragments）。
到了最後，U.認為整個報告都可以他夢中看見的一個島嶼Satin Island表示。這一個島嶼，是陸上城市的反面，專責處理文明產生的廢棄物，建築林立，統統是工廠大廈，時時焚化垃圾。若陸上城市缺少了這一個反面，則不可能運作。然而，Satin Island雖然污穢不堪，焚化爐不滅的火，以至整個結構的規模卻又顯得比城市更為富麗堂皇，正是在頹廢中更盛放其媚態（Satin是緞，光滑而美麗，尤其弔詭）。後來，U.就想起了，這原來是紐約南端一個處理垃圾的小島Staten Island的變體，輾轉走到了碼頭，等候船隻渡海，心裡一再期待，只要到了這個地方，一切就自會變得明晰，報告也就會書寫自身，先前的所有苦勞終有成果⋯⋯
結果，U.看着船隻來了，人群簇擁上船，推擠之間，他又突然覺得，到了Staten Island又如何呢，難道真的會尋得什麼意義嗎？不到Staten Island，自然也是另一種無意義，在這兩種無意義之間，如何選擇又有何意思？轉身便又走回城市裡去了。或許，正如他在書裡反覆出現的一個母題一樣（比如上述由緩衝引起的思考），我們總是在臨近終點的一刻，感覺到自己已經抓住了某些事情，若真的抵埗，卻又發現手裡的，原來只是虛無、虛妄，食之無味、棄之可惜。
Satin Island以U.的視角出發，一切遂先經過人類學家的濾鏡，當中穿插各種文化理論，豐富視角，對於長期受理論洗禮、啟發的人別有一番風味。其中，又不乏幽默、嘲諷的意味：借人類學家之眼，類比常人之眼，尋索意義，卻又同時顯出理論的脆弱無力，雖然能為現世暫時提供意義，卻又總是沒法更上一層樓，總結一整個時代，更是見證了，連學者也無從參透這一個世界。整部小說幾乎沒有可以稱作情節的推進，處於變動的，唯有思維的框架，然而在視角不斷的轉換間，卻又彷彿生產了一點什麼出來，足以支撐U.，或我們，一路走下去。
若說小說有何意義，正是透過設想一個情況，指引未來的道路；Satin Island的做法，則是指出根本無路可進，頓悟可望而不可即，揭示這種不可能性也自有一種意義。再者，雖然無法抵達終極的意義，尋索的過程卻總有如此這般的心情，或是不安，或是期待，或是失望；正是在臨近終點，一切依然模糊未清的時候，我們才會在曖昧之中彷彿看見了一點什麼，由此走入下一個旅程。
註：引用部分由筆者翻譯</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新書推介】《可以居》</title>
      <link>/book/%E6%96%B0%E6%9B%B8%E6%8E%A8%E4%BB%8B-%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%B1%85/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2015 15:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%96%B0%E6%9B%B8%E6%8E%A8%E4%BB%8B-%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%B1%85/</guid>
      <description>何氏大宅是白沙澳最為突出的房屋，為一級歷史建築。 何氏大宅是白沙澳最為突出的房屋，為一級歷史建築。
 以前每次經過白沙澳，都會被那古色古香的鄉村建築所吸引，又會被那鳥語花香的環境迷住，心裡面一直有著很多的疑問，是甚麼人居住在這些舊式村屋裡？憑甚麼能保留昔日建築卻仍能有著現代的生活？這裡過去是甚麼模樣呢？清澈小溪裡和附近樹林有甚麼生物居於其中？我相信大部份行山經過這裡的朋友都會像我一樣問題多多，亦會帶著滿肚疑團離開。唯獨有人卻深究下去，更藉著一個藝術項目，花了兩年有多的時間，仔細查究白沙澳的歷史、過去的用品、現在的村民以及其他相關的一切，這一切的成果，現在集結成書——《可以居》一本厚達六百多頁、中英對照、圖文並茂、設計簡約、相片珍貴的書。

既然是一個以視覺藝術的項目，這書的相片處理手法別具用心，開首的黑白航空照片、水墨畫的風景照和特別無蔭影的動物相片等，讓我們一覽白沙澳的生境。接續有不少五十年代，甚至更早期的照片，由昔日的村民詳細描述白沙澳的歷史點滴。舊居新氣一章，描述了早年漸荒廢的村屋，如何慢慢地由外藉人士，一手一腳把房子修復，由於客家房子有其獨特的建築技巧，過程中實有賴蘇師傅的專業工作，他的自述中最深刻的一句——「這些房子是屬於香港的，沒有了，就很可惜。」
最後一部份是白沙澳村的日常，將現居於白沙澳的村民逐一自述，他們都是各有專長，每個家庭也各有風格，但有一樣東西肯定是他們共通的——大家都喜愛居住在白沙澳。細閱每個家庭的故事，我想香港很難再有另一個像白沙澳的村落，他們能保留和修復這客家村，絕不能少的是堅持和愛惜這裡的心志，價值觀也以生活為主而非金錢。
在海下路的另一邊是白沙澳下洋，京兆世居經多年的復修後，保存完好。
 在海下路的另一邊是白沙澳下洋，京兆世居經多年的復修後，保存完好。
 此書的排版也值得一讚，雙語的書籍往往會阻礙讀者的暢讀，這書以中文為本，文字由上至下，左至右的傳統模式編排，而英文則以插頁（剪栽略細和紙質較薄）貫穿於每個篇章之間，使純閱讀中文或英文的讀者，都不會有被打斷的感覺。全書雖然文字不少，但排版上有很多的空間，沒有一點的壓迫感。
後記：
出席了《可以居》新書發佈會和活動日，看到外國居民歡聚熱鬧的盛薈，感受到昔日原居民的緬懷，更體會到城市人對這裡生態藝術活動的興奮，唯一強烈的對比是在村邊那偌大農田上的農民，他們如常在耕作，沒有半點雀躍和興趣，偌是在別的地點，農民定必不會錯過推銷農產品的機會，至少也一起參與這次的盛事。耳語間我聽聞這些農民並非香港人，而是內地請來打理這幅農地，而這地卻早已落入了商人的手中。由於這不包括土地原來規劃是農地用途，故此把荒廢多年的農地復耕是絕對允許，但他們的耕作法仍用傳統農藥和化肥來生產，對周邊的濕地潛在一定的威脅，我帶參加者在農地邊一處濕地的水溝發現鬥魚，希望日後農地不會無限擴展，把這些濕地的原居民趕絕。
昔日的荒田與現在的常耕農地，現場看到很大的對比。
 昔日的荒田與現在的常耕農地，現場看到很大的對比。
 新書發佈會有不同的活動，其中一個讓大眾參與的是毛筆寫生。
 新書發佈會有不同的活動，其中一個讓大眾參與的是毛筆寫生。
 自然之旅活動中，參加者發現一隻很漂亮的米字長盾蝽。
 自然之旅活動中，參加者發現一隻很漂亮的米字長盾蝽。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】超級預測：凡人也能料事如神</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E8%B6%85%E7%B4%9A%E9%A0%90%E6%B8%AC-%E5%87%A1%E4%BA%BA%E4%B9%9F%E8%83%BD%E6%96%99%E4%BA%8B%E5%A6%82%E7%A5%9E/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Oct 2015 08:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E8%B6%85%E7%B4%9A%E9%A0%90%E6%B8%AC-%E5%87%A1%E4%BA%BA%E4%B9%9F%E8%83%BD%E6%96%99%E4%BA%8B%E5%A6%82%E7%A5%9E/</guid>
      <description>1986 年初，筆者初為人父，目睹挑戰號太空穿梭機及切諾貝爾核電廠相繼爆炸，引起對科技風險的憂慮和好奇。「預測罕見的大災難」，逐成為物理研究生不務正業的命題。隨後的日子，師徒兩人埋首建造數學模型，不知道一場預測學的革命，已在鄰學系展開。
預言無處不在，人的一生不斷製造和接收。權威專家和算命先生販賣的貨色少有兌現，我們一笑置之，但科學家的全球暖化模型和超級大國的軍事情報等等，卻是人類安危所繫。可是，對於預測，一直沒有通行的量度及改善成效的科學方法。即使在資源最充裕的研究機關，預測亦如「盲人猜度彩虹顏色」：柏林圍牆倒下、金融風暴、 9.11 恐襲無人料到，失實情報卻誤導總統舉兵伊拉克。
去年意大利科學家未能預測地震被入罪，舉世嘩然。事實上，絕少人要為預言負責。專家都懂得暗藏退路，語出驚人之後總能含糊其辭脫身，或穿鑿附會領功。社會學者 Philip Tetlock 始自 1984 的預測研究，首先要釐清預測的定義和範圍，及指定時限。「閣下將來一定遇貴人」的泛泛之言，無法客觀地量度成效。
另一方面，成效難以個別結果量度。天文台說明天有 70% 機會天睛，即使下雨亦不等於預測失敗，天睛也可能只是好運。要通過重覆多次的經驗，不能建立預測者的信譽。為突破量度預測的先天困局， Tetlock 設計「預測錦標賽」，通過對大量預測結果的評分統計，量度各參賽者的預測能力。
廿年後，有 284 位專家參與的錦標賽成果首次於 2006 年成書發表，Tetlock 以「專家預測好不過黑猩猩掟飛鏢」的結論聲名大噪，2011 年獲美國情報研究機關 IARPA 資助。新一輪錦標賽 The Good Judgement Project 今年 6 月完成，期間數千位志願人仕回答了數百條明確的短期地緣政治問題，例如 H5N1 在中國爆發，會否有超過 10 人下月死亡？突尼西亞總統會否下月流亡海外？歐羅會否在未來 12 月跌破 $1.2 美元？
在剛出版的新書 [Superforecasting: The Art and Science of Prediction](http://web.archive.org/web/20210710101226/http://: The Art and Science of Prediction/) ，Tetlock 與科普作家 Dan Gardner 合作，總結 31 年來兩輪預測錦標賽的成果，宣佈驚人的發現：「多得 IARPA，我們現在知道，數百位普通人加上簡單的數學，不但有能力和有昂貴裝備的專業人仕競爭，還擊倒了他們。」
歷時五年的競賽中，每年有數十人成績特別出眾，有 70% 能長期保持優勢，絕非偶然， Tetlock 稱為「超級預測者」，當中有失業工人、家庭主婦、退休編程員，他們的智力智識和機率運算能力高於常人，但絕非天才級，亦沒有渠道獲取機密訊息或倚仗專業的統計程式。換句話說，超級預測者只是普通人。他們的預測準確度普遍逐年提升，更證明超級預測能力可以通過學習和訓練獲取。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書序】為何推銷員總在你右邊？</title>
      <link>/book/%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%8E%A8%E9%8A%B7%E5%93%A1%E7%B8%BD%E5%9C%A8%E4%BD%A0%E5%8F%B3%E9%82%8A-%E6%8E%A8%E8%96%A6%E5%BA%8F/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Oct 2015 11:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%8E%A8%E9%8A%B7%E5%93%A1%E7%B8%BD%E5%9C%A8%E4%BD%A0%E5%8F%B3%E9%82%8A-%E6%8E%A8%E8%96%A6%E5%BA%8F/</guid>
      <description>（編按：本文為新書《為何推銷員總在你右邊？》的序言。）
互聯網改變了科普的生態。在網上資源唾手可得的今天，每一本優秀的普及讀物都能打開科學奧秘的大門，成為通往泉源的捷徑，讀者終身受用。可是，科學新知有時只是「呃 like」的免費材料；心理和認知科學是嚴重誤區，網上充斥著穿鑿附會的杜撰，甚至偽科學。
即使在知識分子媒體，簡化為腦部磁力共振圖像的科普資訊亦有泛濫之虞，論者戲謔為「腦色情 (brain porn) 」現象，擔心腦科學已入侵人文領域，試圖解釋一切經驗行為，科學化約已成為文化潮流的一部分，淹沒歷史、政治、經濟、文學及新聞的詮譯。
所以，對一個每天接觸海量資訊的業餘科學人來說，能安心地閱讀《為何推銷員總在你右邊？》，是久違了的賞心樂事。這是一本在英語科普也難得的腦科學小書，由身處科研前線的華人學者 blogger，以科研成果解釋日常生活所遇到的行為和認知現象。作者以穿插全書的自身體驗，編撰成幾個主題，讀者忍俊不禁之餘，更捏一把汗。原來這些似曾相識的處境中，串通他人或自己在欺騙自己的，竟然是大腦。
作者謝伯讓是認知神經科學專家，信手拈來最合宜的實驗研究，以說明大腦如何影響心靈和行為，揪出潛藏大腦的「騙子」。資深 blogger 的經驗讓謝博士引用嚴謹的學術報告的同時，敘述卻讀來趣味盎然。書中生動的生活應用亦沒有一般科普作品惹人詬病的過分延伸，更時常提醒我們，每個實驗有其條件局限，事情之間的關連不一定構成因果關係，而潛意識的偏見，只有透過科學知識和理性思考來擺脫。
我是物理人，好奇都投放在宇宙萬物的起源和運行。物理定律主宰宇宙大歷史的演化，生成銀河星系、太陽恆星；在一個稱為地球的行星上，生命從複雜混沌中浮現，當中一種哺乳類動物生成超大的腦。大腦的主人從有意識開始就仰望穹蒼，在夜空連接起點點星光，繪出宇宙圖像。今天，這個宇宙演化的產物從大歷史弧線的另一端回望，寫出現代人的創世紀，正要完成終極的一步，明白自己。
人能不能用自己大腦揭開大腦的奧秘？這是宇宙間最迷人的命題，可能沒有答案。但最少，人類歷史上，科學家首次能在人體驗某些事情之時，收集關於他腦部活動的訊息。我們不再懷疑，一切經驗感知都在大腦發生。
說遠了。科研前路漫漫，作者沒有忘記初衷：「生而為人，最重要的一件事就是瞭解自己，透過研究人類一舉一動背後的生理機制和心理原則，或許我們將有機會領悟人的本質和意義。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】從黑心食品看中國法治歷史</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E5%BE%9E%E9%BB%91%E5%BF%83%E9%A3%9F%E5%93%81%E7%9C%8B%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%B3%95%E6%B2%BB%E6%AD%B7%E5%8F%B2/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Sep 2015 10:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E5%BE%9E%E9%BB%91%E5%BF%83%E9%A3%9F%E5%93%81%E7%9C%8B%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%B3%95%E6%B2%BB%E6%AD%B7%E5%8F%B2/</guid>
      <description>古往今來食品安全悠關重要，但偏偏塑化劑、餿水油又或致癌物質等添加物好像無休無止地放進食物之中，有網民就笑稱「強國鍊金術」不容小覷；而生產劣質食品的罪犯即使被抓，多數只判監，出獄後又是一條好漢。
這當然不是個別事件，唐朝詩人韋應物的《酒肆行》就曾寫道：
 深門潛醞客來稀，終歲醇醲味不移。長安酒徒空擾擾，路傍過去那得知。
 這幾句是說長安酒樓賣的酒裡摻水，令他喝得不痛快，結果要寫詩發牢騷。堂堂首都也如此，我們不難想像當時的食品有多安全。
其實早在漢代，就有了食品監管的法例，《二年律令》中明令要焚毀有問題肉類，否則肉販與負責官員均需受罰。唐朝政府就規定售賣有問題食品而令人中毒者則判一年有期徒刑，如令人死亡則被判處絞刑；就算小偷偷取有問題肉食吃了出事，肉的主人與小偷亦各判杖打九十。到宋、明二朝，酒裡摻水又或食物摻入其他雜質而被發現者，分別至少要杖打六十與八十，令人中毒要判發配邊疆一年，致人死亡的，跟唐律一樣絞刑侍候。可見古時的罰則比現時更嚴厲，怪不得現在的人勇者無懼，無良食品「鑊鑊新鮮鑊鑊甘」。
又，大陸的官員喜歡花公款請客吃飯（其至召妓），原來也是來自古代官場禮節，當時請客的名目不但多：升官要請「燒尾宴」；虛職轉實職要請「開印宴」，而且朝廷還會開專門的餐廳並且發放資金，供地方官員舉辦宴會。後來，不同朝代的當權者就發現請客導致嚴重的貪污、結黨問題，才大力禁止。例如漢景帝就曾頒禁令禁止基層官員接受宴請，一經發現就馬上撤職；宋朝則明令就算是私人或親朋宴客，也須「枚八十」。不過，打到開花，還是很多人揮霍千金，毫無吝色地請客。我們當然知道「請客」不是慷慨，而是種手段、權謀。
宋代文會宴情況；《文會圖》，由宋徽宗趙佶所畫 來源：國立故宮博物院
 宋代文會宴情況；《文會圖》，由宋徽宗趙佶所畫
來源：國立故宮博物院
 這只是《回到古代打官司》提及的中國法治歷史一部份。
說到古代打官司，腦海裡自然想起《九品芝麻官》那個牙尖咀利、刁鑽無賴的訟師方唐鏡，他的行為與詭辯可算是古代中國訟師在一般人心目中的「模範」。
當時訟師的社會地位，與現時的律師差天共地——甚至很多時被貶稱為訟棍，最多只算是個識字的文化人，除了因為他們見錢開眼，用詭辯教人擺脫纏人官司，更因為當時的法律價值取向是「無訟」或是「息訟」，「訴訟」本身被認定為破壞社會和諧，讓人好勇鬥勝，而這種價值觀仍影響著今天的社會。
既然如此，為何還有訟師的出現？那就要看看二千五百年前春秋時代的鄧析。
鄧析可算是訟師的鼻祖。當年的鄭國宰相子產頒布了中國史上第一部成文法典，但鄧析對此嗤之以鼻， 認為「以非為是，以是為非」，操兩可之說就能設無窮之辭，事事跟政府對著幹。他更開設法律學校，尋常老百姓一旦遇上官司，就可以找他學訴訟，而且價錢最多只收一件衣服，絕不獅子開大口。
有一年鄭國大洪水淹死了一個富翁，有人就將屍首打撈起來，並且向其家人開出天價。富翁的家人不從，就求助於鄧析。當然鄧析不是省油的燈，他說：「就別急吧！除了把屍體賣給你們，他們還能賣給誰呢？」
家人一聽，自然跟勒索的慢慢耗時間。時間一日一日過去，屍首發脹臭得要死，這時撈屍人也禁不住要找鄧析幫忙。鄧又說：「你急什麼？他們不跟你買，跟誰買？」也真有道理！撈屍人也跟著將事情拖下去。
鄧析的話雖言之成理，但又自相矛盾，可見只要「顧問費」袋袋平安，糾紛的結果他可沒有這麼空閒去理會。不過，他也因為到處添亂，最終得罪鄭國大夫駟歂而被斬首。
原文刊於《蘋果日報》，此為加長版本。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】回憶是後鏡裏的公路</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E5%9B%9E%E6%86%B6%E6%98%AF%E5%BE%8C%E9%8F%A1%E8%A3%8F%E7%9A%84%E5%85%AC%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Sep 2015 10:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E5%9B%9E%E6%86%B6%E6%98%AF%E5%BE%8C%E9%8F%A1%E8%A3%8F%E7%9A%84%E5%85%AC%E8%B7%AF/</guid>
      <description>這裏有兩個故事的開端：
1947年7月。名叫薩爾的年輕人拿着五十元稿費坐順風車踏上了他第一次西部之旅，從紐約到丹佛找好友狄安，此後幾年二人和一票朋友在美國大陸東西往返，在路上揮霍着青春。
1956年7月。一個名叫史蒂文斯的老管家接受新僱主建議，暫時離開做了數十年的大宅，駕車從英國中南部一路西行至海島末端的康威爾。史蒂文斯反覆強調這趟旅程主要還是為了公事，他要去探望嫁到康威爾的老同事肯頓小姐，敘舊以外還希望邀請她回到人手不足的大宅幫忙。
薩爾出自凱魯亞克的《在路上》，史蒂文斯則出自石黑一雄的《長日將盡》，兩個故事分別發生於大西洋兩岸的美國和英國，同是公路之旅，動機卻完全不同。《在路上》即便不是人人認同的文學經典，也至少算是一部奇書：凱魯亞克在三星期內晝夜不停地敲打字機，初稿是無分段、全長120呎的一卷描圖紙，整部小說就是薩爾和狄安等人在貫通東西公路上喝酒、吸毒、派對、寫作、結婚、生子、離婚，正是「年輕得碰着誰亦能像威化般清脆」，接近沸點的能量，無法遏止的冒險衝動，皆體現在成書過程與書中情節，《在路上》從此為公路文學這一類型定調。
一旦並列比較，《長日將盡》與公路小說傳統之間的巨大差異即表露無遺，偏偏石黑用上公路小說的結構，章節以史蒂文斯每一天的行程分割，多以描寫英國鄉郊景致展開，這些都可算是公路小說的慣例。《長日將盡》的時代背景碰巧是《在路上》出版的年代，然而它的語調與氛圍跟後者卻是兩種極端，敘事者史蒂文斯的語言永遠正式、老派、長篇大論，而且非常壓抑，無論對誰都不會依心直說。更重要的是，相對他在旅程中的遭遇，書中更多篇幅用於回憶二戰前大宅的黃金時代──也是他和他的前任僱主達靈頓公爵的黃金時代。公路小說的框架啟動了前進與後退之間的辯證：前方是史蒂文斯未曾見過的新鮮風景，他的視線卻無法離開後鏡裏的歷史包袱，前往康威爾的路是通向肯頓小姐的路，因此也是通向記憶之路，路上遇到的人事，都不過是逼使他重新審視過去的鏡子。
如是者他必須面對一直無法承認的事實：他以生命最好的時光服侍的前僱主並不偉大，公爵在政治上犯的錯誤最終令他被時代唾棄，也間接令史蒂文斯半生的辛勞變成毫無價值。契訶夫筆下的凡尼亞舅舅同樣為虛耗的人生追悔莫及，然而凡尼亞的憤怒有清晰的指向，他的教授姐夫是他怪罪的對象，史蒂文斯的懊悔卻是曖昧的，他從頭到尾未敢埋怨半句，還一直在獨白中為公爵過去的行徑開脫，到結尾才終於在陌生男子面前戳破自欺欺人的假象，在情緒崩堤之中，承認他的悲傷源於他一直全心信賴公爵，因此甚至無法為自己人生中的錯誤負責。然而爆發過後，史蒂文斯跟凡尼亞一樣回到原地：凡尼亞繼續為平庸的姐夫打理莊園，史蒂文斯則決心為新任僱主學習美式幽默──長日向晚，回頭太遲，追悔無益，人終須為曾經的過錯負責，因此除了把餘下的路走完，已是別無選擇。
原刊於蘋果日報</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>閱讀音樂歷史長河</title>
      <link>/book/%E9%96%B1%E8%AE%80%E9%9F%B3%E6%A8%82%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E9%95%B7%E6%B2%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Aug 2015 13:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E9%96%B1%E8%AE%80%E9%9F%B3%E6%A8%82%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E9%95%B7%E6%B2%B3/</guid>
      <description>音樂在人類的歷史中從未缺席過，由遠古時代作為儀式的一部分，發展成一種對美的追求，再到近代成為一種生意，音樂無論本質、形式各方面均經歷了巨變。這些變化本身也是一個個耐人尋味的故事，作曲家兼音樂節目主持人 Howard Goodall 便透過 The Story of Music 一書跟讀者分享音樂的故事。
The Story of Music 包含的年代距度很大，由公元前 40, 000 年至 2012 年，要把這段歷史完全記錄在三百多頁的書中當然是沒可能，Howard Goodall 只能集中在西方音樂史，從中抽取一些重要的事項，簡潔地敘述出來，令讀者不會感到深澀難明。而且他對音樂的一些基本概念如音程、和弦等都有解說一番，讓不諳樂理的人都能看得明白。
Howard Goodall 把各段歷史分成不同的時期，譬如他稱 1650 年至 1750 年為 The Age of Invention，然而這只是他的個人分類法，以方便敘述，並非學術分類，他亦沒有在書中明確解釋何以如此劃分時期。不過，筆者倒是能從內容把書劃分出三個部分。
第一部分是「音樂之源」，這部分說明了現時音樂系統中各種元素的來源，比方說是記譜法，我們現時視五線譜為理所當然的存在，但它究竟是從那裡來的？原來在五線譜出現前，古人只能記下過百首詩篇的旋律和歌詞，後來發展出 neume、四條譜和五線譜。有了五線譜後，古人非但不用死背音樂外，音樂可以更有效地傳授開去，而且作曲家終於可以把自己的名字寫在譜上，讓後人認識。
第二部分是「音樂正史」，所謂正史，是指一般樂理劃分的四個音樂時期：巴羅克時期、古典時期、浪漫時期和二十世紀。這部分介紹了這些時期重要的人、作品和改變音樂世界的大事件。例如貝多芬就是透過他的交響樂作品，不停加大樂團的編制，加強聲響效果，反映出將來的發展，而且 Howard Goodall 還進一步解釋貝多芬之所以能夠加入更多的銅管樂器，與當時出現活塞技術，搌闊銅管樂器的音域不無關係，讓讀者對音樂發展有更全面的認識。
最後的部分是「流行音樂」，就是關於現在的流行音樂。當中記述了各種新興樂種，包括Rag、爵士樂、Rock and Roll 的演變過程，同時簡要地解釋了幾位偉大流行創作人的偉大之處，譬如是 Steve Wonder 的成功，很大程度是因為他的音樂將不同類型的音樂結合起來，成為新的聲音，當中包括一種來自古巴的音樂 can；另外一個不得不提的例子是 Beatles，他們的音樂極為多元，既用過印度風格，也用上多種形式的伴奏組合如弦樂四重奏，也曾用過不常見的伴奏樂器如古鍵琴、牧童笛等。
作者在這部分提出了「音樂將會何去何從」、「古典樂會否式微」等詰問，畢竟我們學習歷史就是希望從過去認識現在，預視未來。而他的看法就是：What the musical past tells us is that it doesn&amp;rsquo;t do to worry too much about what happens next. For every movement there is a counter-movement, for every fear a reassuring hand on the shoulder.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】廚師的字典</title>
      <link>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E5%BB%9A%E5%B8%AB%E7%9A%84%E5%AD%97%E5%85%B8/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Jul 2015 06:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%9B%B8%E8%A9%95-%E5%BB%9A%E5%B8%AB%E7%9A%84%E5%AD%97%E5%85%B8/</guid>
      <description>英國名廚 Jamie Oliver 這樣說過：
 懂得煮食的意思是，你有能力將最合時的新鮮食材，以最低價格變成一頓可口的飯。
 香港人喜歡吃，也懂得吃，但偏偏很多人不懂煮食——原個即食麵餅掉在鍋內乾炒也可以做得出來；又或好少少的，食材煮得熟，但什麼都落雞汁，豬牛羊魚連菜都盡是雞味。
然而，煮食一點都不難，學到幾道撚手小菜的話，更可討好心上人，蠃得他或她的歡心。正所謂工欲善其事，必先利其器，如果你連刀都未拿好、食材不懂清洗處理，甚至隨時炸掉廚房，傷到自己毒死人。那麼，如何是好？
這本「入廚字典」啱你參閱：《料理好「科學」 (「こつ」の科学―調理の疑問に答える) 》。
杉田浩一，是日本已故的烹調學大學教授，他在六十年代中已開始整理自己的手記與前人的飲食研究，經過數年的努力，終於編纂《料理》一書。此書 40 年來，教曉不少日本人如何輕鬆處理各種在廚房遇到的問題。由簡單的清洗浸泡到蒸煮炸炒，讀者都會接觸得到，最重要的是，煮出更好吃的食物。
例如，烤肉點解要配薯菜？因為水分多的薯菜與肉一起烤的時候，會散發水蒸氣，不單防止肉汁流失變成肉乾，亦會讓烤爐充滿蒸氣，保持一定的熱度，肉不會表面經已燒焦而內裡「生勾勾」。
而烚菜用鹽不用醬油調味，則源於醬油當中的有機酸會令不耐酸的葉綠素 (Chlorophyll) 脫色變成啡色的脫鎂葉綠素 (Pheophytin) 。為了色香味俱全，自然是選用鹽去調味；同樣理由，烚菜亦最好不蓋鍋蓋，讓菜裡面的甲酸、草酸等有機酸揮發掉。
又，發冬菇原來最好用溫水加點糖。要知道，冬菇的鮮味來自鳥苷酸 (Guanosine monophosphate) ，而浸得太耐，鳥苷酸會大量溶入水中，令冬菇變得無味。加糖溫水不單可以加快冬菇吸水速度，亦因為糖水的滲透壓 (osmotic pressure) 比淡水高，水不斷湧入冬菇，但水中的糖分子與冬菇內的鳥苷酸最終會形成一個接近等滲透 (isotonic) 的濃度，減少鮮味流失。此外，冬菇吸收輕微甜味並不會影響味道與口感，此法用在燉煮的菜式中甚至更入味！
至於雪糕配 waffles 或是威化筒比單單用杯更好吃的原因就更簡單：冰涼的雪糕會令舌頭麻痺，而 waffles 等配料會在吃時持續暖和口腔，而且淡淡的甜味與口感亦襯托出雪糕的味道與柔滑感。
看完這本「入廚字典」，你的廚藝未必會突飛猛進，但對提升你的基本烹飪技術有無窮幫助。如果你還是怕拆爛廚房，吃個橙吧，但先請冰一下。因為生果中大部份的糖份在低溫會由較低甜度的 α 型變成 3 倍甜的 β 型態。相反，你喜歡吃酸的，就將之加熱：酸味來源的氫離子濃度會上升，酸味自然就會變重。
原刊於蘋果日報
作者 Facebook 專頁</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>閱讀現象學：What We See When We Read</title>
      <link>/book/%E9%96%B1%E8%AE%80%E7%8F%BE%E8%B1%A1%E5%AD%B8-what-we-see-when-we-read/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2015 16:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E9%96%B1%E8%AE%80%E7%8F%BE%E8%B1%A1%E5%AD%B8-what-we-see-when-we-read/</guid>
      <description>猶記得，沙特在自傳《詞語》中講述自己兒時的閱讀經歷，說得繪形繪色，他在家中圖書館裡讀到的每一個故事，場景也栩栩如生地呈現眼前，從歷險故事到愛情小說，書頁上的字詞都一一活了過來，透過他的想像力在室內飛舞。許多討論閱讀的書籍也會提到相似的經驗，是否每個人閱讀時也有同樣鮮明的想像？更應該問的是，在閱讀的過程中，我們到底看見了什麼？
What We See When We Read: A Phenomenology 這一本書，探討的正是此一問題。作者 Peter Mendelsund 在 Knopf 出版社任助理藝術總監，專職封面設計，擅於從書本中抽出視覺符號，創作一幅幅獨特的封面圖，從文字到畫面的轉移於他自不陌生。然而，他卻會這樣說：「我是書籍設計師，我的生計不僅仗賴於對視覺有一定的敏感度，更在於我要有能力認出文本裡的視覺提示和線索。不過，說到想像書中的角色、水仙花、燈塔或霧氣，我可與他人同樣盲目。」既是以視覺設計為職業的人，想像力難道並非與別不同？何以他會聲稱想像書中的場景有困難，形同盲目？
文學作品呈現的，是另一個世界的風景。讀者走得深入，作品裡的世界、角色模樣、氛圍等等，有時彷彿躍然紙上，一些自己鍾愛的作品尤甚。我們會覺得自己熟悉此一平行世界，知道世界如何構成，而每一個角色的長相、姿態也如在目前，無所循形。然而，Mendelsund 卻問：我們真的知道這些角色的樣子嗎？小說裡描繪的河流，與我們想像出來的河流真的如一麼？
Mendelsund 與讀者對談時，發現讀者常以為自己可以精確地想像出角色的長相，然而深入到面相的各種細節，諸如鼻子、眉毛的形狀，卻又顯得模糊不清。試着重新細讀小說，你會發現，作者描寫角色的筆觸其實並不全面，多半只勾勒出概略的輪廓，提出一些特點。從作者的角度，描寫外觀的細節無非只為反照出角色的特徵，加強幻想的空間，引導讀者的想像和理解。然而，讀者卻常會把作者提供的線索自行補完，為角色補上血肉，使場景充塞細節，自以為自己的印象是完整的，卻不曾發現自己的想像毫無根據。如是，到底我們的想像從何而來？
Mendelsund 提到，閱讀總是作者與讀者的共同創作。透過文本的中介，作者以字詞提供了想像的空間，而讀者則負責詮釋，自行填充。正如人在夢境裡看見的一切事物，都是清醒時見過的生活風景，讀者所想像的，其實也同樣源自記憶。Mendelsund 自己的經驗是，讀狄更斯的作品 Our Mutual Friend 時，書裡面的工業碼頭，他幾乎是歷歷在目，細加思索後，他才想起兒時曾一家到河邊旅遊，原來當時河邊的碼頭，竟成了幻想書本內容的原料，而好些書本的角色，也只是把一些相識的人的面相互相嫁接而成。這才發現，想像與個人記憶密不可分，讀者於文本上見着的每一個字詞，統統潛藏着意義，只等讀者自行打開，駁上記憶的情境，執導一齣私人戲劇。
What We See When We Read 全書共十九個章節，從不同的面向反覆探索讀者閱讀時的細緻體驗，折射出對閱讀過程的深入思考。如果要歸結書內一再重複的母題，大抵就是探究一種跨越邊界的動作。細察閱讀的過程，我們自會發現，閱讀總是一種不確定的中間狀態，從眼見的事物到想像的故事，橫着一道道必須跨越的裂縫。讀者既安坐於現實世界，也同時處身於文字指向的世界，既眼看面前的墨痕字體，卻又通往了字詞背後的意涵。這樣的雙層結構，就有若坐巴士的經驗一樣了：隔着車窗看風景，有時你會聚焦於街外變幻的景色，有時又會走神，只在意車窗上的刮痕與油漬，然而人終究無法同時看清這兩層景致。之如閱讀的體驗，當我們越發深入沉浸於敘事的世界裡頭，越會忘記肉眼所見的事物，字詞便顯得透明，有如直接看見影像，反之亦然。而我們越是在意故事的發展，也越是難以抽離自身，反思閱讀當下的體驗（Mendelsund 告訴我們，心理學家 William James 認為這種觀照自身的動作，就似盡速打開油燈，試圖看清黑暗的面貌一樣徒勞）。從觀看到理解，從字詞到字義，從此在到彼世，讀者正是遊移於多重狀態、一再地跨越層層邊界的冒險者，而此一跨越的動作，正是造就不同讀者眼見之物差異的所在。
然而，我們卻常會覺得，閱讀的過程是平順的，無甚窒礙，書裡的內容化作連續的影像在腦內上映，根本不曾察覺自己經常切換關注的對象。這樣的閱讀記憶無疑是有誤的，Mendelsund 認為，那是因為當我們談論閱讀過程中的主體感覺，我們無非是在訴說事後重構出來的記憶，由是閱讀時那些千迴百轉的思緒、眼睛在書頁上滑移的軌跡、不斷修正理解的過程，都早已理順，繼而磨平了。若要重回閱讀當下的體驗，我們又該何如？這樣的探索又會發現什麼？
閱讀與視覺藝術不同，視覺藝術仗賴觀者一眼看清空間之間的相互關係，然而觀乎閱讀，文字的編排固然有一定的規律，要求我們線性地如上至下左至右地讀下去，然而閱讀時讀者的眼球從未凝滯，時而逐字細看，時而快速掠過，時而又在書頁上前後跳讀，同一時間讀者既讀眼前的一句句子，也讀之後的好些句子，不僅記著先前的內容，也想像往後將發生的事情。對讀者而言，時間並不能單純地分割成不同的時態，過去、現在、未來三者在每一個時刻也交相混雜，既保有往時的記憶，直接經歷意識的當下，也前瞻往後即將發生的事情。如此複雜的過程，往往在閱讀之後便抛諸腦後，彷彿不曾出現。
記得，有位朋友總是在書上的紙沿記下一些筆記，做一點眉批，都不外是「男主角真係好廢啊！！！」、「咁樣你講晒啦⋯⋯」、「啊啊啊⋯⋯原來我一路怪錯咗佢！」之類的糊塗話，每次向她借書也讀得不敢訕笑。然而，這些過剩的話語至少是對文字的即時反應，是閱讀過程裡一些殘存的碎片，最微小的丈量單位，見證了當刻的情感宣泄，記錄了閱讀當下的狀態，即使驟看幼稚，積累起來也畢竟是一個人與一本書之間最親密的對話，也正是這些絮語的層層交織，才使我們對作品有最終的總體感受。普林斯頓大學近日收入了法國哲學家德希達的私人圖書館，當中萬多本藏書大都佈滿他的眉批與閱讀筆記，時而插入註解，時而引述別書。他自己也表示，許多書本也留有他的筆跡、感嘆號、箭頭和下劃線。或許，正是因為他這種積極的閱讀策略，才使他可以捕捉轉瞬即逝的想法，走進文本裡，把各種各樣的書本嫁接在一起，對照成獨特的閱讀方式，掀起新一場思潮轉變。這樣的閱讀方法，也許可算作一種對抗遺忘的手段？
 德希達於羅蘭巴特《論拉辛》裡的筆跡註解
 What We See When We Read 的副題 A Phenomenology，指認出全書的主要導向。所謂現象學，正是要回歸本源，重構當下的經驗，當我們跟從 Mendelsund 的思路逐步探問，剖析自己的閱讀習慣，把習而為常的假設層層解開，正是要放下既有的成見，重新回到閱讀當下的種種考量裡面。這一種傾向，同樣反映於本書的知識網絡裡，Mendelsund 除了借文學作品加以申述，同時也援引了哲學概念和文學理論來細加分析，深化討論之餘卻不顯艱澀，想是他不預設讀者的知識水平，寧願精細地反覆推論，而且抗拒可以輕易整合、提取的結論，這種視提問重於答案的想法，正如書裡提倡的閱讀方式，正是着眼於過程而不重結果。有趣的是，全書只有一處參考了科學知識，整個計劃無疑更為靠近人文學科，拒絕借用科學的話語，改而回歸每個讀者共有的主體經驗，側重的不是要告知我們對閱讀的偏見和理解從何而來，解釋成因，而是希望讀者參與討論，一再詰問，共同走進更深層的閱讀體會。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>女體曲線：演化與文化的扭結</title>
      <link>/book/%E5%A5%B3%E9%AB%94%E6%9B%B2%E7%B7%9A-%E6%BC%94%E5%8C%96%E8%88%87%E6%96%87%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%89%AD%E7%B5%90/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Apr 2015 14:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E5%A5%B3%E9%AB%94%E6%9B%B2%E7%B7%9A-%E6%BC%94%E5%8C%96%E8%88%87%E6%96%87%E5%8C%96%E7%9A%84%E6%89%AD%E7%B5%90/</guid>
      <description>Richard Avedon, Nastassja Kinski and the Serpent.
 廿五年前，「第三代女性主義傳人」Naomi Wolf 曾在 The Beauty Myth 書中概嘆，七十年代初女性主義再度抬頭，以激烈行動取得社會和法律上的平等權利，可是一代人的努力之後，西方女性依然受男性主導的女體美學神話奴役，「實際上比未解放的祖母一代更差[1]」。至四分一世紀後的今天，女體神話更已伴隨市場經濟及色情事業全球一體化。這期間，文化論述層出不窮的同時，跨學科研究亦累積了不少成果，有助揭開女體的神秘面紗。
 圖：女性臀部彎曲成因： (a) 臀部肌肉 (b) 脂肪 (c) 脊椎骨之間連合成楔型。來源：D.M.G. Lewis et al. Evolution and Human Behaviour (2015)
 男女體態最重要的分野在於彎曲。女性臀部由脊椎骨尾第三節的突然彎曲，配合臀肌及脂肪形成顯凸的曲線。最近一項頗受注目的研究[2]指出，此曲線有助懷孕時將身體重心置於股骨之上，減少受傷及便於走動。理論演算中，45.5° 的彎曲有最佳效果。奇妙的是，研究另一半的調查發現，脊椎骨彎曲呈 45.5° 的女體圖形，亦最受男性志願者歡迎，顯示在女體曲線演化上，自然選擇和性選擇的結果互相脗合。
不過，單一的研究無助理解千變萬化的現代人體態。科學作者 David Bainbridge 認為現代人類對身體、思維及社會已有足夠認識，在新書 Curvology 中試圖綜合由演化生物學至行為心理學的研究，全面探討女體的成因及有關的文化及社會議題。
作者不諱言從男性科學人角度出發，觀點及論述難免有所局限。正如一位網友所言，「一般女性主義都會用社會學的建構論解釋，他們一定會反對演化／生物決定論對兩性議題的解釋[3]」。可是，全書最有價值及最少爭議的，卻也是演化生物學對女體型態的演譯。
筆者相信，身為劍橋大學生物及獸醫解剖學者，作者有理據指出，人類是唯一有女體曲線的物種；女體曲線的「誇張」影響運動、生病、自我形象及它人的看待，遠遠超過演化所需，例如為適應雙腿直立及讓嬰兒頭部增大而擴闊的盤骨，及大至影響運動的乳房等等。
脂肪，特別是臀脂（(gluteofemoral fat，全譯本為臀肌股骨脂肪），在女性生物機能中不可或缺，是構成女體曲線的最重要成份，在現代社會卻成了價值觀念角力的人質。發達國家的女性幾乎無不正在或曾經節食，厭食症的比率比男性高出十倍。可是，沒有足夠的脂肪，女童不開始發育，成人不能受孕，因為母體需要為嬰兒漫長的生長期貯備能量，尤其是腦部發育所需。近年的研究發現，臀脂甚至能全方位地保護女性的健康。女性細小的腰臀尺寸比例最能顯現臀脂份量，推動男性演化出辨認女體曲線的敏感度。作者成書於上述 45.5° 曲線研究之後，未及指出這是更直接的臀脂及適宜生育指標。
 &amp;ldquo;Men look at women, women watched themselve being looked at.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>漫長的告別</title>
      <link>/book/%E6%BC%AB%E9%95%B7%E7%9A%84%E5%91%8A%E5%88%A5/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Feb 2015 10:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%BC%AB%E9%95%B7%E7%9A%84%E5%91%8A%E5%88%A5/</guid>
      <description>《柏林童年》是德國思想家班雅明的回憶之書，輯錄約三十則關於他記憶中那一九○○年代柏林的短文，這一枚小寶石，在他駁雜的哲學、文學評論、藝術理論、城市學論著之間閃耀着獨特的光芒。書稿的傳奇身世，暗合作者顛沛流離的一生：班雅明一九三二年應雜誌邀約開始寫作此書，正是他因為納粹黨抬頭而離開德國的一年，一九三八年完稿，然而直到他一九四○年在逃亡中自殺為止，此書始終未被出版。一九五○年，他的朋友、同代的德國思想家阿多諾把一批班雅明的遺稿整理成《柏林童年》，篇章的順序也是由阿多諾排列。直到八十年代，班雅明親自整理的三部書稿才相繼面世，包括從友人之手輾轉落入德國基森大學的最早定稿「基森版」，和班雅明在一九四○年離開巴黎前偷偷藏在巴黎國家圖書館的「最後稿」，我手上麥田出版的二○一二年譯本，即包含了以上兩稿。
因此這本書的兩半猶如稍微變形的鏡像。兩個版本約有三分二的內容大致相同，有部份篇章在最後稿被抽走，有另一些未見於基森版的則被加入，文章的次序迥異，只有《駝背小人》一篇同樣排在最後──「這個灰灰的看守人不時讓我憶起那些幾乎被我遺忘，然而曾經屬於我的東西」，在西洋景棚、動物花園、釀酒山莊、圖書館、聖誕市場這些童年回憶的場景，總有「駝背小人」的身影。他雖已隨着童年隱退，然而他的目光穿越時空，催促班雅明回頭檢拾散落地上的記憶碎片。翻開書頁彷彿走進古老的市街，住家與店舖因為不合時宜顯得新奇，巷弄迂迴，所以有時會在漫遊中重行相同的路。
班雅明自言在開始書寫《柏林童年》之際，他已然明白自己很可能永遠無法重回故鄉柏林。身處三十年代歐洲的納粹陰霾下，他「帶着告別的心情喚出心中童年歲月的畫面」，並每每在字裏行間感嘆時代的消逝，語調憂鬱地述說電話機的鈴聲如何侵襲他父母所屬的歷史時代；回憶頭一次踏進西洋景觀景棚之時，「細緻景觀的時代早已過去」，僅剩下小孩作最後的觀眾。班雅明的童年正值新舊世紀的更替，巴黎、柏林、維也納等大城市急速發展，「機械複製」的大眾傳播媒介如攝影、電影、幻燈片興起，人們沉迷的事物如潮浪，一波一波的湧起又退卻，他剛好趕及見證喧囂繁華的十九世紀末，其時卻已開到荼蘼了。
透過書寫，班雅明在六年間與他熟悉且懷想的舊歐洲作別。他以極端細緻的筆觸書寫構成他童年的各式場景與事物，「物質的世界可怕地清晰」，讀着令人驚嘆他回憶的澄澈，而且那個早慧少年似乎早已預感舊世界即將崩塌、消逝、永不可追，以致他筆下每一個畫面都「深深地浸透了充滿感傷的離別情調。」這部私密的著作透露了班雅明的歷史觀，在最黑暗的時刻，他試圖從過去「錯失的機會、未兌現的承諾、未實現的夢想」之中尋找幸福與救贖，只可惜到最後這些細碎珍貴的記憶未能使他免於絕望。
原文刊於蘋果日報</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>你認識它嗎？它的名字叫鋼琴</title>
      <link>/book/%E4%BD%A0%E8%AA%8D%E8%AD%98%E5%AE%83%E5%97%8E-%E5%AE%83%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97%E5%8F%AB%E9%8B%BC%E7%90%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jan 2015 12:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E4%BD%A0%E8%AA%8D%E8%AD%98%E5%AE%83%E5%97%8E-%E5%AE%83%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97%E5%8F%AB%E9%8B%BC%E7%90%B4/</guid>
      <description>它，無人不識。
它，見證一些人揚名立萬，也看過一些人潦倒一生。
它，能使人激動萬分，也能令人悲哀不已。
它，可以讓萬籟醒了過來，亦可以令萬籟死了過去。
它，藏身於多處地方，在家中、在學校、在音樂廳。
它的名字叫鋼琴。
對於鋼琴，我們其實都是既熟悉，又陌生：我們都知道鋼琴是敲擊樂器的一種，可分為直立式鋼琴 (upright piano) 和三角鋼琴 (grand piano)；古今中外有無數作曲家為鋼琴譜作了無數的作品；有無數人窮一生精力鑽研琴技，冀望彈奏出最完美的音樂。然而，鋼琴的發聲原理是甚麼？它的製作過程是甚麼？它在歷史中的演變過程是如何？這些問題就算是資深的鋼琴家，也未必答得上。
由美國作家 James Barron 撰寫的 Piano: The Making of a Steinway Concert Grand，便解答了以上的問題。James 本為一名記者，同時是一名業餘鋼琴家，他用追蹤報道的方法記錄了一部被編號為「K0862」的 Steinway 製三角鋼琴的製造過程。由最初期的 rim-bend（把木條壓成鋼琴框的形狀）工序，到鑲嵌鋼琴的靈魂配件—— soundboard，到把琴鍵安裝在 keybed 上，到後期把完成了的三角鋼琴打磨得乾乾淨淨，歷時將近一年，每一個步驟都花了不少篇幅敘述，連每一名涉及在內的工人的背景都有提及（當中竟包括一名香港人），不可不謂鉅細無遺。
最有趣的是，整個製琴過程竟然被其中一名經理稱為「反製造」 (anti-manufacturing)。這是指現今製造業為求把利潤最大化，都會利用自動化機械的生產線來提升效率和生產力，例如裝嵌汽車的過程就是用自動的機械臂完成。但是 Steinway 從沒有打算採用這種生產方式，當他們的競爭對手如 Yamaha 和 Kawai 都借用機械的力量，Steinway 仍堅持以人和古舊的工具來完成各個步驟（只有少數步驟除外）。
另一個有趣的東西是儘管鋼琴已經有過百年的歷史，但它的整體結構、發聲原理基本上跟第一部鋼琴——由意大利人 Cristrofori 在 1698 年著手製造的相距不遠，情況跟小提琴有點相似（很多小提琴家仍使用幾百年前製造的小提琴）。當然，經過百多年的歷史洗禮，很多人對鋼琴的結構進行改良，例如琴鍵的數目便由最初的 54 個，增加至現時的 88 個。由於弦線的數量、長度和粗度都比較以前增多了，弦線對琴身發出的總體拉力都比從前的強得多，單是按下現代鋼琴最高一個音時所發出的壓力，已經足以粉碎第一部鋼琴的琴身，因此現代鋼琴要使用金屬來鞏固琴身。
除了製琴的過程，James 還在書中穿插了 Steinway 這座百年老字號的歷史。讀者可以看到始創人 Heinrich Engelhard Steinweg 從廚房製造了他的第一部鋼琴，然後前往美國建立自己的鋼琴王國；看到第二代掌舵人 William Steinway 為了推廣 Steinway，不惜用不見得光的手段去贏取獎項，又積極遊說當時得令的鋼琴家在巡演時使用他們的鋼琴，包括 Paderewski——儘管他在用 Steinway 鋼琴彈奏時弄傷手指，終生未癒；看到 Steinway 從高峰時期的三間工廠，經歷大戰的打擊和收音機的出現，業務便一直下滑，更要於 1972 年把公司出售。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>創作者的日常儀式</title>
      <link>/book/%E5%89%B5%E4%BD%9C%E8%80%85%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%B8%B8%E5%84%80%E5%BC%8F/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Jan 2015 13:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E5%89%B5%E4%BD%9C%E8%80%85%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%B8%B8%E5%84%80%E5%BC%8F/</guid>
      <description>All work and no play can make a guy crazy. I needed a break from writing and data (re)-analysis andrealized I have been neglecting my artistic side entirely too much of late (obviously!) Hopefully this shook the cobwebs off my sketching abilities a bit, I hope to sketch something every other day at least this year. Not a New Years resolution per se, but a goal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>每一首詩都是時間的影像</title>
      <link>/book/%E6%AF%8F%E4%B8%80%E9%A6%96%E8%A9%A9%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%99%82%E9%96%93%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%83%8F/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jan 2015 09:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/book/%E6%AF%8F%E4%B8%80%E9%A6%96%E8%A9%A9%E9%83%BD%E6%98%AF%E6%99%82%E9%96%93%E7%9A%84%E5%BD%B1%E5%83%8F/</guid>
      <description>讀蘇紹連的最新詩集《時間的影像》 [1]，揮之不去而在文字中不斷穿越的，是「時間」。
正如蘇紹連在詩集後記（題為「每一首詩都是時間的影像」）中所說，「時間的影像」這五個字是他「多年來對詩創作的一種思索方向」，他的詩，「是在時間這種去和來之間擺盪的影像」。
因此，讀這本詩集，便常發現關乎生、老、死，腐朽、消逝……的「時間」命題。蘇紹連說：「時間是寧靜的，不動聲色的，除了意外的情況，不管用任何方式，都在讓萬物自自然然走著自己的路途，呈現自己的風景，走到自己生命的最後階段。」
寧靜，不動聲色，自自然然。「時間」對詩人所產生的人生觀照變化如此。我們讀這本詩集，也漸而發現寫時光消逝、人之老死等命題時的這種屬性，已不若我們讀他的名作《驚心散文詩》 [2] 那麼「驚心」了。
不過，《驚心散文詩》中種種借「變形」（人變成物，或物變作人）以托意的詩法，也還是可以在這本詩集中找到不少痕跡，也讓我們讀蘇紹連此時的詩，亦得以穿越「時間」而念著他彼時之詩，從而產生一種有若時光鏡像複疊變異的種種「樂趣」。
先說一首關於「老」的詩：
 〈記得那日的老〉
他穿著黑衣服走來
棄置在鐵道的車廂
那日，他老了
我們在車廂裡交換眼睛
你說你看見了
我的老
而我揉著
揉著我看不見的
你的老
穿著黑衣服的車廂
載運了我們的對話
向著夜緩緩駛入
記得那日的老
看見了你看不見了我
我們被追蹤的歲月
 這首詩先用第三人稱「他」來寫，像抽離的客觀述說。然而「棄置」的「物化」用詞，卻讓我們心頭一震；「那日，他老了」，也不無時間陡地令人驚醒的感覺。
而此詩的妙處是從第二節開始的「分身」，而人稱也從「他」變成「我們」的對照（交換眼睛）：你說你看見了我的老，我揉著我看不見的你的老。詩就在看見與看不見之間生成變化。然後由人轉換成車廂，同是「穿著黑衣服」，「向著夜緩緩駛入」，死亡的喻象顯然。末節「看見了你看不見了我」，則無疑是看見與看不見之間的回眸凝定，以一種抽離的分身醒察自身，從而在面對死亡時顯出一種有若旁觀的泰然、寧靜與不動聲色。
從「車廂」與「人」的先「分」而後「合」，「你」與「我」的明分而暗合，在在可見《驚心散文詩》的回響，只不過在詩的處理上，已有若對生命的觀照般變得比較淡然而從容了。
第二首是讓我想起《驚心散文詩》裡〈白羊山坡〉的詩：
 〈尋羊〉
少了一隻
坡上的草
開始唱著
綿延千里
越過邊境的
悲歌
在後頸項
我們的枕頭下
埋著河流
划著生命和消息
我擁你入懷
長著巨角的獸
用一個瓶子盛血
淋在剛睜開
眼睛的深夜
燈光睡去
和死亡
一樣黑暗
我卻醒來
發現我躺在
祭壇上
已少了
一隻手來
拭淚
 〈白羊山坡〉寫母親，寫「生」，「那隻白羊流著淚跪著，一根根草在天空中站著，於是羊一隻接一隻的生了出來……」。生是痛苦，因而充滿虔敬與感恩，這詩也著力於此，但詩末卻帶有一抹因「時間」而來的陰影：「我便從山下望過去，有一隻白羊就帶著千千萬萬隻小羊，走入晴空裡，化為一朵朵遠去的流雲。」
〈尋羊〉可以說是隔著「時間」呼應，也繼此而書寫「死亡」。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
