<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2019 區議會選舉 on StandOlds</title>
    <link>/topics/2019-%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89/</link>
    <description>Recent content in 2019 區議會選舉 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 10 Dec 2019 11:08:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/2019-%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>不否認將向落選建制區議員派公職　林鄭：敗選與政府有直接關係，不因無議席視為陌路人</title>
      <link>/%E4%B8%8D%E5%90%A6%E8%AA%8D%E5%B0%87%E5%90%91%E8%90%BD%E9%81%B8%E5%BB%BA%E5%88%B6%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E6%B4%BE%E5%85%AC%E8%81%B7-%E6%9E%97%E9%84%AD-%E6%95%97%E9%81%B8%E8%88%87%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%9C%89%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E9%97%9C%E4%BF%82-%E4%B8%8D%E5%9B%A0%E7%84%A1%E8%AD%B0%E5%B8%AD%E8%A6%96%E7%82%BA%E9%99%8C%E8%B7%AF%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2019 11:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%8D%E5%90%A6%E8%AA%8D%E5%B0%87%E5%90%91%E8%90%BD%E9%81%B8%E5%BB%BA%E5%88%B6%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E6%B4%BE%E5%85%AC%E8%81%B7-%E6%9E%97%E9%84%AD-%E6%95%97%E9%81%B8%E8%88%87%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%9C%89%E7%9B%B4%E6%8E%A5%E9%97%9C%E4%BF%82-%E4%B8%8D%E5%9B%A0%E7%84%A1%E8%AD%B0%E5%B8%AD%E8%A6%96%E7%82%BA%E9%99%8C%E8%B7%AF%E4%BA%BA/</guid>
      <description>《星島日報》政情專欄今日引消息指，特首林鄭月娥昨日與工聯會十多名落選區議員會面，席間林鄭月娥就建制派敗選致歉，並表明會委任落選區議員擔任公職工作。林鄭月娥今早見記者時表示，今次區選中不少選民不支持建制派候選人，並非基於他們過往在地區工作的表現，而是純粹表達對政府施政的不滿，她向建制派表達歉意，「我覺得都係理所當然。」
林鄭月娥今早行政會議前見記者。回應有記者問及，有報道指政府計劃委任落選建制派區議員擔任公職，林鄭月娥表示，有關她近日與部分政黨的會面，一般而言雙方都不會公開談論會面的內容，但她認為，今次建制派在區議會選舉中敗選，無可否認與政府有直接關係。
林鄭月娥指，她留意今次選舉有很多選民不支持建制派候選人，都沒有看過建制派候選人過往在地區工作的表現，或建制派的政綱，而是純粹表達對政府施政不滿。林鄭月娥認為，她就此向建制派候選人表達歉意，是理所當然，亦是無需迴避的立場。
報道指政府將委任落選建制派候選人擔任公職，林鄭月娥未有證實或否認有關消息。林鄭月娥僅指，對於一些長期在香港努力工作的政黨，政府不會因為他們失去「身份」，就與他們形容陌路人；對於有關政黨關心的政策和地區問題，政府會繼續聆聽意見，及適時跟進。林鄭月娥又強調，這是為了回應市民的意見，而非「遷就」某一政黨的看法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>星島：晤工聯會落選區議員ㅤ林鄭當面致歉ㅤ承諾派公職</title>
      <link>/%E6%98%9F%E5%B3%B6-%E6%99%A4%E5%B7%A5%E8%81%AF%E6%9C%83%E8%90%BD%E9%81%B8%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1-%E6%9E%97%E9%84%AD%E8%87%B4%E6%AD%89-%E6%89%BF%E8%AB%BE%E6%B4%BE%E5%85%AC%E8%81%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Dec 2019 09:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%98%9F%E5%B3%B6-%E6%99%A4%E5%B7%A5%E8%81%AF%E6%9C%83%E8%90%BD%E9%81%B8%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1-%E6%9E%97%E9%84%AD%E8%87%B4%E6%AD%89-%E6%89%BF%E8%AB%BE%E6%B4%BE%E5%85%AC%E8%81%B7/</guid>
      <description>《星島日報》政情專欄「大棋盤」今天報道，特首林鄭月娥安排於下周六（12 月 21 日），在禮賓府會見所有將退休、落選的區議員，「即是九成九屬建制中人，以慰勞他們一直以來的付出，對他們的地區工作予最後肯定」。報道指昨晚陸續有建制落選區議員收到會面邀請。
報道又指，據知，工聯會十多名落選區議員，昨日已率先與林鄭會面，「有與會人士大呻今次建制在區選哀鴻遍野，林鄭有當面向他們致歉，又肯定工聯會在地區工作上的貢獻和熱誠。據了解，林鄭不敢兩手空空見人，落實大派『安慰獎』，有與會者透露，林鄭在會面時表明會委任建制落選區議員擔任公職工作，例如加入撲滅罪行委員會、扶貧委員會等」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>蔣麗芸辦區選「投票問題申訴會」　出席者斥年青人多次進出票站　籲設電子投票或指模認證</title>
      <link>/%E8%94%A3%E9%BA%97%E8%8A%B8%E8%BE%A6%E5%8D%80%E9%81%B8-%E6%8A%95%E7%A5%A8%E5%95%8F%E9%A1%8C%E7%94%B3%E8%A8%B4%E6%9C%83-%E5%87%BA%E5%B8%AD%E8%80%85%E6%96%A5%E5%B9%B4%E9%9D%92%E4%BA%BA%E5%A4%9A%E6%AC%A1%E9%80%B2%E5%87%BA%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E7%B1%B2%E8%A8%AD%E9%9B%BB%E5%AD%90%E6%8A%95%E7%A5%A8%E6%88%96%E6%8C%87%E6%A8%A1%E8%AA%8D%E8%AD%89/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 22:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%94%A3%E9%BA%97%E8%8A%B8%E8%BE%A6%E5%8D%80%E9%81%B8-%E6%8A%95%E7%A5%A8%E5%95%8F%E9%A1%8C%E7%94%B3%E8%A8%B4%E6%9C%83-%E5%87%BA%E5%B8%AD%E8%80%85%E6%96%A5%E5%B9%B4%E9%9D%92%E4%BA%BA%E5%A4%9A%E6%AC%A1%E9%80%B2%E5%87%BA%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E7%B1%B2%E8%A8%AD%E9%9B%BB%E5%AD%90%E6%8A%95%E7%A5%A8%E6%88%96%E6%8C%87%E6%A8%A1%E8%AA%8D%E8%AD%89/</guid>
      <description>圖片來源：大會提供
 區議會選舉早前結束，最終建制派由上屆 299 席，大跌到只有 59 席。民建聯立法會議員蔣麗芸今日舉辦投票問題申訴會，約有 60 人出席，當中包括政制及內地事務局政治助理吳璟儁及選舉事務處官員，她表示，大部分出席者於會上批評投票時票站職員並無劃名、年青人重覆排隊多次進出票站阻礙投票、重新點票時遇到群眾包圍候選人及票站職員，稱感到極大壓力，要由防暴警員護送才能離開會場，更指有候選人因此不敢提出重新點票要求。
蔣麗芸引述出席人士指，有大量未滿十八歲的人士多次進出票站阻礙他人投票，導致有長者或行動不便人士因而放棄投票。她又表示，有票站上、下午排隊情況大相逕庭，但投票人數卻相若，質疑有職員記錄人數時出錯，要求當局抽查部分問題票站，以找出相應問題。
蔣麗芸建議，日後應增加長者綠色通道，容許長者及行動不便人士可排另一隊入內投票，以減少他們的輪候時間；又提議使用電子投票或指模認證等，取代人手派票，以免派錯選票。
民建聯今屆區選派出逾 180 人參選，最終只有 21 人當選。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沙田「帝怡」民主派「撞區」致民建聯勝出　林卓廷拍片致歉</title>
      <link>/%E6%B2%99%E7%94%B0-%E5%B8%9D%E6%80%A1-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE-%E6%92%9E%E5%8D%80-%E8%87%B4%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E5%8B%9D%E5%87%BA-%E6%9E%97%E5%8D%93%E5%BB%B7%E6%8B%8D%E7%89%87%E8%87%B4%E6%AD%89/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Nov 2019 17:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%B2%99%E7%94%B0-%E5%B8%9D%E6%80%A1-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE-%E6%92%9E%E5%8D%80-%E8%87%B4%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E5%8B%9D%E5%87%BA-%E6%9E%97%E5%8D%93%E5%BB%B7%E6%8B%8D%E7%89%87%E8%87%B4%E6%AD%89/</guid>
      <description>林卓廷
 民主派在剛過去的區議會選舉當中告捷，其中沙田區 41 個民選議席，有 40 個都由民主派獲得，只有帝怡選區由民建聯的林港坤勝出。事後，外界批評民主派在該區協調失敗，令沙田區政謝潔泳和民主黨劉青同時出選，當中民主黨須負上較大責任。有份推舉劉青出選的民主黨新界東立法會議員林卓廷今日在 Facebook 專頁上載片段，表示已經「認真反省」，承認在選區協調、溝通工作「做得不足」，導致建制派漁人得利，對此「向各位表達致誠歉意」。
林卓廷在片段說，就帝怡選區的爭議，「我哋近日一直虛心聆聽各位市民對我同民主黨的批評，我哋完全感受到市民的失望同埋唔開心，我哋亦都係一樣。」林卓廷說，事後有認真反省，因為在選區協調、溝通工作「做得不足」，導致建制派漁人得利，為此表示「致誠歉意」。
林卓廷說，劉青今次選票「固然不如預期」，但是他在反送中運動一直「勞心勞力、落手落腳」，亦曾經遇襲受傷，今次選舉結果亦令他受到「一定打擊」。
林卓廷說，他和劉青會繼續「虛心聆聽」各位對他們的意見，「今次事件令我哋汲取教訓，未來一定要做好民主陣營當中的協調和溝通工作，避免重蹈覆轍」，並寄語香港人一定要團結，「槍口對外」抗擊「保皇黨」和政府。
沙田區政早前指，早在 2018 年 10 月 19 日向民主派協調組織「民主動力」報備落戶帝怡，而謝潔泳亦在 2018 年 11 月已經開始帝怡的地區工作，比今年初開始的劉青更早。沙田區政亦曾經在今年 10 月邀請民主黨展開初選，但是民主黨就維持派劉青出選的決定。最後，林港坤以 1,923 票當選，沙田區政謝潔泳和民主黨劉青分別以 1,666 票和 830 票落選，民主派和建制派在該區得票率分別為 56% 和 44%，前者坐擁過半選票卻因「撞區」分薄票源而將議席拱手相讓。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區選數據分析】反送中效應？　九龍西民主派一年增 10萬票　建制升票不容忽視</title>
      <link>/%E5%8D%80%E9%81%B8%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E6%95%88%E6%87%89-%E4%B9%9D%E9%BE%8D%E8%A5%BF%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E4%B8%80%E5%B9%B4%E5%A2%9E-10%E8%90%AC%E7%A5%A8-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E5%BE%97%E7%A5%A8%E5%A2%9E%E4%B8%8D%E5%AE%B9%E5%BF%BD%E8%A6%96/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Nov 2019 00:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8D%80%E9%81%B8%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E6%95%88%E6%87%89-%E4%B9%9D%E9%BE%8D%E8%A5%BF%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E4%B8%80%E5%B9%B4%E5%A2%9E-10%E8%90%AC%E7%A5%A8-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E5%BE%97%E7%A5%A8%E5%A2%9E%E4%B8%8D%E5%AE%B9%E5%BF%BD%E8%A6%96/</guid>
      <description>今屆區議會選舉已結束，民主派取得壓倒性大勝，奪得八成半議席。反送中運動持續逾五個月，今屆區選錄得 71.2% 超高投票率，各區投票人數較往屆區選或立法會選舉均大增。究竟今次選舉才走出來投票的選民取向如何？九龍西是不錯的觀察點。去年 11月九龍西舉行立法會補選，在單議席單票制下，由建制派陳凱欣勝出，當時民主建制陣營的總票數均在十萬左右。今屆區選與去年立法會補選相比，多了 16 萬人投票，其中民主派總得票大増一倍至 20.6 萬，建制派總票數亦增至 16.2 萬，顯示反送中運動下，建制陣營亦獲得不少新增選票的支持。
反送中運動對今屆選情的影響，充份體現於油尖旺大南區的選舉結果。今年 3月，該區舉行補選，社區前進李國權以 200 票之差敗予經民聯李思敏；8 個月後原班人馬再選，李國權增加 1809 票，擊敗李思敏當選。但後者亦多了 703 票。 *　*　*
今屆區議會選舉結果塵埃落定，民主派陣營取得破天荒大捷，取得 452 個民選議席中的 388 席，即八成半議席。建制派僅得 59 席。然而選後亦有不少分析指出，兩個陣營總所得票數其實約為 57% 對 41% 之比，絕沒有所得議席那麼大差距。71.2% 的高投票率下，民主派所得選票固然大增，但建制派的增長亦不容忽視。
其中九龍西是不錯的觀察點。有別其他地區，因 DQ 致議席出缺，九龍西 2018 年 3 月及 11 月舉行了兩次單議席單票制的立法會補選，分別由民建聯鄭泳舜擊敗姚松炎，及陳凱欣擊敗工黨李卓人當選。這兩次補選，連同 2016 年立法會大選（採多名單比例代表制），建制派候選人的總得票均在 10 萬票左右，當時不少評論分析指，選舉結果反映建制派「鐵票」非常穩定，即使換成不同候選人，支持度仍然不減。
今屆區選，在高投票率帶動下，民主派候選人於九龍西 64 個小選區總得票較去年 11 月補選（李卓人加馮檢基得票）大增 96% 至 206,729 票，充分反映反送中運動下、民主派支持者蜂擁而出的現象。但值得留意的是，建制派候選人的得票亦同樣急增至 162,358 票，為一年前陳凱欣所得票數的 153%。 上次立法會九龍西補選於 2018 年 11 月 25 日舉行，距離同為單議席單票制的今屆區選正好一年。一年前的立法會九龍西補選投票率為 44.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區選 ‧ 青衣盛康】質疑處理問題選票不公　街坊留守至傍晚　警護送票箱</title>
      <link>/%E5%8D%80%E9%81%B8-%E9%9D%92%E8%A1%A3%E7%9B%9B%E5%BA%B7-%E8%B3%AA%E7%96%91%E8%99%95%E7%90%86%E5%95%8F%E9%A1%8C%E9%81%B8%E7%A5%A8%E4%B8%8D%E5%85%AC-%E8%A1%97%E5%9D%8A%E7%95%99%E5%AE%88%E8%87%B3%E5%82%8D%E6%99%9A-%E8%AD%A6%E8%AD%B7%E9%80%81%E7%A5%A8%E7%AE%B1/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 19:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8D%80%E9%81%B8-%E9%9D%92%E8%A1%A3%E7%9B%9B%E5%BA%B7-%E8%B3%AA%E7%96%91%E8%99%95%E7%90%86%E5%95%8F%E9%A1%8C%E9%81%B8%E7%A5%A8%E4%B8%8D%E5%85%AC-%E8%A1%97%E5%9D%8A%E7%95%99%E5%AE%88%E8%87%B3%E5%82%8D%E6%99%9A-%E8%AD%A6%E8%AD%B7%E9%80%81%E7%A5%A8%E7%AE%B1/</guid>
      <description>(青衣島民facebook live截圖)
 今屆區議會選舉結束，惟多個票站點票時出現爭議。青衣盛康選區票站今早宣布民建聯梁嘉銘以 114 票之差擊敗民主派趙寶琴，但有監票的市民質疑票站主任裁定 500 多張問題選票的決定，今早公佈選舉結果後繼續留守票站。至傍晚 6 時，票箱在多名軍裝警員護送下運離票站，現場街坊鼓譟，但最終和平散去。
票箱被運走後，落選的民主派候選人趙寶琴向留守街坊表示，感謝他們走出來，但呼籲街坊先回家，「唔好意思，我攞唔到嗰一百票」。趙寶琴強調不會放棄爭取權利，包括會提出選舉呈請。有街坊亦明言，「一定要追究到底。」
盛康選區樂善堂梁植偉紀念中學票站昨晚開始出現爭議。票站主任將 500 多張問題選票，大部分裁定為有效選票後，本來票數領先的民主派趙寶琴由贏變輸。趙不同意選舉主任的決定要求重新點票，但被票站主任拒絕。政府於今早 9 時 23 分公佈盛康選舉結果，宣布民建聯梁嘉銘以 114 票之差擊敗民主派趙寶琴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【建制覆沒】葉健民：六四比出現在區選已是大成就　民主派會否分裂視乎北京應對</title>
      <link>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E8%91%89%E5%81%A5%E6%B0%91-%E5%85%AD%E5%9B%9B%E6%AF%94%E5%87%BA%E7%8F%BE%E5%9C%A8%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%B7%B2%E6%98%AF%E5%A4%A7%E6%88%90%E5%B0%B1-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E6%9C%83%E5%90%A6%E5%88%86%E8%A3%82%E8%A6%96%E4%B9%8E%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%87%89%E5%B0%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 19:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E8%91%89%E5%81%A5%E6%B0%91-%E5%85%AD%E5%9B%9B%E6%AF%94%E5%87%BA%E7%8F%BE%E5%9C%A8%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%B7%B2%E6%98%AF%E5%A4%A7%E6%88%90%E5%B0%B1-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E6%9C%83%E5%90%A6%E5%88%86%E8%A3%82%E8%A6%96%E4%B9%8E%E5%8C%97%E4%BA%AC%E6%87%89%E5%B0%8D/</guid>
      <description>區選民主派大勝，奪取八成半議席，然而有論者指出在得票率上其實民主、建制「六四比」仍然存在，所以民情並未因抗爭運動和警暴而改變。城市大學公共政策學系教授葉健民表示，這說法值得商榷，因為過去「六四比」一般出現在立法會選舉，而在區議會選舉，建制和泛民的基礎則較懸殊。翻查數據，上屆泛民、建制得票率為 40% vs 55% (其餘為獨立參選人)，而今次建制得票率跌至 41%。葉健民認為亦稱得上是民主派反過來取得壓倒性勝利，是個大轉變。
儘管得票率下跌，但建制派得票始終增加約 42 萬票，如工聯會就以「每位參選人都多拿了近千票」來論證其黨員並沒有失去群眾支持。葉健民相信，票數大增因為建制派也是史無前例地出盡九牛二虎之力動員；此外，近半年的抗爭運動也的確激發一些相對中立的人走出來投票。「可以說，雙方都是總動員。」他指出，許多現任建制派議員已經在地區紮根多年，做了許多事，但他們的落選比例仍相當高，因此他認為是次結果仍是民主派「不簡單的成就」。
料北京重新思考對港方針
問到選舉後政局走勢如何、泛民大勝後會更團結或會分裂？葉健民表示主要看政府如何應對。他預期，是次選舉結果會逼使北京重新思考對港方針。「我諗北京預料會輸，但沒預料輸得如此慘烈。」他認為，選前就算是最樂觀的人，也沒想過民主派能控制多達 17 區區議會。「這一點是超乎北京計算。加上這是對政府表現的公投，那就意味著不只個別地區，每個細區都不滿意，相信北京沒預料有此情況。」
對於中央政府來說，短期是如何處置林鄭月娥的問題。「可能覺得要換人，因為就算多給她半年時間，她也似乎不懂處理，只懂得用警察打壓。」此外，葉也指出，若北京換人、政府換班，那就算是對一些議題如獨立調查委員會的取態改變，也較容易解釋。
建制派成「最大反對派」？
此外就是建制派動向。「現在最大反對派已不是泛民，而是建制派。」他說，過去建制派與政府共同進退，導致如此結果，一方面從事地區工作的人會有不滿，另一方面，北京也會考慮，若繼續按此路線前進，萬一立法會選舉亦慘敗，可能會令北京對港控制出現大問題。
被問到民意會否因今次選舉得勝而弱化、或減低對勇武抗爭者支持，葉健民說，市民對抗爭的支持是被動的，如果政府和警方繼續做出令人難以接受的事，市民就會被逼走出來。「這一次（民意展現）可說是 200 萬人遊行的升級版。如果政府仍不理會，那就會進一步刺激這場運動，而不是淡化。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區選 ‧ 藍田】最後一區公佈結果　問題票處理惹質疑　防暴警到場</title>
      <link>/%E5%8D%80%E9%81%B8-%E8%97%8D%E7%94%B0-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E4%B8%80%E5%8D%80%E5%85%AC%E4%BD%88%E7%B5%90%E6%9E%9C-%E5%95%8F%E9%A1%8C%E7%A5%A8%E8%99%95%E7%90%86%E6%83%B9%E8%B3%AA%E7%96%91-%E9%98%B2%E6%9A%B4%E8%AD%A6%E5%88%B0%E5%A0%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 18:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8D%80%E9%81%B8-%E8%97%8D%E7%94%B0-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E4%B8%80%E5%8D%80%E5%85%AC%E4%BD%88%E7%B5%90%E6%9E%9C-%E5%95%8F%E9%A1%8C%E7%A5%A8%E8%99%95%E7%90%86%E6%83%B9%E8%B3%AA%E7%96%91-%E9%98%B2%E6%9A%B4%E8%AD%A6%E5%88%B0%E5%A0%B4/</guid>
      <description>（左）防暴警察到飛雁幼稚園票站外戒備。（右）馮德森一度落淚。
 區議會選舉昨晚（24日）10 時半結束，惟藍田選區（J19）飛雁幼稚園票站出現爭議，點票工作一直持續至今午 3 時，期間防暴警察一度到場阻止更多街坊進入票站，及後護送票箱離開。該票站經過兩輪點票後，最終宣布藍田現任區議員、工聯會簡銘東以 50 票之差，擊敗民主派候選人馮德森，成功連任。
藍田選區 J19 飛雁幼稚園，是全港最後一個公佈結果的票站。民主派候選人馮德森於今午離開票站後見記者，指藍田區兩個票站，即飛雁幼稚園及聖公會德田李兆強小學票站，昨晚出現約 100 張問題選票，包括有選票被蓋上多於一個剔號、有剔號被蓋於候選人相片上等位置；如果不計算這些問題選票，馮德森較對手簡銘東多出幾十票，但如果根據票站主任裁定這些問題選票有效，則簡銘東得票較多。
選管會求警到場護送票箱
馮德森表示，由於懷疑選票有效性，他們曾兩度要求票站主任重新點票，至今日中午方完成第二次點票；其後又因兩次點算的問題票數目不一，馮德森再要求覆核選票，但被選舉管理委員會拒絕，未幾有防暴警察到場。馮德森指，據悉是選管會要求警方到場維持秩序，及護送票箱離開。
馮德森指，票站主任曾作出解釋，指如果選票蓋印仍能顯示選民投票意願，則因被視作有效選票；但他質疑這只是基於票站主任主管判斷，一般市民及候選人亦不清楚有效選票的標準。
馮德森又指，政府新聞處於中午約 1 時、即他未能進行覆票前，已透過新聞處公佈選舉結果，質疑做法是故意刁難候選人。他將與律師商討進行選舉呈請的可能性。
街坊留守監票逾 15 小時　馮德森落淚：對唔住你哋
馮德森其後帶領現場的街坊高呼「光復香港 時代革命」口號，又表示「我對唔住你哋」，一度激動落淚，多名街坊紛紛上前擁抱安慰。馮德森又表示自己輸贏不要緊，「最緊要香港贏」，呼籲大家要繼續以不同方式抗爭。
有藍田街坊自昨晚 11 時起留守監票，至今日中午一直未有離開票站；站外亦有街坊因防暴到場，紛紛前來聲援。有藍田街坊不滿票站主任未有解釋為何拒絕覆票要求，亦未能解答有關問題選票的疑問。又有街坊表示，昨晚從社交媒體得悉票站投票率超越 100%，「多了千幾票」，加上從網絡直播得知其他票站都出現懷疑選舉不公情況，「你話無種票，其實真係無人信。」
青衣盛康　500 問題選票成爭議
青衣盛康選區票站昨日同樣出現爭議，票站主任將 500 多張問題選票，大部分裁定為有效選票後，本來票數領先的民主派趙寶琴由贏變輸。趙不同意選舉主任的決定要求重新點票，但被票站主任拒絕。政府於今早 9 時 23 分公佈盛康選舉結果，宣布民建聯梁嘉銘以 114 票之差擊敗民主派趙寶琴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【建制覆沒】公民黨：市民以選票與暴政割席　促政府回應五大訴求、高官總辭</title>
      <link>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E5%85%AC%E6%B0%91%E9%BB%A8-%E5%B8%82%E6%B0%91%E4%BB%A5%E9%81%B8%E7%A5%A8%E8%88%87%E6%9A%B4%E6%94%BF%E5%89%B2%E5%B8%AD-%E4%BF%83%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%9B%9E%E6%87%89%E4%BA%94%E5%A4%A7%E8%A8%B4%E6%B1%82-%E9%AB%98%E5%AE%98%E7%B8%BD%E8%BE%AD/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 17:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E5%85%AC%E6%B0%91%E9%BB%A8-%E5%B8%82%E6%B0%91%E4%BB%A5%E9%81%B8%E7%A5%A8%E8%88%87%E6%9A%B4%E6%94%BF%E5%89%B2%E5%B8%AD-%E4%BF%83%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%9B%9E%E6%87%89%E4%BA%94%E5%A4%A7%E8%A8%B4%E6%B1%82-%E9%AB%98%E5%AE%98%E7%B8%BD%E8%BE%AD/</guid>
      <description>(有線新聞直播截圖)
 昨日舉行的區議會選舉，公民黨派出 36 人參選、32 人當選，黨主席梁家傑今天稱，近 300 萬人已透過選票清晰表態，結果是與警暴及暴政「割席」，以最理性、和平及科學化的方式去表達市民對政權的不滿，尤其是反對政府過去 6 個月處理民主運動的方式。特區及中央正府必須立即回應五大訴求、撤走包圍理大的警察；並要求特首、所有問責官員及行政會議成員總辭，為其造成的錯誤負責，開展與民共議的過程以解決當前政治困局。
梁家傑指出，今次公民黨呼籲「五大訴求、一起公投」，期望市民透過選票表態，而結果投票率達至超過七成的歷史新高，香港人公民意識之強、公民質素之高是無可置疑。他又提醒，昨天順利投票，是過去六個月很多香港年輕人犧牲自己的前途以至生命、將香港放上國際自由民主世界的焦點，才保障了當權者不能剝奪香港人行使《國際人權公約》及《基本法》所承諾的基本選舉權。
公民黨認為，就區選結果作出包括總辭在內的回應，是特區及中央政府解決香港當前困局的最後機會。如不把握機會，一切後果由特區及中央政府負責。
黨魁楊岳橋表示，今次勝選的所有區議員承載著香港人的期望，計劃將五大訴求帶入區議會討論，並將虛心了解市民需要，不會忘記 2007 年民主派敗選的教訓，將更謙虛地面對選民及地區工作。梁家傑亦指建制派得票維持在四成，其支持者仍相當堅實，建制派的工作也在持續進步，民主派當選人必須警剔，亦沒有分裂的本錢。
就各黨如何全取 117 席來自區議員互選的特首選委議席，楊岳橋指目前言之尚早。當務之急是去協助理工大學被包圍的抗爭者，因校內人士長期被困，已釀成人道災難，公民黨及其他泛民當選人將今日內到尖沙咀要求警方撤離。對於該黨會否向抗爭者提供更具體幫助，例如為他們提供就業機會、或捐出薪酬等，梁家傑指黨內的執委會及全部當選人將於短期內開會，商討如何在香港人授命下做到相關工作，亦會討論這些建議。立法會議員及執委會成員譚文豪補充，不少當選議員有表達想實行這些建議，但當選到會見傳媒不足 12 小時，目前該黨並未有時間與所有當選者會面。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【全軍覆沒】葉劉：區選政治化致落敗　不認同新民黨「亡黨」</title>
      <link>/%E5%85%A8%E8%BB%8D%E8%A6%86%E6%B2%92-%E8%91%89%E5%8A%89-%E5%8D%80%E9%81%B8%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96%E8%87%B4%E8%90%BD%E6%95%97-%E4%B8%8D%E8%AA%8D%E5%90%8C%E6%96%B0%E6%B0%91%E9%BB%A8-%E4%BA%A1%E9%BB%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 17:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%85%A8%E8%BB%8D%E8%A6%86%E6%B2%92-%E8%91%89%E5%8A%89-%E5%8D%80%E9%81%B8%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%8C%96%E8%87%B4%E8%90%BD%E6%95%97-%E4%B8%8D%E8%AA%8D%E5%90%8C%E6%96%B0%E6%B0%91%E9%BB%A8-%E4%BA%A1%E9%BB%A8/</guid>
      <description>(RTHK facebook live截圖)
 民主派在今屆區議會選舉大獲全勝，派出 28 人參選的新民黨全軍覆沒。新民黨主席葉劉淑儀見傳媒時表示，建制派於昨日區議會選舉中維持四成得票，新民黨得票達 39.4%，表現與建制派整體相若，她認為今次區選「政治化」及「立法會化」，導致多名有紮實地區工作的建制派議員落敗。
葉劉淑儀強調，根據西方民主選舉定律，凡選舉都有鐘擺效應，選民數年後或會重新支持建制派，「無一個執政黨係永遠執政嘅」。
她又表示，雖然建制派今次變成「少數黨」，但一個得票四成的「少數黨」不能被忽視，「唔好忘記，美國總統贏都係（得票）百分之四十咋嘛！」。葉劉淑儀表示，不認為新民黨今次是「亡黨」。
指無關反對五大訴求　舉田北辰也輸為例
有記者問及，新民黨今次大敗，與他們撐警及反對五大訴求有無關係，葉劉淑儀反指，實政圓桌田北辰明言反對《逃犯條例》修訂，也支持成立獨立調查委員會，但昨日同樣敗選，「唔係咁簡單吖嘛」。
葉劉淑儀認為，今次選舉結果反映市民對政府施政不滿，過去幾個月的修例風波「的確激嬲好多市民」，遭標籤為「保皇黨」的建制派亦因為受影響。她又形容，建制派與政府從來是「love-hate relationship（又愛又恨）」，建制派只是政府的夥伴，不是政府的工具，「我哋唔係淨係舉手投票」。
對於有傳媒引述消息指，北京對建制派大敗感詫異，葉劉淑儀強調中聯辦絕無就選舉結果接觸他們；她表示，建制派在選舉前已對結果不感樂觀，但對最終大敗「有啲詫異」，她透露新民黨將召開會員大會，檢討選舉結果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區選數據分析】催淚彈重災選區　民主派候選人得勝率逾九成</title>
      <link>/%E5%8D%80%E9%81%B8%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-%E5%82%AC%E6%B7%9A%E5%BD%88%E9%87%8D%E7%81%BD%E9%81%B8%E5%8D%80-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%80%99%E9%81%B8%E4%BA%BA%E5%BE%97%E5%8B%9D%E7%8E%87%E9%80%BE%E4%B9%9D%E6%88%90/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 13:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8D%80%E9%81%B8%E6%95%B8%E6%93%9A%E5%88%86%E6%9E%90-%E5%82%AC%E6%B7%9A%E5%BD%88%E9%87%8D%E7%81%BD%E9%81%B8%E5%8D%80-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%80%99%E9%81%B8%E4%BA%BA%E5%BE%97%E5%8B%9D%E7%8E%87%E9%80%BE%E4%B9%9D%E6%88%90/</guid>
      <description>反送中運動下，區議會選舉落幕，民主派在極高投票率推動下大獲全勝，取得 388 席。抗爭運動如何影響區選結果？選前外界有說法指，近月受過警方催淚彈影響的街坊，或更有動機支持民主派。《立場新聞》將區議會選區分界圖及民間的「香港催淚彈地圖」比對後發現，民主派候選人於發射過催淚彈的選區得勝率較「無煙選區」高 9 個百分點；而在 30 個「催淚彈重災區」，民主派候選人更錄得 29 勝 1 負，得勝率高達 96.7%。
自八月起，反送中抗爭於各區遍地開花，警方於全港十八區以催淚彈驅散。近日民間製作「香港催淚彈地圖」，內附逾 500 條資料，標出近月警方發射催淚彈的位置。為了解催淚彈對社區以至區選的影響，《立場新聞》嘗試將「香港催淚彈地圖」與今屆區議會選區分界圖作對比，並將全港 452 個小選區分為三類，一為催淚彈重災區，即警方曾在選區範圍發射多於三輪催淚彈，經點算後有 30 區，第二類為「中過催淚彈選區」，數目為 98 個（包括重災區的 30 個），主要集中於油尖旺、東區、元朗、沙田等；最後一類則為「無煙選區」，顧名思義，該區範圍未曾被射催淚彈。
這三類選區的區選結果有何不同？民主派候選人於「催淚彈重災區」得勝率為 96.7%，只錄得一敗；而環顧 98 個區內曾發催淚彈的選區，有 91 區均由民主派候選人勝出（得勝率為 92.9%）。至於餘下 354 個「無煙選區」，民主派候選人錄得 297 勝 57 負，得勝率為 83.9%。
而「有煙區」和「無煙區」之間，民主派整體得票率亦有輕微分別。98 個催淚煙選區，民主派整體得票率為 58.3%，而在無煙選區，整體得票率為 56.8%。
不少曾爆發激烈警民衝突的選區，民主派候選人得票率高企。例如在「大埔中」選區，區內的大埔太和路多次出現「催淚彈放題」，民主派候選人今屆區選得票率高達 66.7%；同樣曾多次發生警民對峙以至衝突的「R01 沙田市中心」及「屯門市中心」選區，民主派得票率亦分別為 68.0% 和 63.2%。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【建制覆沒】民建聯承認大敗　李慧琼辭主席不獲中委會接納　籲政府檢討不足</title>
      <link>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E6%89%BF%E8%AA%8D%E5%A4%A7%E6%95%97-%E6%9D%8E%E6%85%A7%E7%90%BC%E8%BE%AD%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E4%B8%8D%E7%8D%B2%E4%B8%AD%E5%A7%94%E6%9C%83%E6%8E%A5%E7%B4%8D-%E7%B1%B2%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%AA%A2%E8%A8%8E%E4%B8%8D%E8%B6%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 12:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E6%89%BF%E8%AA%8D%E5%A4%A7%E6%95%97-%E6%9D%8E%E6%85%A7%E7%90%BC%E8%BE%AD%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E4%B8%8D%E7%8D%B2%E4%B8%AD%E5%A7%94%E6%9C%83%E6%8E%A5%E7%B4%8D-%E7%B1%B2%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%AA%A2%E8%A8%8E%E4%B8%8D%E8%B6%B3/</guid>
      <description>民主派在今屆區議會選舉大獲全勝，民建聯議席較上屆大減 98 席。成功連任土瓜灣北區議員、民建聯主席李慧琼今午會見傳媒，透露今早曾向中委會提出請辭主席一職，但獲委員會一致挽留。李慧琼形容，現在是民建聯最艱難的時刻，自己去留「微不足道」，市民透過選舉表達的聲音，民建聯及政府都已清楚聽到。
李慧琼會同連任失敗的副主席周浩鼎、張國鈞等會見傳媒，承認在區議會選舉中面對重大挫敗，民建聯尊重及接受選舉結果，並向支持他們的市民致歉，承諾會深刻檢討不足。他們又在鏡頭前鞠躬，向市民「表達心聲」。
李慧琼表示，感謝所有市民在今次選舉中表達想法，民建聯呼籲支持他們的選民不要灰心，日後繼續為香港發聲，「我們今次輸咗好多議席，但唔會輸咗我哋嘅初心」。
籲政府檢討不足　指暴力未止阻選舉工程
李慧琼強調，民建聯團隊會更加團結，繼續推動政府改善施政；她又呼籲政府深刻檢視過去工作，包括在處理《逃犯條例》和恢復社會秩序上的不足，回應市民期望和要求。
李慧琼又指，社會形勢在過去 5 個月急劇變化，暴力不止，暴力在選舉期間亦未停止，候選人選舉工程受到嚴重干擾，民建聯對助選團及義工仍積極協助選舉工程，表示衷心感謝。至於民建聯會否回應選民，改為支持五大訴求，及會否響應岑子杰呼籲要求警方解封理大，李慧琼未有回應。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【贏得票輸議席】多區民主派「撞區」致建制漁人得利</title>
      <link>/%E8%B4%8F%E5%BE%97%E7%A5%A8%E8%BC%B8%E8%AD%B0%E5%B8%AD-%E5%A4%9A%E5%8D%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE-%E6%92%9E%E5%8D%80-%E8%87%B4%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%BC%81%E4%BA%BA%E5%BE%97%E5%88%A9/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 12:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%B4%8F%E5%BE%97%E7%A5%A8%E8%BC%B8%E8%AD%B0%E5%B8%AD-%E5%A4%9A%E5%8D%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE-%E6%92%9E%E5%8D%80-%E8%87%B4%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%BC%81%E4%BA%BA%E5%BE%97%E5%88%A9/</guid>
      <description>今屆區議會選舉落幕，民主派取得壓倒性勝利，攻下 388 席，建制派只獲 58 席。但數據亦顯示，民主派落敗的選區之中，有 12 區都有「撞區」，即同區多於一名民主派候選人的情況。而當中 6 區，民主派各候選人得票率加起來更過半數。
沙田區 41 席近乎全落入民主派，唯一例外是新增的帝怡選區。帝怡選區同區有兩名民主派，沙田區政的謝潔冰，以及民主黨劉青，兩者得票率分別為 38% 以及 19%，合共達近六成，但在鹬蚌相爭，民建聯林港坤憑 44% 得票率取下議席。
第四度落敗、有「區選黑仔王」之稱民主黨莊榮輝，亦在民主派李栢棠的競爭下，雙雙敗在專業動力的張展鵬。
在北區盛福選區，民主派協調失敗，該區分別有北區連線呂智恆、以及新同盟黃良喜，分別奪得 35% 以及 23% 得票率，工聯會温和達坐收漁人之利，以 42% 得票率取得該席。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【建制覆沒】文匯：「縱暴派」陰招干擾選舉　大公：民意遭扭曲　梁振英：敗不餒</title>
      <link>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E6%96%87%E5%8C%AF-%E7%B8%B1%E6%9A%B4%E6%B4%BE-%E9%99%B0%E6%8B%9B%E5%B9%B2%E6%93%BE%E9%81%B8%E8%88%89-%E5%A4%A7%E5%85%AC-%E6%B0%91%E6%84%8F%E9%81%AD%E6%89%AD%E6%9B%B2-%E6%A2%81%E6%8C%AF%E8%8B%B1-%E6%95%97%E4%B8%8D%E9%A4%92/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 11:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E6%96%87%E5%8C%AF-%E7%B8%B1%E6%9A%B4%E6%B4%BE-%E9%99%B0%E6%8B%9B%E5%B9%B2%E6%93%BE%E9%81%B8%E8%88%89-%E5%A4%A7%E5%85%AC-%E6%B0%91%E6%84%8F%E9%81%AD%E6%89%AD%E6%9B%B2-%E6%A2%81%E6%8C%AF%E8%8B%B1-%E6%95%97%E4%B8%8D%E9%A4%92/</guid>
      <description>民主派在今屆區議會選舉大獲全勝，建制派潰敗失 240 席。由中聯辦控制的《文匯報》今日發表社評，指控暴力運動衝擊建制派選情，威脅建制派候選人生命安全；社評批評「縱暴派」無所不用其極干擾選舉，呼籲受影響候選人向選委會、廉署投訴，並促請相關部門認真審視舉報，將涉嫌選舉違法者送上法庭審訊。
《文匯報》又以〈泛暴陰招出盡 史上最濫最賤〉為頭條，指控「泛暴派」通過 8 招損害選舉公平，包括在票站重複排隊、來回拿去建制派候選人單張、狙擊李慧琼等候選人等。報道又指控有票站人員懶理建制派候選人投訴，因為他們都是「泛暴派」的支持者，與站外「排隊黨」裡應外合；及沒有在選民名單上劃去已投票市民姓名，讓「泛暴派」支持者「一人投兩票」。
大公報：「黑色暴力」籠罩選舉　民意遭扭曲
《大公報》社評亦形容選舉被「黑色暴力」籠罩，選舉工程受嚴重干擾及破壞，民意遭明顯扭曲，「無論最後結果如何，盼安寧、求穩定、讓社會重回正軌，這是廣大市民的主流民意。」
《大公報》社評又指，反中亂港勢力為勝選而不擇手段，選舉投訴數字急劇上升，足證選舉如何不公平。社評指，選舉結束，但「止暴制亂、恢復秩序遠遠沒有結束」，警方需要嚴打暴力分子，止暴制亂亦是司法機構的「最緊迫的任務」，「非常時期，需要非常手段。」
梁振英：敗不餒
全國政協副主席、前行政長官梁振英亦在 Facebook 發文，寄語建制派候選人「勝不驕，敗不餒是競選的不二法則」；並呼籲投票給建制派的選民日後要團結一致，全力監察區議員在會內會外的工作，「全香港此時更須冷靜，耐心，一起維護香港長遠和整體利益。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>第三次區選挑戰鄉事派失敗　朱凱廸：自己成敗微不足道　市民已發出巨大呼聲</title>
      <link>/%E7%AC%AC%E4%B8%89%E6%AC%A1%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%8C%91%E6%88%B0%E9%84%89%E4%BA%8B%E6%B4%BE%E5%A4%B1%E6%95%97-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8-%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%88%90%E6%95%97%E5%BE%AE%E4%B8%8D%E8%B6%B3%E9%81%93-%E5%B8%82%E6%B0%91%E5%B7%B2%E7%99%BC%E5%87%BA%E5%B7%A8%E5%A4%A7%E5%91%BC%E8%81%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 10:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%AC%AC%E4%B8%89%E6%AC%A1%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%8C%91%E6%88%B0%E9%84%89%E4%BA%8B%E6%B4%BE%E5%A4%B1%E6%95%97-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E5%BB%B8-%E8%87%AA%E5%B7%B1%E6%88%90%E6%95%97%E5%BE%AE%E4%B8%8D%E8%B6%B3%E9%81%93-%E5%B8%82%E6%B0%91%E5%B7%B2%E7%99%BC%E5%87%BA%E5%B7%A8%E5%A4%A7%E5%91%BC%E8%81%B2/</guid>
      <description>民主派在今屆區議會選舉贏得逾八成議席，多名建制派重量級人物落馬。不過立法會議員朱凱廸第三次挑戰八鄉南選區失敗，輸八鄉南鄉事派黎永添 300 多票。朱凱廸見記者時承認敗選，但他認為民主派在多區勝出，反映市民已在這場與共產黨的鬥爭中，發出巨大呼聲。朱凱廸又指，自己一席的成敗微不足道，更重要是民主派在十八區區議會能否取得主導權。
朱凱廸指，市民未來如何運用區議會力量，去解決理大危機，令手足不再受暴力對待，及令香港長遠免於共產黨隨時的壓逼，是市民今晚之後必須正視和面對的問題。
朱凱廸得票 3,435 票；報稱無政治聯繫、鄉事派對手黎永添得票 3,799 勝出。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【建制覆沒】岑敖暉：運動未取勝　不同戰線仍需堅持　麥美娟：建制派選舉中遭不公對待</title>
      <link>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E5%B2%91%E6%95%96%E6%9A%89-%E9%81%8B%E5%8B%95%E6%9C%AA%E5%8F%96%E5%8B%9D-%E4%B8%8D%E5%90%8C%E6%88%B0%E7%B7%9A%E4%BB%8D%E9%9C%80%E5%A0%85%E6%8C%81-%E9%BA%A5%E7%BE%8E%E5%A8%9F-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E9%81%B8%E8%88%89%E4%B8%AD%E9%81%AD%E4%B8%8D%E5%85%AC%E5%B0%8D%E5%BE%85/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 10:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E5%B2%91%E6%95%96%E6%9A%89-%E9%81%8B%E5%8B%95%E6%9C%AA%E5%8F%96%E5%8B%9D-%E4%B8%8D%E5%90%8C%E6%88%B0%E7%B7%9A%E4%BB%8D%E9%9C%80%E5%A0%85%E6%8C%81-%E9%BA%A5%E7%BE%8E%E5%A8%9F-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E9%81%B8%E8%88%89%E4%B8%AD%E9%81%AD%E4%B8%8D%E5%85%AC%E5%B0%8D%E5%BE%85/</guid>
      <description>民主派在今屆區議會選舉大獲全勝，多名建制派重量級人物落馬。前學聯副秘書長岑敖暉擊敗連任 28 年的建制派對手，當選荃灣海濱區區議員。他在見記者時表示，選舉結果並非單純民主派候選人的勝利，運動發展至今已付出大量血、汗，甚至人命。岑敖暉指，區議會選舉只是其中一條戰線，今日一役不代表運動取勝，港人未來在國際、街頭及社區陣地的戰線都要繼續堅持，逼使政府回應五大訴求。
在沙田瀝源勝出的民陣召集人岑子杰表示，區選結果是清晰的民意展示，政府應馬上回應五大訴求，他又呼籲警方馬上解封理工大學，和停止檢控理大被捕的人。他又呼籲其他民主派當選人，共同聯署，要求警方解封理大和停止檢控。
朱凱廸第三次挑戰區議會選舉失敗，不敵八鄉南鄉事派黎永添。朱凱廸認為民主派在多區勝出，反映市民已在這場與共產黨的鬥爭中，發出巨大呼聲。
麥美娟：政府施政致民怨積累　建制派遭不公對待
擔任偉盈區議員逾 20 年的工聯會麥美娟不敵公民黨對手冼豪輝落敗。她見記者時表示尊重選民決定，但她認為今屆多名建制派議員連任失敗，其一主要原因是政府施政，導致民怨積累，另外建制派候選人在選舉過程中，亦遭到不公平對待。
麥美娟又指，香港社會現已變成「立場先行」，而非講求實務工作，令一直默默耕耘的建制派在選舉中「蝕底」。
於中西區的西環選區落敗的民建聯副主席張國鈞則指，自己今次的得票較上兩次參選多，但仍然落敗，他會檢討自己有否不足。但張國鈞認為，敗選是否一些事件或建制派整體有關，現在作結論是言之尚早。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【建制覆沒】區選變公投　民主派贏近九成民選議席　控制十七區　總選票維持六四比</title>
      <link>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E5%8D%80%E9%81%B8%E8%AE%8A%E5%85%AC%E6%8A%95-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E8%B4%8F%E8%BF%91%E4%B9%9D%E6%88%90%E6%B0%91%E9%81%B8%E8%AD%B0%E5%B8%AD-%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%8D%81%E4%B8%83%E5%8D%80-%E7%B8%BD%E9%81%B8%E7%A5%A8%E7%B6%AD%E6%8C%81%E5%85%AD%E5%9B%9B%E6%AF%94/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 09:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E5%8D%80%E9%81%B8%E8%AE%8A%E5%85%AC%E6%8A%95-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E8%B4%8F%E8%BF%91%E4%B9%9D%E6%88%90%E6%B0%91%E9%81%B8%E8%AD%B0%E5%B8%AD-%E6%8E%A7%E5%88%B6%E5%8D%81%E4%B8%83%E5%8D%80-%E7%B8%BD%E9%81%B8%E7%A5%A8%E7%B6%AD%E6%8C%81%E5%85%AD%E5%9B%9B%E6%AF%94/</guid>
      <description>區議會選舉在歷來最高的 71.2％ 投票率、超過 294 萬選民投票下，造就民主派大勝，建制派慘敗，民主派在全部 452 個民選議席當中，贏得 86% 議席共 388 席（未計算未完成點票的觀塘藍田）。至於近年壟斷區議會的建制派，整體區議會議席由 325 席，暴跌到只餘 58 席；十八區區議會當中，除了有大量當然議員的離島區外，其餘 17 個區選後都由民主派控制。
得票維持六四比
雖然議席比例懸殊，但值得留意是兩大陣營整體得票比例未有顯著改變，仍維持約「六四」比例。
今屆區議會選舉中，合共 452 個民選議席，民主派一舉贏得 388 個議席（未計算未完成點票的觀塘藍田），建制派則只剩 58 個議席，是自區議會選舉舉行以來最大敗仗，其中建制派第一大黨民建聯近乎全軍覆沒，6 名尋求連任的立法會議員，只有兩人當選，詳見相關報道。
18區僅離島一區因當然議席未奪下
民主派大勝，將重奪區議會的控制權，除了本身有 8 席當然議員的離島區，另外 17 區都由民主派議員均佔多數，其中大埔、黃大仙民主派更全勝（詳見相關報道），將可完全控制這些區議會正副主席之位。
但在大勝背後，其實得利於區議會單議席單議席制度，若整合全港民主派和建制派總得票，民主派總得票為 167 萬票、建制派總得票則是 120 萬票，總體比例約 57%：41%，在超高投票率下，兩大陣營的得票「六四」比例，其實未有明顯變化。
篤定全取 117 特首選委、下屆立會功能組別議席
然而隨著區議會控制權易手，下屆立法會功能界別的區議會（第一）議席，由於亦是由全體區議員互選，民主派將可取得這一席；特首選委會的 1200 人中，有 117 人由區議員互選組成，民主派經此一役亦肯定全取 2021 年特首選舉 117 個選委席位。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區選建制覆沒】民主派議席過半　篤定全取 117 特首選委及下屆立法會功能組別議席</title>
      <link>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E8%AD%B0%E5%B8%AD%E9%81%8E%E5%8D%8A-%E7%AF%A4%E5%AE%9A%E5%85%A8%E5%8F%96-117-%E7%89%B9%E9%A6%96%E9%81%B8%E5%A7%94%E5%8F%8A%E4%B8%8B%E5%B1%86%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E5%8A%9F%E8%83%BD%E7%B5%84%E5%88%A5%E8%AD%B0%E5%B8%AD/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 05:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E8%AD%B0%E5%B8%AD%E9%81%8E%E5%8D%8A-%E7%AF%A4%E5%AE%9A%E5%85%A8%E5%8F%96-117-%E7%89%B9%E9%A6%96%E9%81%B8%E5%A7%94%E5%8F%8A%E4%B8%8B%E5%B1%86%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E5%8A%9F%E8%83%BD%E7%B5%84%E5%88%A5%E8%AD%B0%E5%B8%AD/</guid>
      <description>區議會選舉結束，在高投票率帶動下，各區民主派候選人取得壓倒性勝利，已篤定取得全港整體過半數議席。由於特首選委會的 1200 人中，有 117 人由1區議員互選組成，民主派經此一役亦肯定全取 2021 年特首選舉 117 個選委席位。
另外下屆立法會功能界別的區議會（第一）議席，由於亦是由全體區議員互選，民主派將可取得這一席。該界別現任立法會議員為民建聯劉國勳。劉也於今屆區選落敗。
今屆區選其中一個焦點，是民主派會否取得全港整體過半議席，從而取得由全體區議員互選、2020 年特首選委會的 117 席。
事實上，該 117 席區議員選委其中 60 席為新界各區議員互選，另外 57 席為港九各區議員互選。如民主派要確保贏得全部選委席位，需於港九及新界兩邊都獲得過半數。換言之，民主派需於港島及九龍九個區議會中合共取得 108 席；而新界的九個區議會由於額外有 27 個由建制派把持的當然議席，如民主派要整體過半數，就要贏得 237 個民選議席中的 133 席。
根據《立場新聞》區選專頁統計，民主派於港九及新界的議席已肯定過半。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【25 年首個民主派】擊敗五度連任建制派　24 歲林子琼：「我想革新彩園」</title>
      <link>/25-%E5%B9%B4%E9%A6%96%E5%80%8B%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE-%E6%93%8A%E6%95%97%E4%BA%94%E5%BA%A6%E9%80%A3%E4%BB%BB%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE-24-%E6%AD%B2%E6%9E%97%E5%AD%90%E7%90%BC-%E6%88%91%E6%83%B3%E9%9D%A9%E6%96%B0%E5%BD%A9%E5%9C%92/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 04:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/25-%E5%B9%B4%E9%A6%96%E5%80%8B%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE-%E6%93%8A%E6%95%97%E4%BA%94%E5%BA%A6%E9%80%A3%E4%BB%BB%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE-24-%E6%AD%B2%E6%9E%97%E5%AD%90%E7%90%BC-%E6%88%91%E6%83%B3%E9%9D%A9%E6%96%B0%E5%BD%A9%E5%9C%92/</guid>
      <description>林子琼
 區議會選舉結果陸續出爐，北區 18 個議席的點票結果當中，觸目不只是新民主同盟林淑菁擊敗民建聯劉國勳在「欣盛」選區獲勝，還有民主黨林子琼從五度連任、北區區議會主席蘇西智手中在「彩園」選區中當選。在七千多名選民投票的選區，二人得票相差約有一千。林子琼坦言：「沒想過贏那麼多。我想是我恆常社區工作，加上政治環境，令好多年輕選民出來投票。感謝他們給我機會。」
自 1997 年主權移交以來，彩園選區從未有過民主派區議員，可謂傳統建制基地。蘇西智在 1994 年當選彩園選區區議員，五度成功連任，至今已經長達 25 年。自 2008 年起，他更當選北區區議會主席，一直連任。過去區議會選舉，蘇西智並非每次都自動當選，例如上屆（2015 年）關注北區水貨問題的梁金成參選，最終也未有改變建制穩守的局面。
兩年前，仍然在學的林子琼開始在彩園從事社區工作，最終宣佈參選今屆區議會選舉，以 24 歲新秀姿態挑戰 72 歲的地區老手。她今日在點票完成時，向《立場新聞》記者表示，「蘇西智是一個好強的對手，你說他蛇齋餅粽也好、鐵票都好，他就是有能耐在這裡做了二十多年」。
林子琼形容，過往在彩園社區工作的經驗是在「被打壓的狀態」下完成。以票站所在的彩園社區會堂為例，她批評當區區議員經常「壟斷」，迫使他們只可以申請使用戶外空間。又如木蝨問題，她發現蘇西智多年沒有處理，她便主動跟進；她計劃好請滅蝨公司之後，蘇西智又搶先在她服務出台前進行類似的活動。總結經驗，她認為情況「幾困擾」。
基於過往交手的戰績，林子琼坦言，選舉不免給予自己很大的心理壓力。投票日一早，她見到大批長者拿著對手的文宣前往票站，便感到「好緊張」；她下午擺街站，好多街坊親口說加油；晚上再有義工集合拉票時，她才發現原來很多街坊支持，而且老中青都有，「去到 10 點，我已經沒再想輸贏了。原來有這麼多人願意幫手，我覺得好滿足」。
進入點票階段，林子琼笑言「又再緊張過」，而且「不斷手震」。她表示，研究過蘇西智之前選舉的得票，覺得對方「未全推底票，每次只是贏小小就夠」。然而，蘇西智今年十月已經親身開街站，洗樓、入信箱樣樣都做齊，她就知道對方今次出盡全力。點票結果也如是反映 — 蘇西智上屆當選，得票不過二千多；但今屆即使落敗，但也有三千多票。
挨近凌晨三點，點票結果漸見明朗，林子琼得票稍多。她不禁喜極而泣，與團隊和身邊友好擁抱。她形容，逾四千得票是自己的「成績單」，又承諾履行政綱「真的做實事」，例如長者和衛生等議題，「感謝大家給我機會，我想革新彩園」。
（北區彩園共有三名參選人，包括：林子琼、蘇西智、黃成智）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【建制覆沒】民主派大埔區全取 19 席</title>
      <link>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%A4%A7%E5%9F%94%E5%8D%80%E5%85%A8%E5%8F%96-19-%E5%B8%AD/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 03:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E8%A6%86%E6%B2%92-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%A4%A7%E5%9F%94%E5%8D%80%E5%85%A8%E5%8F%96-19-%E5%B8%AD/</guid>
      <description>立場區議會選舉專頁截圖
 區議會選舉結束，在高投票率帶動下，各區民主派候選人取得壓倒性勝利。其中在大埔區，19 個民選議席全部由民主派候選人勝出，包括於林村谷勝出的「機場大叔」陳振哲，建制派全軍覆沒。
選前民主派於大埔只有 6 席，處於絕對劣勢。但今屆區選，大埔全部 19 席都由民主派候選人贏得。其中熱血公民黃兆健於運頭塘勝出，素人譚爾培於西貢北勝出，人稱「機場大叔」的陳振哲則於林村谷勝出。由於大埔區議會設有兩名當然議員，由大埔鄉事委員會主席林奕權及西貢北鄉事委員會主席李耀斌擔任，換言之新一屆大埔區議會民主及建制議席分佈為 19 對 2。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>區選建制派大敗　多名大佬落馬　僅保李慧琼謝偉俊柯創盛</title>
      <link>/%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E5%A4%A7%E6%95%97-%E5%A4%9A%E5%90%8D%E5%A4%A7%E4%BD%AC%E8%90%BD%E9%A6%AC-%E5%83%85%E4%BF%9D%E6%9D%8E%E6%85%A7%E7%90%BC%E8%AC%9D%E5%81%89%E4%BF%8A%E6%9F%AF%E5%89%B5%E7%9B%9B/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 03:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E5%A4%A7%E6%95%97-%E5%A4%9A%E5%90%8D%E5%A4%A7%E4%BD%AC%E8%90%BD%E9%A6%AC-%E5%83%85%E4%BF%9D%E6%9D%8E%E6%85%A7%E7%90%BC%E8%AC%9D%E5%81%89%E4%BF%8A%E6%9F%AF%E5%89%B5%E7%9B%9B/</guid>
      <description>區議會選舉陸續公布點票結果，建制派大敗，多名重量級人物包括立法會區議會雙料議員都落敗，包括何君堯，民建聯鄭泳舜、張國鈞、劉國勳、周浩鼎，工聯會麥美娟、何啟明，實政園桌田北辰，全部未能成功連任；其他較知名的建制派，原油尖旺區議會主席、民建聯葉傲冬，工聯會前立法會議員鄧家彪，沙田的龐愛蘭，新民黨的陳家珮、王威信，自由黨李梓敬等都落敗。
建制派「大佬」中，僅民建聯李慧琼、柯創盛，和報稱獨立的謝偉俊等少數成功連任。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>防暴警多區送票箱入票站　堅摩街坊質疑種票包圍阻止</title>
      <link>/%E9%98%B2%E6%9A%B4%E8%AD%A6%E5%A4%9A%E5%8D%80%E9%80%81%E7%A5%A8%E7%AE%B1%E5%85%A5%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E5%A0%85%E6%91%A9%E8%A1%97%E5%9D%8A%E8%B3%AA%E7%96%91%E7%A8%AE%E7%A5%A8%E5%8C%85%E5%9C%8D%E9%98%BB%E6%AD%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2019 00:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%98%B2%E6%9A%B4%E8%AD%A6%E5%A4%9A%E5%8D%80%E9%80%81%E7%A5%A8%E7%AE%B1%E5%85%A5%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E5%A0%85%E6%91%A9%E8%A1%97%E5%9D%8A%E8%B3%AA%E7%96%91%E7%A8%AE%E7%A5%A8%E5%8C%85%E5%9C%8D%E9%98%BB%E6%AD%A2/</guid>
      <description>本屆區議會選舉投票已經結束，投票率勢破七成，破盡香港歷年各級議會選舉紀錄。點票開始前，多區票站都被質疑有額外票箱從外面運至。其中在中西區「堅摩」，票站關門後，有防暴警護送兩個分別為綠色及橙色的箱到場，被站外點票的街坊阻止，一度鼓躁。
根據蘋果報道，當時堅摩票站選舉主任稱，由於票站設有樓梯不便使用輪椅的選民，指早上已接獲選舉事務處通知有兩名有需要人士會轉往第二個票站投票，因此送來的票箱內有兩票。街坊則批評非選票多少問題，並阻止票箱進入，要求有關選票無效。大批防暴警其後到場增援，引起街坊哄動，一名防暴警向在場人士表示，警員只負責送票，票箱並非由警方處理。
綜合網上消息及讀者報料，有票箱從外面運進的選區還有大埔運頭塘、油尖旺佐敦西、牛頭角定安等。
根據區議會選舉活動指引第四章，投票結束後，小投票站、特別投票站及專用投票站並不會轉為點票站，投票站主任會在警務人員的護送下把加封的投票箱及密封包裹，以及選票結算表送往相關的點票站以點算選票。小投票站及相關的特別投票站的投票箱會送往指定的大投票站，而專用投票站的投票箱會運送到相關的選票分流站或大點票站。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【變相公投】區選投票率勢破七成　近 3 百萬人投票　民主派全港過半要取 240 席</title>
      <link>/%E8%AE%8A%E7%9B%B8%E5%85%AC%E6%8A%95-%E5%8D%80%E9%81%B8%E6%8A%95%E7%A5%A8%E7%8E%87%E5%8B%A2%E7%A0%B4%E4%B8%83%E6%88%90-%E8%BF%91-3-%E7%99%BE%E8%90%AC%E4%BA%BA%E6%8A%95%E7%A5%A8-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%85%A8%E6%B8%AF%E9%81%8E%E5%8D%8A%E8%A6%81%E5%8F%96-240-%E5%B8%AD/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 23:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%AE%8A%E7%9B%B8%E5%85%AC%E6%8A%95-%E5%8D%80%E9%81%B8%E6%8A%95%E7%A5%A8%E7%8E%87%E5%8B%A2%E7%A0%B4%E4%B8%83%E6%88%90-%E8%BF%91-3-%E7%99%BE%E8%90%AC%E4%BA%BA%E6%8A%95%E7%A5%A8-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%85%A8%E6%B8%AF%E9%81%8E%E5%8D%8A%E8%A6%81%E5%8F%96-240-%E5%B8%AD/</guid>
      <description>本屆區議會選舉投票已經結束，截至晚上九點半，投票率達 69%，料最終投票率將破七成，破盡香港歷年各級議會選舉紀錄。今屆區選，全部 452 區都有民主派出選，亦因此沒有候選人自動當選。在反送中運動持續，加上投票率高企下，區選結果被外間視為「變相公投」，民主派會否在個別地區，以至全港取得過半議席，將成點票階段的焦點所在。
如果要全取選舉委員會由區議員互選出來的 117 席，民主派要在新界及港九兩大分區各奪 133 及 108 席。
今屆區議會選舉於反送中運動持續的氣氛下進行，全日投票率高企，截至晚上九點半，已有逾 285 萬人投票，投票率為 69.04%，兩者均為歷年香港各級選舉新高。上屆投票人數為 147 萬人，換言之，今屆區選投票人數多了接近一倍。
不少中產選區投票率都非常高，沙田第一城全日就錄得 81.3% 投票率，黃埔東的投票率（截至 9 點半）亦逾七成五；海怡東、西的投票率亦逼近 8 成。
由於區議會選舉採取單議席單票制，而全部 452 區均有民主派出選，加上投票率高企，今次區選結果可被解讀為當下香港的變相公投。
要全取選委席　新界及港九需各奪 133 及 108 席
上屆區選，建制派整體合共取得 78.8 萬票，最後贏得 298 席，而民主派則取得 58.1 萬票，獲 126 席。今屆區選其中一個焦點，是民主派會否取得全港整體過半議席，從而取得由全體區議員互選、2020 年特首選委會的 117 席。
事實上，該 117 席區議員選委其中 60 席為新界各區議員互選，另外 57 席為港九各區議員互選。如民主派要確保贏得全部選委席位，需於港九及新界兩邊都獲得過半數。換言之，民主派需於港島及九龍九個區議會中合共取得 108 席；而新界的九個區議會由於額外有 27 個由建制派把持的當然議席，如民主派要整體過半數，就要贏得 237 個民選議席中的 133 席。
或光復沙田、深水埗等區
點票另一焦點為民主派會否在個別地區會贏得過半數議席，從而取得該區會的控制權。現屆區議會中，民主派於沙田及深水埗都只差一席就過半，該兩區亦被外界視為今次最有機會「光復」的地區。除此以外，在高投票率之下，南區、葵青、大埔亦不乏「翻盤」機會。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>赴港監察區選　英議員：投票率創新高　向政府發重要信息　反映港人相信民主人權</title>
      <link>/%E8%B5%B4%E6%B8%AF%E7%9B%A3%E5%AF%9F%E5%8D%80%E9%81%B8-%E8%8B%B1%E8%AD%B0%E5%93%A1-%E6%8A%95%E7%A5%A8%E7%8E%87%E5%89%B5%E6%96%B0%E9%AB%98-%E5%90%91%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%99%BC%E9%87%8D%E8%A6%81%E4%BF%A1%E6%81%AF-%E5%8F%8D%E6%98%A0%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E6%B0%91%E4%B8%BB%E4%BA%BA%E6%AC%8A/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 21:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%B5%B4%E6%B8%AF%E7%9B%A3%E5%AF%9F%E5%8D%80%E9%81%B8-%E8%8B%B1%E8%AD%B0%E5%93%A1-%E6%8A%95%E7%A5%A8%E7%8E%87%E5%89%B5%E6%96%B0%E9%AB%98-%E5%90%91%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%99%BC%E9%87%8D%E8%A6%81%E4%BF%A1%E6%81%AF-%E5%8F%8D%E6%98%A0%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E6%B0%91%E4%B8%BB%E4%BA%BA%E6%AC%8A/</guid>
      <description>英國上議院議員奧爾頓勳爵
 來自英國、丹麥、瑞典、加拿大等多國專家組成的「獨立選舉監察小組」，今日在香港觀察區議會選舉情況。小組成員、英國上議院議員奧爾頓勳爵（David Alton）今日到票站視察後發文，指投票率創新高是向政府發出重要信息，表明港人相信民主及人權。他又強調港人應該有權選出自己的市長，而非由北京欽點特首。
奧爾頓勳爵今日近晚上 7 時於 FB 發帖，相片顯示他站在沙田浸信會呂明才小學票站前。他指今日區選投票率創新高，是向政府當局發出重要一個信息，就是港人相信民主、法治及人權。他認為選舉至今是在和平及公平的情況之下進行。
他強調香港應該與倫敦、巴黎、紐約、柏林、巴黎等城市一樣，有權投票選出自己的市長，而非由中央政府將行政長官強加於香港身上。今天區選反應空前熱烈，表明港人希望用選舉選出有能力的人，為香港面臨的挑戰尋求和平解決方案。
兩個非政府組織「Fight for Freedom. Stand with Hong Kong.」及「香港故事」合作組織了一個獨立選舉監察小組，並安排小組觀察的區議會選舉。除了奧爾頓之外，其他成員包括英國保守黨人權委員會委員 Luke de Pulford、立陶宛國會議員 Mantas Adomenas 等。監察小組明日將會召開記者會，交代是次監察行動的成果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區選．葵青】挑戰麥美娟　公民黨冼豪輝：票站外有十數疑似內地人　防暴警促離開後仍折返聚集</title>
      <link>/%E5%8D%80%E9%81%B8-%E8%91%B5%E9%9D%92-%E6%8C%91%E6%88%B0%E9%BA%A5%E7%BE%8E%E5%A8%9F-%E5%85%AC%E6%B0%91%E9%BB%A8%E5%86%BC%E8%B1%AA%E8%BC%9D-%E7%A5%A8%E7%AB%99%E5%A4%96%E6%9C%89%E5%8D%81%E6%95%B8%E7%96%91%E4%BC%BC%E5%85%A7%E5%9C%B0%E4%BA%BA-%E9%98%B2%E6%9A%B4%E8%AD%A6%E4%BF%83%E9%9B%A2%E9%96%8B%E5%BE%8C%E4%BB%8D%E6%8A%98%E8%BF%94%E8%81%9A%E9%9B%86/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 19:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8D%80%E9%81%B8-%E8%91%B5%E9%9D%92-%E6%8C%91%E6%88%B0%E9%BA%A5%E7%BE%8E%E5%A8%9F-%E5%85%AC%E6%B0%91%E9%BB%A8%E5%86%BC%E8%B1%AA%E8%BC%9D-%E7%A5%A8%E7%AB%99%E5%A4%96%E6%9C%89%E5%8D%81%E6%95%B8%E7%96%91%E4%BC%BC%E5%85%A7%E5%9C%B0%E4%BA%BA-%E9%98%B2%E6%9A%B4%E8%AD%A6%E4%BF%83%E9%9B%A2%E9%96%8B%E5%BE%8C%E4%BB%8D%E6%8A%98%E8%BF%94%E8%81%9A%E9%9B%86/</guid>
      <description>葵青偉盈區候選人、公民黨冼豪輝表示，今日下午 3 時許有街坊擬到票站投票時，發現票站範圍外有 10 多名疑似內地人聚集，並盯著經過人士，該街坊心感不安，暫時不敢入內投票，遂告訴冼豪輝團隊，其代理人再向票站主任反映。冼豪輝指，票站主任確認有人在附近聚集後報警，曾有十多名防暴警察到場請一眾人士離開，但這班人短暫離開後折返。代理人要求票站主任「落簿」，站內兩名警員其後再次要求站外眾人離開。
不過據記者下午 4 時許觀察所得，在票站外的公園和停車場，仍有分別約十多人及數人持續聚集，未知原因。
 受訪者提供
  受訪者提供
 曾任立法會議員郭家麒助理、27 歲的冼豪輝指，選民擔心在票站附近有不明人士聚集，也有人稱被人影相，「究竟他們是什麼人? 是做調查研究還是什麼？這樣會令街坊驚去投票，我們已正式向票站主任投訴。」
對於截至下午 5 時半該區已有 65.5% 選民投票，他表示驚訝，但也不能掉以輕心，他提到姚松炎選時也是高投票率，但未必是支持自己的選票，他只能做好自己。
當區現屆區議員、工聯會麥美娟早早打「告急牌」，冼豪輝感到詫異，「明明我作為挑戰者較勢弱，告急的應該是我，為何一位現任、資源多的議員反而會告急，這是大家需要思考的。」
對於麥美娟稱因其辦事處及宣傳品遭毀壞，令她不能接觸到選民，冼豪輝反駁，「反送中」運動以來，社會兩極化的壓力是所有人都在面對，遇襲的區議員中以泛民為多，他的橫額也被鎅爛和寫上「暴徒」，但也要繼續出來做好工作，「連（遇襲的）何君堯也出來，又怎能說接觸不到街坊？這是說不過去的。」
他表示會以平常心直到選舉完結，「十多廿年前可能有告急效應，現在街坊今考量的是對反送中的看法，五大訴求及民生地區事務是否做足。」
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】「不投票我會後悔」　香港人有多珍惜區選這一票？</title>
      <link>/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E4%B8%8D%E6%8A%95%E7%A5%A8%E6%88%91%E6%9C%83%E5%BE%8C%E6%82%94-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%9C%89%E5%A4%9A%E7%8F%8D%E6%83%9C%E5%8D%80%E9%81%B8%E9%80%99%E4%B8%80%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 18:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E4%B8%8D%E6%8A%95%E7%A5%A8%E6%88%91%E6%9C%83%E5%BE%8C%E6%82%94-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%9C%89%E5%A4%9A%E7%8F%8D%E6%83%9C%E5%8D%80%E9%81%B8%E9%80%99%E4%B8%80%E7%A5%A8/</guid>
      <description>11 月 24 日，是反送中抗爭運動第 169 日，也是區議會選舉投票日。
多年來，區議會選舉像很多香港人眼中的雞肋。由 1994 年到 2015 年六屆選舉，投票率長達徘徊於三成至四成多之間，最高一次是上一屆，也不過 47.01%。而與立法會選舉相比，區選投票率每每低約 10 個百分點，足證香港人看對這層級選舉的態度。
但 2019 年區議會選舉，注定寫入香港史冊。反送中運動持續逾 5 個月，社會氣氛明顯對立，雙方似乎都等待一個機會發聲表態。這狀態在民主派陣營之中，尤其顯著。7、8 月開始，警方對遊行集會施加限制，民陣對上一次能獲警方發出不反對通知書的大型遊行，已是 8 月 18 日的 170 萬人維園「流水式集會」。遊行集會被禁，「和理非」要就政治表態，過去幾月愈來愈難。
今屆區議會選舉正在這氣氛下進行。選前外界一度擔心，在衝突持續升級下，選舉或未能如期進行。但到選前最後幾天，市面氣氛似乎終於專注於選舉，連登討論區便有帖文表示「為了光復香港，1124 絕不破壞區議會選舉，一定親身投票」，獲得 4 千多個正評。
香港人對今屆區議會選舉的重視，也見於投票日前的消息滿天飛。其中一個選前最為廣傳的流言，是票站如在開放 3 小時後關閉，當局會以首 3 小時的選票計算結果。選舉事務處其後澄清，不論任何原因令選舉需要押後，投票總時數仍為15小時。投票未完成，絕不會點算選票。但即使傳言已澄清，仍有大批市民於票站未開放時已排隊。早上時段通常頗為冷清的票站，今早大排長龍。
選前廣傳的流言還包括票站設人面識別系統，可用作拘捕疑犯；還有今次選舉改用「難乾墨水」，製造廢票等。雖然政府當局一一澄清，但很多市民疑慮仍在。這也側面反映了香港人多麼重視今屆區議會選舉。
＊＊＊
投票日票站內外的種種場面，亦是明證。票站以外，個別選區大排長龍，動輒要花個半小時以上才能投下一票。記者今早於沙田駿馬選區票站便看到有數百人打蛇餅。人龍中的男女老幼，大多不發一言，或低頭玩電話，或翻揭報紙，就是等著投票。
在葵青石蔭選區，近中午時分，不少市民撐起傘頂著太陽，平均排隊 45 分鐘至一小時才能進入票站。24 歲的楊小姐是第二次投票，她指上屆是晚上才投票，不過因擔心票站會發生混亂而關閉，而她剛搬到東涌居住，今早更特地提早出門搭車回來投票，「上屆民主派僅以逾 50 票落敗，所以我這票也很重要」。楊小姐又坦言對結果寄望不大，不過「總算盡力投了，不投我會後悔呀。」
應屆畢業生、22 歲的 Helen 帶備考會計師的筆記，邊排隊邊溫書。她指區議會看似只是社區事務，但也會影響立法會，加上不同政黨在「反送中」也有表達取向其立場，選民可通過區選投票表態，「區議會選舉人人都可以投票表達取向……從未見泛民和建制如此旗幟分明，我會覺得這票重量多了。」
而在黃大仙，現年 21 歲、就讀大學四年級的劉同學，雖然三年前已經合資格，但到今年 7 月才正式登記成為選民。她表示，以往從未留意政治，「甚至係政治冷感」，在 2014 年雨傘運動時亦覺得「呢啲嘢唔關我事」，只專注學業。但因為六月份反送中浪潮開始白熱化，正在外國大學交流的她才意識到自己「需要覺醒」，回港後便登記做選民。
劉同學又認為，警方在執法時濫用私刑，「全部哘都係佢哋大晒」，市民需要站出來讓政府明白民意，而投票是其中一種途徑。 她說朋友圈之間早已熱烈討論今日的區議會投票，互相提醒對方「早啲起身」 。
 劉同學</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區選破紀錄】尚餘不足 5 小時　逾 233 萬人已投票　超 2016 立選創香港選舉新高</title>
      <link>/2019-%E5%8D%80%E9%81%B8-%E5%B0%9A%E9%A4%98%E4%B8%8D%E8%B6%B3-5-%E5%B0%8F%E6%99%82-%E9%80%BE-233-%E8%90%AC%E4%BA%BA%E5%B7%B2%E6%8A%95%E7%A5%A8-%E8%B6%85-2016-%E7%AB%8B%E9%81%B8%E5%89%B5%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%81%B8%E8%88%89%E6%96%B0%E9%AB%98/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 18:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019-%E5%8D%80%E9%81%B8-%E5%B0%9A%E9%A4%98%E4%B8%8D%E8%B6%B3-5-%E5%B0%8F%E6%99%82-%E9%80%BE-233-%E8%90%AC%E4%BA%BA%E5%B7%B2%E6%8A%95%E7%A5%A8-%E8%B6%85-2016-%E7%AB%8B%E9%81%B8%E5%89%B5%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%81%B8%E8%88%89%E6%96%B0%E9%AB%98/</guid>
      <description>今日為四年一度區議會選舉投票日。截至下午五時半，全港累積投票人數為 2,331,968，打破 2016 年立法會選舉總投票人數紀錄（2,202,283），創本港歷年各級選舉投票人數新高。
而至五時半，區議會累積投票率達 56.42%，較早一小時（16：30）增加 4.28 個百分點，如果投票率繼續維持平穩增幅，預計可於下一小時（18：30）超越 2016 年立法會選舉 58.28% 的投票率，再下各級選舉歷年新高。
今屆區議會選舉有 413 萬名登記選民，合共 452 個民選議席，共有 1,090 名候選人，而且全部選區都有候選人競逐，是歷來首次。全港共有超過 610 個投票站，投票時間由早上 7 時半至晚上 10 時半。今屆區議會累積投票人數在今午一時半，已超越上屆區議會選舉總投票人數，達1,524,675 人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區選 ‧ 屯門三聖】巫堃泰：中港牌車輛接載福建口音人士投票　疑涉買票投訴不獲處理</title>
      <link>/%E5%8D%80%E9%81%B8-%E5%B1%AF%E9%96%80%E4%B8%89%E8%81%96-%E5%B7%AB%E5%A0%83%E6%B3%B0-%E4%B8%AD%E6%B8%AF%E7%89%8C%E8%BB%8A%E8%BC%9B%E6%8E%A5%E8%BC%89%E7%A6%8F%E5%BB%BA%E5%8F%A3%E9%9F%B3%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E6%8A%95%E7%A5%A8-%E7%96%91%E6%B6%89%E8%B2%B7%E7%A5%A8%E6%8A%95%E8%A8%B4%E4%B8%8D%E7%8D%B2%E8%99%95%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 16:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8D%80%E9%81%B8-%E5%B1%AF%E9%96%80%E4%B8%89%E8%81%96-%E5%B7%AB%E5%A0%83%E6%B3%B0-%E4%B8%AD%E6%B8%AF%E7%89%8C%E8%BB%8A%E8%BC%9B%E6%8E%A5%E8%BC%89%E7%A6%8F%E5%BB%BA%E5%8F%A3%E9%9F%B3%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E6%8A%95%E7%A5%A8-%E7%96%91%E6%B6%89%E8%B2%B7%E7%A5%A8%E6%8A%95%E8%A8%B4%E4%B8%8D%E7%8D%B2%E8%99%95%E7%90%86/</guid>
      <description>今日為四年一度區議會選舉投票日。屯門三聖選區一號候選人巫堃泰下午見記者，稱今早在三聖邨（L1301）及大欖涌（L1302）兩個票站，均見到有中港車牌的車輛，接載超過 30 名操福建口音人士到場投票。巫堃泰又指控，該些操福建口音人士由早上至下午一直在票站外、及禁止拉票區外拍照、與候選人握手等，質疑導致選舉不公。
巫堃泰今午於屯門三聖村見記者，表示自己今早在三聖選區兩個票站視察時，發現有超過 30 名操懷疑福建口音人士，在禁止拉票區內拍照、和候選人握手，其中部分人是由中港車牌車輛接載前來投票；他表示已向選舉主任作正式投訴，但選舉主任表示未留意到任何違規情況，無法處理。
巫堃泰引述有街坊報料，該些福建人士在禁止拉票區內派發一些卡片，上面印有懷疑 QR code 條碼，懷疑牽涉利益交易。
巫堃泰又指，警方高調在票站附近進駐，及要求在票站附近停泊的車輛駛離，他批評警方威脅候選人正常選舉工程進行。
巫堃泰是屯門三聖選區民主派候選人，對手為當區現任區議員、新民黨蘇炤成。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【2019 區選】掌心雷、義載、福袋 ...</title>
      <link>/2019-%E5%8D%80%E9%81%B8-%E6%8E%8C%E5%BF%83%E9%9B%B7-%E7%BE%A9%E8%BC%89-%E7%A6%8F%E8%A2%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Nov 2019 13:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019-%E5%8D%80%E9%81%B8-%E6%8E%8C%E5%BF%83%E9%9B%B7-%E7%BE%A9%E8%BC%89-%E7%A6%8F%E8%A2%8B/</guid>
      <description>圖片來源：讀者提供（左圖）、網上圖片（中、右圖）
 今日是區議會選舉，建制派再次被質疑用掌心雷、「義載」旅巴等方式催谷選情。另選舉管理委員會主席馮驊稱，截至早上 9 時，選管會總共收到約 744 宗投訴，涉及選舉廣告、拉票活動、投票安排等。
旅巴「義載」長者投票
在屯門富泰選區，有人出動旅遊巴「義載」市民到票站，並表明長者、孕婦及傷殘人士優先使用服務。有使用「義載」服務的長者向《立場新聞》表示，今日是從「（工聯會候選人）陳文偉嗰到嚟」，她被呼籲要投票予陳文偉。另一名長者則向記者表示：「是陳文偉先生擺輪椅，叫義工推我們。」
記者之後追問旅遊巴司機，是由誰人安排「義載」服務，但司機稱不知道，反叫記者詢問現場義工。有協助推輪椅人士則稱是自願協助長者。
同區另一名候選人為「匯政衛言」何國豪。
建制派疑引導長者投票　四人包圍稱「認住第一個圈」
在黃大仙鳳德邨民建聯區議員簡志豪辦事處外，有四名人士包圍一名坐輪椅的長者，向她表示「認住一號，第一個圈」及展示模擬選票的紙板。
記者上前詢問該長者是否明白今日投票目的時，婆婆表示「我都唔知投邊個」，但手裡握著民建聯背景、一號候選人民建聯越毅強的小卡。記者追問時，婆婆神情呆滯，有人跟將婆婆推到另一邊，並多次阻止記者訪問該長者。
對於婆婆表示「唔知投邊個」，其中一名有份包圍長者的紅衣女士反駁記者道：「入到去（票站）識扱（印）咪得囉」、「識個『一』字，識投咪得囉」。
在深水埗南山、大坑東及大坑西選區，今日網上流傳相片顯示，有人在派發西九新動力候選人陳麗紅的「掌心雷」。相片可見，該只有心掌大小的卡片上，印有陳麗紅名字、容貌及編號，亦在圖圈內印上剔號，模擬選舉的投票方式。
同區其他候選人包括徐駿楠、陳炳輝、譚國僑。
在美孚，網上流傳大量相片及影片，顯示有人在美孚新邨一酒家外派發福袋。福袋上寫著「耀陽行動」的字眼。有關相片在網上引起熱論，但本網未能證實這些福袋是與區選有關。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
