<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>媒體 on StandOlds</title>
    <link>/categories/%E5%AA%92%E9%AB%94/</link>
    <description>Recent content in 媒體 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Oct 2021 17:28:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%AA%92%E9%AB%94/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【鏗鏘其鳴．上】記錄香港變遷 43 年　《鏗鏘集》的黃金年代：求真、深入、純粹</title>
      <link>/%E9%8F%97%E9%8F%98%E5%85%B6%E9%B3%B4%E4%B8%8A-%E8%A8%98%E9%8C%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AE%8A%E9%81%B7-43-%E5%B9%B4-%E9%8F%97%E9%8F%98%E9%9B%86%E7%9A%84%E9%BB%83%E9%87%91%E5%B9%B4%E4%BB%A3-%E6%B1%82%E7%9C%9F%E6%B7%B1%E5%85%A5%E7%B4%94%E7%B2%B9/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Oct 2021 17:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%8F%97%E9%8F%98%E5%85%B6%E9%B3%B4%E4%B8%8A-%E8%A8%98%E9%8C%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AE%8A%E9%81%B7-43-%E5%B9%B4-%E9%8F%97%E9%8F%98%E9%9B%86%E7%9A%84%E9%BB%83%E9%87%91%E5%B9%B4%E4%BB%A3-%E6%B1%82%E7%9C%9F%E6%B7%B1%E5%85%A5%E7%B4%94%E7%B2%B9/</guid>
      <description>編按：鏗鏘，聲音節奏分明、響亮。《山海經》有云：「鏗鏘其鳴，聲如鐘磬。」說一位神明有天籟之聲，像鐘磬般洪亮。《鏗鏘集》創始人倫紹銘過往曾說：「單講真話不夠，還要做到震人心弦，鏗鏘有聲，波幅綿長，遇到阻擋立即有反應，有迴響，《鏗鏘集》就是這個意思。」
《鏗鏘集》自 1978 年開播，至今第 43 年，每星期一集，從無間斷。直到 2021 年，短短半年內，這個香港電視史上最長壽的紀錄片節目，人面全非。專題上篇，先嘗試透過重組不同年代《鏗鏘》人的記憶，回顧節目昔日的面貌。
 今年三月，某星期一早上，香港電台大樓錄音室內，原定當晚播出的最新一集《鏗鏘集》正準備錄製旁白。
港台網頁上，當時仍未被拉下的節目內容預告顯示，該集《鏗鏘集》名為《青春的一場修煉》，受訪者包括校方封殺的中文大學當選學生會內閣「朔夜」。網頁簡介，節目內容是探討反修例運動後，多家大學學生會「斷莊」，及學生會角色及定位的問題。
關鳴川是那一集編導，訪問工作早於新任廣播處長李百全上任前已開展。原本，《鏗鏘集》出街，只需節目監製及高級監製審批，無需去到廣播處長。可李百全引入新的編審機制，所有內容，都需經過新增的「編輯委員會」批准。於是，原定節目播出日期的前兩天，關鳴川把片段剪接好後，讓節目監製及高級監製看過，二人首肯，她便把只差旁述的版本上載至伺服器，等編委會的最終決定。
周六和周日兩天，關鳴川沒有收到來自港台高層的任何評語，她當時想，該沒有問題吧 — 事後她形容，這想法太天真。
周一上班，早上 9 時，距離節目播出還有 11 小時。錄音室內，關鳴川的手機響起，是監製李賢哲。他說，助理廣播處長已請示「上面」，這集不能播出，沒有原因。
關鳴川愕然，轉身向配音員致歉，錄音可以取消了。
 《鏗鏘集》的經典片頭動畫，是圓球撞擊立體的節目名稱，發出聲響。
 * * *
四十三年，二千二百夜 關鳴川在 2005 年入職，從助理編導做起，以學徒方式學習拍攝，是後期《鏗鏘集》班底中資歷最深一人，曾因「7.21」調查被捕的蔡玉玲形容，關是舊年代「鏗鏘」留下來的「嫡血」。
在關鳴川看來，《鏗鏘集》的班底一直很穩定，常年為一個監製，下有 8 至 9 名編導，編導與攝製隊合作，每 8 星期製作一集，年年月月如輪轉。有些同事一做就十幾年，直到退休，正是團隊裏每個人長年累月的付出，形塑了《鏗鏘集》的風格。
相比市面上同類型新聞專題節目，《鏗鏘集》在選題、呈現手法上，總總有陣「鏗鏘除」 — 角度富人文關懷，內容要紮實，旁述要經清晰交代新聞脈絡，沒有花巧。好聽可以說是嚴肅，不好聽或有點古板。
關鳴川笑，自己也有某程度上的「鏗鏘包袱」。她記得，從無綫轉職港台的李賢哲，他初接任監製一職時，主張節目須有噱頭、要包裝，第一步先要吸引觀眾；沒有觀眾，節目內容多紮實也是空談，為她這些鏗鏘舊人帶來不少衝擊。
「唔係話舊做法唔好，不過就係一路 build 咗咁多年，又無人質疑過有咩問題，就一路繼續 run 落去。」開播逾四十年，社會萬變，但鏗鏘不論是團隊、工作日程，甚至那股「鏗鏘味」，「咁多年都好似風雨不改。」
 2003 年 SARS 期間，《鏗鏘集》開編輯會議，第一排左一為蕭景路，右二為潘達培。圖片來源：潘達培
 不過今年 3 月，李百全上場，事情儼如骨牌倒下，「如常」已然打破。據了解，除了有關大學學生會一集，還有至少兩集《鏗鏘集》被抽起，內容分別探討網媒生存空間、及政府「完善選舉制度」。另有一集採訪保釣行動委員會成員羅就，製作已完成，但管理層以需徵詢法律意見為由暫擱播出，該集如何處理至今未有定案。
《立場》早前從消息渠道得悉，李百全上任後，《鏗鏘集》被要求不能再做有關政治的題目，只能報道民生議題，並否決了《鏗鏘集》今年就六四及 7.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【蘋果簡史．娛樂】狗仔文化改變娛圈生態　被杯葛、唾罵的蘋果娛樂版　封殺中覓出路</title>
      <link>/%E8%98%8B%E6%9E%9C%E7%B0%A1%E5%8F%B2-%E5%A8%9B%E6%A8%82-%E7%8B%97%E4%BB%94%E6%96%87%E5%8C%96%E6%94%B9%E8%AE%8A%E5%A8%9B%E5%9C%88%E7%94%9F%E6%85%8B-%E8%A2%AB%E6%9D%AF%E8%91%9B-%E5%94%BE%E7%BD%B5%E7%9A%84%E8%98%8B%E6%9E%9C%E5%A8%9B%E6%A8%82%E7%89%88-%E5%B0%81%E6%AE%BA%E4%B8%AD%E8%A6%93%E5%87%BA%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jun 2021 22:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%98%8B%E6%9E%9C%E7%B0%A1%E5%8F%B2-%E5%A8%9B%E6%A8%82-%E7%8B%97%E4%BB%94%E6%96%87%E5%8C%96%E6%94%B9%E8%AE%8A%E5%A8%9B%E5%9C%88%E7%94%9F%E6%85%8B-%E8%A2%AB%E6%9D%AF%E8%91%9B-%E5%94%BE%E7%BD%B5%E7%9A%84%E8%98%8B%E6%9E%9C%E5%A8%9B%E6%A8%82%E7%89%88-%E5%B0%81%E6%AE%BA%E4%B8%AD%E8%A6%93%E5%87%BA%E8%B7%AF/</guid>
      <description>創刊 26 周年的《蘋果日報》，因警方以國安法拘捕多名高層、凍結集團資產，以致難以運作，最後一份實體報紙將提早於明（6 月 24 日）出版，消息指目標印刷一百萬份。
以狗仔隊、小報文化打響名堂的《蘋果日報》娛樂版，多年來偷拍、追蹤明星名人，揭發隱私吸引閱讀，創刊時揭發高齡亞姐宮雪花曾結婚產子，追查其入獄經歷及與兩名兒子同住；2009 年獨家頭版刊出首富李嘉誠之子李澤楷與女星梁洛施秘密拍拖產子；前年的「安心事件」，又踢爆歌手許志安與黃心穎車廂偷情，事後許要即晚開記招向太太鄭秀文道歉，以平息事件。
譁眾取寵的新聞取材為《蘋果日報》招來爭議，創下高銷量同時亦惹來杯葛和官非，港人對之又愛又恨。另一方面，《蘋果》立場崇尚民主自由，敢於挑戰霸權，在娛樂版亦可見一斑，2013 年《蘋果》公然支持政府發牌予王維基的香港電視，惹來「大台」TVB 不滿，下令封殺，至今七年未解。
有入職六年的《蘋果》娛樂記者向《立場》表示，最不捨的是自由的精神。「嗰種自由係，你做古仔、做題目，去採訪、去發揮嘅自由；諗嘢、講嘢，問每一個問題，set 每一個題目，我唔需要擔心『唔講得』，唔會有個紅線畀自己，呢樣嘢喺現今香港傳媒來講，已經好難得。」他說，「記者就係報道事實，不論是八卦、娛樂新聞，就係事實。」
蓋棺之時，《蘋果》對娛圈生態影響是好是壞，只餘歷史方可判斷。
 攝自蘋果 25 周年特刊
 狗仔隊文化開創先河
如果只想舒舒服服做風花雪月的娛樂新聞，《蘋果》或許不是好選擇。同集團的《壹週刊》在九十年代引入本港狗仔隊文化，再由《蘋果日報》在報紙業發揚光大，前社長葉一堅曾在訪問中憶述，昔日娛樂記者與藝人互相依附，夾稿宣傳，一單採訪改幾隻字「發通稿」是常態，有事時卻問不到回應，葉遂決定成立狗仔隊，系統收集明星地址，實行以調查報道方式做娛樂新聞，打破記者與藝人「老友鬼鬼」的行規。
由壹傳媒帶起的狗仔隊文化，偷拍、追蹤明星名人，多年來留下不少令人印象深刻的報道，2007 年《蘋果》捕捉已婚的前廣播處長朱培慶與豔女同遊銅鑼灣，被發現時朱縮在女伴身後，及後宣佈提早退休，行內笑言該照片「令高官下台」。2009 年《蘋果》遠赴美國，透過搜尋系統發現多張藝人的結婚證書，包括劉德華及朱麗倩、黎明及樂基兒、楊千嬅及丁子高等，翌年更揭發鄭中基與蔡卓妍秘密結婚四年，二人即日開記招宣佈已離婚。
 攝自蘋果 25 周年特刊
 甫創刊即遭杯葛的《蘋果》娛樂
因狗仔隊挖掘藝人私隱備受抨擊，《蘋果》甫創刊即遭到杯葛，1995 年 7 月 10 日，當時有約 600 會員的演藝人協會發起「72 小時封嘴行動」，三日內謝絕一切媒體訪問，抗議跟蹤式報道對演藝人造成滋擾及傷害，矛頭直指《蘋果》。
狗仔隊文化令娛樂圈中人不勝其煩，卻令娛樂新聞變得更 juicy、八卦，更受歡迎，高峰期《蘋果》銷量突破 50 萬，其他傳統報紙雜誌也相繼仿效，千禧年代，以狗仔隊手法報道藝人動態的娛樂雜誌《3 週刊》及《東方新地》更相繼成立，形成狗仔隊的全盛時期。
另一單矚目的封殺事件，要數 TVB 封殺壹傳媒，旗下藝人不得接受《蘋果》訪問，至今七年。前 TVB 傳訊部宣傳科副總監曾醒明去年在訪問中形容，兩者關係一向良好，直至 2013 年 11 月 19 日無綫台慶前夕，TVB 不滿壹傳媒支持政府發牌予王維基的香港電視，認為壹傳媒有份號召市民杯葛，令當年台慶收視創新低，下令封殺。
有明裡的封殺，也有暗裡的杯葛。《蘋果》政治立場鮮明，又經常「踢爆」藝人醜聞，不會一味「唱好」，有行內人透露，部分唱片公司經常以「沒有空」、「太忙」等理由，拒絕《蘋果》對旗下藝人的訪問邀約，雖沒有明言，結果卻與杯葛無異。
入職六年的《蘋果》娛樂記者 Carr 表示，入行前已知道《蘋果》記者特別進取、拼搏，不會完全跟「行規」，「娛樂嘅嘢，諗住開開心心，拍個戲宣傳，著得靚靚，但你偏要講啲人哋唔想提嘅嘢。」笑言「（蘋果）係難做啲」。選擇入職，他認為是一種挑戰，「記者就係報道事實，不論是八卦、娛樂新聞，就係事實。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】當報館成犯罪現場　《蘋果》記者在經歷什麼？</title>
      <link>/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E7%95%B6%E5%A0%B1%E9%A4%A8%E6%88%90%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E7%8F%BE%E5%A0%B4-%E8%98%8B%E6%9E%9C-%E8%A8%98%E8%80%85%E5%9C%A8%E7%B6%93%E6%AD%B7%E4%BB%80%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jun 2021 00:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E7%95%B6%E5%A0%B1%E9%A4%A8%E6%88%90%E7%8A%AF%E7%BD%AA%E7%8F%BE%E5%A0%B4-%E8%98%8B%E6%9E%9C-%E8%A8%98%E8%80%85%E5%9C%A8%E7%B6%93%E6%AD%B7%E4%BB%80%E9%BA%BC/</guid>
      <description>今日警方國安處以「勾結外國勢力」為由，拘捕《蘋果日報》五名高層、二次來襲報館大樓、凍結三間公司共 1800 萬資產，首次檢走大批新聞材料，指與數十篇呼籲外國制裁文章有關。
距離去年 8 月 10 日《蘋果》第一次被踢館，僅過了十個月。
當報館變成犯罪現場，當國安處劍指記者本人，《立場》採訪 6 位《蘋果》記者，包括今日拍攝報館現場的攝影記者、被檢走電腦的港聞靜態記者、被左報狙擊「煽惑港獨」的不署名港聞記者、報導外國集會的駐外記者等等，有人決定辭職，有人決定留下到最後一刻，只為在有生之年，親眼見證一間報館被取締。
今晚，50 萬份《蘋果日報》如常印刷出版。有傳報館七一前將被取締，他們在經歷什麼？有人選擇堅守崗位，又為什麼？
 香港主權移交前兩年，1995 年 6 月 20 日，黎智英在香港創立了《蘋果日報》。25 年後，2020 年 7 月，香港多了個國安法；8 月《蘋果日報》的報館首次被警方國安處搜查，71 歲的黎智英因國安法被送上法庭。
2021 年 6 月 17 日，距離《蘋果日報》 26 週年還有三天，國安處再度來襲。
清晨七時許，攝影記者 Ken （化名）已在公司，他抓緊時間食麵包，因為他從工作群組得知，蘋果的 5 名高層已經被捕，嗅到戰爭的氣息，這將是漫長的一天。
就在昨晚，主管收到風聲，知道警方今日會有行動，可是無人知道細節。Ken 被安排今早七點回公司待命，果不其然。麵包食到一半，他已經聽到同事說，有警車正進來，Ken 馬上抓起相機，收拾好電池、鏡頭，衝向公司大堂的門口。
那時大概是 7 點 25 分。幾百個軍裝警員衝進了蘋果大樓，Ken 從大堂的樓梯往下，拍下了那張照片，成了今日最廣為流傳的影像之一。
 蘋果日報相片
 公司成新聞現場 攝記拍攝如常：「唔想影呢啲相」 第一個映入眼簾的，是國安處高級警司李桂華，然後是身穿黑色背心的國安處警員，還有大批軍裝警員。根據李桂華後來的記者會，今日參與行動的警員，至少有 500 名。Ken 下意識不斷拍照，一心只想著站在什麼角度、應該怎樣拍比較好。
一兩分鐘後，國安處人員發現了他，要求他停止拍攝，稱現場已被封鎖，又要求所有員工到大樓外登記。Ken 爭取時間再多影兩張相，隨後就被趕出大樓，期間警員並沒有向他展示過搜查手令。Ken 想取回私人物品，被警員拒絕，他沒水喝，站在大樓外的炎夏裏煎熬。
作為記者卻無法回到辦公室工作，被趕到室外乾等，大批警員卻在大樓內乘涼，這一刻他感覺有點荒謬，有點「光怪陸離」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獨立報導・4】三個中國獨立記者的「英雄主義」：極權下繼續報導</title>
      <link>/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-4-%E4%B8%89%E5%80%8B%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84-%E8%8B%B1%E9%9B%84%E4%B8%BB%E7%BE%A9-%E6%A5%B5%E6%AC%8A%E4%B8%8B%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E5%A0%B1%E5%B0%8E/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 18:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-4-%E4%B8%89%E5%80%8B%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84-%E8%8B%B1%E9%9B%84%E4%B8%BB%E7%BE%A9-%E6%A5%B5%E6%AC%8A%E4%B8%8B%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E5%A0%B1%E5%B0%8E/</guid>
      <description>五年前，九十後中國記者劉立強（化名）第一次實習，就見證審查如何毀掉一個前輩記者的意志。
那一天，主編、記者和編輯開選題會，劉立強留意到一位拿過獎的八五後記者消失了。前一天是發稿日，會議間，主編向眾人解釋：那位記者花了半到一個月寫的一篇調查報導被撤稿，受到自信上的打擊，決定離職。後來聽說，那位記者轉行了。他想着：「這種事總會輪到自己。」
劉立強一早做好心理準備了。
那時中國媒體正要踏入全面審查時代 — 隨着 2013 年，《南方週末》新年獻詞事件後，互聯網治理收緊，兩年後《國家安全法》明確提到「網絡空間主權」；再過兩年，《網絡安全法》實施。
中國媒體多屬國有，直接受宣傳部管轄，一紙禁令由以往的紙質「紅頭文件」，轉變成一通電話或者訊息，再下達到編採室，禁令越來越多，且無所不包 — 調查記者半壁江山就此折損，眾人痛心第四權被廢武功，但仍有少數「獨立記者」及體制內記者在有限空間中砥礪前行。
 北京天安門廣場的人群。（圖片來源：Camillo Corsetti Antonini @ Unsplash）
 香港是商業媒體居多，但主流媒體也免不了受中資操控，前篇提到《香港 01 》等多間傳媒中政治審查以較隱性方式存在，一批記者憤以出走，走上獨立報導之路，亦有獨立記者平台誓推出會員制定生死⋯⋯在一國一制的新香港，傳媒將是重點關注領域 — 持有《南華早報》的阿里巴巴近日亦被中方要求出售旗下媒體資產，我們離全面審查尚遠，但能怎樣應對？
香港浸會大學新聞系助理教授、前《鳳凰衛視》全球新聞總監閭丘露薇則說，香港記者是由「乜都有」到無故失去。中文大學新聞傳播學院助理教授方可成指，一進入中國媒體就等同「跪着反抗」。在媒體任職或獨立紀錄也好，中國的記者如何努力抓緊一點記者僅餘的自由？
跑在禁令前 為七成非敏感議題而留下 要對抗，只能靠跑得快 — 跑在命令之前。
偶爾，劉立強所在傳媒的微信群裡會傳出一個消息，提到某一個議題「不讓發了」，編輯會標籤負責記者，然後再私下以訊息交流 — 他指出，事前自我審查篩除的選題多於事後刪稿，已發出的報導被禁有兩大原因，第一，社會影響大，對官方造成「負面影響」；第二，政治敏感時期。
「編輯是共同體，我們想盡各種辦法對抗審查，讓稿子能做出來。」有時撰寫刑事案件，一收到編輯發來的線索，劉立強就會在 24 至 48 小時之內，趕路、採訪、寫稿，完成約二至三千字報導。
選題時，他習慣性先自我審查，有時編輯採用較溫和的標題，有時則是用「春秋筆法」，不直接批判，不強調採訪的角度，不動聲色地說故事。
 2017 年，北京逾以萬計居於城市邊緣廉價公寓的外來勞動者被當局驅逐。一個中國女人駕車路經被拆樓宇。 (Photo by Kevin Frayer/Getty Images)
 2017 年 11 月，因一場大火，爆發「北京切除」事件，逾十萬居於城市邊緣廉價公寓的外來勞動者，被稱為「低端人口」，並被驅逐。他前後待了半個月時間，採訪被迫遷戶，第一篇文章存活了半天，累積至幾十萬閱讀量，便被刪除了 — 還是埋頭苦幹採訪途中，同事把文章連結發給他，一打開，他才猛然發現被「和諧」，但他沒多大反應，禁令未到，就繼續做下一篇跟進報導。「至少短暫發出來，還是比較值得。」
也有發不出來的時候。某一次全國關注的性侵事件，前前後後他曾跟進了一周，接觸受害者、律師及其家人，近十個人，但禁令下來了，稿件還未開始寫，就趕不上了，他以「打擊」形容此次事件。
即使有三成屬敏感議題，仍有七成可以報導 — 他選擇為此留下。
劉立強在位於北京的全國性媒體工作。有上訪者因地方上的冤案主動聯絡他，他也難以報導。在體制中，他因沉默而愧疚，「你知道自己無能為力……貪污腐敗不解決，報導也沒有用。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獨立報導・3】一個中佬的豪賭：獨立記者平台推會員制  600 人定生死</title>
      <link>/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-3-%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%B8%AD%E4%BD%AC%E7%9A%84%E8%B1%AA%E8%B3%AD-%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E8%A8%98%E8%80%85%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E6%8E%A8%E6%9C%83%E5%93%A1%E5%88%B6-600-%E4%BA%BA%E5%AE%9A%E7%94%9F%E6%AD%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Mar 2021 09:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-3-%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%B8%AD%E4%BD%AC%E7%9A%84%E8%B1%AA%E8%B3%AD-%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E8%A8%98%E8%80%85%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E6%8E%A8%E6%9C%83%E5%93%A1%E5%88%B6-600-%E4%BA%BA%E5%AE%9A%E7%94%9F%E6%AD%BB/</guid>
      <description>在旺角西洋菜南街《誌》傳媒的樓上空間「言志區」，原來的書架全數收起，辦公室天翻地覆，變身兩個詭譎的租場空間。一邊是古靈精怪的「天九至尊神學研究中心」展覽，另一邊是「下流詩人」松島安的展覽，吹氣娃娃躺在原本記者用於 OT 過夜的床上，亮起一樓一鳳的同色紅光。《誌》創辦人關震海好不容易穿過「天九」神枱的布廉，才走入幕後不足兩百呎的辦公空間。為租場賺錢，四名全職員工放棄了辦公室，在新年短暫休息。他絲毫不尷尬地笑道：「好真實囉，為咗錢，連 office 都可以租出去。」
《誌》在 2019 年 7 月 1 日正式成立，標榜是獨立記者平台，目前聚集了近二十名獨立記者，剛剛在今日（ 3 月 12 日）正式推出會員制，目標是六百人訂閱。中佬有大計，這是一次前調查記者押上一切的豪賭，賭香港人對新聞，對獨立記者的支持，值多少？
不成功，便成仁。解答上篇獨立記者的生存難題，須先數新聞界失去了什麼。
偵查記者瀕絕種 全行少於 30 人
在傳媒界打滾 12 年，關震海曾輾轉《東方》、《有線》、《蘋果》、《明周》等多間主流媒體，中間曾去日本修讀攝影三年，還是回來了。2011 年起，他任職《蘋果日報》突發偵查組，負責踩新界、黑社會線，翻文件挖調查線索，長達四年。
以往《蘋果》突發組、靜態組、社會組各設有偵查組，光突發組偵查組就接近二十人，常常鬥搶故仔 — 有資源，可以花一個月去印尼，追尋外傭被虐主角 Erwiana 的傷勢；有人力，全組人可以花四個月，追查全國人大政協與劏房天后改裝全棟觀塘工廈做劏房。記者表現好，更可年年加薪。
隨着傳媒業廣告收入因 Facebook 及 Google 大幅縮減，舊有商業模式被打破，他記得 2015 年《傳真社》成立並公開招聘調查記者時，全行偵查記者「瀕臨絕種」，已縮減至約三十人，僅三四間報館有偵查組。「一個月有一單 A1 新聞報導要爆，一年有 12 個頭版嘅偵查記者……差唔多係咪冇咁滯。」與他同代的蔡玉玲是碩果僅存之一。
 《誌》創辦人關震海
 行業斷層 青黃不接 記者要有線人網絡
昔日記者像接受工廠式密集訓練。2006 年，關震海入行時，最多一天跑五單港聞，寫過馬經、星座和鹹故，也須做專題、人訪。上司嚴格要求「挖新聞」，報導角度必須突出，若果某宗案件的事主已受訪，上司就下令：「老母喺邊？快啲搵佢老母，冇得搵唔到，一定要搵到老母，問清楚，問多啲，問到就 A4，問唔到就 A12 。」
以往記者要填版面，搶頭版，舊有採訪模式被打破，他觀察，新一代港聞記者不一樣，多做即時新聞，若果為求速度炒稿，會變相犠牲採訪及挖料機會。「而家係全部呯一聲扑咪，呯一聲走，即時出咗，nobody cares。」
行業除了長期低薪，亦青黃不接。2016 年記協的薪酬問卷調查顯示，四百名新聞工作者之中，年資四年以下佔七成一，十至二十年僅佔兩成一；相比 2011 年同樣調查，前者上升一成，後者則下跌 8 個百分點。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獨立報導・2】賣稿、兼職、開 Patreon　調查記者如何自立？</title>
      <link>/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-2-%E8%B3%A3%E7%A8%BF-%E5%85%BC%E8%81%B7-%E9%96%8B-patreon-%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E8%A8%98%E8%80%85%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%87%AA%E7%AB%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Mar 2021 16:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-2-%E8%B3%A3%E7%A8%BF-%E5%85%BC%E8%81%B7-%E9%96%8B-patreon-%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E8%A8%98%E8%80%85%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%87%AA%E7%AB%8B/</guid>
      <description>政治審查的暗湧中，只要身在建制媒體，港聞、專題及調查記者無一倖免，不管是調查報導提高門檻遭阻撓、訪問前線示威者的報導無法刊出，還是日常新聞，均有機會受阻，紅線漸漸定下。
避開審查，自立門戶，沒有資源和收入，獨立報導者們如何維持生計？
 上篇按此：【獨立報導・1】反送中引燃政治審查　記者的抉擇：堅持還是離職？
 獨立記者路難行
人人面對政治審查，決心做獨立記者，卻非坦途。
以前任職親建制媒體的 Julice 決定縱身一躍，賭一把，做自由工作者，嘗試獨立報導。情況最壞時，她一個月只接到幾篇短的港聞稿件，每字 0.8 元，每月收入僅數千，需兼接翻譯等工作幫補。她慨嘆「文字冇價」，因各大傳媒均聘有港聞記者，需求不大，「人哋做咗唔使做」，只有獨家或追尾採訪，如人訪、專題或調查報導類別，才有價值。另一方面，她自認年資尚淺，做獨立記者有其難度，需要具一定能力及人脈，路才走得較容易。
獨立記者身份亦未必受機構認可。「話係獨立記者，已經唔會接受你訪問，推走你，甚至你攞新聞稿都難，靠行家俾你。」一次做專題報導，Julice 以獨立記者身份，欲取得校方回應，傳電郵不回覆，打電話去學校遭推搪，直接致電校方相關人士，亦拒絕受訪，雖然可寫「截稿前無回應」，但難以核查事實。
八個月後，她熬不住，終決定轉行，做回全職工作。
 阿逸通常在家工作，只為採訪出門。
 「做獨立記者，最大難題係收入。」另一邊廂，阿逸任記者約三年，擅寫人物專訪，離職時，沒有想過後路，但兩個月後，仍找不到任何供稿機會，銀行戶口的錢一直減少，他冒昩在 Facebook 傳訊息給獨立記者平台《誌》傳媒，對方答應讓他供稿，亦付稿費。按工作量計，他每月最多寫四篇人訪稿，月入仍不過一萬，比起《香港 01 》月入萬五，收入大減三分一。除採訪幾乎不出門，每月支出僅三四千元，尚能維持。休息數個月之後，他現時正攻讀碩士課程，亦停止了給家用。「係窮嘅，但係做文字係值得擁有更多嘅，但現實就係咁，冇辦法。」
逃出審查關口，阿逸始終無悔離開主流媒體，減少收入，換取更大的自由度。留下來，仍有空間可守，但越來越小，「細到一個位你覺得，走咗你嘅價值可能仲大。」
查冊收緊 涉公眾利益 獨立記者願「照㩒掣」
去年十二月初，《有線新聞》在空降四位高層後，旋即裁員 40 人，主打調查報導的《新聞刺針》全組被裁，引發新聞部總辭抗議。傳媒人痛心一個調查記者培養皿就此消失，公眾一度期待舊班底有人將會出來做獨立記者，卻暫未見有人挺身而出。
容不下一根刺針，香港又容得下獨立調查報導的空間嗎？
調查報導多深挖事實，揭露黑幕，為公眾利益針砭權貴，查冊風險劇增之時，要以獨立記者之身持續產出報導，難關可謂重重。
 《香港 01 》調查組前記者鄭嘉如
 離職約四個月，鄭嘉如成為獨立記者。任職《香港 01 》期間，她曾以香港「影圈 #metoo」報導獲得 SOPA 亞洲卓越新聞獎。「有野心想做大故仔，當然會有資源或者經驗限制，如果要做，有 structure 配合先做到，如果一支公，又唔係好有經驗，係會比較憂慮，會唔會寫錯嘢，唔準確？如果（故仔）政治上敏感，後果一定大好多倍。」她不會考慮匿名報導，除非逼不得已，肯定需承受政治報復。「做報導要為報導負責，唔係匿名指控，用實名出報導，對自己採訪手法有透明度，先係同公眾建立信任比較重要一環。」獨立記者則更加需要實名，「如果匿名，阿豬阿狗都可以寫。」
自 2019 年，在選民登記冊有限度讓傳媒查閱、傳媒申請出生及婚姻登記紀錄查冊被拒、《鏗鏘集》前編導蔡玉玲亦是獨立調查記者，以個人身份進行車牌查冊被控兩項虛假陳述罪，相繼受阻後，無疑為公開查冊敲響了一記喪鐘。
《蘋果日報》等大型媒體機構設有研究部，可用公司戶口查冊，在機構工作，鄭嘉如這類調查記者可輕鬆「㩒掣」查冊，但獨立記者需自行承擔時間及財政成本，必要時還要承受風險，她已做好心理準備。即使以後查車牌會通知車主或當事人，仍會繼續報導，頂多計算適當時機與當事人對質，盡可能減低影響。「你係獨立記者，要 pursue 故仔，覺得有公眾利益，讀者先會想睇，如果唔應該放棄嘅故仔，都會照㩒掣。」
 離開《香港 01 》前，鄭嘉如曾揭發香港特殊學校宿舍虐童事件。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獨立報導・1】反送中引燃政治審查　記者的抉擇：堅持還是離職？</title>
      <link>/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-1-%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E5%BC%95%E7%87%83%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AF%A9%E6%9F%A5-%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84%E6%8A%89%E6%93%87-%E5%A0%85%E6%8C%81%E9%82%84%E6%98%AF%E9%9B%A2%E8%81%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 22:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-1-%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E5%BC%95%E7%87%83%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AF%A9%E6%9F%A5-%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84%E6%8A%89%E6%93%87-%E5%A0%85%E6%8C%81%E9%82%84%E6%98%AF%E9%9B%A2%E8%81%B7/</guid>
      <description>3 月 1 日，零新聞經驗的政務官李百全正式履新港台廣播處處長，上任一周內點名要求親閱《鏗鏘集》、《視點 31》等節目，港台《香港故事》節目部分集數被腰斬，全面審查亮劍。
早自 2019 年起，親建制媒體的政治審查已越見明晃晃，一批記者憤而辭職，決定出走，另尋獨立報導出路，有人說想做一世記者，但「最大難題係收入」；也有多名偵查記者選擇自立門戶，卻發現路難行……為港台任《鏗鏘集》編導的蔡玉玲，正是獨立調查記者，亦因 7.21 事件調查報導，首當其衝，因以個人身份進行車牌查冊被控兩項虛假陳述罪。
浸大新聞系助理教授閭丘露薇指出，「獨立記者」有兩種形式，第一，獨立完成的報導，未經傳統層層審查後刊登，如譚蕙芸、陳曉蕾及拒自稱記者的紀錄者蕭雲；第二，以獨立記者身份與不同機構合作，最後的作品版權屬於該媒體機構所有。
2016 年記協薪酬調查中，以問卷方式訪問四百名新聞工作者，年資低於四年者佔 71%，十至二十年佔 21%；三成人月薪一萬至一萬五；問卷結果顯示，離開新聞界首要因素為薪酬過低，其次才是政治審查。新聞自由受壓，行業長期低薪，人才嚴重斷層，雙重夾擊之下，新聞人何去何從？獨立記者這條路，能否成為另類出路？香港人養得起獨立的調查報導嗎？
 2020 年 11 月 3 日，香港電台電視部編導蔡玉玲被警方上門拘捕。
 採訪示威者「唔夠持平」 控訴警暴集會不准報導
不同媒體中，均有記者因為政治審查，決意出走。
2017 年，香港記者協會的言論自由年報《一國圍城：北京肆力向香港傳媒施壓》中提到，26 間主流媒體中，9 間被中國控制，有中資入股，佔三成半，當中包括染紅的有線電視。另一方面，八成半主流媒體老闆或新聞部主管被政府吸納，獲港府授勳或委為北京建制成員。
《立場》訪問七名在親建制媒體工作的記者，一致指出，政治審查在反送中期間浮現。
不願透露工作機構的前港聞記者 Julice（化名）觀察，政治審查由以往較敏感的「保安 beat」，急速擴散至日常新聞。由 2019 年七一佔領立法會起，她察覺管理層態度轉變，八月後報章標題屢遭修改，避免提及示威者受傷數字、催淚彈數字 — 除了一兩次嚴重事件之外，僅能在內文提及。「起咗題，出咗街，第二日會改咗，」她質疑有意對警方行為作出淡化，「條題係負面針對警方，就唔會放大個位。」
 Kenji Wong 攝
 她為平衡，在集會現場同時採訪示威者，以及因交通封路受影響的市民，仍遭上司質疑「唔夠持平」，問「點解去集會，（報導）得示威聲音」。照片亦不能出現警方開火、射出催淚彈的畫面，「有五隻手指（舉）五大訴求，都係話唔好出」。連做示威相關報導，亦遭上司質問：「點解你故仔會有 source？」反送中示威後期，管理層更借辭不安全，不准他們去現場，只能在公司觀看現場直播。
親建制英文媒體工作的記者 Charlie（化名）亦指出，審查不明言，但現暗湧，上司往往要求報導加入警察一方說辭，卻出現「雙重標準」，「對示威者就會問到底，但警察佢答一句，就當佢係。」
去年一月，Charlie 曾在街頭訪問示威者，受訪者提到有示威者遭警察毆打，編輯以屬「嚴重指控（serious accusation）」為由，要求刪掉，他據理力爭，指警暴已多次獲報導，才得以保留。他曾前往其中一次指控警暴的集會，上司同樣因「冇證據」，不許報導。
他指出上司雖然沒有明令禁止，但會以「平衡報導」或「提高標準」等方式，提升報導難度。某次訪問示威者一方，上司要求受訪者需要露面，結果專題報導夭折。長遠而言，組內同事均認為做政治專題報導會「好麻煩」，「做親呢啲會同老細拗交，花好多時間解釋。」
調查報導欲跟進受阻 涉前警員遭棄故 「你知我哋同警察關係」
因為政治原因，被迫「棄故」亦不時發生。
Julice 曾調查某個前警員有份管理、疑似不當使用牌照的場所，經放蛇、查冊核實，最終無法出街。「佢（上級） hea 我話 challenge 緊人，料唔齊，唔穩陣，唔出，但佢都有講過『你都知我哋同警察關係』，佢講完，都明啦。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．7】後記：如果沒人看新聞　一個記者的反思</title>
      <link>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-7-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E5%A6%82%E6%9E%9C%E6%B2%92%E4%BA%BA%E7%9C%8B%E6%96%B0%E8%81%9E-%E4%B8%80%E5%80%8B%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Wed, 30 May 2018 15:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-7-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E5%A6%82%E6%9E%9C%E6%B2%92%E4%BA%BA%E7%9C%8B%E6%96%B0%E8%81%9E-%E4%B8%80%E5%80%8B%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D/</guid>
      <description>跟一眾「新聞迴避者」進行訪談期間，經常觸及一個問題：你當初為何熱衷睇新聞？
答案人人不同。有受訪者回想，小時候父母已有讀報習慣，自己明顯是「有樣學樣」；有人說，新聞就如一扇窗，能滿足一個人的好奇心，令人看得見自己以外的世界正在發生何事；還有個別受訪者形容，看新聞、認識時事，是作為一個公民的責任。
如果你有閱讀新聞的習慣，這個習慣之於你的意義，又是什麼？
*　*　*
聆聽著受訪者仔細梳理「睇新聞」這個行為於他們的意義時，身為記者，我偶爾在想：「做新聞」這件事，於我而言，又有什麼意義？
標準答案，人人都答得出。每個從事新聞行業的人，多少對自己所做的事有一定期望，又或，至少對新聞於社會的重要性，深信不疑。甚至乎，每個傳理系學生都大致讀過「新聞」與「民主」之間的關係：新聞資訊有助百姓成為有知識的公民，從而作出更理性的政治決定（如在選舉中投票），以至更願意用行動改變社會，達至民主。
過去三年多，我和《立場新聞》的同事便做過不少「重磅」專題（如「旺角．他們」、「但近年，我和一些同事都察覺到一個現象：有興趣閱讀政治深度報道的讀者，似乎減少了不少。這當然可能是我們構思得不完善，執行得不好；然而又有讀者親口反映：其實一見到「政治」兩個字，就不想讀下去。
[ 2017年12月12日凌晨，多名市民在立法會外紮營，反對守改議事規則。
 這個有關「新聞迴避者」的專題，起源於去年 12 月立法會議事規則修訂。
一場明明影響深遠的爭議，在民間卻似乎翻不起波瀾，一如近年大部分遊行示威，那次到立法會外集會聲援的民眾寥寥可數。事後有人歸因當下抗爭成本高昂，平民不願冒險；有人怪責「勇武本土派死晒去邊」，另有人認為僅是集會形式問題，並呼籲有心人「搞返一場搞完自己都想去的集會」… 以上思路都有同一假設：不少香港人其實仍然關心時事，深明修例禍害，只因一時疲憊，或是不滿泛民路線、抗爭手法，才不願露面。換言之，下次只要改善集會內容，早點動員，做好文宣，就可再現人海。
對以上說法，我其實有點懷疑 — 理由是，我發現身邊不少朋友，根本連議事規則修訂這回事也懵然不知，更遑論要站出來集會反對。咁大件事都唔知？別誤會，他們並非從來懶理世事的「港豬」，當中許多更曾高度關注政局發展，是堅實的香港民主運動支持者；他們之所以跟不上事態發展，只因近年養成迴避新聞的習慣。
不少人都說，以前會仔細讀港聞，甚至熱衷在社交媒體 like、comment、share；至於現在？「不了。」
作為一個相信「新聞」與「民主」有關係的記者，我很難不對現象擔憂。進一步想，如果社會裡愈來愈多人一見到「政治」、「立法會」、「選舉」這些字眼，就立即掩面不看 …… 長此下去，社運可以怎樣動員？選舉投票率會否愈來愈低？當人人都不看新聞，香港最終會變成怎樣？
自私一點的問題是：身為做新聞的人，又怎麼辦？
帶著連串問號，我開始聯絡一些自稱有迴避新聞習慣的受訪者，並進行詳細訪談。
期間我學會了兩件事：
一、News value 與 Value of News 有落差
從事新聞行業的人，都很看重 news value（新聞價值）。對於什麼事情值得報道、什麼人物需要被書寫，新聞機構以至每個新聞工作者都有一套奉行多年的常規、標準。
而在 news value 以外，新聞工作者或許也要反思大眾眼中的 value of news（新聞之於他們的價值）。傳播學理論顯然把「新聞」的意義放得很大，甚至認定它促成改變，達致民主；但其實一般人眼中，「睇新聞」未必是那般偉大的一回事。有人會視之為公民責任，但對公園阿伯來說，它可能只是一種娛樂、一種習慣。甚至乎，記者眼中為著 news value 而做的報道，但一些平民來說，可能很煩厭、很難頂。
例如本專題受訪者對本地媒體有很多批評：內容太偏向直述政府發言，即時新聞太多太零碎，新聞資訊太氾濫，這些都是值得正視的問題。如何因應大眾對 value of news 的看法，調整 news value 的標準，避免「新聞」變得離地，無疑是新聞工作者的挑戰。
 十一國慶煙花匯演晚上9時在維港舉行，發放共31888枚煙花，中途下起大雨，觀賞者紛紛離開，只剩下習維尼。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．6】未完的大辯論：是犬儒港豬，還是韜光養晦？</title>
      <link>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-6-%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E7%9A%84%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E6%98%AF%E7%8A%AC%E5%84%92%E6%B8%AF%E8%B1%AC-%E9%82%84%E6%98%AF%E9%9F%9C%E5%85%89%E9%A4%8A%E6%99%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2018 16:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-6-%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E7%9A%84%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E6%98%AF%E7%8A%AC%E5%84%92%E6%B8%AF%E8%B1%AC-%E9%82%84%E6%98%AF%E9%9F%9C%E5%85%89%E9%A4%8A%E6%99%A6/</guid>
      <description>「迴避新聞的人」專題刊出以來，綜合網上留言內容，迴響大致分為兩種極端。
第一是共鳴。不少人認為受訪者說中了自己的心聲，慨嘆自己原來並不孤單，情況猶如香港「新聞迴避者」一次集體大出櫃。
但另一方面，亦有不少仍然高度關心政治的讀者留言，批評一眾受訪者太容易心灰意冷、「缺乏一點戰士的精神」，並批評他們變成犬儒厭世的「港豬」，被悄悄牽往屠宰之地仍懵然不知，簡直「正中共產黨下懷」……
誰是誰非？迴避新聞究竟可不可恥？有沒有用？
*　*　*
他為迴避新聞而羞恥
談起迴避新聞的習慣，IT 人家耀想起一件小事。
去年年底，他出席一場飯局，席間有位相熟的民主派立法會議員與他閒聊，慨嘆：「呢排立法會拉布，好辛苦呀 … 」家耀少看新聞，於是摸不著頭腦：「拉布？發生咩事？」但又怕讓對方知道，只得胡亂回答。散席後馬上搜尋新聞，他才發現原來立法會當時正就修訂議事規則進行辯論，民主派嘗試抵抗，最終失敗。更糟的是，當時民主派在立法會外舉行集會，但嚮應的市民人數只有區區數百。
「無睇新聞，會令公民參與都少咗。」他坦言。「以前如果有集會，可能我會去啦。或者直情識個搞手，會睇吓有咩幫到手。但現在無睇新聞，可能連集會發生咗唔知 … 有時要到事後見到有人在 instagram post 相，才會知道。」
「良心好似有點過意不去。連議事規則修改要拉布呢件事都唔知，嗰刻都有點羞恥之心。」家耀苦笑。
 資料圖片：泛民議員多次拉布嘗試阻止建制議員通過修改議事規則。
 為何睇新聞與公民參與有關？家耀認為，新聞資訊首先有助運動參與者確信現場有同道中人，「譬如當年反高鐵圍立法會，不是好多 media 事前 cover，但去到係勁多人。新聞會畀到你一種『其他人都會一齊參與』的感覺。」
其次，當一個人願意花時間讀報道，理解事情來龍去脈，自然願意花更多時間，投入更多：「這是機會成本的問題，反正都已花咗時間喺呢件事，再出席集會，應該會得到更多，重要性會高過一陣去樓下食個麵。」
家耀的觀點，多少符合前文所述、西方傳播理論的說法。正如不少外國學者多年來指出，新聞資訊之所以重要，全因它能讓讀者知曉世界發生什麼事，促進公民參與，最終達至民主。相反，如果人人都像近年的家耀一樣迴避新聞，政治參與愈來愈少，社會運動難以動員，民主變革也會愈來愈遠。觀乎香港社會近半年發展，無論一地兩檢、議事規則修訂、國歌法，都無法引起太多人關注，更遑論要動員大批香港人上街抗議。這說法似乎得到證實。
我們甚至可以繼續往壞方向想像：日後若再有什麼社會爭議（如廿三條），一旦迴避政治資訊的習慣在民間形成，反對陣營要動員恐怕只會愈來愈難。就算泛民政黨怎樣做好文宣，就算有心記者寫多幾篇報道，就算民間團體做多一萬個懶人包，群眾恐怕都無動於中 — 因為問題不在「懶」，而在「冷」。
但這就是事實的全部嗎？又未必。
*　*　*
再思公義：不一定事事回應
2015 年中，Wing 帶著傘運創傷到外國散心，期間除了重整情緒，還逐漸想通了一件事：如何達至真正的公義？
曾經，她和許多民主運動支持者一樣，為避免成為「沉默大多數」，經常與新聞互動，作出回應：簽聯署、讀評論、寫文章、走上街，每有社會不公義事情，她就忙得不可開交，情緒也經常波動，憤怒是理所當然，但後來連嬲怒也開始疲倦。終於她往外地散心，重新思考「公義」。
「真正的 justice，是從人生中選一樣你認為對的東西，堅持去做；而不是每有不公義事發生，樣樣都 respond … 因為後者就好似打條茅草咁，嘥力、打空氣。」
回港後，Wing 一改以往睇新聞的習慣，並經常自我提醒：抽離一點，別太肉緊：「唔好睇咁近的東西，aim at 遠啲嘅嘢，繼續做下去。」
曾為社運常客的她，現在較少再為政治議題出力、發聲，但這不代表她變得犬儒。近年她開始「落區」深耕細作，鑽研社區貨幣的可行性。以往用來讀政治新聞的時間，她仍然花在媒體上 — 但吸引她目光的，卻主要是關於社區的報道、人情故事。
「我鍾意睇草根的人如何在惡劣環境下生活，例如天水圍某個師奶做緊乜嘢，那些人才真正需要 noise，你去炒熱呢個話題，可引起一些人的關注，締造一些改變。」她舉例，近日關注的另一題目，是高重建搞的 like coin，「我會比較鍾意畀 attention 呢啲人，多於爛鬼政權。」
「我好樂觀我會長命過共產黨。」Wing 說，政治形勢雖一時三刻不會改變，「但可以改變的是，你 under 共產黨生活的這幾十年，怎樣生活得好啲，有愛啲，有尊嚴啲，大家比較覺醒啲？這是 everyday life 的事。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．5】當一同關心時事的朋友　現在話題變成結婚生仔…</title>
      <link>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-5-%E7%95%B6%E4%B8%80%E5%90%8C%E9%97%9C%E5%BF%83%E6%99%82%E4%BA%8B%E7%9A%84%E6%9C%8B%E5%8F%8B-%E7%8F%BE%E5%9C%A8%E8%A9%B1%E9%A1%8C%E8%AE%8A%E6%88%90%E7%B5%90%E5%A9%9A%E7%94%9F%E4%BB%94/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2018 10:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-5-%E7%95%B6%E4%B8%80%E5%90%8C%E9%97%9C%E5%BF%83%E6%99%82%E4%BA%8B%E7%9A%84%E6%9C%8B%E5%8F%8B-%E7%8F%BE%E5%9C%A8%E8%A9%B1%E9%A1%8C%E8%AE%8A%E6%88%90%E7%B5%90%E5%A9%9A%E7%94%9F%E4%BB%94/</guid>
      <description>訪問中，家耀被問到迴避新聞的動機時，多次重覆同一句說話：「其實避新聞這行為的原因可能毫不偉大；我不能排除，是生命階段的改變所致。」
家耀今年 32 歲，這個年紀的人大多有共同經歷：身邊許多朋友都成家立室，生兒育女，工作也或許上了軌道。當年曾上大學學生會莊，非常關心社運的他形容，近年出席飯局，不少以往熱衷新聞資訊，甚至會就時事高談闊論的舊朋友，都逐漸改了口風，開始大談結婚生仔等個人大事。
「可能現在踏入某個年紀，大家都開始麻木，好多時出到嚟食飯，個個都話唔睇新聞喇。」家耀續道：「你話係咪錯呢？又唔係。」
對於同代人的轉變，家耀有兩個想法：（一）隨著年齡增長，人生階段轉變，很多人（包括他自己）可能很自然地與新聞速漸疏遠；（二）「睇新聞」這個行為，既由社會政治環境因素所左右，但說到底也是很個人的選擇 — 當身邊的朋友圈子都開始迴避新聞，不再討論時事，你知道「睇新聞」這回事可能沒人相陪，或者就自然卻步。
從這角度來看，除了社會環境、媒體生態，一個人之所以迴避新聞，動機也可以十分私人。
 香港夜景　（維基百科圖片）
 *　*　*
畢業兩年 她如何變成迴避新聞的大人？
面臨人生階段轉變，不是三十出頭人士的專利。大學畢業投身社會，對有些人來說，也是一場考驗。
今年 23 歲的小林，曾是個熱血青年。她形容，自己雖然礙於性格所限，往往難以走到最前，但亦期望可用一己之長，支援社會改革。2014 年底，大學三年級的她，遇上空前絕後的雨傘運動，由於學業繁重，難以輕言罷課，只能偶爾留在佔領區。也因此，她嘗試在校園「搞事」：自行設計海報，在校園四圍張貼，期望喚醒那些對佔領無感的同學；2016 年，她剛剛畢業出來工作，又應朋友邀請為民主派製作文宣，以至為姚松炎派傳單助選。
你可以想像，她是怎樣的一個熱血青年。
小林很記得，臨畢業時曾對自己說：不能順著主流考牌，咁就一世；她看著一位比自己大幾年的同系師姐，入行後每日返工放工，有空就行山，過著寫意生活。當時小林又向自己立志：不能滿足於此。
「但而家會覺得，像她這樣，都唔錯吖！」她苦笑。
 劇本裡的「和平佔中」最終沒發生；倒是瀰漫的催淚氣，催生了朵朵雨傘花，以及黃色和藍色兩個宇宙。（金鐘佔領區，資料圖片）
 兩年後，昔日非常熱衷新聞資訊、關心政治的小林，確有幾分像當天的師姐：如今她入了建築一行，工作忙碌，也不再每日讀報；曾經教她上心的泛民建制爭議，她絕少理會；連月前的「3．11」立法會補選，她亦沒投放太多心力；工餘時間她偶有閱讀長篇幅的新聞專題，但亦花了很多時間，翻揭一些與自己專業相關的東西。
被問到為何有此轉變，小林拋出了許多可能原因：政治無力感（「兩年前選咗你出嚟，世界有無變到？雖然你被 DQ 了。」）、新聞內容太零碎、工作太忙、對世事缺乏興趣 … 但談了許久，她才承認，真正令她迴避新聞的原因，是大學畢業後人生階段的轉變，導致心態也變。
「我 observe 到我呢個年齡層其實好驚。成長時大家都好 bold，想嘗試好多嘢，講追夢，個社會都鼓勵你咁做。但大個才明白，最怕是發現及承認自己唔係咁叻，捱咗都唔會有結果。而當你好怕無結果的時候，就會寧願 fall 返入個 system ，做一些有穩定回報的事。」
她續道：「我入呢行，跟返個遊戲玩，考牌，結婚生小朋友就係避免落人話柄，覺得原來你係唔叻、無能力。」
小林如此解釋自己迴避新聞背後的原因：「唔係話工作忙所以唔睇，而是這種怕輸的心態，令我開始唔 care 世界其他嘢，就好似 so called 大人。心態決定興趣。以前我的心態係所有嘢都關我事，凡事都有益處，當時對新聞係好 open，咩都想知 … 」
「但現在，很簡單就係無咗嗰個興趣囉。」
*　*　*</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．4】意見偏頗、資訊氾濫、口水太多…　一班平民對香港媒體的不滿</title>
      <link>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-4-%E6%84%8F%E8%A6%8B%E5%81%8F%E9%A0%97-%E8%B3%87%E8%A8%8A%E6%B0%BE%E6%BF%AB-%E5%8F%A3%E6%B0%B4%E5%A4%AA%E5%A4%9A-%E4%B8%80%E7%8F%AD%E5%B9%B3%E6%B0%91%E5%B0%8D%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%AA%92%E9%AB%94%E7%9A%84%E4%B8%8D%E6%BB%BF/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 12:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-4-%E6%84%8F%E8%A6%8B%E5%81%8F%E9%A0%97-%E8%B3%87%E8%A8%8A%E6%B0%BE%E6%BF%AB-%E5%8F%A3%E6%B0%B4%E5%A4%AA%E5%A4%9A-%E4%B8%80%E7%8F%AD%E5%B9%B3%E6%B0%91%E5%B0%8D%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%AA%92%E9%AB%94%E7%9A%84%E4%B8%8D%E6%BB%BF/</guid>
      <description>「我現在不太熱衷知道 news，只想知道一些 knowledge。」本專題其中一名受訪者小林說。
小林今年 23 歲，大學畢業兩年，現任職一間建築設計公司。她和本專題大部分受訪者一樣，自小培養接觸新聞的習慣。中學時代，她在老師鼓勵下開始閱讀報紙，甚至會鄙視那些不看報紙，不知道自己所住地區區議員是誰的同學。升上大學後，縱然學業繁重，她仍堅持每日上網讀報，就連社福團體遊行爭取增加津貼一類的新聞，她也會仔細理解。
直至近兩年投入社會工作，這習慣開始改變 — 她不再每日讀報，從一篇又一篇即時新聞緊貼每件事情的事態發展，反之把時間花在閱讀長篇幅的深度報道上面。
「我唔 value news 呢件事，但睇長的 news story 係 kind of knowledge。只知道人哋發生緊咩事 — 例如呢度有人撞車，只是 news，不是 knowledge；但究竟點解這個位置特別多人撞車，這就重要多了。」
前文提到牛津大學路透社新聞研究所曾進行關於「迴避新聞」的跨國網上調查，以問卷形式請受訪者回答迴避新聞的原因，其中第二多人答的答案是「我不能信任新聞是真的」（37%）。報告指出，有些受訪者之所以迴避新聞，未必因為對該事件毫無感覺，反而可能源於一種對新聞行業的廣泛質疑。
香港雖然不像美國般出現有關「假新聞」的爭議，但即使是一般平民，對新聞機構的編採邏輯，以至新聞工作者的具體做法，也並非沒有質疑。接受本專題訪問的「新聞迴避者」們，就流露出不少對本地媒體的批評，並視之為政治無力感以外，自己與新聞愈走愈遠的原因之一。
*　*　*
「傳統媒體變政府喉舌」
前文提到，部分受訪者迴避新聞的行為，體現於棄用傳統媒體之上。至於為何放棄傳統媒介，則很大程度與香港不少新聞機構被陸續收編有關，眾受訪者中以 Wing 對香港傳媒的看法最為批判：
「雨傘後，覺得新聞直情係假，係一種宣傳工具，新聞已完全變成政府喉舌，佢想你知道什麼，就講什麼。佢又可以用錢來賣廣告，講高鐵通車幾好幾好，完全係大話，都可以照講。根本就係佢講哂，個 channel 已經完全 biased to 佢哋。」
她直言，以前看新聞，多少相信新聞從業員的報道為真確，但經過雨傘運動及暗角七警等事件後，她對傳統媒介的看法有變：「只不過是獨裁政權用它已買起的新聞機關，去報一些佢想講的東西。」因此她努力說服自己，別再為這些新聞太上心。
 特首選舉論壇期間，電器店內的電視
 另一受訪者家耀遠離傳統媒體的原因則略有不同。曾經日看幾份報紙的他，數年前開始厭倦一般報道文章，因為在他眼中，一大疊報紙中大部分新聞，對平民百姓其實沒有實際意義，「啲死人塌樓的新聞呀，九成的法庭新聞，都同你無關。例如《蘋果》擺好多非禮強姦案，每日花時間睇嚟做乜啫？然後你睇國際新聞，其實又是好 unreliable 的 channel。」
過去幾年，許多人的目光由傳統媒介轉移到網絡媒體，但這不代表他們完全滿意網上的新聞資訊。不少本專題受訪者表明，近年調整習慣，並迴避網絡新聞資訊，全因幾點：
一、內容零碎
香港的網上新聞發展頗為緩慢，2012 年中《主場新聞》創辦之初，不少傳統媒體仍不太重視網上即時新聞。但六年後的今日已是另一片光景，一個普通記者會上，記者一邊聆聽發言，一邊用手機打稿馬上上載，已成常態；不少媒體的即時新聞，更新速度以分鐘計，每有城中大事發生，例如特首發表施政報告，一間傳媒一個早上可能「炮製」出數十條即時新聞，令人眼花繚亂。
不少「新聞迴避者」偏偏嫌這種即時新聞太零碎。「想追一件事，要睇好多好多篇，佢斬到好斷呀，而且無一個重點會講出來。每一篇我睇你五百字，你講得一樣嘢，然後聽日我又要追。無論大小事，我都覺得非常浪費時間。」Fanny 現在很少看即時新聞，卻堅持每天收聽「商業電台」的時事節目《光明頂》、《人民大道中》，「就算我唔認同主持的諗法，但佢最 basic 都會 conclude 整件事，呢件事發生過乜乜，之後才會 comment。我就當 summary 咁聽。」
大學生 Stella 也不屑閱讀網上即時新聞：「一時一地的事，我已經不太上心。而家又唔係發生好嚴重的事。上一次係咁睇新聞，望住事態發展，已是 2016 年底，遊行去中聯辦那次，因為真係驚會發生咩事。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．3】由自信可改變未來到無力感彌漫　一班香港人的 2014 至 2018</title>
      <link>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-3-%E7%94%B1%E8%87%AA%E4%BF%A1%E5%8F%AF%E6%94%B9%E8%AE%8A%E6%9C%AA%E4%BE%86%E5%88%B0%E7%84%A1%E5%8A%9B%E6%84%9F%E5%BD%8C%E6%BC%AB-%E4%B8%80%E7%8F%AD%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84-2014-%E8%87%B3-2018/</link>
      <pubDate>Thu, 17 May 2018 15:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-3-%E7%94%B1%E8%87%AA%E4%BF%A1%E5%8F%AF%E6%94%B9%E8%AE%8A%E6%9C%AA%E4%BE%86%E5%88%B0%E7%84%A1%E5%8A%9B%E6%84%9F%E5%BD%8C%E6%BC%AB-%E4%B8%80%E7%8F%AD%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84-2014-%E8%87%B3-2018/</guid>
      <description>2017 年初，當不少香港人自備花生，關注特首選戰，編輯 Elly 卻去了台南散心。其中一天她到訪當地頗有名、由香港人開設的「榮寓冰室」。老闆是有心人，為了在異鄉營造香港的感覺，除了沖奶茶用「三花淡奶」，煮麵用「出前一丁」外 — 餐廳電視機還無間斷播放 TVB 新聞直播。
「點解嚟到呢度都畀我見到佢？」她驚呼。
遠道來訪的 Elly，看著螢幕上林鄭月娥公布參選特首的新聞直播，啼笑不得。她說，平日在香港不常到茶餐廳吃飯，其一原因正是不少「茶記」都播放 24 小時電視新聞頻道，讓食客以新聞「送飯」— 對於千方百計迴避新聞的她來說，這是一場災難。誰知逃到台南天涯海角，香港的新聞還是如影隨形，冤魂不散？
 特首參選人林鄭月娥2月3日於灣仔會展舉行造勢大會，數百政商權貴及一眾青年競選團隊成員出席。
 抗拒有關林鄭月娥新聞的受訪者，絕不止 Elly 一個。神學生 Wing 說，如果可以選擇，有關政府官員的講話，她只會掃讀文字報道的標題，至於錄像片段甚至現場直播，她避之則吉，「最憎見到佢個樣」；有時不慎在 facebook news feed 看到林鄭或政府官員義正辭嚴地打官腔，一種噁心感湧上心頭。
「就好似被人打咗鑊。全身每寸肌肉都被人打咗鑊咁 … 根本有佢講無我講，好似高鐵，佢話唔係『割地』，講咗就係 … 睇呢啲新聞，好似成日被人侮辱一樣。」
大學四年級生 Stella 也有類似傾向。她進一步形容，自己討厭的不單是政府官員的嘴臉與神情，更在意的，是其高高在上的姿態，「最唔鍾意嗰種 top-down、命令式（的態度），壓落嚟，而你乜都做唔到。」
重點是「乜都做唔到」。
*　*　*
佔領者：曾相信要擺低所有　關心社會
2012 至 2014 那段時間，Wing 非常熱衷政治資訊。
「那個階段，仍很鼓勵香港人：要爭取，要 respond，要向強權說不，要做啲 noise，要寫文，要填 petition，又 call 得好密，個個禮拜都要上街 … 其實好辛苦，好攰。」
Wing 一向關心社會不公義，幾年前的她，更如是。而作為一個有志改變社會的公民，她以往經常與新聞互動，作為對荒謬世事的回應 — 她不單會細讀新聞，更會作出嚮應呼籲，作出行動。譬如讀到某鄉郊用地即將被改劃的報道，她會義不容辭參與聯署；看到重要的評論、報道，會馬上在 facebook 朋友圈子分享；聽見時任特首梁振英施展「語言偽術」，她氣上心頭，有時更會寫文回應 — 儘管她不是什麼知名評論人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．2】政治資訊無得避？他們unfollow熱血朋友、TVB一播新聞即戴耳塞</title>
      <link>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-2-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E8%B3%87%E8%A8%8A%E7%84%A1%E5%BE%97%E9%81%BF-%E4%BB%96%E5%80%91unfollow%E7%86%B1%E8%A1%80%E6%9C%8B%E5%8F%8B-tvb%E4%B8%80%E6%92%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8D%B3%E6%88%B4%E8%80%B3%E5%A1%9E/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2018 14:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-2-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E8%B3%87%E8%A8%8A%E7%84%A1%E5%BE%97%E9%81%BF-%E4%BB%96%E5%80%91unfollow%E7%86%B1%E8%A1%80%E6%9C%8B%E5%8F%8B-tvb%E4%B8%80%E6%92%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8D%B3%E6%88%B4%E8%80%B3%E5%A1%9E/</guid>
      <description>在了解迴避新聞現象之先，一個最基本的問題是：何謂迴避？如果一個人由始至終都對世事毫無感覺，從來不看新聞，他是否「新聞迴避者」？其實，就視乎研究者如何定義。
牛津大學路透社新聞研究所（Reuters Institute for the Study of Journalism）自 2012 年起進行一年一度的跨國網上調查，並發表「數碼新聞報告」（Digital News Report），去年報告便闢出一欄研究「迴避新聞」（news avoidance），並設定調查對象為「每月至少消費新聞資訊一次、自稱偶然或有時會主動迴避新聞」的人。
這裡重點有二：（一）「新聞迴避者」必須為慣常的新聞讀者，社會上不少人對世事冷感，從來沒有閱讀新聞的習慣，很抱歉，他們不屬研究對象之列；（二）新聞迴避者是有意識地執行這種動作，無論出於什麼原因。
由於本專題旨在探討近年香港的社會環境轉變與「新聞迴避者」的關係，因此在尋找受訪對象的過程中，筆者額外增加一層要求：受訪者調整新聞資訊的習慣，需要在 2014 年後才開始發生。
本專題的受訪者都具備以上三點特徵。
*　*　*
曾經，他們熱衷睇新聞
「乜你識得有人唔睇新聞嘅咩？」— 其中一位受訪者如是問。
本專題大部分受訪者都曾經非常熱衷新聞資訊，其中不少人想起，自己「睇新聞」的習慣似乎是自小培養。
例如從事 IT 公司的家耀（32 歲），中學時代已培養起每天讀報的習慣，而且看一份也不夠，「會睇《經濟》加《明報》加《蘋果》，總想睇唔同人寫唔同嘢。純粹是一種，『細路仔要開始認識呢個世界』的概念。」及後升上大學，習慣亦沒有改變，早上若不用上堂，家耀吃過早餐，便在宿舍地下大廳翻揭當日報紙，「其實都幾阿叔。」翌年，他加入大學學生會，更自覺要沉浸於關注時事的氛圍，「學生會有個傳統，每日有姐姐（學生會職員）會幫你剪報，一定睇哂，《大公報》寫乜都知。」
即使大學畢業後到社會工作，頭兩年家耀依然維持讀報習慣，每天都讀完整份《明報》，又會主動到《蘋果日報》網站找評論來讀。偶見心儀作者如練乙錚的文章，他會反覆咀嚼，「好畀心機慢慢『圇』，諗佢講得啱唔啱呢」，深夜睡不著甚至會在 facebook 寫一些短評作為回應。
獨立編輯 Elly（34 歲）也曾是新聞發燒友。她電腦瀏覽器書籤列中，有一欄專門收藏外國及香港的新聞網站，由當時得令的網媒《主場新聞》，到份屬傳統媒體的《明報》、《星島》，以至《文匯報》、《大公報》、《香港商報》等傳統左派報章，她都每日閱讀。Elly 說，她的工作性質與傳媒相近，因此必須廣泛知悉天下事，以至各方觀點，所以對於各種立場的新聞資訊，她當時來者不拒。
也有不少受訪者發現，自己閱讀新聞的習慣，來自小時候家人的薰陶。例如大學四年級生 Stella（22 歲）便形容，母親平日喜歡邊聽電台邊做家務，因此家中收音機基本上長期亮著，也成為了她自小接收新聞資訊的來源。
秘書 DT（33 歲）則指，自小父親都有買報紙的習慣，最初買《成報》，其後轉為《蘋果日報》，直至今日；同時家人每天都有收看電視新聞的習慣，在亞洲電視仍生存的年頭，大家會先看亞視新聞（12:30 及 18:00），半小時後再轉台看無綫新聞（13:00 及 18:30）。即使其後搬出來自住，DT 仍維持每日上《蘋果》網站及 Yahoo 讀新聞的習慣。
「乜你識有人唔睇新聞嘅咩？」她反問記者。
 資料圖片：香港新聞媒體（無綫新聞片段截圖）
 *　*　*
這班曾經熱衷睇新聞的受訪者，近年卻有明顯轉變；昔日接收新聞資訊的習慣基於不同原因有所調整，甚至出現迴避新聞的傾向。
具體如何改變？整理各受訪者說法，至少有兩種路向。
一、媒介的改變
不少受訪者均改變了接收新聞資訊的媒介 — 精確來說，當中不少人都撤離了傳統新聞媒體。例如 DT 形容，由於家中沒有安裝有線電視，且對無綫新聞極度抗拒，現在她基本上沒再接觸電視新聞。唯一例外是假日回父母家，由於電視長開 TVB，為免與家人爭吵，她避無可避，晚上每小時 50 分鐘左右開始播放的新聞簡報時段，坐在客廳電視機前面的她會極自覺地戴上耳筒，名副其實地「避新聞」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．1】前言：傘後香港後遺症　愈來愈抗拒新聞的民主支持者</title>
      <link>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%82%98%E5%BE%8C%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%BE%8C%E9%81%BA%E7%97%87-%E6%84%88%E4%BE%86%E6%84%88%E6%8A%97%E6%8B%92%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2018 15:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%82%98%E5%BE%8C%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%BE%8C%E9%81%BA%E7%97%87-%E6%84%88%E4%BE%86%E6%84%88%E6%8A%97%E6%8B%92%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85/</guid>
      <description>「以前一有新聞出現，就有好多情緒，『梁振英又講嘢喇』，即刻好嬲，好想寫嘢 respond；當年又有好多 petition（網上聯署），成日都『剩餘一日，快啲反對！』…成個人的人生就好似被政權玩一樣 — 它每日製造 bad news 給你，你因為不想成為沉默大多數，就要 respond。結果，整個生活就被佢不停製造的 bad news 去操控住；每次睇新聞，就好像被人打咗鑊咁。」
 她是 Wing，今年 32 歲，曾經的社運活躍分子，近年重返校園修讀神學。2014 年底，她和不少香港人一樣，為雨傘運動上心，在金鐘佔領區待過不知多少個晚上。其後，隨著傘運落幕，Wing 回復正常生活，卻發現心情始終不快。向來熱衷新聞資訊的她，此後半年每讀著本地政治新聞，既感到憤怒，亦有種她稱為之為「情緒疲勞」的感覺，逐漸在心底蔓延、滋長。
終於到 2015 年中，Wing 外遊散心，期間嘗試重新整理情緒，並開始反思：我是否仍要繼續為新聞如此上心？
「現在 facebook 見到新聞，通常望吓個標題就算。有時返屋企睇到無綫新聞，一見到林鄭講嘢，即刻轉台。… 睇咗（新聞）又無用嘅，睇咗都改變唔到。唔睇反而多返時間用，心情又無咁差。」
 資料圖片：2014年雨傘運動 金鐘佔領區
 *　*　*
Wing 的經歷，或許是不少香港民主運動支持者的寫照。
自 2014 年雨傘運動落幕，2015 年中政府的「袋住先」政改方案被正式否決，香港民主運動處處碰壁，寸步難移。群眾運動最初走向激進化，浪潮於 2016 年初旺角騷亂達至頂峰，但隨著多名近年參與行動的示威者相繼被捕及控以重罪，街頭抗爭之路逐漸式微，即使是針對大政治議題的和平示威，嚮應的群眾數目也不復以往。
另一方面，雨傘運動的群眾力量，曾成功體現於議會選舉之中。2016 年 9 月立法會換屆選舉，多名自決派及本土派候選人高票當選，為議會帶來不可忽視的新氣象，亦曾令支持者窺見以選票帶來改變的希望。然而，一個月後立法會宣誓事件卻令局勢出現翻天覆地的轉變，人大進行第五次釋法，高等法院宣布梁頌恆、游蕙禎議席被取消；半年後律政司再覆核羅冠聰、姚松炎、劉小麗、梁國雄四人的議席資格並獲勝訴。六名議員議席先後被 DQ，18 萬張選票就此告吹，泛民主派於立法會地區直選失守分組點票的否決力量，建制派趁機修改議事規則。非建制派尤其是進步民主派勢孤力弱，一地兩檢、國歌法等條例，通過在即。
今年 3 月，其中四個 DQ 議席進行補選，在低投票率的影響下，民主派只取回兩席。其中在九龍西，打正旗號「反 DQ」的姚松炎更爆冷敗予民建聯鄭泳舜，是為建制派首度在單議席單票的立法會補選中勝出。毫無疑問，由傘運結束至今，在當權者的高壓管治下，無論議會戰線，抑或街頭抗爭，香港民主運動形勢均急轉直下。
政治環境轉變下，值得留意的，是在 Wing 等民主派支持者身上出現的變化。
 2017年12月13日立法會外反對議事規則修訂集會</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【黑箱背後．6】結語：電視低能，香港損失什麼？</title>
      <link>/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-6-%E7%B5%90%E8%AA%9E-%E9%9B%BB%E8%A6%96%E4%BD%8E%E8%83%BD-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%90%8D%E5%A4%B1%E4%BB%80%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Wed, 31 May 2017 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-6-%E7%B5%90%E8%AA%9E-%E9%9B%BB%E8%A6%96%E4%BD%8E%E8%83%BD-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%90%8D%E5%A4%B1%E4%BB%80%E9%BA%BC/</guid>
      <description>老老實實，構思本專題的時候，作為記者，我有頗多掙扎。有些問題一直徘徊腦海，揮之不去。
最困擾的問題是：今時今日談香港的電視，是否仍有需要？再進一步，《立場新聞》此刻投資人力、物力、時間去編寫一個有關本地電視的專題，究竟值不值得？
我是本地電視的忠實擁躉，多年來曾為《大時代》傾心，因《今日睇真啲》激動，受《有線中國組》啟蒙，替《頭條新聞》興奮。這幾年重讀吳俊雄、馬傑偉等社會學者的研究著作，也令我深信不少香港百姓都有相似經歷 — 我們曾經與本地電視深切交往過。這是鐵一般的事實。
問題是「曾經」。現時香港縱使仍有三成人日常有看電視的習慣，但更多人已經跟本地電視割蓆絕交。譬如說三年多前港視發牌風波期間，中大新聞及傳播學院教授馬傑偉便坦承近十年已甚少看本地電視，更遑論研究，原因很簡單：「它不再在社會文化的前沿，我為何要虛耗青春去研究？」
愈來愈多人選擇「瞬間看地球」。以我身邊的同事為例，不少都是 Netflix 的捧場客，近期他們眼中的大事不是 Cherry 與 Saving 的感情瓜葛，而是《House of Cards》新一季上線啦。當本地的節目似乎再無法提供適當的養份、娛樂，許多對媒體有要求的人已不耐煩並另闢蹊徑，欣賞日本、韓國、大陸、英美等地製作，填補生活所需。
因此香港的電視當下光景如何，對許多人來說，毫不重要。極端一點去想，就算四間電視台一夜間淪陷甚至消失，不少香港人（尤其是年輕一代）的生活，可能沒受太大影響。
既然如此，文首的老問題再次浮現：今天，我們是否仍需要談香港的電視？
 電視死活，與大眾何干？
 *　*　*
日本電視的低能過去 近日在書店打書釘，讀了一本新書《電視低能，我們損失什麼》，作者是曾任職於日本富士電視台的台灣人。書中描述一種日本電視節目類型 「雜聞秀 (wide show)」近年內容的轉變，以至背後的電視工業轉型。
日本「雜聞秀」在晨早和午間播放，由於正值上班時間，觀眾以家庭主婦及退休人士為主，節目多年來一直主打八卦新聞、生活資訊（近似加長版《東張西望》），有時動輒將一分鐘藝人狗仔隊新聞拖長成半小時播放，因此被作者形容為「日本電視也有不可告人的低能過去」。
但低能電視終受觀眾唾棄，收視率持續低迷，富士電視台的製作人遂對雜聞秀進行三點改革，（一）大幅刪去無聊費時的娛樂八卦；（二）加入硬性新聞資訊，交代政策及政治事件來龍去脈，並用大型告示板寫上重點，從而讓觀眾易於吸收；（三）新增大量生活百科內容，如下：
 食：女藝人或是名廚師的第二代，在攝影棚內現場傳授料理私房菜。和其他料理節目不同的是，會加進自己的私事閒聊，加進料理的理論知識，也順便宣傳最近的活動
衣：當下的時尚，比如梅雨季節時今年流行的雨衣、最新發明的倒開雨傘等。也請時尚專家批評一些實際在街頭的搭配品味。
住：教你如何清掃家裡。專業人傳授衛浴、廚房如何清理，如何巧用日幣一百圓的小道具。
行：比方，東京現在流行騎單車上班，但是單車也有交通規則……。
健康：這是最有人氣的專欄，請專家、醫師以科學及最新理論說明養生、美容之道。以及介紹醫療的最新方法。
旅遊：當下的好去處、那家旅館正在作優惠的最新消息。
購物：從最新家電，到別墅拍賣，到母親節禮物的各百貨公司的人氣商品等等（全是台灣禁止的「商業置入節目」到爆。第六章詳談）。
知識百科：傳統的文化、手藝，不讓它沒落；由藝人帶路去探討歷史古蹟或是介紹傳統工藝等等。又比方經濟學家親自到你家看你實際每月的開銷，並替你想辦法如可以多省下多餘的開銷。
—《電視低能，我們損失什麼？》，陳弘美著
 以新形象示人的「雜聞秀」結果大受歡迎，更推動其他商營電視台，甚至是公營的 NHK 仿效變革。作者形容各家電視台競爭過程中，獲利的是觀眾：「雜聞秀雖然是個大雜鍋，但是每一塊都是精心調製，隨便看哪一台，每天都可以學到一個新智慧。」
我喜歡這本書，因為它告訴我們，引入入勝的電視劇（如《不懂撒嬌的女人》）固然可輕易吸引大量觀眾，但請別看輕劇集以外的電視節目類型，例如綜藝、資訊節目。
壞的資訊節目令人反胃，是劣品味的總和，可以荼毒一整代人的心智；好的電視節目令人開眼，可以成為社會的公告欄、學校，潛移默化，改變現狀。
假如從這角度切入，香港電視的責任依然不可取替。沒錯，在娛樂層面香港觀眾大可放眼全球，但論到資訊及生活層面，無論 Netflix、韓國綜藝 show、日本雜聞秀、大陸真人騷，都難以越俎代庖，炮製符合香港人貼身需要的內容，更遑論要改變這個社會。
亦因如此，本專題既放眼於香港的電視，但目光不在劇集娛樂上，反而集中於呈現四間本地電視台製作資訊及綜藝節目的過程、邏輯。
 街頭一角，有店主在看電視（資料圖片）
 *　*　*
香港電視的黑箱、弊病 「做完這個專題之後，你會否覺得香港電視行業前景好灰暗？」完成訪問後，本專題最後一位受訪者問道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【黑箱背後．5】林鄭口中　好落後的香港電台</title>
      <link>/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-5-%E6%9E%97%E9%84%AD%E5%8F%A3%E4%B8%AD-%E5%A5%BD%E8%90%BD%E5%BE%8C%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%8F%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 29 May 2017 21:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-5-%E6%9E%97%E9%84%AD%E5%8F%A3%E4%B8%AD-%E5%A5%BD%E8%90%BD%E5%BE%8C%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%8F%B0/</guid>
      <description>3 月 10 日，林鄭月娥出席記協主辦的特首選舉論壇，主動批評港台電視「唔掂」、「資源唔夠」、「太多硬照」，給人感覺「好落後」；又稱在任時對上述情况「不了解」，因港台並非政務司司長範疇。這位觀眾的評價一出，公眾嘩然。
「好嬲，全人類都超級嬲。」港台電視編導 Elise（化名）仍記得當天 office 的死寂氛圍。「這說法很不尊重。我們已很努力嘔啲節目出嚟，但你加咗我哋 N 倍的（播放）時間，但無乜增加資源……咁其實你想我哋點呢？」
當晚港台工會發表聲明批評林鄭「罔顧施政前因後果，將決策責任諉過於人」；兩星期後林鄭正式當選特首，工會再發公開信，指對方「很難想像我們開老爺車，行廿一世紀傳媒高速公路」的情況。
港台電視這架老爺車，當下處境如何？連林鄭都知道它「好落後」，問題是怎樣落後？為何落後？
這篇報道，相信值得候任特首讀一讀。
 林鄭月娥
 *　*　*
落後的硬件：廠細兼逢雨漏水 香港電台電視大廈位於廣播道 1 號 A，前身為佳藝電視總部。在九龍塘地鐵站外坐 29A 小巴，不消一會就到。一下車，你會看到泥黃色外牆上港台的標誌，以及「電視大廈」這四個大字，已經因歲月洗禮而褪色。
這架老爺車的落後，最明顯體現於硬件上面。
推開電視大廈的玻璃門，地下設有三間錄影廠，每間都非常狹小，擺設攝影機後幾乎無甚走動空間。偏偏現時港台一年要製作 1400 小時節目，有員工透露，曾試過 3 個節目同時共用同一錄影廠，一邊在錄影，一邊在 set 景，還有一邊在進行綵排。由於廠房太少（及太小），不少節目在構思階段已在形式上作出遷就，避免「做廠」。
離開錄影廠走上三樓，假如外面碰巧正下大雨，你或「有幸」目睹以下奇景：
由於樓宇結構日久失修，港台電視大廈天花不時滲水，員工已見怪不怪，每次下雨，便在特定位置放置水桶。去年 5 月一場紅雨，三樓部分假天花在浸濕後甚至掉下，港台員工不慌不忙設置水桶陣，又馬上搬走儀器，以免影響廣播服務。
聽起來很不可思議，但這就是香港電台的實況。
港台硬件上的落後，多少拜上屆立法會所賜。2014 年 1 月，立法會工務小組委員會曾就香港電台新廣播大樓撥款申請進行表決，結果在議員質疑造價過高及建制派齊聲反對下遭否決。時任民建聯主席譚耀宗當時更直言，不認為舊大樓設備已「去到破爛不堪的境地」，斥港台「唔好講到自己咁淒涼」。
於是，老爺車仍舊是老爺車。
*　*　*
落後的節目：塞時間交數 林鄭於特首論壇上批評「太多硬照」的頻道，是港台電視 32。如今這頻道很少再播硬照了，取而代之是名為《漫。電視》的節目，概念源自外國的「慢電視」，馬拉松式播放各種生活日常、環境生態，例如「雞仔篇」影著本地農場小雞走來走去的情況；《模型篇》則顧名思義拍攝人手砌高達模型的過程。
節目概念雖然創新（之前只有亞視做過《魚樂無窮》），但明眼人都知道它存在的目的，不過用作充塞電視頻道的時間空檔。
事實上，即使是港台電視 31 台，如今每天播放時間縱長達 19 小時（06:30-01:30），但攤開節目表，首播節目只有約 5 小時。以 5 月 29 日為例，全日首播的節目只有《早辰。早晨》、《千禧年代》、《左右紅藍綠》、《文化長河》、《鏗鏘集》、《大都會》、《好好過日子》、《新聞天地》及《五夜講場》。其餘全是重播再重播的節目，用於填滿時間表。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【黑箱背後．4】開台一年　ViuTV 的年輕活力與未老先衰</title>
      <link>/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-4-%E9%96%8B%E5%8F%B0%E4%B8%80%E5%B9%B4-viutv-%E7%9A%84%E5%B9%B4%E8%BC%95%E6%B4%BB%E5%8A%9B%E8%88%87%E6%9C%AA%E8%80%81%E5%85%88%E8%A1%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 24 May 2017 19:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-4-%E9%96%8B%E5%8F%B0%E4%B8%80%E5%B9%B4-viutv-%E7%9A%84%E5%B9%B4%E8%BC%95%E6%B4%BB%E5%8A%9B%E8%88%87%E6%9C%AA%E8%80%81%E5%85%88%E8%A1%B0/</guid>
      <description>如果將電視台比擬為一個人，TVB 可能是一個事業有成的中年漢，ViuTV 則鐵定是個活力充沛的小夥子。
由去年開台至今，這個小夥子一直頗得觀眾（尤其年輕人）的歡心。今年 3 月，港大民研公布電視節目欣賞指數調查，ViuTV 以 67.89 分排名第二，僅次於長年居首的香港電台。一年以來，ViuTV 主打的實況娛樂節目，由《跟住矛盾去旅行》、《G1 格鬥會》到《脫獨工程》，皆曾成為流行熱話。它的創意與活力，香港人有目共睹。
然而，觀眾同樣看在眼內的是小夥子的疲態。如今進入 ViuTV 網站，首頁顯示最多人重溫節目的頭五位，清談節目佔其三，另外一齣是韓劇，一套是動畫。最花心力的自製綜藝節目，完全不見影踪。過去半年，這間電視台的節目也絕少在大眾間引起話題。
ViuTV 節目撰稿員 Kimmy（化名）直認不諱：「無可否認，我們節目的質素，比開台時有所滑落。」
創意背後，小夥子何以暗藏危機？
 2017 年 ViuTV 節目發佈會（圖：ViuTV fb）
 *　*　*
一套由下而上的創作制度
「各位同事，GM 叫我們做個一小時的節目，大家有乜想做？」監製看似很平凡的一句話，教 Kimmy 印象深刻。
難忘，因為從未聽過。Kimmy 曾任職其他電視台，以往開新節目，主題老早由高層一錘定音，底層員工只得聽命行事。
來到 ViuTV 後，卻是另一番光景。乍看來，這電視台的人手架構跟其他電視台分別不大：頂層是總經理（GM）魯庭暉，下面有 9 名監製，每人領導一組十多人，有 PA、導演、編審、writer（撰稿員）。
一樣是那些職位，但這個台的創作流程卻反其道而行：每次開新節目，高層指示不多（如「一小時」、「真人騷」），因此各組會自行 brainstorm，傾得七七八八，得監製同意後，就直接向魯庭暉「賣橋」。對方點頭，即可開拍。有別於大台的「家長式決策」，這裡大部分時間奉行的，是由下而上的醞釀、創作。
不難想像，獲益於這制度的，定是最底層的年輕人們。有 ViuTV 員工形容，開會度橋的文化，在該台頗為盛行。有些組別經常買齊零食，一天到晚待在會議室「傾嘢」，只求覓得絕世好橋。
何謂好橋？「創新」是重要考量。「度橋時我們都好衰，時常自命清高，隔離台做過唔做啦！老套嘢又唔做啦！」Kimmy 笑道，「坦白講，這一行人工不高，這個台的人工更是偏低，所以入來做的都不是想發達，而是想創新。」聽起來確有幾分像創作天堂。
台長允創作空間 「罰錢咪罰錢囉」
但別誤會，一間電視台並非只由初出茅蘆的年輕人組成。事實上，據 ViuTV 員工估計，現時該台幕後人員有約六成人，都來自「隔離台」；中層員工如監製、編審，更大多於 TVB、亞視沉浸多年，屬於老式電視人。
問題出現了，經驗往往影響判斷，監製跟後生仔豈不「火星撞地球」？兩個群體，如何共存於由下至上的創作制度？
關鍵在於台長魯庭暉。Kimmy 形容魯十分重視創意，平日在辦公室碰上年輕員工，也愛問對方「有無橋交」。「他好 freestyle 的，當然他有自己的準則，但基本上你點做都得。開會時，他會鼓勵你掟（橋）啦掟啦，掟到他覺得 OK 為止。」Kimmy 又舉例，魯曾鼓勵員工別因為怕接到投訴而影響創作，「罰錢咪罰錢囉，不要告到我們坐監就得！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【黑箱背後．3】 TVB 綜藝節目　時光倒流二十年</title>
      <link>/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-3-tvb-%E7%B6%9C%E8%97%9D%E7%AF%80%E7%9B%AE-%E6%99%82%E5%85%89%E5%80%92%E6%B5%81%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Fri, 19 May 2017 19:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-3-tvb-%E7%B6%9C%E8%97%9D%E7%AF%80%E7%9B%AE-%E6%99%82%E5%85%89%E5%80%92%E6%B5%81%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%B9%B4/</guid>
      <description>「日頭猛做，到依家輕鬆吓，食過晚飯，要休息返一陣，大家暢聚，無綫有好節目，歡歡樂樂，笑笑談談，我哋齊齊陪伴你～！」
很多香港人都十分熟悉這首歌。1967 年 11 月 20 日（即啟播翌日）晚上 9 時 30 分，TVB 開始播放綜藝節目《歡樂今宵》（Enjoy Yourself Tonight，又名 EYT）。以上主題曲，一播就播了近 27 年。至 1994 年 10 月 7 日播出最後一集時，合共播出 6,613 次。
不少人認為，《歡樂今宵》是香港流行文化的經典。也於是，有關這節目的種種，無論是藝人（梁醒波、何守信、沈殿霞等）、趣劇（蝦仔爹哋、大鄉里）、遊戲（歡樂咭、幸運星），都成了香港社會的集體回憶，以至幾代 TVB 創作人的緬懷對象。
《歡樂今宵》停播 23 年後的今日，無綫綜藝節目 PA 阿新（化名）仍不時在公司聽到「EYT」三個字。
例如每當構思新節目，總有資深監製、編審的開場白是：「我哋以前做 EYT 的時候，會咁咁咁 …」 又例如開會度橋，當後生仔提起有趣點子，會有前輩回應：「哦！即是當年 EYT 乜乜劇場囉！」又或者，「以前 EYT 的笑話好笑好多啦！」
「我們成日都問，這班人究竟幾時退休？」另一名 PA 慨嘆。
*　*　*
綜藝節目製作流程　由上至下
TVB 是一間規模龐大的電視工廠，2016 年周年報告顯示，現時它共有 4,200 名員工及藝人，分佈於不同部門。其中跟觀眾最為息息相關的製作部，分為兩大組，一邊是戲劇，另一邊是非戲劇，即負責綜藝節目。這些年來，TVB 劇集時常成為大眾焦點，坊間評論亦有無數；綜藝組方面，無論是節目，以至幕後的製作過程，卻一直較少觀眾關心。
綜藝組架構是這樣的：最頂端是經常出現在娛樂版的名字， TVB 助理總經理余詠珊。她手下分成創作、製作兩邊。製作方面，由經理級監製管理，麾下有多位節目監製，每人領導一組，每組設幾名導演、助理編導（PA）。至於創作，則由創作總監主管，麾下有多名編審，各人統領一組，每組設幾名撰稿員。
每一個 TVB 綜藝節目，便是由一個監製（及其製作團隊）與一名編審（及其創作組）配合炮製而成。節目的誕生，則是一個由上至下的過程：余詠珊跟高層商討拍什麼節目，拍板後，就交由編審及創作組作初步構思，大致有了輪廓，便找製作方面開始落實細節。
位於「食物鏈」最底層的 PA 阿新說，每次有新節目要開會，監製、編審最初總是雄心壯志，明言今次要創新一點，做出成績。「但什麼是新嘢呢？又唔知道，所以開始傾傾傾傾傾。」開會之初，低層員工通常也甚雀躍，不停拋出點子，「不如做些類似 America&amp;rsquo;s Got Talent 的環節？」「可以玩那個日本廣告喎！」大家七嘴八舌，熱烈討論。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【黑箱背後．2】注定不奇妙的　奇妙電視</title>
      <link>/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-2-%E6%B3%A8%E5%AE%9A%E4%B8%8D%E5%A5%87%E5%A6%99%E7%9A%84-%E5%A5%87%E5%A6%99%E9%9B%BB%E8%A6%96/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2017 17:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%BB%91%E7%AE%B1%E8%83%8C%E5%BE%8C-2-%E6%B3%A8%E5%AE%9A%E4%B8%8D%E5%A5%87%E5%A6%99%E7%9A%84-%E5%A5%87%E5%A6%99%E9%9B%BB%E8%A6%96/</guid>
      <description>2013 年 10 月 15 日下午，有線娛樂台的 office 裡普世歡騰，不少員工拍掌歡呼慶祝。事緣商務及經濟發展局局長蘇錦樑剛召開記者會，宣布發牌予「奇妙電視」和「香港電視娛樂」（現 ViuTV）。
有線娛樂台 PA 家輝（化名）記得當時不少同事躊躇滿志。「（新台）應該會諗多啲新嘢，不會再這樣悶，又會請人啦…」
三年半眨眼就過。2017 年 5 月 14 日晚上，奇妙電視終於正式開台。首個節目叫《星匯奇妙 77》，是半小時的節目巡禮，逐一介紹電視台的節目。
由有線娛樂台過渡至奇妙電視當 PA 的家輝卻沒太大感覺。「作為觀眾，我會覺得：又係呢啲，都係呢啲，仲係呢啲。」對於這個「新電視台」，身為員工的他，跟廣大觀眾一樣，不抱期望。
奇妙電視，發生何事？
 奇妙電視開台節目《星匯奇妙 77》（圖片來源：奇妙電視 fantastic tv facebook）
 *　*　*
有線娛樂新聞　曾經輝煌 過去兩個月，有線不時成為香港大眾的關注焦點。3 月 9 日，母公司九倉於業績報告表明未來無意再增持有線股權，及提供任何進一步資金承擔。許多人擔心有線就此走進歷史。尤其是有線新聞部，有良心、有態度，做好新聞，假如就此告終，煞是可惜。
此情此景，令家輝心情矛盾。「提起有線，近幾年大家只會講新聞台，讚樓下班人（有線新聞部位於有線電視大樓地下）好夠薑。但是其他台 …. 就無乜人讚過。」甚至沒人談論。
任職有線娛樂台多年的家輝，早已習以為常，並不介意。「我們這個台，不太多人睇，口碑亦無乜。」
曾經不是這樣的。有線娛樂台（1998 年前稱「婦女台」），自 1993 年啟播以來，曾出產不少獲觀眾認可的節目，亦是現時無綫許多當紅藝人（如黃翠如、李佳芯、洪永城）的娘家。一直以來，這個台受觀眾青睞，靠的主要是兩道板斧：一是以美食（如《肥媽私房菜》）、旅遊（《活得很滋味》）、靈異（《怪談》）為主題的自製王牌節目；二是全港首創的 24 小時娛樂新聞頻道。
第一代主播陳貝兒於其著作《娛是我聞》便回憶，有線娛樂新聞開台初期，攝製隊每次到外地影展採訪，準會被外國記者用日語打招呼，因為該台成立前，外國娛體眼中的亞洲娛樂記者，只有日本人。
那些年的有線娛樂新聞，每年派人往奧斯卡、康城、巴黎時裝周等盛事採訪，接觸不少中外明星，2008 年莎朗史東受訪談及四川大地震時說的一句： 「Is that karma？ 」曾引起內地網民震怒。
除了現場採訪，該台的明星專訪亦間中引起哄動，如艷照風波後張栢芝亮相有線，首次開腔談到陳冠希，拋出一句「貓哭老鼠假慈悲」；又如劉德華受訪時曾信誓旦旦稱結婚一定公開，轉頭卻被揭與朱麗倩秘婚多時。以上，全是有線娛樂新聞台的「豐功偉績」。
然而今非昔比。2013 年 6 月，有線將「娛樂新聞台」及「娛樂台」合併成奇妙台（後再改為「娛樂台」）。合併後的新台分為三個部門，一隊負責美食節目（如《為食情報局》），一隊製作各類型較大規模的綜合節目（如怪談），一隊做以前的娛樂新聞台工作，主要負責清談節目，以及每日兩段、半小時《東張西望》式娛樂雜誌。
 艷照風波後，2009 年張栢芝亮相有線，首次開腔談到陳冠希，拋出一句「貓哭老鼠假慈悲」。（網上圖片）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>由麗的到亞視 一個電視台的終結</title>
      <link>/%E7%94%B1%E9%BA%97%E7%9A%84%E5%88%B0%E4%BA%9E%E8%A6%96-%E4%B8%80%E5%80%8B%E9%9B%BB%E8%A6%96%E5%8F%B0%E7%9A%84%E7%B5%82%E7%B5%90/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Apr 2016 23:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%94%B1%E9%BA%97%E7%9A%84%E5%88%B0%E4%BA%9E%E8%A6%96-%E4%B8%80%E5%80%8B%E9%9B%BB%E8%A6%96%E5%8F%B0%E7%9A%84%E7%B5%82%E7%B5%90/</guid>
      <description>生於1957年，亞視曾經有過它的輝煌歲月。但我們記得的，卻是誤報江澤民死訊、《ATV 焦點》批學民思潮、重播又重播又重播，一次又一次的易手…&amp;hellip;亞視，到底是如何步入墜落之路？
圖像連結：Ÿatv.thestandnews.com</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【告別港視 4】好傻好簡單的演員 — 陸駿光：我想做戲做一世</title>
      <link>/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-4-%E5%A5%BD%E5%82%BB%E5%A5%BD%E7%B0%A1%E5%96%AE%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%93%A1-%E9%99%B8%E9%A7%BF%E5%85%89-%E6%88%91%E6%83%B3%E5%81%9A%E6%88%B2%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%96/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2015 14:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-4-%E5%A5%BD%E5%82%BB%E5%A5%BD%E7%B0%A1%E5%96%AE%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%93%A1-%E9%99%B8%E9%A7%BF%E5%85%89-%E6%88%91%E6%83%B3%E5%81%9A%E6%88%B2%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%96/</guid>
      <description>陸駿光是一個演員，夢想是「做戲做一世」。
以前，邊個知？他在無綫待了九年，於 79 齣劇集亮過相，當中43 齣角色都無名無姓。大漢侍衛、販夫走卒、強盜手下，他通通演過。走到街上，他被人呼喊「茄哩啡」。聽清楚，是「茄哩啡」不是「臨時演員」 — 根本沒人覺得他跟「演員」有什麼關係。
後來，他過檔港視，一共演了九齣劇。終於，他的角色有名有姓還有對白，甚至當上了第二男主角。於是，街坊們都認得他了，起初叫他「港版半沢」，後來真的說得出他的名字，陸駿光。
然後，港視又沒了。
這位夢想做戲做一世的演員，怎麼辦？
*　*　*
黃秋生
陸駿光幾乎想不起，自己當初為何喜歡做戲。
他只記得，小時候喜歡《東方三俠》裡的黃秋生，有天跟爸爸並肩路過灣仔一所學校，爸爸不經意說了一句，這是演藝學院，黃秋生就是在這裡讀書。然後不知怎樣，一個念頭閃過陸駿光腦袋：長大後我一定要考進去，學戲劇，做演員。
其時他年紀尚輕，連何謂戲劇，也未搞清楚。
到他真正步入演藝學院的時候，爸爸已因肝癌離開人世，留下的是一句囑咐：「我這一輩子，都沒做過自己想做的事。你不要後悔。」這番話，連同兩父子當日步過演藝大門的片段，陸駿光一直銘記於心。於是中學畢業後，他大著膽子報考演藝，並成功了。
當然，那時候，他還未理解做戲是什麼一回事。他只知道，自己想成為一個能感動人的演員。就像他翻看過許多遍的《新不了情》裡，劉青雲得悉袁詠儀骨癌復發後，在醫院後樓梯不停哭不停哭那一幕，「我就係想做一個咁的演員，不一定是主角，但有場戲可以咁感動到人。」劉青雲是陸駿光的偶像。
可是在香港要做演員，青雲路沒有多少條。陸駿光有些同學選擇了舞台，但他說自己有舞台恐懼症，每次踏足台板，總覺得「有好多對眼望著自己」，「淨係演到個驚字」；因此畢業後決定入電視台，「對鏡頭都驚架，但好一點。」香港的電視台也不多，他理所當然地入了無綫。
終於可以成為一個演員了，他以為。
*　*　*
 《潛行狙撃》
 又做賊
這樣說似乎有點馬後炮：當日陸駿光根本不用擔心鏡頭的事。不是嗎？初入無綫那幾年，他飾演的角色，大多在佈景板前走來走去，沒有名字，沒有戲份，沒有對白，匆匆上鏡幾秒，又迅即湮沒於人海。後來有段時間，他理了平頭裝，結果不停被監製安排做賊的角色 — 而且不是大賊，而是大賊的手下，之一。
「又做賊呀？」那時他經常被親友問。
言者無心，聽者絕不好受。當天從演藝畢業，加入無綫，他的目標是做演員。但幾年過去，他逐漸發現自己儘管如願，但別人心目中他的身分，是「演員」前面加多兩個字：「臨時」。
即是大眾口中的「茄哩啡」。
他最記得某次跟陳豪一同到商場拍外景，圍觀的街坊興高采烈，大聲尖叫：「陳豪真係好靚仔呀！」喊完了，就很自然地，把目光投到旁邊那個略帶靦腆的男生身上。「隔離嗰個……唔知咩人來。」人群裡傳來這麼一句。「他們特登講句說話畀你聽的。你又無還撃之力，因為話哂都係公眾人物，無理由鬧返轉頭嘛，唯有受囉。」
陸駿光今天回憶，欷歔依然，「真係幾 hurt 的。」
心傷，因為他終於驚覺在香港做演員，如果名氣不夠，又或未攀到某個地位，「觀眾是會踐踏你的。」
*　*　*
 《溏心風暴》
 運動員
唯有上位。偏偏陸駿光自問「不太 aggressive」，在講究人事關係的大電視台裡，自然寸步難行。演戲以外，他只懂做一件事：等。「不停坐喺度等，等機會，等人賞識。」間中他等到……監製的稱讚，於是整個人精神一振，準備咬緊牙關，衝衝衝。「但之後又點呢？」精神只是「一振」罷了。「好快又會失落返。」陸駿光愛打籃球，他說自己當時就像籃球員，「有波到就好開心，無波到就企喺度。」悲哀的是九成九比賽他連波皮都摸不到，因為根本沒上場。「做戲畀到演員一種快樂，好似平時你鍾意做運動，好鍾意郁的，如果突然唔畀你郁，你梗係周身唔自在。」
他坦承，在無綫的日子是「幾迷失的一段時間」。
更難想像的是，一個渾身是勁的運動員，怎可能安坐板櫈？而且是九年，足足九年。
或許因為陸駿光太喜歡演戲了。偶爾會為自己懷才不遇而失落抱怨的他，每次都很理性地抽身出來，反問自己：作為演員，作為藝術工作者，你鍾情的是「藝術中的自己」，還是「心目中的藝術」？換個說法或許較易明白：他追求的，是作為演員的名與利，還是演戲的藝術？聽得出，陸駿光非常介意自己會變成前者。雖然老實如陳國邦，離開無綫時也說，「當打份工我都係想升職啫」。但陸駿光仍然努力壓抑這種感覺。「我鍾意做戲，不一定要做主角，有機會演就好開心。」他每次都這樣對自己說。「我唔知呢個係咪一個藉口，令自己心裡好過一點。」對，是有點自欺欺人。
你可以笑他傻，但無可否認他就是這樣有血有肉有矛盾的一個演員。「做演員就是生活在這種矛盾裡面，不停交戰。」「藝術中的自己」vs.「心目中的藝術」的矛盾，此後還在陸駿光的生命反覆出現。
他畢竟不是聖人，冷板櫈坐得久，還是會心灰意冷。因此在無綫當大配角的時候，他偶爾敷衍了事，「無對白，個人會好灰。反正都見唔到我啦。」事後，喜歡思前想後的他又憋不住，陷入矛盾和掙扎之中，深深自責。
「那一刻會好憎自己。仲做來做乜嘢啫？」
 陸駿光
 *　*　*</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【告別港視 3】鄧小宇：我發緊一個夢，呢班人可以一齊再做一啲嘢</title>
      <link>/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-3-%E9%84%A7%E5%B0%8F%E5%AE%87-%E6%88%91%E7%99%BC%E7%B7%8A%E4%B8%80%E5%80%8B%E5%A4%A2-%E5%91%A2%E7%8F%AD%E4%BA%BA%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E4%B8%80%E9%BD%8A%E5%86%8D%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%95%B2%E5%98%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2015 18:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-3-%E9%84%A7%E5%B0%8F%E5%AE%87-%E6%88%91%E7%99%BC%E7%B7%8A%E4%B8%80%E5%80%8B%E5%A4%A2-%E5%91%A2%E7%8F%AD%E4%BA%BA%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E4%B8%80%E9%BD%8A%E5%86%8D%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%95%B2%E5%98%A2/</guid>
      <description>鄧小宇
 以前，鄧小宇很喜歡寫香港（的）電視。
那時候，他會翻出電視台的節目表，把上面的節目逐一點評（這齣劇集「炒冷飯」、那個節目「camp 得很」）；那時候，他跟陳冠中合力製作「香港電視人物評價一覽」，羅列其時活躍本地電視界的大小人物，歸類為「has been」（過哂氣）、「is」（正流行）或「to be」（當頭起）；那時候，他還大費周章地分析那些膾炙人口的長篇劇 — 《追族》、《家變》、《天虹》、《變色龍》。
雖然，「以前」和「那時候」，其實已是四十年前的事。
人人都說，七十年代末是香港電視的黃金年代。那時候，每晚收看電視的觀眾人數，動輒佔整個香港人口六、七成；那時候，文化人、知識分子、大學生都熱衷於評論本地的電視作品 — 閱讀《號外》，有鄧小宇、丘世文、陳冠中等人，定期為電視把脈；翻開《文化新潮》，每期總有幾篇密密麻麻的長文，深入評論影視作品；揭開《學苑》，港大學生（如吳俊雄）搬出左翼理論，分析電視劇的意識形態。
人人關心，人人討論，人人評析……毫無疑問，這正側面反映一個電視黃金年代的誕生。
反過來說，電視年代的沒落，同樣由無人關心、無人討論、無人評析的現象，得到印證。七十年代末還在盤點電視人物的《號外》，到 1983 年已毅然換了說法：「（我們）已經無興趣再看本地電視」。鄧小宇更是身體力行：此後三十年，他基本上沒再寫香港的電視了。
因為他跟《號外》仝人一樣，根本無興趣再看本地電視。
豈料三十年後的今天，這個跟香港電視斷交多年的評論人，竟然重操故業，像當年一樣，點評演員表現，分析劇集內容。
一切，全因「香港電視」。
*　*　*
 圖片來源：鄧小宇的站借問
 約鄧小宇在九龍塘談香港電視，似乎是很自然的事。一來他對這個地方特別有感覺（詳見他 1981 年所寫的《再見九龍塘》），二來因為香港電視的好年代，正正在九龍塘廣播道「五台山」開始。
一坐下來，他就滔滔不絕。
「對我們古老一代來說，電視曾經是一樣好神奇的東西。我們好容易滿足，睇《歡樂今宵》我一樣好 enjoy，覺得好好睇。台慶係萬眾期待，擔定凳仔等睇。每次（電視台）做一樣嘢，都覺得是里程碑。」他開始如數家珍。「香港小姐呀，國際小姐來香港做呀……全部都是第一次有人咁樣做。」
毫無疑問，這是一個廣大觀眾都為電視著迷的黃金年代。「每一次都令我們好期待，好引以為榮，好開心。」
而對鄧小宇這些知識分子來說，那個年代之所以「黃金」，不單因為《歡樂今宵》和《香港小姐》俘擄大眾芳心，還因為在這些膾炙人口的節目以外，七十年代的電視台還容許創新破格、古靈精怪的小品，在各家各戶的小箱子播放。
「那個年代， TVB 有陳韻文編的劇，有譚家明的《七女性》，這些都是行政上的漏洞，令這些東西得以生存。」
《七女性》講的七個現代女性的故事，其中《苗金鳳》一集，模仿高達 (Jean-Luc Godard)的實驗手法，探討女性在資本主義物質社會及傳統家庭下的角色，更在片末開宗明義打出「謹獻高達」的致敬標語，一直為文化人津津樂道。
 譚家明《七女性》《苗金鳳》一集
 當年鄧小宇如是寫：
 無論看電影或電視，很久都沒有這樣興奮過，我意思是﹕Oedipus Rex 拍得好，是理所當然的事，所以看到也並不會感到特別興奮，但是這部不知從甚麼地方跑出來的《七女性》，編、導、演都寫實得如此出色，實在叫人驚喜交集。
《譚家明的其中兩女性》，鄧小宇，1976 年 11 月 《號外》
 如今看來當然是不可思議。但七十年代一切方興未艾，電視台尚未建立起一套嚴謹而高效的規章制度，像《七女性》這樣另類卻「叫人驚喜交集」的作品，因而有機會「不知從甚麼地方跑出來」。
「電視未咁制度化之前，有一個生氣蓬勃的時候，能夠容許一些好似好另類的東西，在窿窿罅罅攝出來。」
生氣蓬勃，正是當年文化人、知識分子如他，熱衷看電視、寫電視的原因。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【告別港視 2】《選戰》總導演回望　黃國強：最後什麼都沒變</title>
      <link>/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-2-%E9%81%B8%E6%88%B0-%E7%B8%BD%E5%B0%8E%E6%BC%94%E5%9B%9E%E6%9C%9B-%E9%BB%83%E5%9C%8B%E5%BC%B7-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%83%BD%E6%B2%92%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2015 14:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-2-%E9%81%B8%E6%88%B0-%E7%B8%BD%E5%B0%8E%E6%BC%94%E5%9B%9E%E6%9C%9B-%E9%BB%83%E5%9C%8B%E5%BC%B7-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%83%BD%E6%B2%92%E8%AE%8A/</guid>
      <description>黃國強
 一年前，黃國強和香港電視，是傳媒和觀眾的焦點。
那時候，港視即將開台，《選戰》獲十萬網民投選為開台劇集。於是，身為總導演的黃國強頻頻亮相接受訪問，由電視的選戰，談到香港的選戰；由香港電視的未來，談到香港的電視未來。
到正式開台，更是全城哄動。觀眾金睛火眼，爭先恐後，只為一睹《選戰》風采。一周過後，港視宣布收視，每日平均有 56 萬人捧場。無論是香港電視、《選戰》，抑或黃國強，當時氣勢都一時無兩。
然後呢？
兩個月後劇集《童話戀曲201314》首播，收視急跌至 22 萬；到五月份播出《歲月樓情》，收視再跌一半至 11 萬；六月底《末日 +5》播出時，觀眾數量只餘 8 萬，亦即「1 點」收視……換言之，成績跟亞視相距不遠。
上述劇集，連同《選戰》，四齣都是黃國強的作品。因此，產量為眾多港視總導演之冠的黃國強，基本上見證了過去一年香港電視的墜落曲線。
為此，不少港視人埋怨大眾離棄港視，但黃國強卻不同意。在他眼中，觀眾從來毫無責任，真正要負責的，是企業投資者（即王維基），以及港視一眾幕後製作人。
亦即他和他的同事。
「**恕我不客氣，望返轉頭，我不覺得這 21 齣劇[1]有咩驚天動地。**包括在下的《選戰》，亦都有好多缺失的地方。」對於港視，外間讚口不絕；他卻不介意下詔罪己。
「最大鑊的是，這班參與電視革命的人不太睇到自己有問題，只不過被那種浪漫情懷繼續薰陶，未進入很徹底的、對自身的批判。」這位港視導演最介懷的，是事到如今同業們仍然缺乏反省。
「其實都過咗兩年咯，成件事情心如止水地望返轉頭，你應該會睇到自己好多問題。」
已淡出視線的黃國強，如是自省。
*　*　*
觀眾無變，「好睇就睇你」
 「香港電視可能死了，但市民開始留意怎樣選擇娛樂，就算在無綫的人，也開始反思自己在做怎樣的創作，有種子在大家心中萌芽。」
 黃國強首先反思的，是以上一番話。兩年前，港視不獲發牌之後，人人萬念俱灰。演員們擔心生計，製作人不忿心血毀於一旦，觀眾們厭惡香港電視業回到起點。偏偏黃國強當時接受訪問，卻語帶希冀，一廂情願地認定這場戛然而止的電視革命，已為觀眾和整個電視工業帶來改變的種子。
「無咁理想囉。」兩年後，港視仍然無牌，劇集已全部出街。黃國強回想當年，卻只剩下一句慨嘆。
慨嘆，因為在他眼中，過去兩年香港電視掀起的電視革命，似乎沒有對觀眾，對無綫，帶來什麼改變。
先說觀眾。「觀眾都是好商業的動物，好睇就睇你，唔好睇我都係唔理你。」黃國強認為，當港視劇集播出時，確有不少港人為之感興趣，但到現在所有自製劇都播完了，大家又回復此前的狀態 — 沒要求的繼續看 TVB，沒有轉台；有要求的繼續尋找跨境娛樂，也沒重燃對港劇的支持。「觀眾唔會因為港視出現，而令佢對香港劇集再有盼望。」
觀眾沒改變，那香港的電視製作人呢？黃國強認為，也沒有。「可悲的是，從業員基本上不會因為香港電視的出現，在創作思維上有好大的改動。」以 TVB 為例，無論港視出現以至消失，其節目都沒有翻天覆地的改變 — 刻板又老套的劇情仍在，荒謬又可笑的錯漏亦然。「我甚至覺得，原來香港電視對呢班人（TVB 幕後）無任何影響。」黃國強語氣頗為欷歔。
「他們是香港的主流，但好可惜，他們無被影響過。」
*　*　*
製作依舊，「唔覺得有咩驚天動地」
但這也不是最教黃國強欷歔的一群。「恕我好唔客氣講，經過今次之後，我亦看不見香港電視製作人在創作思維上，有多大的改變。」矛頭直指港視同事，以至他自己。「你睇返 21 套戲[1]，我覺得只不過是各位香港市民同傳媒對我們的憐憫，無乜對我們有很嚴苛的批評。」
事實上，翻開過去一年有關港視的媒體報道，確實「有讚無彈」。提起港視，無論觀眾、評論人，以至記者，都自動自覺留有一手，不然就以「起碼好過無綫」為之開脫。
黃國強自問於心有愧，「但我自己睇返轉頭，唔覺得這些劇集有咩驚天動地。」
而他更著緊的是，自己的同僚似乎沒什麼自省的能力。「不是太多人看得見自己仍然有問題，仍然繼續講香港電視好好，香港電視的作品創作幾咁……」他甚至認為，港視這班參與電視革命的人，仍然被一股浪漫情懷蒙蔽，未進入對自身作品的徹底批判。
但明明 17 齣劇集都已播完，理應是盤點檢討的時候。
「而家心如止水，望返轉頭，你會睇到自己好多問題。」黃國強說來，語重心長。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【告別港視 1】前言：有發生過的電視革命</title>
      <link>/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E6%9C%89%E7%99%BC%E7%94%9F%E9%81%8E%E7%9A%84%E9%9B%BB%E8%A6%96%E9%9D%A9%E5%91%BD/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2015 14:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E6%9C%89%E7%99%BC%E7%94%9F%E9%81%8E%E7%9A%84%E9%9B%BB%E8%A6%96%E9%9D%A9%E5%91%BD/</guid>
      <description>一、1978 年 8 月 22 日
上了年紀的電視人，都記得 1978 年 7 月發生的那場電視革命。
那時候，香港有三家電視台：無綫、麗的、佳視。看似鼎足而立，但壟斷市場、主宰民意的，由此至終只有無綫電視一間。
已故文化人丘世文當年便在《號外》寫道：
 「我們相信『無線』可以使鄰家的女兒一夜變成街知巷聞；我們相信『無線』可以使一件垃圾受到二百萬人談論……對看電視長大的一代，『無線』節目的教育權威，甚至在學校與家庭之上。『歡樂今宵』是常用語裡的形容詞；『雙星報喜』是觀眾記憶中一生最有趣的時刻。『翡翠劇場』是重要的人類行為決定因素：它改變了許多家庭的生活習慣，例如吃晚飯的時間，及飯枱與電視機之間的角度。」
「電視台的誕生」，《號外》，1978 年 7 月
 眾所周知，這就是大台的威力。那時候，當人們說「電視」，他們是在說「無綫」。因為，無綫幾乎跟「香港電視」畫上等號。
但 1978 年，香港的電視似乎即將拐進一個轉折點。一班電視人 — 就是曾經夾手夾腳把「無綫」捧成「香港電視」那一批 — 相繼離開無綫，會師於九龍塘廣播道1號A，一家長期積弱的電視台，佳藝電視。這班有心人準備投入更大量的心血，構思更創新的宣傳，編寫更吸引的劇本。
《號外》丘世文當年走訪佳藝台前幕後，描繪這家積弱多年的電視台內部出現怎樣的改變 — 主帥梁淑怡說，「佳視唔可以有官僚架構」、「我地依家是一個 team , we are all in it together」；盧國沾形容，「佳視有部份人是理想主義者，包括好多上層的人」；施南生驚嘆：「高級職員搏命唔出奇，但九百元人工的助導，打燈工人&amp;hellip;&amp;hellip;他們又怎樣解釋？ but they are doing it。」一位中層員工的觀察更直接：「三月返工，五點鐘冇人，依家廿四小時都有人。」
全台上下拚命加班，攜手協力，全因他們有共同目標：1978 年 7 月，他們要牽起一場轟轟烈烈的，電視革命。
 （圖片來源：鄧小宇的站借問）
 不少香港人都對「七月佳視」翹首以待。同月出版的《號外》甚至預言，它「可能是香港電視近年最重要的轉變」。
結果卻是事與願違。「七月攻勢」推出後，備受注目的重頭劇，如陳韻文編劇、鄭裕玲主演的《名流情史》收視遠遜預期；加上此前為籌備電視革命已花費大量資金，以梁淑怡為首的「佳視六君子」迅即引咎辭職。到 1978 年 8 月 22 日，佳視發表聲明，宣布因財政陷入困境而停止運作，並在大門外貼出告示，表示電視台當日起停播。
這場規模龐大的電視革命，就此告終。
三十多年過去，對於「佳藝電視」，上了年紀的電視人當然還有印象，但普羅大眾幾乎已將之遺忘。林奕華早幾年便把佳視劇集《名流情史》稱之為「歷史黑洞中的一塊隕石」。他試過把劇名輸入電腦，卻發現搜尋結果寥寥可數。
顯然，無論是《名流情史》、佳藝電視，還是那一場有發生過的電視革命，經已散失於歷史洪流之中。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Newsroom的暗角：如何專業地自我審查</title>
      <link>/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B0%88%E6%A5%AD%E5%9C%B0%E8%87%AA%E6%88%91%E5%AF%A9%E6%9F%A5/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 13:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B0%88%E6%A5%AD%E5%9C%B0%E8%87%AA%E6%88%91%E5%AF%A9%E6%9F%A5/</guid>
      <description>講來講去，到底無綫新聞有無審查？
【Newsroom 的暗角】 side A 和 side B ，好像沒有明確告訴你答案。或者你會認為報道還是不太清晰，可能你在追求某高層實牙實齒的一句：「依單嘢，CY／西環打電話來話唔准做！」
只是這樣的話，你的期望必然落空。因為倘若這位高層這樣說，一定會有記者心有不甘而作出反駁。或者他會錄音，然後把新聞審查的證據公諸於世。或者他會撰匿名信，指責這一荒天大謬。然後外界會嘩然，觀眾會流失，廣告會抽起，老細會詐型……這位高層會被革職。一句講晒，失敗。
失敗，不是因為他有「審查」，而是因為這是不「專業」的審查辦法。
下文將教你，甚麼是「專業」的審查辦法。
＊　＊　＊
所謂「專業地自我審查」，也就是「在保留新聞專業操守的同時，進行自我審查」。可行嗎？絕對可以。首先你必須理解的第一點是：
 「傳媒自我審查…不是某一記者的行為，而是一個結構性現象。我們認為，大部份自我審查並非由高層及主管親口下達命令，也不是由前線記者刻意進行的。」
 寫這句話的是香港中文大學新聞與傳播學院教授李立峯及陳韜文。他們在 2008 年合著有論文《香港傳媒的自我審查組織性生產》1 ，透過問卷與訪談，調查了香港傳媒的自我審查情況。
結果二人發現四類「自我審查」手法：
 一） 選擇適當人手出任適當職位、做適當的採訪題目；
二） 讓員工觀察並學習所屬新聞機構的「潛規則」；
三） 下達模稜兩可的指令；與及
四） 以專業及技術性理由作出可疑的新聞判斷。
 而在《立場新聞》與五名無綫新聞員工及前員工的訪問過程中，又發現了第五點：
 五）透過資源調配作出操控。
 （一）用人為才：選擇適當人手出任適當職位、做適當的採訪題目
根據李立峯與陳韜文所言，傳媒主管往往不需要限制記者報道某宗新聞，他們只要「用人為材」，把「合適的人放在合適的位置」便成。例如處理政治敏感新聞，主管會任命聽話或者親建制的記者去做；委派駐中國記者，則選擇對中共較溫和的；至於政治取態偏民主的記者，則更多被委派處理一些無關痛癢的軟性或民生報道。
在無綫新聞部也有類似情況：如【Newsroom 的暗角】一名受訪者稱，假如有同事作政治不正確的報道，便會被安排返通宵更，或被要求在公司做資料搜集，不准在外跑新聞。這樣，便可在不講一隻字的情況下，施加自我審查。
**（二）潛規則：**讓員工觀察並學習所屬新聞機構的「潛規則」
從以下角度，我們可以更好理解無綫新聞近月的調職、離職與任職爭議。
已故社會學家 Warren Breed 指，傳媒機構的政策多是一系列的「潛規則」。任職員工無須主管明言那「不能說的秘密」，已可透過觀察同事如何工作、老闆如何下達命令，與及各種員工之間的閒談耳語，意會「潛規則」為何，界線在哪。而社會學家 Graham Murdock 及 Peter Golding 則指，辭退及聘請高級編輯正是傳媒老闆施加個人意志的首要辦法。目睹 A 君報過某新聞之後升職加薪，B 君報過另一則新聞後則被調至閒職，員工們便漸漸「學識點做」。
然後，我們可以把「學識點做」的員工分成兩類：
**A/ 識做而且願意做的人：**基於「想上位」的人之常情，他們將有意無意把老闆的政治立場收納為自己的政治立場，以同一原則處理新聞。換句話說，他們會努力做老闆「心入面條蟲」。這些人得老闆信任，容易愈做愈高級，擔任採訪或編輯主任等工作。【Newsroom 的暗角】就有多位受訪者描述幾個案例，指中層人員以「顧慮花哥（袁志偉）抽秤」為由，在審稿時主動刪去敏感部份，與及拒絕在 teaser（即新聞報道開始時的提要）及 bumper（即廣告時段前後的提要）置放敏感報道。
「同事有顧慮我明，但係我覺得不必要。如果你有心做好個新聞，就唔應該有依種顧慮。」
**B/ 識做但拒絕做的人：**這些人坊間稱之為「有風骨」。由於他們得不到老闆信任，多數會被被打入冷宮，或難以升職，或三番四次碰釘子。無論是何種情況，他們均容易在心灰意冷下，離職，變相令傳媒機構中「聽話」的人比例漸增。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Newsroom的暗角 (Side B)：十個無綫無審查的理據</title>
      <link>/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-side-b-%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%84%A1%E7%B6%AB%E7%84%A1%E5%AF%A9%E6%9F%A5%E7%9A%84%E7%90%86%E6%93%9A/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2015 11:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-side-b-%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%84%A1%E7%B6%AB%E7%84%A1%E5%AF%A9%E6%9F%A5%E7%9A%84%E7%90%86%E6%93%9A/</guid>
      <description>引言
無綫新聞有無審查，是一個難解的謎。
為解答這個謎題，《立場新聞》一共訪問了五名受訪者，當中有現職或已離職的員工。
訪問的時候，你不難察覺他們的陳述總是帶著不確定性。畢竟他們從來沒有自高層口中聽到像「這宗新聞太敏感，不可發表」，或者「政府要求不得報道這件事」之類明刀明槍作審查的話，然而每當一宗報道因為「某種理由」被抽起；或被大肆報道；或僅能在不起眼的「香港早晨」播放一次咁大把，他們又不禁問：「這，是出於政治考慮嗎？」
某員工被調職，是因為他做了敏感報道，抑或純粹人事調動？另一員工職位步步高昇，又是因為他能幹，還是因為他的政治取態迎合高層心意？
真相永遠無法大白。這，就是 Newsroom 的暗角。
為呈現問題的複雜性，《立場新聞》今次採用 A／B side 的方式，以十個問題的兩種迥異觀點，表達無綫新聞部有／無政治審查的雙重可能。（side A 請按此）
由於所有受訪者均憂慮透露身份可能引起工作上的麻煩，本文為避免有人可從蛛絲馬跡中發現他們的身份，故在引述他們的陳述之時，均同以「受訪者」身份識別。
（一）刪除「拳打腳踢」是出於自我審查嗎？
根據流出的內部會議錄音，無綫新聞及資訊部總監袁志偉認為1，「警員將他抬起，帶到添馬公園一個暗角位，將他放在地上面，對他拳打腳踢」的描述等於指控「警員刻意拳打腳踢」，而警察行使私刑可導致終身監禁。「六個警員終生監禁，嚴唔嚴重呀？」出於傳媒不應在如此嚴重的議題上擅下定論的理由，故才要求員工刪去旁述。
李寶安回應傳媒查詢時表示，由於事件可能涉及刑事，報道要加倍小心，以免影響日後法庭審訊。有現職無綫的受訪者亦認為，「拳打腳踢」確實不夠中立，會令人聽上去覺得「打得好甘」。受訪者指，在警方把事件定性為「過度武力」之後，報道亦已跟從官方說法，以「過度武力」形容事件，重新添上旁白，認為自我審查一說並不成立。
另一方面，受訪者亦質疑如果真的是自我審查，那為何又讓片段出街。「如果是出於政治考慮，咁我覺得袁志偉肯俾成條片無 cut 過出街，都好難得。」流出的內部錄音顯示無綫新聞及資訊部副總監黃淑明認為1，刪去旁述僅播放片段，已可令觀眾「心中有數」。
對於員工公開信批評指旁述被刪近五小時，令報道不完整，黃淑明則表示，原因只是「各有各忙」，無暇兼顧。到底「唔得閒理」是事實還是借口？受訪者慨嘆：「其實 Ming 姐一向都『事事旦旦』。」她直言不懷疑黃淑明純粹因為「忙」而沒有跟進「七警」報道，與政治審查未必有關。
（二）市民對無綫的投訴，是否成立？
明報引述袁志偉表示，既收到投訴指無綫偏頗佔領者，又有人投訴偏頗非佔領者，證明報道客觀中立：「觀眾意見我們會聽，如報道事實有錯，我們會承認及回應，但如果是觀感就很難處理。」
有受訪者直言，香港市民對無綫新聞其實有偏見，有時該台與其他媒體的報道角度相同，卻只有無綫被提出來批判。例如他本人就試過在毫無自我審查動機之下發表報道，最終卻仍被網民批評偏頗建制派。
通訊局方面則裁定市民對「七警」事件的投訴不成立。理由是該電視台有播出涉事片段，而觀眾應能從片段中得出自己的意見；至於如何處理旁白等，是持牌人的編輯決定，應予尊重，固裁定投訴為理據不足，不向無綫採取進一步行動。
（三）是追求中立還是審查？
袁志偉強調1自己與團隊均應尊重「守則」，而無綫新聞部「專業準則及道德守則」第四點列明，「報道需尋求正反雙方的意見。報道必須包括被指控或挑戰一方的回應。」因此示威者與「反佔中」人士，應獲同等表達意見的權利。袁志偉又不諱言，如果自己對「守則」有所逾越，員工可拒絕執行其指令，甚至對他作出挑戰。
對於管理層禁用「留守」等字眼的問題，有受訪者則認同，這些字眼有偏頗的嫌疑，不能隨便亂用。如「留守」一詞確實有「留下／守護」所屬地方的含義，而街道顯然並不屬於佔領者。「唔用留守這個字，佔領人士又唔會蝕底咗。」
受訪者又稱，其實袁志偉一向對用字都極小心，例如「要用『行路』，唔可以寫『走路』」，「要用『走上走下』，唔可以用『走上走落』」之類。在字詞上設限，很可能是真追求中立，與政治審查未必有關。
（四）無綫新聞部享有編輯自主嗎？
根據受訪者多年觀察，無綫新聞部以外的高層一向甚少、甚至從不在新聞部的編採決定上施壓。而袁志偉1則曾在與員工會議時直言，作為總編輯，他需為員工的報道負上最大責任，故應在字眼上作適當編輯。「如果我作為總編輯，對所有新聞的每個字負責，應唔應該打電話返來（新聞部），叫同事修改呀？」有受訪者認同，既然袁志偉身為總編輯，修改報道亦無可厚非。
（五）是反覆核實還是「斬腳趾避沙蟲」？
在去年 11 月浸大畢業禮上，一名畢業生向校長陳新滋送上疑似黃傘的物品。由於當時無法立即核實該物品是否雨傘，故只能稱為「黃色捲狀物」。與此同時，無綫記者其實已立刻嘗試證實該物品為雨傘，並於數小時後確認，繼而更改報道字眼。他又表示，「其實港聞部一向做事都慢」，對無法在短時間內核實雨傘，他覺得並不出奇。他續稱，由於翡翠台新聞報道收視率遠高於互動新聞台，故一部份員工會抱有「翡翠台做得好就得」的心態，冷待互動新聞台，不把該台即時新聞講求速度的意識放在心上。
受訪者認為，與其說無綫高層是政治審查，不如說是「追求四平八穩」。他認為，因為無綫是大台，「全港最多人睇」，令高層產生龐大壓力，報道時不得不反覆核實，小心翼翼行事。
（六）「七警」事件後有無秋後算賬？
有受訪者直言質疑秋後算賬之說。理由是他本人也有聯署，但從沒遇上甚麼麻煩。受訪者又稱，雖然肯定有較高級員工被召入袁志偉辦公室，但「是否訓話，就好難知」。反而一些上鏡的記者與主播，聯署與否更大壓力其實不是來自公司，而是來自公眾輿論。「如果唔聯署，壓力係超乎你想像。」事實上，在　facebook 及網路討論區，亦不乏網民對未有列在聯署名單上的主播及記者，展開狠批。
（七）無綫新聞報道是特別平庸抑或刻意平淡？
受訪者認為，由於無綫是大台，而且坐擁慣性收視，故較之於其他電視台較缺乏進取的動力，「不求有功但求無過，穩陣就得」，故報道內容會比較平庸。他又提到，事實上整個新聞部門都欠缺「追故仔」的動力，這是士氣問題，與審查限制無關。
除此以外，受訪者又稱，由於無綫同時要兼顧翡翠台和互動新聞台，對主播人數需求量大，因此公司未必有太多資源聘請經驗豐富的新聞工作者，只能在新聞質素上作某種妥協。
（八）建制新聞特別多？
受訪者指，同樣由於無綫新聞部「不求有功但求無過，穩陣就得」的態度，最穩陣的消息當然就是政府發布的官方內容。因此觀眾有建制消息特別多的印象，不過是因為「事事旦旦」貪方便，與審查實無關係。
另外，該受訪者又提到，無綫新聞向來有特別重視官方講法的傳統。不只香港新聞，即使是國際報道如歐美消息，無綫高層亦往往傾向重視官方講法，而輕非官方如反對派的意見。「所以在香港，梁振英講嘢成日行頭，係一啲都唔出奇。」
梁振英接受「講清講楚」獨家訪問一事，曾引起公眾關注。有人批評無綫淪為官方喉舌，受訪者則認為此事就算有錯，也錯在梁振英而不是無綫新聞。「如果梁振英係俾 Cable 做獨家而唔係比 TVB，你話 Cable 做唔做呀？」他認為，市民把責任推在無綫電視身上，於理不合。
（九）報道雨傘運動偏頗？
有受訪者透露，無綫新聞經常安排以示威活動作頭條，而高層幾乎從未干預。除此以外，無綫投放在佔領區的資源如採訪隊數目，並不亞於其他電視媒體；反而「你以為高層會覺得警方記者會好緊要」，但是在報道「四點鐘許 sir」的官方消息時，他們動用的人力物力卻比一些對手如有線電視更少。
另外，有網民在收看無綫互動新聞台時，發現左下角小畫面長期播放的旺角示威區十字路口人丁單薄，而另一電視台拍攝的西洋菜南街卻人聲鼎沸，質疑無綫新聞刻意低調報道示威情況。有受訪者為無綫「說公道話」，指其實無綫之所以把攝影機放在該十字路口，是因為該處信號接收最穩定，便利長時間直播，而與政治審查無關。
該名受訪者說：「不過我都會認同，如果你重視這宗報道，是可以把所有技術問題解決的。所以我會更認同他們更多是『事事旦旦』（而非審查）……」
對於有部份關於佔領的軟性報道被抽起，有受訪者坦言，袁志偉早在佔領行動之初已向員工明言，無綫新聞定性佔領為「非法行動」。既然那是非法行動，那傳媒就不應鼓勵市民為它創作藝術或舉行導賞團，故類似的軟性報道均不合適播放。該名受訪者認為，「佔領是非法行動」確是事實，有此做法亦無可厚非。只是如果公司能以更開放態度接受多角度報道，則可讓市民更加了解雨傘運動的更多方面。
（十）報道方向重民生而避談政治？
有受訪者表示，曾有高層對他說，無綫新聞是不少平民如「師奶」的主要消息來源。他們平時基本上不看報紙不看網媒，故無綫新聞有責任向他們傳播最切身的消息，因此，著重民生議題而輕政治，實在無可厚非。
至於安排哪一則新聞為頭條的問題，有受訪者則強調，決定背後往往涉及許多技術條件限制，未必與編輯刻意低調處理某宗新聞有關。例如一些即時報道甚至現場報道的消息，如未能及時傳送片段，便不得不先由其他新聞頂上，準備好後才在新聞報道稍後時間播出。
＊　＊　＊</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Newsroom的暗角 (Side A)：十個無綫有審查的理據</title>
      <link>/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-side-a-%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%84%A1%E7%B6%AB%E6%9C%89%E5%AF%A9%E6%9F%A5%E7%9A%84%E7%90%86%E6%93%9A/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2015 11:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-side-a-%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%84%A1%E7%B6%AB%E6%9C%89%E5%AF%A9%E6%9F%A5%E7%9A%84%E7%90%86%E6%93%9A/</guid>
      <description>引言
無綫新聞有無審查，是一個難解的謎。
為解答這個謎題，《立場新聞》一共訪問了五名受訪者，當中有現職或已離職的員工。
訪問的時候，你不難察覺他們的陳述總是帶著不確定性。畢竟他們從來沒有自高層口中聽到像「這宗新聞太敏感，不可發表」，或者「政府要求不得報道這件事」之類明刀明槍作審查的話，然而每當一宗報道因為「某種理由」被抽起；或被大肆報道；或僅能在不起眼的「香港早晨」播放一次咁大把，他們又不禁問：「這，是出於政治考慮嗎？」
某員工被調職，是因為他做了敏感報道，抑或純粹人事調動？另一員工職位步步高昇，又是因為他能幹，還是因為他的政治取態迎合高層心意？
真相永遠無法大白。這，就是 Newsroom 的暗角。
為呈現問題的複雜性，《立場新聞》今次採用 A ／B side 的方式，以十個問題的兩種迥異觀點，表達無綫新聞部有／無政治審查的雙重可能。（Side B 按此）
由於所有受訪者均憂慮透露身份可能引起工作上的麻煩，本文為避免有人可從蛛絲馬跡中發現他們的身份，故在引述他們的陳述之時，均同以「受訪者」身份識別。
（一）刪除「拳打腳踢」是出於自我審查嗎？
不少外界聲音認為，是。「香港本土傳媒關注組」成員毛孟靜及范國威曾去信無綫新聞部，直斥此舉是「自我審查，意圖為警方濫權私刑事件降溫」。
亦有超過三百名無綫職工聯署對無綫做法提出質疑。編採人員對他們與管理層的意見分歧「表示遺憾」，強調旁述1用語客觀，並非失實。員工指，「不能接受直至接近午間新聞，才對事件怎樣發生，加上一句描述。期間近五小時，有關畫面的旁述一直從缺。這不但使報導忽然變得不完整，同時也反映了管理層對原來之報導並不信任，對此我們感到極度不安，也實在無法苟同。」
有受訪者聲稱，曾有高層直言無綫新聞及資訊部總監袁志偉之所以刪去「拳打腳踢」的描述，是因為憂慮言詞過激會「煽動人上街」。他認為這種理由過份，恰好反映他的「中立論」或「心入面條蟲論」，都是借口，實際理由只有一個：自我審查。
（二）市民對無綫的投訴，是否成立？
通訊局表示，截至 12 月 30 日，該局共收到超過 1700 宗對「七警」事件的投訴。而在事件發生前，無綫新聞亦曾在一周內收到過百宗有關佔中報道的投訴，當中 48 宗投訴指報道不夠中立持平；5 宗指報道失實；46 宗指報道偏幫佔中；7 宗指偏幫反佔中。
（三）是追求中立還是審查？
傳媒研究員陸昕慈撰文指，TVB 新聞節目以「中立」為由，實際上是發表偏頗報道。有受訪者亦表示，「百分百中立」是袁志偉經常強調的原則，他認為「中立論」只是掩飾，背後的真正含義是怕得罪人，特別是有權勢的建制派。
就連袁志偉強調同事應遵守的無綫新聞部「專業準則及道德守則」，其實也沒有要求報道必須「中立」，而是要求「公正」，即包括要全面、言之有物、誠實及被免滲入個人偏見和感情。受訪者認為，有時候明明「反佔中」的示威者活動胡鬧，理據無稽，卻在電視上仍獲與佔領者同等長度的報道時間，表面上是「中立持平」，實際上是矯枉過正。
「其實任何做新聞的人都知道，報道是不可能百分百中立的。」一名受訪者如是說。
去年 11 月，「無綫新聞部一員工」於《蘋果日報》發表〈別以「中立報道」作擋箭牌〉的文章，透露「管理層明令不可引述集會人士的『呼籲』，諸如呼籲市民到佔領區，避免成為集會一方的傳聲筒，以保中立；但對於警方和政府『呼籲』集會人士離開，卻幾乎每次也照報無誤」，除此以外，一些字詞如「留守」，也被管理層禁止使用，而必須改用「留下」
「一方不能美，一方不能醜，這就是管理層的『中立』嗎？」該名員工寫道。
（四）無綫新聞部享有編輯自主嗎？
有受訪者認為，無綫新聞部擁有絕對自主權，但那不是在編輯和記者身上，而是「一個人（袁志偉）的編輯自主」。
至於編採人員，儘管他們不常被袁志偉以政治理由作報道審查，但該名受訪者分析，袁志偉有不少「間接審查」手段。
其中一個拑制主播和記者的方法，體現在安排出鏡上。
無綫新聞部主播和記者底薪不高，以新入職記者為例，起薪點為一萬一千五百元2。若員工獲安排於翡翠台、明珠台等個別新聞節目出鏡，則另有出鏡費用。
而決定誰可以出鏡的，就只有新聞部總監袁志偉和副總監黃淑明二人。有受訪者表示，若被完全剝奪上鏡機會，薪酬便只得萬多元；而因「得寵」而經常出鏡者，薪金卻高達三、四萬。由於差異巨大，為了賺取更高薪酬，許多員工不得不忍氣吞聲，不敢逆高層意思。
另一種拑制手段是編更。受訪者表示，假如有記者或主播「做錯事」──作出政治不正確的報道──便會被安排返通宵更，或被要求在公司做資料搜集，不准在外跑新聞。
除此以外，袁志偉更擁有決定哪個時段播放哪宗新聞的權力。有受訪者投訴，對於政治敏感的消息，袁志偉常安排在收視遠不及翡翠台的互動新聞台播放，或擺放在收視率低的「香港早晨」時段，「即係讀比空氣聽」；或晚間新聞時段，「影響力可以比你放在『六點半新聞』細十倍」。尤有甚者，拖延數日，象徵式播放一次之後，便以消息已經變舊為由，抽起。
（五）是反覆核實還是**「**斬腳趾避沙蟲」？
有受訪者認為，袁志偉強調的「反覆核實」，事實上是審查的借口之一。事例包括去年 11 月在浸會大學畢業禮上，一名畢業生向校長陳新滋送上黃傘，無綫新聞卻報道稱那是「黃色捲狀物」，被外界嘲笑並質疑這是以「偽客觀」的方式把「黃傘」二字消音。
在袁志偉向員工「訓話」當日，有受訪者透露曾有同事反問，既然無人問過伊斯蘭國是否真有把人質斬頭，那報道「伊斯蘭國斬頭」是否都要寫成「懷疑斬頭」，袁志偉竟表示認同，稱「伊斯蘭國消息也不太可信」。員工聞言，只能「得啖笑」。
負責撰寫「七警」報道稿件的採訪主任何永康則在同一會議指1，正如你看到警察噴胡椒噴霧，儘管你可以質疑他噴的或許是其他物料，但也不會報道稱「涉嫌噴胡椒噴霧」。對此，他只能相信同事的判斷。
（六）「七警」事件後有無秋後算賬？
無綫高層余詠珊曾稱會視「聯署」為反公司，對聯署員工施行扣減花紅的懲罰。在袁志偉與員工會議錄音流出後，無綫集團總經理李寶安又指「公司必會嚴正處理，追究到底」。
事件後，不涉及報道但有份聯署的編輯主任王濱南被調離主編位置，改任副手；在「七警」報道中負責審稿的編輯主任周潔儀則被扣減四分一花紅；負責寫稿的採訪主任何永康被調離前綫，任新設的「首席資料搜集員」，地位名存實亡。另有報道指，一些聯署的編輯亦被罰不得編輯稿件，只可撰寫外電報道。
（七）無綫新聞報道是特別平庸抑或刻意平淡？
有受訪者表示，袁志偉對資源的調配與掌控，令他有機會間接操控新聞。例如他可以把錢花在較軟性的資訊節目如天氣報告、世界盃上面，而不把資源花在硬性新聞和深入報道上。「深入報道做返來，好驚得罪人。」該名受訪者說。資源不足，人手不夠，記者就難有機會認真做出尖銳的報道。
受訪者特別提到，無綫新聞的中國組報道特別平淡，如報道北京地鐵加價、空氣質素差劣、加強食物抽查之類，卻不去正視中國政治社會問題。此舉在現時香港甚為關注中港議題的情況下，實在說不過去。相比之下，「Cable（有綫新聞）做得好好多。」受訪者又直言：「袁志偉喜好任用新人，貪他們經驗淺，容易操控。」新記者大多缺乏經驗，處理新聞較傾向穩陣，難有深入報道。「假如你有少少主見，（袁志偉）又會話你唔夠中立，不讓你做採訪。」
另外，受訪者亦表示，一些記者自發採訪的新聞故事，一旦涉及對某機構、某官員的批評，即有被抽起的可能。高層會寧願把一些無關緊要的小事放大，拆成三、四則消息，大談背景資料，也不播出敏感報道。受訪者直言，他自己就曾試過被袁志偉指責「用字太激」，把辛苦做好的報道抽起。「有時甚至係採主已經幫佢（袁志偉）出手，不用他親自處理。」他說，就算報道字眼真有問題，「為甚麼不是修改用字？就算你找第二個記者再『包』過（電視新聞術語，為採訪材料加添前文後理，加以「包裝」的意思）都無所謂，為何卻要把報道直接殺死？」
（八）建制新聞特別多？
受訪者觀察到，無綫新聞特別喜用官方消息。遇上中國國家領導人或香港政府官員發言，從不吝嗇大氣電波，長篇累牘播出，「十八大永遠煲大做，領導人新聞發布會 take 晒 live」；反而反對者或異見人士的聲音，則經常播放得甚為短促。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Newsroom的暗角 — 前言</title>
      <link>/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-%E5%89%8D%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2015 20:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-%E5%89%8D%E8%A8%80/</guid>
      <description>無綫新聞部港聞採訪組多名員工離職，當中包括談美琪、劉芷欣、林昭儀、趙珮瑜，與及雨傘運動期間報道「暗角七警拳打腳踢」的編輯主任周潔儀、前助理採訪主任何永康。
一如無綫新聞及資訊部總監袁志偉 — 人稱花哥 — 所言，我們不是他們肚裡面條蟲，按理我們無法證實任何人的離任與新聞審查有關；不過香港公眾可懶理這一點，他們紛紛向這些離職記者的傳媒風骨，表達敬意。
只是，敬重之後呢？可以預期的是，如果我們只是敬過就算，就會一切依舊，然後繼續過沒有CCTVB的日子。可是其新聞質素之優劣，實不是一句「唔鐘意咪唔好睇」可以無視 — 根據中大新聞與傳播學院教授李立峯去年年末調查，近七成香港市民視 TVB 為主要資訊接收來源，稱霸所有媒體，遠遠拋離僅得約三成的第二位《蘋果日報》。
如果我們相信社會學家 Benedict Anderson 所言，接收同一傳播資訊的人會逐漸連成一氣，產生「我們是一體」的想像，那我們便可以毫不誇張地推論：無綫新聞不只是一個傳媒，更是整個「香港」好像大腦那樣的機構。
無綫新聞一旦變爛，等於香港燒壞腦。
而無綫新聞表現如何？「七警」事件只不過是恰好暴露人前的冰山一角。
2013 年，前無綫資深記者呂秉權踢爆高層曾在報道一示威活動時收到特首辦要求，把「董建華下台」的聲音剪走，再用群眾噓聲遮掩；另一次在中國報道趙紫陽逝世的消息時，則在中聯辦干預下撤走正在河南的採訪隊，無綫其後否認此指控，稱只是因為採訪遭拒加上出現公安，才不得已要求記者離開。另一資深記者柳俊江在 2012 年接受訪問時也透露在報道廣東撐粵語運動時曾被審查。2009 年，無綫電視低調報道六四事件，令 CCTVB 之名不逕而走。《立場新聞》記者在調查採訪【Newsroom的暗角】專題時，獲多名現職或已離職的無綫新聞部員工告知，有更多敏感報道，早在曝光以前已率先被河蟹、被抽起 (shelve)，或以各種方式冷處理。沒有引起公眾關注，只因你從不知道它的存在。
然而矛盾的是，這些「（疑似）審查」的事件，往往因為缺乏證據而讓指控無疾而終。實例就是：超過 1700 人向通訊局投訴的「七警」事件，最終由於「理據不足」，局方決定不向無綫採取任何行動。
「追求新聞中立有乜問題？」「睇片都睇得到，刪去旁述有何不可？」「你覺得這單新聞重要，我覺得唔重要囉，播少幾次你咬我食呀？」就是這些反問，讓「審查」之說無法確鑿成立。
這就是傳媒政治審查妙到毫顛之處：一如中大李立峯及陳韜文教授在 2008 年發表的論文《香港媒體的自我審查組織性生產》1 ，各大小新聞機構的高層，永遠不會直話直說「太敏感」或「唔出得」，他們只會透過各種各樣的隱性手段施行審查，或甚至連自己進行了自我審查也不自知。總之作為事實的是，這些報道無論看起來是「政治審查」也好，只算「事事旦旦」也罷，甚至可能是「百分百中立」也無所謂，實際上奉到公眾眼前，都已消毒得像清水一樣乾淨。「事實」就是，有些事實，我們看不到，或只看到很少很少。
那麼，實際上無綫新聞到底是「自我審查」，還是「事事旦旦」，抑或真的只單純追求「百分百中立」呢？種種手段，又是透過怎樣的方式呈現呢？在《立場新聞》新專題【Newsroom的暗角】，記者將與讀者一同向多名現職或已離職的無綫新聞部員工取經，齊齊上一堂「（疑似）政治審查課」，了解在無綫新聞部員工眼中，無綫新聞如何大玩公司架構與管理辦法遊戲，有意無意審查 — 或者我應該「中立」一點說，「懷疑審查」？— 每日呈現在你和我眼前的電視新聞報道。
文／楊天帥
1：Lee, F., &amp;amp; Chan, J. (2009). Organizational Production of Self-Censorship in the Hong Kong Media. The International Journal of Press/Politics, 14(1), 112-133.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
