<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>泛民怎樣光復一區 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%85%89%E5%BE%A9%E4%B8%80%E5%8D%80/</link>
    <description>Recent content in 泛民怎樣光復一區 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Wed, 23 Dec 2015 18:27:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%85%89%E5%BE%A9%E4%B8%80%E5%8D%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【泛民怎樣光復一區 3】沙田票王麥潤培：我就是低層次！</title>
      <link>/articles/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%85%89%E5%BE%A9%E4%B8%80%E5%8D%80-3-%E6%B2%99%E7%94%B0%E7%A5%A8%E7%8E%8B%E9%BA%A5%E6%BD%A4%E5%9F%B9-%E6%88%91%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%BD%8E%E5%B1%A4%E6%AC%A1/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2015 18:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%85%89%E5%BE%A9%E4%B8%80%E5%8D%80-3-%E6%B2%99%E7%94%B0%E7%A5%A8%E7%8E%8B%E9%BA%A5%E6%BD%A4%E5%9F%B9-%E6%88%91%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%BD%8E%E5%B1%A4%E6%AC%A1/</guid>
      <description>麥潤培
 麥潤培為人其實幾串。
譬如說，提起民主黨，今年九月退了黨的他，完全不怕開罪，句句有骨：「離開是好黯然的，但能夠退到黨，啲票數又高過哂你所有民主黨的，我死而無憾呀真係。」有曾經跟麥潤培在地區合作的民主黨員批評他「口沒遮爛」、「自我中心」、「講嘢好無禮貌」，做事自把自為。
「我不怕得罪人的。」訪問中，他經常把這句話掛在口邊。
又例如，談到泛民在沙田大勝，他強調絕不因為「某啲政黨」做得好，甚至批評有民主黨成員根本「無乜做過地區工作」，只是碰巧建制對手做得差，不得民心，才得以取勝。
問他「做地區」的竅門，麥潤培自言研發了一套獨一無二的「機器」，是「出面個 market 無的」。再問詳情，他卻像擁有商業機密般，不願多講，「總之就是創新的地區工作」。
提到地區創新，黃英琦當年於灣仔區議會的經驗，被許多人視為楷模，麥潤培卻嗤之以鼻：「你講地區創新，要市民受先得架！」他話中有刺地自嘲，「我無佢哋咁高層次，我只能夠做啲低層次嘅嘢。」
偏偏，剛過去的區議會選舉，自認「低層次」的麥潤培，卻在沙田利安獲得 3,938 票，不單成功連任，更成為沙田票王。沒有政黨支持、面對建制狂攻，仍然高票當選……無可否認，麥潤培在地區確實有自己一套。
某程度上，他串得起 — 不管外人喜歡與否。
*　*　*
 今屆區選點票麥潤培宣布當選一刻（圖片來源：麥潤培 facebook）
 退黨保高票
今次是麥潤培第二次當選。上屆區選，年僅廿四歲的他初次上陣，獲得 2,680 票，以 300 票之差，撃敗民建聯對手羅棣萱。當時，他仍是民主黨一員。
四年過去，他的對手仍是同一個，但這次卻贏得相當輕鬆 — 這次他票數接近四千，跟羅棣萱的差距由上屆的 300 票，一舉變成今屆的 2,200 票。
這四年，究竟發生了什麼事？ 最顯著的分別，是他的宣傳海報上，再沒有白鴿的蹤影。
 由於我們參與黨內工作的時間漸減，地區及網上工作更吞沒了我們不少時間，根本無暇兼顧黨務，加上近日傳媒對我們團隊中麥潤培議員因不獲新東支部推薦出選之事宜過度渲染，為免影響黨務發展，我們唯有退出民主黨。
— 《退黨信》，麥潤培（及其餘六名民主黨員），2015-09-20
 今年八月底，民主黨新界東支部舉行特別會員大會，決定區選推薦名單，會上兩次大比數通過不信任動議，不允麥潤培以民主黨名義參選區議會。到九月中，麥潤培在網上發表退黨信，以「無暇兼顧黨務」及「為免影響黨務發展」為由，公開宣布與另外六名年輕黨員一同退出民主黨，並以獨立名義參與 11 月下旬的區議會選舉。[1]
向來有不少人認為，政黨招牌於地區層面相當重要。畢竟，政黨資源較多，動員力較高，黨員們的互相交流、宣傳亦容易帶來協同效應，鞏固地區勢力。正因如此，麥潤培退黨後，不少政界前輩都警告他，沒了民主黨的支持，接下來的區選，他「輸硬」。
「周圍傳的消息是，你抵死啦，黨唔要你，輸梗喇你今次！你唔理個黨，你輸梗架喇！」
結果卻出人意表。
「我都估唔到，退咗黨仲升咁多票。你吹我唔脹吖！係咪先？」麥笑得招積。「同埋，唔獨立我都唔知道，原來我們利安的街坊有咁多唔鍾意民主黨的。」臨近選舉，他才驚覺，原來政黨的招牌可以是資產，但同樣可以是「負資產」。
例子多不勝數。「有人直接同我講，因為劉慧卿逼你走，所以我全家投你票。」他又想起選舉當日在自己選區的一幕幕情景。「個個都走來搭膊頭，話『你退咗黨，得架喇，投你啦！』」結果公布，麥潤培退黨後首次參選，竟比上屆多取近 1,300 票。
縱然如此，回想退黨一事，麥潤培形容自己感覺黯然。時至今日，他依然感到「好唔開心」，心裡仍有諸多不滿、無數怨念。但另一方面，今屆選舉結果出爐，他又自覺吐氣揚眉。「能夠退到黨，啲票數又高過哂你所有民主黨的，我死而無憾呀真係。」翻查資料，今屆區選，民主黨得票最多的成員是黃大仙區的胡志偉，得票恰好比麥潤培少 31 票。
不難聽出，對於民主黨，麥潤培充滿怨氣。他不諱言，這份怒氣有部分來自人事關係上的私怨，也有部分是由於以往在民主黨，做事充滿限制，有志難伸。
「會有好多『資深黨友』叫你唔好做呢樣、做嗰樣。點解佢咁叫呀？因為佢無做過囉！甚至如果我做得成功咗，佢咪話，係我教你咁做囉！」他連珠炮發。「（我）係好有怨氣架。」
怨氣沖天，正因為麥潤培向來喜歡新嘗試 — 而民主黨並不鼓勵。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【泛民怎樣光復一區 2】三十年河東　莫欺少年窮</title>
      <link>/articles/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%85%89%E5%BE%A9%E4%B8%80%E5%8D%80-2-%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%B2%B3%E6%9D%B1-%E8%8E%AB%E6%AC%BA%E5%B0%91%E5%B9%B4%E7%AA%AE/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Dec 2015 16:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%85%89%E5%BE%A9%E4%B8%80%E5%8D%80-2-%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%B2%B3%E6%9D%B1-%E8%8E%AB%E6%AC%BA%E5%B0%91%E5%B9%B4%E7%AA%AE/</guid>
      <description>1994 年沙田區議會全體議員合照。劉江華（中排右六）一手創立的公民力量，當年選舉十戰十勝，風頭一時無兩。（圖片來源：沙田區議會 1994 - 1997 年報）
 打開地圖，要一眼認出沙田的位置，非常容易。只要找到一條筆直的河道，就成了。
沙田是圍繞城門河而建的一座新市鎮 — 雖然這個「新」字，其實有點誤導成分。畢竟，由七十年代中開發至今，這市鎮已走過四十年的悠長歲月。
城門河的兩岸，興建了不少公共屋邨。河西有瀝源邨與禾輋邨，建於七十年代，為沙田首兩條屋邨。至於河東，屋邨群落就更加密集，沙角、博康、乙明，形成了一個鐵三角。
今屆區議會選舉，沙田區的選舉結果出人意表。選舉前，全區 36 個民選議員中，有 28 人屬於建制派；選舉後，泛民與建制竟各佔 19 個民選議席（沙田區今屆新增兩個選區），打成均勢。
其中最具標誌性的，是沙角、乙明、博康這個屋邨鐵三角。2011 年前，三區盡是建制派地區組織「公民力量」的天下，時任議員林康華﹑楊倩紅﹑陳國添均連任多屆，席位穩如泰山。
可是近兩屆選舉，泰山逐一塌下。上屆區選，乙明的林康華率先下馬；而未來四年，這三區更將全部換上「新民主同盟」的旗幟。
對該區街坊而言，這是一個時代的終結。
 丘文俊
 對於今屆區選，乙明區議員丘文俊最難忘的，倒不是公布結果一刻，而是翌日早上他和戰友謝票的情景。
那天凌晨，他得知自己勝出後，徹夜未眠，早上六時就走到邨裡，在街上向街坊揮手謝票。
接下來的事，教他難以置信。
「街坊見到我們，十個有八個都喊。他們攬住我，喜極而泣。」心情激動的，全都是四、五十歲、已為人父母的街坊。有人甚至感慨，連自己娶新抱，都無咁開心。「見到三個區都贏了，他們的眼淚就來……是好真情流露的。喊完連紙巾都無，就用手抹眼淚。」
丘文俊說，這班街坊不少以往比較內斂。平日派單張，他們甚至不會伸手去接。那區選翌日，他們何以激動？
「我覺得他們等了許久。自從劉江華離開之後，這班選民一直都在等一個時機。」一個變天的時機，一個收復舊河山的時機。
古語有云：三十年河東，三十年河西。
「這個局面，他們等了三十年。」丘文俊振振有詞。
*　*　*
 乙明邨明恩樓
 一、明恩樓 — 劉江華的起點
乙明邨是一條老屋邨。走在邨裡，滿目都是上了年紀的老人家，有的勾著背心袋，蹣跚地散步，有的坐在公園裡，悠閒過日子。
這也難怪，屋邨建成於八十年代初。時光荏苒，當日入伙的三十來歲年輕人，三十年後的今天，已變成為白髮蒼蒼的花甲老翁了。
邨裡共有三座樓宇，分別名為明信樓、明耀樓、明恩樓 — 當中肯定以明恩樓最為著名。2012 年 9 月 23 日晚上，不少沙田街坊聚集明恩樓樓下，自攜食物，一同慶祝。
不是慶祝中秋，而是慶祝劉江華於此前的立法會選舉落敗。 敗選慶祝會選址明恩樓，因為那裡是劉江華從政路的起點。
乙明邨的故事，以至沙田的故事，都要由這個三十年前的起點說起。
 劉江華（圖片來源：沙田區議會 1985-1988 年報）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【泛民怎樣光復一區 1】前言：遲來半年的沙田故事</title>
      <link>/articles/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%85%89%E5%BE%A9%E4%B8%80%E5%8D%80-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%81%B2%E4%BE%86%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%B2%99%E7%94%B0%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Dec 2015 15:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%85%89%E5%BE%A9%E4%B8%80%E5%8D%80-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%81%B2%E4%BE%86%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%B2%99%E7%94%B0%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>半年前，我們去了沙田乙明邨一趟，造訪新民主同盟丘文俊的區議員辦事處。
當時，《立場》剛展開一系列區議會專題報道，當中我們構思了兩個正好相反的角度：一是「泛民怎樣守住一區」，一是「泛民怎樣失去一區」。透過這兩個極端的切入點，我們期望梳理出泛民以至建制派長久以來在地區的一些部署。
題目決定了，就要決定「一區」。於是，我們先按照各區區議會近幾屆的議席變化，篩選了幾個可行的選區，後再相約當區的議員作初步訪談，了解構思可行與否。
「泛民怎樣守住一區」，我們很自然地選了葵青，一個多年來被視為泛民票倉的地區，並寫成了專題。（專題文章見此）
至於「泛民怎樣失去一區」，我們最初打算說一個沙田的故事，因此在六月中，特地約了乙明區議員丘文俊傾談。
丘文俊
 丘文俊
 但訪問最終沒寫成……不是因為訪問內容不重要，而是對於區選專題，我們另有構思。「泛民如何失去一區」的題目，就此被放進抽屜 — 直至區選結束。
如是幾個月便過去。區選結果公布的那個清晨，坊間一地都是眼鏡碎。令我們驚訝的其中一個結果，是葵青區泛民損失慘重。原本坐擁八個議席的民主黨一夜間失去四席。顯然，在建制派以至西環經年累月的悉心部署下，葵青票倉不保了。
更令人驚訝的是，在長年被建制派主導的沙田區，泛民竟然大獲全勝。38 個民選議席中泛民合共贏得 19 席，與建制派分庭抗禮。我們當日訪問過的丘文俊，最終獲得逾 3200 票，高票連任。就連他的兩名助理，亦在鄰近兩區撃倒現任議員，成功突圍。
對於沙田區的區選結果，外間不少人都相當好奇。有說，泛民之所以大勝，全因建制派和西環掉以輕心，沒投放太多資源。甚至有人充當事後孔明，說沙田區選民向來明智，總是帶來意想不到的結果。
這些答案，顯然不是事實的全部。以資源論為例，西環沒悉心部署的地區也不止沙田一個，那何以唯獨這區脫穎而出？沙田街坊投票取向特別明智？那上屆沙田區議會僅得 8 名泛民代表，又如何解釋？過去幾年，沙田的社區環境並無大變（與北區相比），一個相對穩定的外來因素，為何會換來始料不及的選舉結果？
因此，在好奇心驅使下，我們在區選結束後重臨沙田，走訪來自泛民以至建制的議員，重新挖掘沙田的故事。
泛民為何能光復沙田？接下來，我們回到城門河東的乙明邨 — 這裡是今天丘文俊的議員辦事處，也是三十年前劉江華從政路的起點。
1985 年，劉江華開始從政，獲選沙田區議員，並出任沙田節青少年活動小組主席
 1985 年，劉江華開始從政，獲選沙田區議員，並出任沙田節青少年活動小組主席
 1985 年沙田區議會開會情景
 1985 年沙田區議會開會情景</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
