<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>天佑亞視 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E5%A4%A9%E4%BD%91%E4%BA%9E%E8%A6%96/</link>
    <description>Recent content in 天佑亞視 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 08 Jan 2015 14:33:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%A4%A9%E4%BD%91%E4%BA%9E%E8%A6%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【天佑亞視 5】亞視崩壞之路</title>
      <link>/articles/%E5%A4%A9%E4%BD%91%E4%BA%9E%E8%A6%965-%E4%BA%9E%E8%A6%96%E5%B4%A9%E5%A3%9E%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2015 14:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%A4%A9%E4%BD%91%E4%BA%9E%E8%A6%965-%E4%BA%9E%E8%A6%96%E5%B4%A9%E5%A3%9E%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</guid>
      <description>亞視風雨仍然持續，孰生孰死仍屬未知數。
「征盡台亡」，是前員工歐錦棠對亞視的四字評價。不僅是他，許多員工亦把矛頭指向現時亞視「幕後大股東」王征。
事實上，王征近年諸多「騎呢」怪事，也是有目共睹。從最初有事無事大叫「亞視萬歲」，到涉嫌與誤報江澤民死訊有關，到跳騎馬舞反發牌&amp;hellip;&amp;hellip;到底曾聲稱要打造「亞洲 CNN」的王征，如何帶領亞視走向台亡之路？新聞部的「我無稿呀」、陳啟泰的「阿努亞洲」、竟然改篇自尹光的騎呢台慶歌《Gimme Mr. Five》、56 周年疑似死亡 LOGO 等等曾經為香港人帶來許多歡樂的經典「膠事」，又是如何預視與香港日漸脫節的亞視死亡？
讓我們由今日開始重溫，倒數到王征在紅色背景中出生那一年&amp;hellip;
本文為【「天佑亞視」專題系列之五】
(「天佑亞視」專題其他文章，請看：第一集、第二集、第三集、第四集 )</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【天佑亞視 4】點解節目咁難睇？</title>
      <link>/articles/%E5%A4%A9%E4%BD%91%E4%BA%9E%E8%A6%964-%E9%BB%9E%E8%A7%A3%E7%AF%80%E7%9B%AE%E5%92%81%E9%9B%A3%E7%9D%87/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2015 13:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%A4%A9%E4%BD%91%E4%BA%9E%E8%A6%964-%E9%BB%9E%E8%A7%A3%E7%AF%80%E7%9B%AE%E5%92%81%E9%9B%A3%E7%9D%87/</guid>
      <description>【「天佑亞視」專題系列之四】
(「天佑亞視」專題其他文章，請看：第一集、第二集、第三集 )
 新年過後的亞視辦公室（受訪者攝）
 「執柒咗佢啦，垃圾電視台！」
Paula 清楚記得，第一次踏入這間辦公室時，她的腦袋裡存放了這句說話。
她只是一名廿幾歲後生女，有這想法，十分平常。
一年前她走進來，只是貪得意：「好似好搞笑喎做亞視！」
這天早上，Paula 如常回到亞視這一家。
請她影張相，記錄元旦過後的亞視情況，她拍了上面那一張。
並附上一句：「節目部表示，仲有人返工。」語氣俏皮。
卻又難掩感慨 —— 畢竟，這是她在節目部辦公室的，最後一天。
* * * *
電視台是大工廠，茲事體大，結構繁複。工廠裡頭，有功能迥異的各個部門：藝人部管理藝人，製作部炮製節目，少不了的還有新聞部、宣傳部、公關部、工程部……以及慣常被觀眾忽略的 —— 節目部。要用三言兩語概括這部門的工作，有點難。或許這樣說吧，它的最最最重要目標，是把大工廠的製成品，分門別類，妥善編排，最後推出市面 —— 成為八卦雜誌最尾幾頁那個密密麻麻的，電視節目表。
聽起來簡單不過。打開電視，每星期的節目編排，都是千篇一律：星期一至五晚，是《東張西望》加三線劇集；星期日晚，先來煮食清談節目，後緊接重頭劇集，又或綜藝大騷……如此格式，就連普通觀眾也能倒背如流，那電視台編排節目表，試問又有何難？
如果你在將軍澳那家電視台工作，一切也許易如反掌。但假如你任職的電視台，名叫「亞洲電視」，即是那一間 —— 近年幾乎再沒製作自家節目，甚至最近連新聞部也嚷著要刪減播放時段 —— 的電視台，那麼節目部的負擔，恐怕要比葉家寶的心情更加沉重。也沒法子，牌照規定，大工廠即使有幾個部門停工，那條運輸帶，依然要全日24小時不停運作，務求將大氣電波直送到廣大市民家中的電視機裡。
「佢哋（新聞部）話唔做就好簡單，但我哋（節目部）要幫佢攝嘢囉……」Paula（化名）是亞視節目部員工，剛剛離職。在亞視的最後幾天，她忙得不可開交。「我們30號先知新聞部決定，製作部又已經停哂，咁我哋變相要全重播囉。」那天，上司一聲令下，Paula 與同事七手八腳，翻箱倒篋，為的是尋找可用的重播節目。「你將會見到節目表上面有《尋找他鄉的故事》，N 年前的節目。無辦法，我哋已經盡攝喇！」她邊笑邊說。
我欣賞 Paula 的爽直和坦白。訪問期間，她有話直說，從不掩飾自己對公司的感情，哪管是愛，還是恨。執筆之時，她剛度過了在亞視的 last day ，「心情有啲複雜……」百感交集，可能因為她在這間大工廠工作的日子雖不算長，但中間經歷過的風雨，卻絕對不少。
「呢一張係去 8 廠睇《亞洲先生》……我覺得幾好睇喎！」「呢張係新年，當時公司風氣仲未咁差。」Paula 一邊翻揭舊照片，一邊回憶她的亞視生涯。「呢張係上星期的員工大會。（講咩？）無乜特別囉！」
是幸，也是不幸，她見證的，是亞視最黑暗的時刻。
* * * *
黑夜到臨前，亞視有過短暫的光明。
阿敏（化名）有幸窺見那一線曙光。她曾經是節目部員工，職責跟 Paula 大致相同，只是進出亞視的時間一先一後，因此互不相識。
第一階段：「二奶台」
阿敏 2009 年入職，當年亞視執行主席是張永霖，王征未見影蹤。問她當年入亞視的原因，「我想做 media，咪試下入黎囉。那時都無乜睇亞視，覺得佢係二奶台，但都無所謂，做嘢之嘛。」不是阿敏這樣說，我幾乎也想不起當年本港台有「二奶台」的稱號。時至今日，亞視和這個稱號，都早已被打入冷宮。
因為亞視，早已連「二奶」也不如。
當年的亞視不是這樣的，阿敏慨嘆。「以前上頭對收視好緊張，排節目上面都會有策略，睇下對家做咩，例如有大騷，我哋會播電影去打佢。」那個時候，亞視不甘心只當二奶，又或者說，它就算當不了元配，也要成為一個有威脅的情婦。「有啲自己的節目，例如《亞洲星光大道》頭一兩輯，我覺得都幾好睇……起碼好過依家嗰啲《高志森微博》啦！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【天佑亞視 3】我，曾經愛亞視</title>
      <link>/articles/%E5%A4%A9%E4%BD%91%E4%BA%9E%E8%A6%96-%E4%B8%89-%E6%88%91-%E6%84%9B%E4%BA%9E%E8%A6%96/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 12:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%A4%A9%E4%BD%91%E4%BA%9E%E8%A6%96-%E4%B8%89-%E6%88%91-%E6%84%9B%E4%BA%9E%E8%A6%96/</guid>
      <description>A 記同學會聚餐， 圖：傅湛杰微博
 【「天佑亞視」專題系列之三】
（「天佑亞視」專題其他文章，請看：第一集、第二集、第四集）
江美儀家中有兩個「最佳女配角」獎。
一個是無線去年頒給她的，金光燦燦，下面一個玲瓏浮凸的女人托住上面一個四方形 TVB 標誌。
拿這個獎的時候，她哭了。
另一個獎則是紫色配鮮黃。長方型、木製，像個神主牌。左下角雕一隻藍色小狗，右下角是一個卡通版江美儀。牌頂放一顆星星，上面寫著她的名字。
這個獎如今安放在江美儀家中，金光燦燦的那個旁邊。對江美儀來說，像神主牌的比似金像獎的，更加彌足珍貴。[1]
 微博圖片
 神主牌頒獎典禮在一家酒樓舉行。今年五月四日那夜，酒樓筵開近三十大席，席席全滿，上坐近三百五十人。張文慈、筱靖、林祖輝、鮑起靜、李綺雯……當中有早已移居他鄉，但仍專程回來的，比如嫁到大陸的繆非臨、張東琳，在新加坡幫哥哥打理生意的韓君婷；也有已經投身他台，在工作後飛奔而至的，比如陳煒、江美儀；還有已經退休的，比如八十有三的冬叔 ── 也就是吳君如的父親，夏春秋。
紅絨地氈、金布坐椅，桌上葡萄酒像中環高樓大廈那樣多，密密麻麻摞在一起。
有美酒、有佳餚，還有現金大抽獎。身家不多的人抽到固然開心；有錢的抽到，加碼捐出來再抽，也開心。眾人手機此起彼落，紛紛拉明星合照「集郵」，把快樂時刻紀錄在 facebook 上、微博上。
白色舞台在前方正中央，掛在淺紫布幕中間的，是**「A」、「記」、「同」、「學」、「會」**，五個字。
 「A 記同學會」充滿笑聲的晚上，見到很多舊同事，新朋友，雖然我們都曾在同一屋簷下，如今大家各有發展，無論日後會不會繼續留在亞洲電視工作，今天將會成為最美好的回憶
── 筱靖微博
  共聚的全部都是以往在亞洲電視工作過的兄弟姊妹，既開心又難忘！
── 傅湛杰微博
  笑到暈的 A 記同學會，全部是亞洲電視工作過的朋友們
── 周美鳯微博
 「A 記同學會」沒有主席，也無大會，當然也無甚麼會費，只是一年辦一次聚會。同學會約在四、五年前由幕後工作人員「唏噓泰」發起，最初只是十個八個幕後閒來無事食餐飯、飲番杯、唱個 K，後來有人問：「不如叫埋幕前同事？」結果一呼百應，漸次便變成一個好像舊生會似的鬆散組織。
每年「吹雞」的人物、時間都不一樣。看誰有空就誰做。這兩年的聚會都由江美儀召集，呼朋引伴，消息僅靠一傳十十傳百散佈。有時間的負責打電話，有錢的負責捐菜捐酒，大家出錢出力，志在讓舊戰友聚一聚，開開心心玩一晚。
一場數百人的聚會便是如此形成。團結大家的，沒有所謂義務或者利益，有的只是感情，和一種橫跨幾代人的「亞視同學」身份認同。
一種與 TVBloody 完全迥異的身份認同。一種 ── 我如此推斷 ── 類似於「香港精神」的身份認同。
六合彩
去年「A 記同學會」中有一個戴黑框眼鏡、頭上頂一個 BOB 頭的女子。
她是劉素芳，香港史上第一位女六合彩主持，與夏春秋做了七年拍檔。邱德根時代的藝人，1980 年前後加入亞視 ── 當時還不叫亞視而叫麗的。17 歲時與朋友同時報名麗的和無線的藝員訓練班，因為「當時永遠麗的都要快過無線一步」而先收到前者的收生信，結果走入麗的大門。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
