<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>台灣大選 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8/</link>
    <description>Recent content in 台灣大選 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 11 Jan 2020 23:47:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>官媒社評籲蔡英文認清「陸強台弱」現實　內地網民留言：《環時》你們就不能面對現實麼</title>
      <link>/%E5%AE%98%E5%AA%92%E7%A4%BE%E8%A9%95%E7%B1%B2%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E8%AA%8D%E6%B8%85-%E9%99%B8%E5%BC%B7%E5%8F%B0%E5%BC%B1-%E7%8F%BE%E5%AF%A6-%E5%85%A7%E5%9C%B0%E7%B6%B2%E6%B0%91%E7%95%99%E8%A8%80-%E7%92%B0%E6%99%82-%E4%BD%A0%E5%80%91%E5%B0%B1%E4%B8%8D%E8%83%BD%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 23:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%AE%98%E5%AA%92%E7%A4%BE%E8%A9%95%E7%B1%B2%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E8%AA%8D%E6%B8%85-%E9%99%B8%E5%BC%B7%E5%8F%B0%E5%BC%B1-%E7%8F%BE%E5%AF%A6-%E5%85%A7%E5%9C%B0%E7%B6%B2%E6%B0%91%E7%95%99%E8%A8%80-%E7%92%B0%E6%99%82-%E4%BD%A0%E5%80%91%E5%B0%B1%E4%B8%8D%E8%83%BD%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E9%BA%BC/</guid>
      <description>台灣大選落幕，民進黨蔡英文獲逾 800 萬票成功連任總統，中國官媒《環球時報》今晚刊出題為《莫張狂應是蔡英文和民進黨的座右銘》的社評，指「陸強台弱」的趨勢將持續，「大陸綜合實力變得越來越強不可阻擋，台灣實力與大陸的差距只會一天天繼續拉大」，籲蔡英文和民進黨「認清和順應事實」，「如果要把台灣帶向相反的方向，他們必將成為被兩岸社會共同唾棄，並最終受到報應的歷史罪人。」
《環時》亦於微博轉載該篇社評，下面最多人讚好的網民留言是：「哈哈哈哈环球你们就不能面对现实么」，第二多讚好的留言則是「『他们必将成为被两岸社会共同唾弃 』 这句话是怎么写出来的 蔡英文赢了 而且是大赢」。
《環時》今晚刊出社評，指「台灣地區領導人和民意代表選舉」今天舉行，而蔡英文將以超過半數的得票率實現連任。文章批評，蔡英文和民進黨憑藉執政資源，「使用了毫無底線的方式打壓對手」，例如通過「反滲透法」，「大肆渲染來自中國大陸的『威脅』，同時抹紅國民黨候選人韓國瑜」。
該篇社評又提及香港，文章指民進黨借反修例事件將外界對香港的關注台灣化，「進一步煽動對大陸的各種誤讀」，又指「目前台灣綠營輿論對大陸的妖魔化達到了近年以來的最高峰，那些人描述的大陸和大陸對台對港政策都荒誕到了無以復加的程度」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【勝選宣言】蔡英文：今天，我們守住了民主自由</title>
      <link>/%E5%8B%9D%E9%81%B8%E5%AE%A3%E8%A8%80-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87-%E4%BB%8A%E5%A4%A9-%E6%88%91%E5%80%91%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%BA%86%E6%B0%91%E4%B8%BB%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 23:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8B%9D%E9%81%B8%E5%AE%A3%E8%A8%80-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87-%E4%BB%8A%E5%A4%A9-%E6%88%91%E5%80%91%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%BA%86%E6%B0%91%E4%B8%BB%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>【蔡英文於民進黨晚會發表的勝選宣言全文】
各位，蔡英文守住了。
我們一起守住了這一塊自由的土地，我們一起守住了這一個民主的堡壘。
剛剛我已經召開國際記者會，向全世界的媒體，說明了這次選舉結果的意義。此時此刻，我的心中只有感謝。台灣人民再一次，在全世界面前，展現我們的尊嚴，我們的自信。
今天我們勇敢自信的決定，將會成為明天全世界各大媒體的焦點。我們每一個人都是主角。全世界的民主國家，都為我們今天集體的決定感到高興。
中華民國台灣，這麼美麗而勇敢的國家，你怎麼捨得不多看她一眼。在這裡，我要跟大家說，能領導這樣的國家，是我畢生最大的榮幸。
我要謝謝我的兩位競選對手，韓國瑜先生跟宋楚瑜先生。在選舉的過程中，難免會有一些意見不一致的地方。不過，謝謝你們共同將台灣的民主，再往前推進了一步。
民進黨贏是民主，國民黨贏也是民主，親民黨贏也是民主。台灣人民最引以為傲的事，從來都不是特定政黨的勝利。
台灣人民最感驕傲的是，我們總是能在每一次的民主選舉結束後，握手言和，彼此鼓勵，彼此包容，共同為國家的下一個目標，不分黨派，團結合作。
我要謝謝台灣人民給我的信任和支持。這一年多來，對很多人來說，真的很漫長，很辛苦。各位終於可以不用焦慮了。今天晚上可以放心好好睡一覺了。
我要謝謝各位對民進黨，對蔡英文的鞭策。謝謝各位對我們的不離不棄，也謝謝大家願意，在前年的失敗之後，再重新肯定民進黨。
如果沒有全體台灣人民對國家尊嚴、對民主自由、對改革進步的支持，就沒有今天晚上的勝利。過去四年，做得好的，我們會繼續。做得不夠好的，我們會反省、努力。
在這裡，我要代表政府團隊、以及競選團隊的同仁，向台灣人民，致上最深的感謝，謝謝大家。
我也要感謝為了這場選舉，不眠不休的國軍警消、選務人員，你們一起守護了這場民主的喜事。
我還要特別謝謝所有的年輕朋友。我知道，有些人特別遠從國外飛回來，只為了投我一票。有些人沒有買到車票，一路從台北站回中南部。有些人整晚睡不著，乾脆一大早就衝去投票。
我還知道，大家今天在投票的時候，投票章蓋得特別小心，特別用力，甚至有些人的手還在發抖，深怕一個不小心就變成廢票。
這就是民主的重量，這就是自由的滋味。我想跟所有的年輕朋友說，謝謝你們，你們是勇敢ㄟ台灣囡子，台灣最美的風景是你們。我也要特別謝謝英眼部隊的朋友，不只是幫我拉票、固票，還幫忙報票，這是台灣公民運動的里程碑。
我不會忘記對你們的承諾。我還有四年的時間，我一定會留下一個更好的國家給你們。
現場還有另外一群年輕人，他們是競選團隊工作同仁。他們從選戰一開始到現在，都堅守在崗位上。即使現在，也還在引導秩序、在場控、在處理每一個工作流程細節。謝謝你們，你們是這場勝利的幕後英雄。
我也要謝謝我的競選搭檔清德。我期待未來四年，跟他一起，繼續為台灣人民奮鬥。
這一次的全國競選總部主委，也就是陪伴我們四年的陳建仁副總統，大仁哥。過幾個月，他就要交棒給清德。
謝謝陳副總統，四年來做我最堅強的隊友，未來，我還有很多重要的事，要拜託你幫忙。台灣永遠需要你。
我還要特別謝謝蘇貞昌院長領導的行政團隊，在短短一年的時間，把過去三年打下的基礎，做出了有感政績。
最後，我要特別謝謝那些沒有投票給我的人。我知道，過去這三年多來，各位對蔡英文的表現並不滿意。
未來四年，我會拿出更大的誠意，來獲得各位的認同與信任。我們都是台灣人，所有的台灣人都是家人。
在這裡，我再次呼籲，我所有的支持者，今天晚上開始，放下對立，擁抱我們的家人。
我也要恭喜所有連任、還有新當選的立法委員。台灣人民願意，再一次支持民進黨國會過半，民進黨絕對不會辜負台灣人民。
未來四年，我們一定會繼續守護主權、繼續堅持民主、繼續推動改革，把我們曾經承諾過的事情，一項一項來實踐。
我期許，未來的行政跟立法團隊，一定要用最嚴肅的態度，來看待台灣人民的託付。我們身上有一個共同的使命，打造一個更好的國家，更周全的照顧，更亮眼的經濟，更穩健的改革。
這一次的選舉結果，是台灣人民的聲音，是民主的聲音，全世界都聽到了，我相信對岸也聽到了。我呼籲對岸，正視這一次台灣人民的選擇。兩岸雙方都有責任，致力於確保台海和平穩定的現狀。
我也要誠懇呼籲對岸當局，「和平、對等、民主、對話」，這八個字是兩岸要重啟良性互動、長久穩定發展的關鍵，也是能夠讓兩岸人民拉近距離、互惠互利的唯一途徑。
親愛的台灣人民，選舉已經結束，現在是團結的時候了。明天太陽出來的時候，台灣人民一樣善良，社會一樣安定，百工百業一樣勤奮努力。
再一次謝謝全體台灣人民。今天，我們守住了民主自由。明天開始，讓我們團結在一起，一起克服所有挑戰，一起克服所有困難。
台灣不只有民主，不只有自由。接下來，我們重要的使命就是，我們兩千三百萬人，要讓全世界都為我們的團結而感動，都為我們中華民國台灣的成功而感動，謝謝大家。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【勝選宣言】蔡英文：一起守住了自由土地、民主堡壘　相信很多香港朋友會高興</title>
      <link>/%E5%8B%9D%E9%81%B8%E5%AE%A3%E8%A8%80-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87-%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%BA%86%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%9C%9F%E5%9C%B0-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%A0%A1%E5%A3%98-%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E5%BE%88%E5%A4%9A%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E6%9C%83%E9%AB%98%E8%88%88/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 23:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8B%9D%E9%81%B8%E5%AE%A3%E8%A8%80-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87-%E4%B8%80%E8%B5%B7%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%BA%86%E8%87%AA%E7%94%B1%E5%9C%9F%E5%9C%B0-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%A0%A1%E5%A3%98-%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E5%BE%88%E5%A4%9A%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E6%9C%83%E9%AB%98%E8%88%88/</guid>
      <description>台灣總統大選落幕，民進黨參選人蔡英文以超過 816 萬票歷史新高，成功連任台灣總統。蔡英文晚上發表勝選宣言時表示，感謝台灣人的勇氣的和堅持，她宣布：「各位，蔡英文守住了。我們一起守住了這塊自由的土地，我們一起守住了這個民主的堡壘。」蔡英文又指，台灣人再一次在全世界媒體前，展現了他們的尊嚴、自信，「我也相信，全世界的民主國家，以及很多的香港朋友，都會為我們今天的決定感到高興。」
蔡英文又特意感謝台灣的年輕朋友，並以台語表示「你們是勇敢的台灣人」。蔡英文指，知道很多人特意回鄉、有人夜晚失眠一早就去了投票，甚至有人在選票上蓋章時，手都發抖。她形容，「這就是民主的重量，就是自由的滋味。」
蔡英文表示，中華民國台灣是美國而勇敢的國家，能夠領導這個國家，是她畢生最大的榮幸；她承諾用餘下四年時間，為台灣年輕人留下一個更好的國家。
蔡英文又指，知道在過去多月的選舉期間，很多人覺得很漫長、很辛苦，她笑言現在大家終於可以不用焦慮，她不知道多少人會上街狂歡，但她希望大家能夠回家好好睡覺。
蔡英文提到，感謝台灣民眾在前年九合一選舉後，願意重新肯定民進黨，對她繼續鞭策及不離不棄。她表示，沒有台灣民眾對尊嚴、自由、改革和自由的堅持，就沒有今晚的勝利；她承諾日後會繼續反省，改善以往的不足。
蔡英文又感謝兩位對手韓國瑜和宋楚瑜，指雖然大家在選舉過程中，意見難免不一致，但她感謝兩人共同將台灣的民主，再往前推進一步。蔡英文強調，無論哪一個黨勝出選舉，都是民主的體現；最令台灣人驕傲的，是他們在每一次民主選舉後，總能握手言和，不分黨派，團結合作。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【當選記者會】蔡英文：台灣人拒絕一國兩制　民選政府不會屈服於威脅恫嚇</title>
      <link>/%E7%95%B6%E9%81%B8%E8%A8%98%E8%80%85%E6%9C%83-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA%E6%8B%92%E7%B5%95%E4%B8%80%E5%9C%8B%E5%85%A9%E5%88%B6-%E6%B0%91%E9%81%B8%E6%94%BF%E5%BA%9C%E4%B8%8D%E6%9C%83%E5%B1%88%E6%9C%8D%E6%96%BC%E5%A8%81%E8%84%85%E6%81%AB%E5%9A%87/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 22:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%95%B6%E9%81%B8%E8%A8%98%E8%80%85%E6%9C%83-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA%E6%8B%92%E7%B5%95%E4%B8%80%E5%9C%8B%E5%85%A9%E5%88%B6-%E6%B0%91%E9%81%B8%E6%94%BF%E5%BA%9C%E4%B8%8D%E6%9C%83%E5%B1%88%E6%9C%8D%E6%96%BC%E5%A8%81%E8%84%85%E6%81%AB%E5%9A%87/</guid>
      <description>台灣總統大選結果塵埃落定，民進黨的蔡英文成功以800多萬票獲得連任。蔡英文確認勝出後舉行國際記者會，發表勝選講話，提到在兩岸關係上，台灣和平穩定的承諾不會改變，但兩岸都有責任確保台海穩定，「和平、對等、民主、對話」是兩岸重啟穩定發展的關鍵。蔡英文強調，選舉結果清楚反映，台灣人拒絕一國兩制，民選的政府不會屈服於威脅和恫嚇。
蔡英文在當地時間晚間9時見記者，首先感謝所有選民，強調選舉結果是民主的實踐。她向對手韓國瑜、宋楚瑜致意，她會帶著建設性的批評，開啟下一個任期，雖然彼此立場不同，但未來仍有政黨合作的空間。她承諾不會因勝利而放棄反省，「過去有成績但也有不足，做不夠的、來不及做的，會做得更好、做得更多。」
和平對等民主對話 是兩岸重啟穩定發展的關鍵
談到兩岸關係，她指出，即使在中國的軍事恐嚇下，過去三年來政府都致力守護台灣的主權。面對中國嘗試改變台海現狀，例如一國兩制，會繼續建立足以捍衛台灣的防衛力量。
她強調，過去4年她對台海關係的和平穩定的承諾不會改變，但強調不是單方面可做到，兩岸都有責任確保台海穩定，「和平、對等、民主、對話」是兩岸重啟穩定發展的4個基礎，「和平是中國必須放棄向台灣的軍事威脅；對等是雙方都不否認對方的存在；民主是由2300萬台灣人決定台灣的前途；對話是雙方都能坐下來談兩岸關係發展。」
她重申，作為民主的社會，民選的政府，不會屈服於威脅和恫嚇，只有互相尊重，才是開啟良性互動的契機。
受到來自中國對台的持續施壓
有記者問到，可以短期內從民望低迷反彈甚至當選，是否要多謝習近平在香港問題上的處理。蔡英文指今次的選舉結果清楚表示，台灣人拒絕一國兩制，她會在民意基礎上處理兩岸關係，用適當的態樣和方法，給中國知道台灣人的期待和堅持。
有記者問到中國如今在外交上刻意孤立台灣，是否增加了台灣在國際社會面對的挑戰。蔡英文承認受到來自中國對台灣持續的施壓，外交上遇到不少挑戰和困難，但在過去3年，台灣一直與有共同理念的夥伴在重大議題上尋求共識。作為印度太平洋地區的重要成員，會致力將農業、海事、技能等知識經驗與友國分享，在人道救援、環保承諾等方面作出貢獻，促進印太地區人民的福祉，強化這方面的努力「希望能夠與各個國家維持地區和平，能夠視台灣為可靠夥伴。」
她表示，即使面對受打壓，相信台灣是足夠成熟、建立在人權之上的國家，會捍衛民主價值，繼續擴大與歐盟的人權對話，擅盡作為國際成員的責任。台灣會繼續秉持「不挑釁不冒進」的原則，盡最大努力維持台海和平。「台灣不是麻煩製造者（trouble maker)，現在不是，將來也不是。」
她呼籲對岸政府可以在互相尊重的前提下重啟對話和協商，和平對等處理歧異，「我這個要求相信是合情合理、切實可行，就看北京是否會釋出同等善意了。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選】柯文哲創立民眾黨　成立法院第三大黨　政黨票逾一成　劍指 2024 總統選舉</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E6%9F%AF%E6%96%87%E5%93%B2%E5%89%B5%E7%AB%8B%E6%B0%91%E7%9C%BE%E9%BB%A8-%E6%88%90%E7%AB%8B%E6%B3%95%E9%99%A2%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A7%E9%BB%A8-%E6%94%BF%E9%BB%A8%E7%A5%A8%E9%80%BE%E4%B8%80%E6%88%90-%E5%8A%8D%E6%8C%87-2024-%E7%B8%BD%E7%B5%B1%E9%81%B8%E8%88%89/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 22:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E6%9F%AF%E6%96%87%E5%93%B2%E5%89%B5%E7%AB%8B%E6%B0%91%E7%9C%BE%E9%BB%A8-%E6%88%90%E7%AB%8B%E6%B3%95%E9%99%A2%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A7%E9%BB%A8-%E6%94%BF%E9%BB%A8%E7%A5%A8%E9%80%BE%E4%B8%80%E6%88%90-%E5%8A%8D%E6%8C%87-2024-%E7%B8%BD%E7%B5%B1%E9%81%B8%E8%88%89/</guid>
      <description>柯文哲，圖片來源：TVBS片段截圖
 台灣大選點票結果出爐，民進黨蔡英文成功連任總統。今次選舉除了選出總統和副總統外，亦會選出 113 席立法委員，當中 34 席全國不分區立委，會由政黨票比例決定。由台北市長柯文哲擔任主席的「台灣民眾黨」，在今次選舉獲得的政黨票比例超過 10%，獲得 5 席不分區立委議席，成為台灣第三大黨。
台灣立法院 34 席全國不分區立委議席，是以「比例代表制」選出。憲法規定，如果政黨票達到 5% 門檻，除了可按比例獲得不分區立委之外，下一屆總統選舉亦可提名候選人。
今次民眾黨的不分區立委名單共 28 人，排首 5 位的分別是台北市勞動局局長賴香伶、中山大學社科院院長張其祿、鴻海集團創辦人郭台銘幕僚高虹安、世界台灣商會聯合總會秘書長邱臣遠、以及台北市政府顧問蔡壁如。根據得票，民眾黨首 5 人取得立委席位。另外民眾黨亦派出 17 人競選分區立委，全部落敗。
2016 年立委選舉，由中央研究院前研究員黃國昌牽頭的政黨「時代力量」獲得 5 席，成為第三大黨，但是在去年，時代力量陷入分裂危機，部分成員出走。在今屆立委選舉舉行之前，時代力量只剩下 3 名代表在立法院。
冀「超越藍綠」 成為柯文哲日後參選總統後盾
台灣民眾黨在去年 8 月才成立，柯文哲當時表示，民眾黨希望做到以人為本，讓人民在藍綠陣營外有選擇機會，並且以進軍立法院作為組黨最大目標。
身兼台北市政府顧問的民眾黨發言人蔡壁如也向《立場新聞》表示，期望民眾黨可以檢討過去小黨的經歷，然後做到「超脫藍綠」，終極目標是獲得足夠的立委席位，成為「本土第一大黨」，擔當 2024 年柯文哲選總統的「後盾」。
在去年，柯文哲一度被外界認為會參選今年的總統選舉，但是最終沒有實現。今次民眾黨成功進軍立法院，並且成為第三大黨之後，相信也能夠增加柯文哲參選下屆總統的本錢。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選直擊】韓國瑜承認落敗　指民主自由法治為台灣無上珍寶　韓粉不忿呼「驗票」</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E6%89%BF%E8%AA%8D%E8%90%BD%E6%95%97-%E6%8C%87%E6%B0%91%E4%B8%BB%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%B3%95%E6%B2%BB%E7%82%BA%E5%8F%B0%E7%81%A3%E7%84%A1%E4%B8%8A%E7%8F%8D%E5%AF%B6-%E9%9F%93%E7%B2%89%E4%B8%8D%E5%BF%BF%E5%91%BC-%E9%A9%97%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 21:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E6%89%BF%E8%AA%8D%E8%90%BD%E6%95%97-%E6%8C%87%E6%B0%91%E4%B8%BB%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%B3%95%E6%B2%BB%E7%82%BA%E5%8F%B0%E7%81%A3%E7%84%A1%E4%B8%8A%E7%8F%8D%E5%AF%B6-%E9%9F%93%E7%B2%89%E4%B8%8D%E5%BF%BF%E5%91%BC-%E9%A9%97%E7%A5%A8/</guid>
      <description>台灣總統大選，國民黨參選人韓國瑜晚上 8 時 46 分見支持者，正式宣布敗選。韓國瑜表示，他已致電民進黨參選人蔡英文，祝賀對方獲得台灣人民最新授權，未來四年繼續執政。韓國瑜在敗選感言中指，民主、自由、法治是台灣無上的珍寶，既然中華民國國民已作出決定，他們一定服從選舉結果。
韓國瑜在發言中承認，是自己個人努力不夠，辜負市民期待；他承諾周一會繼續回到高雄市政府上班，執行自己的責任，他再次感謝民眾的支持。
韓國瑜指，無論選舉結果如何，大家明天起來，仍然希望見到一個團結的台灣；韓國瑜表示，台灣人一定要努力打拼，因世界不會等待台灣，他寄語台灣民眾，「不管各行各業，不管山邊海角，在自己的崗位上努力奮發」，因為「全世界最愛台灣，就是我們台灣人。」
韓國瑜又寄語蔡英文，在未來四年，要一心為台灣人民幸福快樂、安居樂業的好日子打拼，因這是廣大台灣人民的共同期待，他期望台灣未來會過得「更棒、更好」。他又說參與民主應有的氣度，就是祝福蔡英文當選。
現場「韓粉」對敗選表現激動，有人對韓國瑜紛紛高呼「加油！」；但亦有支持者質疑選舉結果，高呼「驗票！驗票！」
根據台灣傳媒最新公布點票結果，蔡英文得票已達 814 萬票，領先韓超過 260 萬票，蔡的得票亦已打破歷來的總統參選人紀錄。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【蔡英文當選】民進黨再取國會逾半席位　維持全面執政　民眾黨成第三大黨</title>
      <link>/%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%95%B6%E9%81%B8-%E6%B0%91%E9%80%B2%E9%BB%A8%E5%86%8D%E5%8F%96%E5%9C%8B%E6%9C%83%E9%80%BE%E5%8D%8A%E5%B8%AD%E4%BD%8D-%E7%B6%AD%E6%8C%81%E5%85%A8%E9%9D%A2%E5%9F%B7%E6%94%BF-%E6%B0%91%E7%9C%BE%E9%BB%A8%E6%88%90%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A7%E9%BB%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 21:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%95%B6%E9%81%B8-%E6%B0%91%E9%80%B2%E9%BB%A8%E5%86%8D%E5%8F%96%E5%9C%8B%E6%9C%83%E9%80%BE%E5%8D%8A%E5%B8%AD%E4%BD%8D-%E7%B6%AD%E6%8C%81%E5%85%A8%E9%9D%A2%E5%9F%B7%E6%94%BF-%E6%B0%91%E7%9C%BE%E9%BB%A8%E6%88%90%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%A4%A7%E9%BB%A8/</guid>
      <description>台灣大選已經結束，民進黨總統候選人蔡英文順利連任總統。立法委員選舉方面，民進黨最終取得 61 席，較上屆減少 7 席，但仍然超過立法院過半席位，繼續維持全面執政。至於台北市長柯文哲、去年創立並擔任主席的新政黨台灣民眾黨，一躍成第三大黨，取得 5 席（另見報道）。
台灣立法院共 113 席，分為分區 73 席區域席位、 6 席原居民區份席位、以及 34 席全國不分區的政黨席位。在 73 席區域立委，點票已完成，民進黨獲得 46 席，國民黨 22 席、台灣基進 1 席、無黨籍 4 席包括林昶佐等人當選。
至於不分區立委當中，民進黨當選13席、國民黨13席，台灣民眾黨成為第3大黨，預計當選5席，時代力量則為3席。民眾黨成為僅次於民進黨和國民黨的第三大黨。
在焦點選區台北市第三選舉區，台灣傳媒形容是「雙帥對決」，由民進黨的「特戰男神」吳怡農挑戰爭取連任的國民黨立委蔣萬安，由最後蔣萬安是蔣家第四代、蔣中正庶長曾孫蔣萬安當選。民進黨支持的無黨籍立委林昶佐，成功爭取連任。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選直擊】蔡英文大勝韓國瑜連任總統　得票破 800 萬歷來最高</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%A4%A7%E5%8B%9D%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E9%80%A3%E4%BB%BB%E7%B8%BD%E7%B5%B1-%E5%BE%97%E7%A5%A8%E7%A0%B4-800-%E8%90%AC%E6%AD%B7%E4%BE%86%E6%9C%80%E9%AB%98/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 20:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%A4%A7%E5%8B%9D%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E9%80%A3%E4%BB%BB%E7%B8%BD%E7%B5%B1-%E5%BE%97%E7%A5%A8%E7%A0%B4-800-%E8%90%AC%E6%AD%B7%E4%BE%86%E6%9C%80%E9%AB%98/</guid>
      <description>台灣大選投票時間已於今午四時結束，點票工作目前仍正在進行中。但根據台灣中選會，民進黨候選人蔡英文得票已逾 800 萬，篤定擊敗另外兩名對手，順利連任總統。
國民黨參選人韓國瑜晚上 8 時 46 分見支持者，正式宣布敗選，韓國瑜指已向致電民進黨參選人蔡英文，祝賀對方當選。韓國瑜在發言中承認，個人努力不夠，辜負各方期望。韓國瑜指出，周一會回到高雄市政府上班。根據台灣中選會公布，截至晚上 8 時 53 分，蔡英文得票已逾 801 萬票，領先韓超過 262 萬票。蔡英文的得票率為 57.2%，較上屆選舉的 56% 為高。
民進黨在 2018 年九合一選舉慘敗，國民黨贏得多個縣市執政權，台灣一夜「綠地變藍天」，綠營四名元老去年年初亦曾刊登公開信，要求蔡英文放棄爭取連任總統。不過隨著香港下半年爆發「反送中」抗爭運動，蔡英文多次高調聲援香港民主運動，相反韓國瑜一直態度曖昧，令蔡英文支持度自 6、7 月反彈。蔡英文團隊競選活動亦常以「今日香港，明日台灣」為主要論調，爭取尤其年輕選民支持。
在多個選前民意調查中，「英德配」均領先主要對手「國政配」十數至三十個百分點不等。不過亦有台灣學者分析，以國民黨上屆候選人朱立論的 380 票，加上預期放棄投宋楚瑜的 100 萬票、及 2016 年藍營沒有投票的 100 萬票，估計韓國瑜最終可得票約 580 萬，與 2012 年蔡英文不敵馬英九所得的 609 萬票相比，只屬小敗。選舉最終會否出現爆冷結果，今屆 118 萬名「首投族」的選擇將起非常關鍵作用。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選直擊】吳敦義、郝龍斌　請辭國民黨正副主席</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E5%8F%B0%E5%AA%92-%E5%90%B3%E6%95%A6%E7%BE%A9%E6%96%99%E8%BE%AD%E5%9C%8B%E6%B0%91%E9%BB%A8%E4%B8%BB%E5%B8%AD-%E5%89%AF%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E9%83%9D%E9%BE%8D%E6%96%8C%E8%AB%8B%E8%BE%AD/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 20:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E5%8F%B0%E5%AA%92-%E5%90%B3%E6%95%A6%E7%BE%A9%E6%96%99%E8%BE%AD%E5%9C%8B%E6%B0%91%E9%BB%A8%E4%B8%BB%E5%B8%AD-%E5%89%AF%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E9%83%9D%E9%BE%8D%E6%96%8C%E8%AB%8B%E8%BE%AD/</guid>
      <description>吳敦義、郝龍斌、韓國瑜
 台灣大選投票時間已於今午四時結束，點票工作目前仍正在進行中。據台灣中選會公布，至傍晚八時左右，爭取連任的總統蔡英文大幅拋離主要對手、國民黨候選人韓國瑜逾 250 萬票，篤定當選；立委選舉方面，民進黨取得議席同樣領先國民黨。國民黨主席吳敦義宣布，承擔敗選責任及請辭職黨主席一職。
吳敦義稱，由於國民黨在總統選舉上遇到挫折，分區立委結果亦並不完全符合期待，國民黨需要冷靜和誠切檢討，他將率領黨務主管下星期向中常會提出總辭。 他又對韓國瑜致以最深歉意，形容他是雖敗猶榮。
國民黨副主席郝龍斌，則在傍晚透過 Facebook 宣布辭去副主席一職；他又形容今次的選舉結果，韓國瑜是「非戰之罪」。郝龍斌表示，國民黨唯有「打掉重練」，才有希望從廢墟中重新站起來。
國民黨前主席洪秀柱參與台南市第六選區立委選舉落敗，她發表敗選感言時形容，國民黨在這次選舉一開始就亂了套，國民黨初選選舉規則改了又改，黨主席要為選舉結果負起最大責任。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選直擊】蔡英文領先韓國瑜逾百萬票　韓粉激動落淚：蔡連任就移民</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E9%A0%98%E5%85%88%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E9%80%BE%E7%99%BE%E8%90%AC%E7%A5%A8-%E9%9F%93%E7%B2%89%E6%BF%80%E5%8B%95%E8%90%BD%E6%B7%9A-%E8%94%A1%E9%80%A3%E4%BB%BB%E5%B0%B1%E7%A7%BB%E6%B0%91/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 19:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E9%A0%98%E5%85%88%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E9%80%BE%E7%99%BE%E8%90%AC%E7%A5%A8-%E9%9F%93%E7%B2%89%E6%BF%80%E5%8B%95%E8%90%BD%E6%B7%9A-%E8%94%A1%E9%80%A3%E4%BB%BB%E5%B0%B1%E7%A7%BB%E6%B0%91/</guid>
      <description>台灣大選投票時間已於今午四時結束，點票工作目前仍正在進行中。據多個台灣媒體統計，截至下午六時半左右，爭取連任的總統蔡英文暫時領先主要對手、國民黨候選人韓國瑜逾一百萬票，得票達 400 萬。在高雄韓國瑜競選總部外的集會上，「韓粉」一直緊盯最新點票結果，顯得相當憂心，神情落寞。有支持韓國瑜的市民表示，一旦蔡英文當選就會移民。
在韓國瑜競選總部外的集會上，從事水果業務的王小姐（圖中揮旗者）坐在第一行，見到韓國瑜選情落後，激動痛哭。她接受《立場新聞》記者訪問時表示，對選情感到緊張，但仍然對韓國瑜有信心，不能再讓蔡英文贏，再贏就沒有天理，她贏的話台灣就完蛋就死了」。
韓粉：無法接受蔡英文再繼續執政
王小姐表示，韓國瑜一直被抹黑，只有中天電視幫韓國瑜說好話，其他的全部都是在抹黑，「太可惡了吧。每天抹黑韓國瑜，他們不抹黑不能生活嗎」。
她又質疑高雄的開票速度太快，情況有問題，「半個小時就開出七、八十萬票，太誇張了吧」，她表明一旦蔡英文當選她就會移民，「反正我沒辦法接受蔡英文再繼續執政，我們的總統只有一個人，韓國瑜」。
 王小姐
 蔡英文支持者：我支持台灣獨立
不過在台北蔡英文競選總部外，氣氛則非常熱烈。今年 72 歲的林太太在民進黨競選總部看開票，表現興奮。她表示，她覺得蔡英文已經贏了，並稱讚蔡讓民進黨年青化，是非常厲害的領導人。
「但我不只是支持蔡英文，我是支持台灣獨立。因為我們是台灣人，跟中國沒有關係。」
 （右下）林太太
 港移民台灣 蔡英文支持者：住在台灣真好
昨日在蔡英文造勢大會，七十歲的丁小姐接受《立場新聞》訪問時提到，她原是香港人，三十年前嫁到台灣，初到台灣覺得自己來錯，因為生活艱苦；後來看到香港「走樣」，又覺得嫁來台灣是正確。
今日，丁小姐再次出現在蔡英文競選總部。看現在點票結果，她認為蔡英文很大勝算。她對結果表示「歡喜」，認為這結果對台灣小朋友和年輕人都有好處。她又表示，不擔心台灣經濟會因陸客少來而變差，「因為好多韓國、日本等國家都有更多遊客來。」
昨日表示擔心中國與台灣統一的她，現在說﹕「住在台灣真好。」
 丁小姐
 沈旭暉：民進黨未來四年 需思考與西方國家接軌
今日台灣街頭亦不乏遠道而來觀戰的香港人，當中包括國際關係學者沈旭暉與作家鄧小樺。沈旭暉在蔡英文競選總部外接受《立場》訪問時表示，對於蔡英文與韓國瑜的巨大差距頗感意外。雖然之前已有民調指蔡英文拋離韓國瑜 20～30％，但他之前估計民調未必反映現實。既因為韓國瑜以「蓋牌策略」呼籲支持者不要向民調表達意見，亦因韓國瑜有民粹成份，而國際社會多個民粹案例如特朗普、BREXIT，皆反映民調與現實可能有差異。
他認為，國民黨對民進黨最大批評是，蔡英文政府損失七個邦交國，「再得罪北京點算」。民進黨今後四年的功課之一，確實是如好在減低北京依拉賴的同時，與世界特別是西方國家接軌。
他又提到，北京現在將九二共識定為「一國兩制」，既然台灣無法再支持，下任政府要考慮新方案，如要求美國就台灣國際地位作更多回應。此外，經濟方面，台灣與香港不同之處，在於中國要靠香港發展經濟而不需要台灣，因此台灣要更多考慮發展南向政策，「過去幾年我認為南向政策是口號多於實際，現在台灣要就更多思考實際發展這方面。」
 （左）鄧小樺、（右）沈旭暉
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選】拍片宣告撐到投票　抗癌青年未如願今早去世</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E6%8B%8D%E7%89%87%E5%AE%A3%E5%91%8A%E6%92%90%E5%88%B0%E6%8A%95%E7%A5%A8-%E6%8A%97%E7%99%8C%E9%9D%92%E5%B9%B4%E6%9C%AA%E5%A6%82%E9%A1%98%E4%BB%8A%E6%97%A9%E5%8E%BB%E4%B8%96/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 14:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E6%8B%8D%E7%89%87%E5%AE%A3%E5%91%8A%E6%92%90%E5%88%B0%E6%8A%95%E7%A5%A8-%E6%8A%97%E7%99%8C%E9%9D%92%E5%B9%B4%E6%9C%AA%E5%A6%82%E9%A1%98%E4%BB%8A%E6%97%A9%E5%8E%BB%E4%B8%96/</guid>
      <description>台灣大選今日舉行，一名患血癌的台灣人週三（8 日）表示，指醫生判斷自己剩下「大概沒幾天」，但他仍希望撐到投票一刻才跟世界告別，感動眾多網民。不過他的親戚表示，這名「抗癌勇士」今早已經去世，無法投票。
這名年僅 20 歲的男子，早前被醫生診斷出血癌末期，醫生都表示他時日無多，「大概沒幾天」，他在影片中都表示自己的血癌病情已經是「末期中的末期」，「既然醫生也說剩沒幾天了，目前我的想法是，第一階段我至少要投完票，開完票」。他並且說：「林北（老子）癌症末期都要投票，大家都要投起來！」
到了今早，有網民在 &amp;ldquo;PTT&amp;rdquo; 討論區表示「請大家一定要出來投票 年輕的生命就這樣離去了 結果還是沒有撐過去」，之後就有另一名網民說「真的走了 早上昏迷沒來得及投票」，並指自己就是抗癌者的親戚，自己不會亂說。
《ETtoday》報道，已經跟抗癌者的親戚聯繫確認消息，並指希望透過「血癌勇士」的影片，可以讓大家都踴躍投票。《三立新聞網》也引述抗癌者的治療師說，抗癌者的母親已經向治療師表示，兒子今早已經去世，並且感謝外界的關心，「謝謝這個社會與這麼多可愛的民眾」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選】韓國瑜支持者﹕他不至於把台灣拱手相讓給大陸</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85-%E4%BB%96%E4%B8%8D%E8%87%B3%E6%96%BC%E6%8A%8A%E5%8F%B0%E7%81%A3%E6%8B%B1%E6%89%8B%E7%9B%B8%E8%AE%93%E7%B5%A6%E5%A4%A7%E9%99%B8/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 14:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85-%E4%BB%96%E4%B8%8D%E8%87%B3%E6%96%BC%E6%8A%8A%E5%8F%B0%E7%81%A3%E6%8B%B1%E6%89%8B%E7%9B%B8%E8%AE%93%E7%B5%A6%E5%A4%A7%E9%99%B8/</guid>
      <description>今日是台灣大選，台灣人正為寶島未來投票。總統之位到底由蔡英文還是韓國瑜奪得，估計今晚便有結果。訪問過多位學者、在台港人、政界人士等後，《立場新聞》台灣採訪團今日將為香港讀者緊貼選舉消息，同時回歸基本，刊出一名蔡英文支持者和一名韓國瑜支持者的心底話。
 在許多年輕人眼中，「韓粉」也許是一個無法理解的詞。然而他們確實存在，而且數目不少，這從韓國瑜近日的造勢大會人潮可見一斑。到底為何這麼多人會支持韓國瑜？居於台灣的「韓粉」Crystal 向《立場新聞》講述她的想法。她指，自己並非忠實藍營支持者，亦曾投過票給陳水扁。只是，民進黨的表現令她失望。在訪問中，她談及韓國瑜的許多優點，又表示自己重視經濟，但不是為自己，畢竟她的年紀已大。她擔心台灣經濟，是為台灣的年輕一代。
「年輕人要找到一個可以養自己的工作，已經很不容易，還說成立家庭，怎會不害怕？」她說。
以下為 Crystal 的自述。
我不一定分藍跟綠，主要是看 leader 如何。
2000 年前，國民黨給我的印象非常不好，記得 2000 年的時候，我那票是投給陳水扁的，就因為那時感覺到，他當台北市長很有魄力。可是，後來八年讓我覺得，好像做了一個錯誤的決定。
韓國瑜有 guts、有義氣、做實事
韓國瑜去選高雄市長之前，我其實對他沒研究。只覺得他去選高雄市長很有 guts，因為高雄是非常綠的，他做的是不大可能成功的挑戰。我對他印象深刻的是，他的口號很簡單，不一定要有高深學問才懂。「貨出得去，人進得來，高雄發大財」。他便給我一種感覺，就是沒有政治人物刻意展現出來的態度。他的親切，不像是因為選舉而裝出來的。
此外，他是軍人子弟出身，這讓我感到他較有兄弟義氣。他也不是權貴子弟，與現在的總統不一樣。現在的總統，從小家境就很好，很受保護。還有，我看新聞，知道韓國瑜以前在臺北農產運銷公司（北農）當總經理時，對員工不會很小氣，願意將利潤分給他們。他離開北農時，員工都很不捨。你可以從員工的反應感受到，韓國瑜對人很上心。
我還看到很多報道，說他真有努力改善高雄，比如說，他把道路鋪平、通了水溝，百姓騎車不會摔倒、下雨不會淹水。
很多高雄人怪他當選高雄市長後又離開，再選總統。其實我的感覺是，選總統不是他的初衷。以他個性來講，他應該不想違背對高雄市民的承諾。那他為什麼要選呢？我覺得是因為，他感受到國民黨的朱立倫、王金平，不太被選民接受。如果他不出來，國民黨可能真的沒有辦法。
還有一點是，當上高雄市長後，你做實事，要有預算，這些必須要由中央（台灣政府）來撥。若高雄市長是他，中央可能會在預算上刁難。巧婦難為無米炊，就算他有理念，卻沒有錢，能幹甚麼？所以，最後他不得不出來參選。
他說的「發大財」，不是每個人都有機會的啦，但至少他可以讓百姓收入穩定，不用擔心哪天突然沒了工作。
「大陸人不來，台灣經濟受到很大影響」
陳水扁那八年，台灣經濟沒有很爛，但也沒有特別好。到馬英九的時候，他跟大陸保持著「你不侵犯我，我也不侵犯你」的關係。就是說，我跟你做生意，但也不向你卑躬屈膝。那段日子，很多大陸客來。我住的地方附近，每天都有旅遊巴，有許多操大陸口音的遊客。
大陸客來的時候，可能因為某些生活習性跟我們不一樣，曾經有段時間，一些台灣人很排斥。可是我覺得，如果你來我家玩，我嫌棄你，不讓你做這做那，那慢慢的，你就不想再來。加上民進黨執政後，大陸對百姓去台灣有了限制，於是慢慢的，大陸客就越來越少。
東南亞那邊的旅客當然也來。如果說，他們花的錢不亞於大陸人，我想我也不會一定要跟大陸怎樣，可是他們沒能在台灣花很多錢。總之，大陸人不來之後，我感受到，台灣經濟受到很大的影響。
以前馬英九政府不是有個服貿協議嗎？後來太陽花把它整個打掉。那時候我就很難過。服貿沒通過，現在我們開始嘗到苦果。我不知道為甚麼當時政府沒能把這個政策講得很清楚，讓民眾了解。
「年輕人對未來沒有確定感和希望」
很多年輕人的感受是沒有未來。我有時會做一些電話心理輔導工作。我的感覺是，這兩三年台灣有抑鬱症的人比例越來越高。接到的十通電話裡面，差不多有九通，就算沒有抑鬱症，也一定有抑鬱症傾向。還有很多有酗酒、吸毒的問題。這其實都是逃避壓力。為甚麼要逃避壓力？就是因為他們對未來沒希望。我認識一個人，他比較認命，大學畢業後直接去做保安。工作時間從早上七點到晚上七點，雖說一個禮拜會休兩天，但是要輪休，元旦、春節，都要工作，每個月收入卻只得三萬元（約 7800 港元）。
其實我已經半退休，不需要像年輕人那樣要成家立業。也因為我們經歷過台灣經濟起飛的年代，所以有能力養老。但現在的年輕人沒有啊，我真為他們感到擔心。年輕人要找到一個可以養自己的工作，已經很不容易，還說成立家庭，怎會不害怕？所以你看，現在台灣有少子化（人民不生孩子）的問題。年輕人不敢結婚、不敢生小孩，國家活力就會萎縮。
如果我們能與大陸和平共處，就是我不去踩你的地雷，你們也不要來威脅我，那至少我們在經貿上可以合作、文化上可以交流。你的百姓願意來台灣旅遊消費，花的錢就可活絡台灣經濟。
我父親在過世前，開一家小小的貿易公司，所以我也有一些外貿的經驗。為甚麼很多台商去大陸發展？因為台灣跟大陸，第一，距離近；第二，語言通。你說要讓台灣不依賴大陸，我覺得不容易。
為自保　不需挑釁大陸
我覺得台灣現在像一顆棋子，中美兩邊都要靠。如果你跟它停留在敵對關係，每每去踩他們的紅線，那對台灣的好處是甚麼？你看台灣的邦交國，許多都跟我們斷交了；很多國際組織我們也進不去。台灣就這樣變成一個孤島。如果不去對抗，至少台灣還可以在國際社會上有些聲音。面對一個實力懸殊的對手，首先要自保﹕只要我不去挑釁你，你也不會對我趕盡殺絕。你可以叫你的「中華人民共和國」，我也叫我的「中華民主共和國」。
你說習近平表明台灣要「一國兩制」，我的想法是，大陸應該不會隨便發動武力。隨著經濟開放，百姓已開始嘗到某程度的自由。再過三、四十年，大陸當局還能像現在這樣子操控言論嗎？包括你們香港，我也一直想，如果是 30 年前，解放軍一定已經進來了。現在大陸不敢，因為一進來一定引起制裁甚麼的。大陸隨便動武，美國就不會坐視不理。
我也知道大陸有問題。它是人治，不是法治。但我覺得韓國瑜應該也不至於把台灣拱手相讓給大陸。他這樣做的話，自己也不會有好下場。
當然我們也不只能依賴對岸，但你要另外開闢管道，終究沒辦法立刻就把經濟拉上來，所以我們的經濟才一直下掉。這就是我為什麼比較支持韓國瑜。我想，如果他當了我們的總統，至少他不會去踩大陸的地雷。這樣，兩邊的交流就能夠恢復。當我們的經濟穩定，人民再去追求自由或者甚麼，就比較有可能。
所以我真會有一點擔心，如果四年後狀況還是現在這樣子，我真不知我們台灣會怎樣。
從民調看，確實兩個候選人相差很遠。可是，所謂民調到底有沒有一些人為因素？我不知道。我只是想，如果你以一個平民小百姓的心情來講，我不覺得大家還想蔡英文再當四年總統。我們的生活真不是那麼 OK。
＊
我覺得很多支持韓國瑜的人可能是放在心裡不說。像今天，雖然我對你講這麼多，但如果一個陌生人來問我，我不會講，因為我不知道你想做甚麼。很多人都選擇不把政見告訴不熟悉的人，甚至朋友也不一定會說，以免損害友誼。
我們就等投票結果揭曉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選】蔡英文支持者的「亡國感」：我擔心最終會變成「中國人」</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85%E7%9A%84-%E4%BA%A1%E5%9C%8B%E6%84%9F-%E6%88%91%E6%93%94%E5%BF%83%E6%9C%80%E7%B5%82%E6%9C%83%E8%AE%8A%E6%88%90-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jan 2020 14:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85%E7%9A%84-%E4%BA%A1%E5%9C%8B%E6%84%9F-%E6%88%91%E6%93%94%E5%BF%83%E6%9C%80%E7%B5%82%E6%9C%83%E8%AE%8A%E6%88%90-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA/</guid>
      <description>今日是台灣大選，台灣人正為寶島未來投票。總統之位到底由蔡英文還是韓國瑜奪得，估計今晚便有結果。訪問過多位學者、在台港人、政界人士等後，《立場新聞》台灣採訪團今日將為香港讀者緊貼選舉消息，同時回歸基本，刊出一名蔡英文支持者和一名韓國瑜支持者的心底話。
 生於台灣、居於日本的青年 Eileen 是蔡英文支持者，為了投票，她特意從日本飛回台灣。訪問中，她向《立場新聞》訴說自己在 2018 年「九合一選舉」後的亡國感。正是因為這種亡國感，讓她覺得今次要回台灣投票。她又分享了生於深藍家庭的自己，如何向誤信不實資訊的母親傳達正確現實。
下文為 Eileen 的自述。
*　*　*
我生於台灣台北市，未滿三歲時就跟父親去日本，小時候日語比中文還好，對台灣也一知半解。有人問我台灣島型是不是像薯仔，我還說﹕怎麼可能！回來問了才發現原來真的像薯仔。
七歲回台灣，大學時去日本交換留學一年，碩士班又去日本，讀完回來台灣，然後再去日本念博士，前前後後在日本 14 年，但因為從國小到大學一直都在台灣接受教育，所以我的朋友都以台灣人為主。
「其實我們是南北韓關係」
讀碩士的時候第一次跟中國人密切接觸。那是我的室友。我發現我們文化上有很大差異。雖然都是一些小事，但我們確實無法彼此理解，到後來甚至完全不說話。我就寫了一個台灣跟中國的歷史故事，交給我們舍監說，不好意思，你可能無法理解，其實我們和中國是南北韓關係。社監當下立刻同意我們分房。
當時，我的日本在留卡上國籍是寫中國的。經過日台交流協會爭取，我們才變成「台灣」。我的碩士畢業證書寫的也是「中國」。那一刻感覺很強烈，我想﹕為什麼？為什麼我必須被寫成中國？我根本無法接受這張畢業證書。所以，接到證書的時候我立即想，必須要念博士了。
其實我也不知道自己在甚麼時候建立了台灣身份。如果多年前你跟我談選舉，我也不是很關心，不會覺得必須投票，也不會想主權這件事。
生於深藍家庭　曾信投民進黨「飛彈會射過來」
我們是中南部的人，中南部一直偏藍，我從小也生長在深藍家庭，家中電視放的都是藍營媒體。2000 年陳水扁選總統時，藍媒都說，一旦民進黨當選，飛彈會立刻射過來。當時我真心相信。還跟大學同學說了，被所有同學嘲笑。他們說﹕不會啦﹗那時候我才第一次聽到相反意見。我就想﹕不會嗎？回去問我爸。我爸說﹕妳敢投民進黨，我就跟妳斷絕父女關係。
這件事後，我開始向身邊朋友學習，聽他們的想法。求學的經歷，幫助我學習怎樣思考。漸漸地，我就偏離了我們家族的正軌。
我從 2016 年開始就蠻注意蔡英文。她在媒體上感覺比較接近學者、老師。但我覺得不是。她來日本時，我去看過她，聽她講話。當時她在現場給我的感覺很親切、謙卑，會跟人互動，聽不同意見。那時候我想，台灣已經進步到能夠再讓民進黨執政了哩。
然而九合一的結果卻不是那樣。那天，整個藍綠翻盤，出來一個我不認識、卻被稱為「政治奇材」的怪人。對我來說這人不大可能受歡迎，為甚麼他卻能讓很綠的高雄翻轉？
「亡國感真是很重，看不到出路」
或許這就是所謂的「亡國感」。那天開始，我連論文都怠慢了，一直在網上搜尋，為甚麼會這樣？我看了許多外國媒體談台灣未來，也看了很多中國的不人道行為……從 11 月到 12 月，亡國感真是很重，看不到出路。
亡國感比較平服，是在 2019 年 1 月。習近平不是發表了《告台灣同胞書》40 周年談話嘛？然後蔡英文就非常堅定地說，絕對不會讓台灣的尊嚴受傷害。
很多台灣政客去對岸的時候，都令人感覺他們立場模糊，韓國瑜就是這樣。而蔡英文，她能夠這麼明確表態，這讓我感覺她值得信賴。表態是一件很困難的事。儘管她是女性，但仍可以如此堅定地對中國說這麼強硬的話，這給了我很大信心。再加上美國對我們的支持、國際媒體的報道，這讓我覺得，我們的民主價值有被看見。
不過，「亡國感」仍然存在。到今天我也擔心會不會今次選舉結果跟我想的不一樣，最終我會變成中國人。當我連畢業證書寫「中國」都不能接受，你叫我怎麼接受護照上寫我是個「中國人」？
「九合一選舉」給我的最大反省是，我沒去投票。所以這次我要飛回來投票，對我來說這還是第一次。
「這可能是台灣最後一次投票」
有些日本人覺得無法理解，為甚麼要回國投票這樣誇張。事實上我九月就已經訂好機票。我說，我一定得回去投票，因為這可能是台灣最後一次投票。
我爸已經過世，媽媽在我剛回家那天，就對我說韓國瑜是民眾喉舌，韓國瑜最為人民著想。我請她傳一些她收到的簡訊給我，果然那些簡訊都是來自韓粉。她對這些資訊沒有判讀能力，很多惡意抹黑她都相信。就算民進黨方面澄清了，因為澄清消息不會傳到他們群組，所以他們腦裡永遠只有那些誤會。例如說。像蔡英文的博士學位造假，前幾天我媽媽還在說。我就傳一些已經更正的信息給她，她還問我﹕這些東西到底在哪裡看？我從來沒看到過﹗
於是我跟她連續講了八天。我跟她從經濟發展層面講，說既然台灣是走資訊產業路線，我們必須是個民主、自由、開放、可信賴的國家。唯有這樣，美國才不會像對待「華為」那樣對付我們。
我也給她看「反送中」的影片，給她看中學生被警察打。看過後她就非常驚訝﹕「為什麼警察可以這樣打人？」我就跟她說明，唯有法治國家，才會有人審判這些警察。
對香港的事，說實在我不大驚訝，因為這確實就是中共會做的事。中共的本質就是操控，不容許任何可能危害他們統治權的言論和思想。香港的場面正是我想像台灣被接收後的狀況﹕若我們反抗，我們面對的一定就是被打到死、關到死。
這些事情我媽都有在思考。
但她對中國的幻想還是無法抹除。她常常叫我去中國工作，覺得在中國發展很棒。不論跟她怎樣講，最終她都會回到這個觀點上。更何況，她的周圍還是傳支持韓國瑜的訊息。所以未到最後我也不知道她會怎樣投票。
*　*　*
我從來沒有這樣公開談政治。你說採訪我，我不是問你會用甚麼角度來寫嗎？這下我才發現自己有這麼多顧慮。我覺得，雖然我們台灣現在是民主國家，表達意見不會受到懲罰，可是我也會擔心進出中國會不會有問題之類。也就是說，其實我已經受到影響。原來這件事這麼恐怖，我自己都不知道。
我想，我們現在還是「台灣」嘛，如果不說，怎麼看都有點像自我審查。所以我就決定把我的意見講出來。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選直擊】韓國瑜： 要戳破民進黨神話　韓粉：韓為人正義　斥蔡英文炒作香港議題</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C-%E8%A6%81%E6%88%B3%E7%A0%B4%E6%B0%91%E9%80%B2%E9%BB%A8%E7%A5%9E%E8%A9%B1-%E9%9F%93%E7%B2%89-%E9%9F%93%E7%82%BA%E4%BA%BA%E6%AD%A3%E7%BE%A9-%E6%96%A5%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%82%92%E4%BD%9C%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AD%B0%E9%A1%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2020 23:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C-%E8%A6%81%E6%88%B3%E7%A0%B4%E6%B0%91%E9%80%B2%E9%BB%A8%E7%A5%9E%E8%A9%B1-%E9%9F%93%E7%B2%89-%E9%9F%93%E7%82%BA%E4%BA%BA%E6%AD%A3%E7%BE%A9-%E6%96%A5%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%82%92%E4%BD%9C%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%AD%B0%E9%A1%8C/</guid>
      <description>台灣總統大選明日正式投票，國民黨總統候選人韓國瑜選擇回到南部，參與高雄的造勢大會，大會指有逾50萬人參與。韓國瑜繼續批評民進黨政策，斥對方已是貪污腐敗的「金光黨」，要戳破民進黨神話，又指民主黨將年青人洗腦、收買媒體等。有市民一家三口參與活動，讚揚韓為人正義，有強大的正能量，又批評蔡英文炒作香港議題，期望台灣要試著與中國相處。
韓國瑜今日在高雄舉辦最終場造勢活動「台灣安全 人民有錢 夢時代選前之夜」，現場投射出韓的競選口號「台灣安全，人民有錢」，大會宣布參與人數逾50萬人。造勢大會邀請了有「賣菜阿嬤」陳樹菊、韓國瑜妻子李佳芬、女兒韓冰等人先後上台發言，韓國瑜則晚上約 9 時壓軸出場。
韓國瑜發言時繼續針對民進黨作批評，批評對方已再是過去有良心、理想的政黨，形容現時已是貪污腐敗的「金光黨」，因此需要戳破民進黨的神話，呼籲選民用手上選票「翻轉台灣命運」。他又斥，民進黨花5000億新台幣以政策買票，將年青人洗腦，及收買媒體等。韓亦批評蔡英文的外交政策，指現時已有七個國家先後與台灣斷交，令台灣在國際走不出去，又形容民進黨的「新南向政策」一事無成，兩岸互動達至冰點。
同時，國民黨亦在新北市板橋區第一運動場外廣場舉造勢晚會，由於韓國瑜不在場，人數明顯不及其他造勢大會，但亦有邀請立法院前院長王金平、黨主席吳敦義、前總統馬英九等人上台發言。
五旬韓粉：韓國瑜正能量 蔡英文炒作香港議題
 50多歲的唐先生
  50多歲的唐先生今日一家三口參與造勢大會。他形容，韓國瑜做的事，為人民提供了很強大的正能量，而且很正義，若果當選能夠對下一代有好處。他批評，民進黨做事「太狠」，很多時候沒有按照情序處事，例如在審議反滲透法時未有詳細討論，就利用人數優勢強行通過立法，「讓人家感覺很恐怖」。
在經濟方面，他認為台灣應該要開放跟各國交流，「中國就在我們隔壁，我們要試着跟他們相處」，而非一直挑釁大陸，「一隻老虎在旁邊，你挑逗他，總有一天他會咬你」。對於香港的抗爭運動，他認為抗爭是正面的，但仍然需要適當的對話。他有批評蔡英文在選舉中炒作香港議題，「她有一點借助這個時機來炒作」。
韓國瑜公仔一小時售出逾30隻　檔主：相信韓帶動台灣經濟發展
 販賣韓國瑜公仔的廖先生
 會場外，大批攤檔在出售韓國瑜相關的紀念品。在現場販賣韓國瑜公仔的廖先生表示，見到很多人喜歡韓國瑜，所以他看準商機到這賣公仔賺錢。佢稱在一小時內已售出超過 30 隻公仔，認為銷情相當不錯。追問他的投票取向，他表示尚未決定，但又透露有意投票予韓國瑜，相信他能夠帶動台灣的經濟發展。
被問到對蔡英文政府有何不滿，他表示自己經常與中國大陸有生意往來，認為中國發展相當不錯，台灣不應該與大陸中斷往來，台灣把自己關起來永遠不會發財。談到香港近期的抗爭運動，他表示有留意香港的情況，亦支持香港人爭取權利和自由，但他不認為會有「今日香港、明日台灣」的情況會出現，因為港台兩地有不同的社會狀況。
宋楚瑜競選總部外造勢　稱只做一任，要撥亂反正
至於親民黨總統候選人宋楚瑜則在台北競選總部外舉辦造勢晚會，約5000名市民參與。宋楚瑜在台上指，不能放棄台灣自由民主，沒有外國可操控台灣選舉，須讓台灣人當家作主。他又指，現時台灣面臨重要的危機，表示自己只想做一任總統，目的是要撥亂反正。
鴻海集團創辦人郭台銘亦有出席，指為了制衡民進黨的一黨獨大，讓中道力量進入立法院，未來立法院要以民生與經濟法案優先，但未有表明支持宋楚瑜。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選直擊】蔡英文：韓國瑜當選，台灣變香港　移民台灣港人：嫁來台灣是對的</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E7%95%B6%E9%81%B8-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E8%AE%8A%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E7%A7%BB%E6%B0%91%E5%8F%B0%E7%81%A3%E6%B8%AF%E4%BA%BA-%E5%AB%81%E4%BE%86%E5%8F%B0%E7%81%A3%E6%98%AF%E5%B0%8D%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2020 22:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E7%95%B6%E9%81%B8-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E8%AE%8A%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E7%A7%BB%E6%B0%91%E5%8F%B0%E7%81%A3%E6%B8%AF%E4%BA%BA-%E5%AB%81%E4%BE%86%E5%8F%B0%E7%81%A3%E6%98%AF%E5%B0%8D%E7%9A%84/</guid>
      <description>台灣總統大選明日開始投票，尋求連任的總統蔡英文今日在高雄、台中、新北、台北舉行四場造勢晚會，其中高雄有逾30萬人參加。香港議題繼續成為民進黨焦點，蔡英文在高雄的造勢大會發言時稱，一旦韓國瑜當選，台灣會一步步變香港，中國最高興，強調明日決定台灣及年輕人的未來。台北凱達格蘭大道造勢晚會中，其巨型屏幕出現香港抗爭相片，寫上「香港到台灣，一張機票；台灣到香港，一張選票。」
有嫁台30年的港人表示，香港回歸後開始走樣，「覺得香港好辛苦，就覺得嫁來台灣是對。」有年輕人則批評國民黨心裡沒有台灣，不將台灣當他們的家，「要回中國就自己回去，我們不是中國人。」有台灣學生各出奇謀鼓勵朋友投票，包括安排專車接送同學去票站，及在社交媒體換頭像呼籲投票。
 台北凱達格蘭大道造勢晚會
 「光復高雄」選前之夜，民進黨指有逾30萬人參加。蔡英文致詞時再次談到香港情況，直言一旦韓國瑜當選，台灣會一步步變香港；韓國瑜當選，中國最高興。她指，明天是改革與非改革的對決，決定台灣及年輕人的未來，也決定在大陸的壓力下，台灣能否作出民主自由的選擇，「民主一定贏過威權，進步一定贏過保守，自由一定贏過獨裁。」
至於在台北凱達格蘭大道的晚會，參與人數不及昨晚國民黨韓國瑜在同一地方舉行的晚會，但年輕人數量則明顯增加，巨型屏幕出現香港抗爭相片，寫上一句「香港到台灣，一張機票；台灣到香港，一張選票。」
蘇貞昌：港警向人民胸膛開槍 因香港無主權
行政院長蘇貞昌率領內閣在發言時，將40年前台灣美麗島事件，和香港抗爭相提並論。他指，台灣人今天能返鄉投票，「是用血淚青春自由換來的」；而一張機票之隔的香港「港警為什麼敢向著人民胸膛開槍」，是因為香港沒有主權。
蘇貞昌指，中共承諾50年不變，「20年就搞成這樣」，台灣人只有做自己的主人，「才不會變成香港這樣」。他指，蔡英文在中國強大壓力下，一步不退，守住台灣主權，守住每一個國民的生活，呼籲選民支持她。他發言時背景展示多張香港示威相片，寫上「40年前美麗島事件，台灣人民勇敢站出來。去年反送中 香港人民勇敢站出來。明天1月11日換你們站出來」。
台北造勢大會外有攤檔替人在 T 恤上印彩色的「香港加油」圖案。蔡英文從高雄返回台北，現場播放多名海外人士呼籲回台投票的影片，有在場人士不時呼叫「蔡英文當選」、「2020台灣要贏」等口號。
嫁台30年港人：香港回歸後走樣　「覺得香港好辛苦，就覺得嫁來台灣是對。」
 丁小姐
 今年七十歲的丁小姐到場參與台北的造勢大會。她原是香港人，三十年前嫁到台灣。她說，覺得蔡英文選情危急，因此出來支持她，希望她加油。她說，自己父親是從中國走難去香港，聽他講文革時中共殘暴的事，本來半信半疑，「現在看到香港這樣，就覺得那些都是真的。」
她說，她初時嫁來台灣時覺得自己來錯，因為語言不通，生活艱苦，事過境遷，現在反而覺得香港 1997 年後走樣，「覺得香港好辛苦，就覺得嫁來台灣是對。」她表示，擔心如韓國瑜當選，中國會與台灣統一，「到時台灣會比香港更慘，因為香港起碼國際化，有國際支持，現在台灣還未同國際接軌」。
麵包師傅Charlie：國民黨心裡沒有台灣，「要回中國就自己回去，我們不是中國人。」
 麵包師傅 Charlie
 25 歲的麵包師傅 Charlie參與台北的造勢大會，認為蔡英文總統做得很好，反而韓國瑜，講話沒內容、低俗，最大問題是跟中國走很近。她說她拒絕一國兩制，當記者提到說，韓國瑜也說反對一國兩制時，她說韓只是因為選舉才反對，其實國民黨最終目的都是跟中共在一起。她覺得國民黨心裡沒有台灣，不把台灣當他們的家。「要回中國就自己回去，我們不是中國人。」
她說，很為台灣未來擔心，如果蔡英文輸，「連生小孩都會擔心，因為被逼變成中國人的話，台灣會變成香港那樣。」她又感嘆，選舉導致國民撕裂。比如她的父親，雖然他也不喜歡中國，但很愛柯文哲。她說她為政見，今天才跟父親吵過架。記者問她，她父親會不會看《立場新聞》，知道自己被談論，Charlie 說不會，因為他「會覺得《立場新聞》很爛，只會看《聯合報》和『中天』。」
無論結果如何，她說，都會如蔡英文呼籲，「就算對想法不一樣的人，最後還是要擁抱他們。」她希望世代對立在選舉後和好，認為人民團結，政府才能良好運作。
台大學生募資安排專車接送學生往票站　換頭像呼籲投票
 余同學
 余同學正在讀大學，他說過去台灣青年都不怎麼談政治，投票率也較低，但今年他同學間的氣氛明顯不同，比如有人募資安排專車接送同學去票站，這些都在過去很罕見。他又說，他的同學會在社交媒體換 profile picture，叫大家投票。余同學說，雖然同學不是說支持蔡英文，只是叫大家投票，但其實他們都是支持蔡英文，因為「如果支持韓國瑜，一定甚麼都不會說，因為會覺得很丟臉。」
不過他說，在他的朋友中，雖然多數人總統都會投蔡英文，但政黨票未必會投民進黨，而會投小黨如台灣基進、時代力量、民眾黨。他說，這是因為很多年輕人都覺得不應讓大黨過半，應該給小黨機會。他又說，年輕人有叛逆心態，很多老一輩都支持的不是國民黨就是民進黨，所以他們較少機會投這兩黨。
 居於台北的 Norman</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選・學者分析】出書比較傘運、太陽花、反送中　何明修﹕無大台運動裡，民眾比領袖更聰明</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%AD%B8%E8%80%85%E5%88%86%E6%9E%90-%E5%87%BA%E6%9B%B8%E6%AF%94%E8%BC%83%E5%82%98%E9%81%8B-%E5%A4%AA%E9%99%BD%E8%8A%B1-%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD-%E4%BD%95%E6%98%8E%E4%BF%AE-%E7%84%A1%E5%A4%A7%E5%8F%B0%E9%81%8B%E5%8B%95%E8%A3%A1-%E6%B0%91%E7%9C%BE%E6%AF%94%E9%A0%98%E8%A2%96%E6%9B%B4%E8%81%B0%E6%98%8E/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2020 17:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%AD%B8%E8%80%85%E5%88%86%E6%9E%90-%E5%87%BA%E6%9B%B8%E6%AF%94%E8%BC%83%E5%82%98%E9%81%8B-%E5%A4%AA%E9%99%BD%E8%8A%B1-%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD-%E4%BD%95%E6%98%8E%E4%BF%AE-%E7%84%A1%E5%A4%A7%E5%8F%B0%E9%81%8B%E5%8B%95%E8%A3%A1-%E6%B0%91%E7%9C%BE%E6%AF%94%E9%A0%98%E8%A2%96%E6%9B%B4%E8%81%B0%E6%98%8E/</guid>
      <description>《為什麼要佔領街頭？太陽花、雨傘運動，反送中》書摘，詳按此。
 踏入 2020，香港反送中社運正式成為「跨年運動」。戰事漫長，回顧與反省便尤其重要。比如說，許多香港與外國傳媒都讚頌這場運動「無大台」，但也有人說「無大台」令運動難以收放自如。到底「無大台」孰好孰壞？又例如，雖然反送中高呼「不割席」，但當一些嚴重傷害「藍絲」的行為發生，也有不少人動搖。該如何理解「勇武」？
上月，台灣學者何明修推出著作《為什麼要佔領街頭？太陽花、雨傘運動，反送中》，透過解釋太陽花和雨傘的起源、過程與後果，以及反送中運動受到的影響，嘗試對種種懸念提出答案。
正如許多香港人已知，三場運動在全球社運歷史當中均屬新穎、罕見。何明修亦因而在書中提出了一些新概念，以幫助我們理解它們，尤其是解釋群眾為何、如何自發參與，以及這些由下而上的行動又如何在台港兩地扮演不可或缺的角色。
「為何文化上保守的華人社會會發生如此激烈的群眾抗爭？儒家文化不是要求民眾尊重與順從政治權威嗎？為何台灣與香港的公民願意在政治領袖越來越順應北京的各種要求之際，參與一場挑戰中國政府的運動？在太陽花運動和雨傘運動中，檯面上的領導者對於抗爭局勢都缺乏即時而完整的資訊，這樣大規模的集體行動是如何產生且長期維繫？」
《立場新聞》獲出版社授權，轉載書中部份章節（詳見另文）。本篇訪問則主要談作者的個人觀點，以及補足著作較少提及的內容。何明修提到，雖然「無大台」是有一些問題存在，但他認為大致上，抗爭者仍能做到「該和平就和平，該勇武就勇武」。他又分析說，三場社運特別是雨傘和太陽花，其發展與形態充滿偶然性，一些事前計劃不僅沒有用，甚至帶來反效果。儘管如此，計劃、行動仍是必要，因為人不努力便永遠沒有機會。他亦提到，很多被視為「左膠」的人士對本土派起初激烈批評，雖然是出於善意避談身份政治，但卻忽略香港問題真正所在，對本土派不公平。
立﹕立場新聞
何﹕何明修（台灣大學社會系特聘教授，主要研究領域為臺灣的社會運動、勞動與環境議題）
**立﹕**這本書的觸發點是甚麼？
**何﹕**我過去是研究台灣的。2014 年，我就出過一本關於台灣的書（按：Working Class Formation in Taiwan: Fractured Solidarity in State-Owned Enterprises, 1945-2012）。
之前一直沒想到研究香港，但近年我看到港台的公民社會、學生有許多互動。早在 2013 年，互動已經很多，到台灣太陽花爆發，很多香港人都會捱夜看；然後就輪到香港雨傘運動。這兩件事都有很大的公民社會力量，也讓我感受到中國因素。我覺得台港這個題目太吸引，所以在 2014 年年底開始找資料，做研究。
《為什麼要佔領街頭？太陽花、雨傘運動，反送中》的英文版（按：Challenging Beijing&amp;rsquo;s Mandate of Heaven: Taiwan&amp;rsquo;s Sunflower Movement and Hong Kong&amp;rsquo;s Umbrella Movement）於今年 1 月推出。本來就想出中文版，沒想到六月香港又開始了反送中運動。Be Water 等等的想法，都跟之前的運動不同。因為反送中，我談的（雨傘）都有點過時了，所以後來又將這本書改寫了很多，令現在的中文版更完整。
**立﹕**你說的「過時」是甚麼意思？
**何﹕**我覺得很多人、特別是領導人都不願講的是，雨傘運動是失敗的。無論是泛民議員、NGO 的領導、當年的學生還是現在的學生，沒講出口的都是，雨傘運動是失敗的。
而正為當時的失敗，今日反送中才會有一些特點。比如不割席、不篤灰、不分化，就源於雨傘運動時糾察叫人不要衝，而現在已經沒有任何理由阻止。泛民議員今日為激進派辯護，某程度也是因為他們面對內疚感，因為他們當時也叫學生不要衝。又例如，雨傘時對大台的批評，令現在沒有大台。
當然還有，反送中的抗議越來愈傾向使用武力。雨傘之前，佔中其實已經把民主運動從投票往前推進一步，變成公民抗命。然而在雨傘運動，勇武派仍是被壓抑的。到反送中，私了、裝修、汽油彈 &amp;hellip;. 香港人挑戰法治的觀念一直發展。
便是這些理由讓我的一些分析「過時」。
武力抗爭法律倫理難成立　唯市民支持仍可理解
**立﹕**你怎樣看香港的武力抗爭？
**何﹕**無論在法律還是倫理，抗爭者主動用武力，其實很難站得住腳。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選・學者分析】專訪台大教授王業立﹕民進黨「空陸兩軍」選戰都優於國民黨</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%AD%B8%E8%80%85%E5%88%86%E6%9E%90-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%8F%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E6%8E%88%E7%8E%8B%E6%A5%AD%E7%AB%8B-%E6%B0%91%E9%80%B2%E9%BB%A8-%E7%A9%BA%E9%99%B8%E5%85%A9%E8%BB%8D-%E9%81%B8%E6%88%B0%E9%83%BD%E5%84%AA%E6%96%BC%E5%9C%8B%E6%B0%91%E9%BB%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2020 16:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%AD%B8%E8%80%85%E5%88%86%E6%9E%90-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%8F%B0%E5%A4%A7%E6%95%99%E6%8E%88%E7%8E%8B%E6%A5%AD%E7%AB%8B-%E6%B0%91%E9%80%B2%E9%BB%A8-%E7%A9%BA%E9%99%B8%E5%85%A9%E8%BB%8D-%E9%81%B8%E6%88%B0%E9%83%BD%E5%84%AA%E6%96%BC%E5%9C%8B%E6%B0%91%E9%BB%A8/</guid>
      <description>台灣將於明日舉行總統及立委選舉。蔡英文，韓國瑜，誰將奪得總統寶座，可謂影響台灣命運。
過去數日，《立場新聞》已從個人角度，報道在台港人、陸生、候選人等的觀點。今日將透過三位學者的訪問，探討台灣大選大局。在香港亦甚著名的學者吳叡人會剖析「中國因素」在台灣大選的脈絡；專門研究台灣選舉的王業立則與讀者概觀今次選戰戰況；研究社運的學者何明修上月發表著作《為什麼要佔領街頭？從太陽花、雨傘，到反送中運動》，比較三場社會運動。
 儘管選前多項民調均顯示蔡英文的勝算較大，然而無論藍綠兩營的選民，均認為民調不足取信，故明日選舉花落誰家，仍難預料。選前一天，《立場新聞》邀請國立台灣大學政治學系教授王業立為讀者分析選舉形勢。王業立是台灣選舉專家，在今次訪問，他以中立角度分析，指出儘管民調可信度不高，但估計仍是蔡英文勝算較高。不過他表示，這並不代表選民都愛英文。許多台灣人亦對民進黨有許多不滿，投蔡英文只是因為她與韓國瑜相比，「較不討厭」。至於立委選舉，王業立則估計沒有政黨能夠過半。他特別提到小黨中主張進步價值的台灣基進後勁強勁，獲不少年輕人支持，但獲票能否達到議席最低要求的 5％，仍有疑問。
**立﹕**立場新聞
**王﹕**王業立
灰匣﹕《立場》附加資料
為保士氣　韓國瑜打「蓋牌策略」
**立﹕**一些民調顯示蔡英文與韓國瑜的支持度差距高達 20～30%，反映蔡英文幾乎贏定。然而亦有人說民調不可信，選情仍然相當不明確。可以請你分析一下選情實際如何嗎？
**王﹕**這場選舉，最初是韓國瑜支持度領先的。香港的反送中事件是重大關鍵。那之後，蔡英文的支持度開始超越韓國瑜，後來超越得越來越多，使韓國瑜陣營士氣低落。於是，韓國瑜打出所謂「蓋牌策略」，呼籲支持者接到民調電話時，表示支持蔡英文，或稱還沒決定。從那時開始，兩個陣營的差距就更大。由此民調的不確定性就變得非常大。
但我個人看法還是，蔡英文領先。至於領先幅度是不是高達 30%，那就存疑。因為總統選舉來說，兩大黨的候選人差距應該不會這麼大。
既然蔡英文領先，為甚麼很多支持者還是非常緊張，不能放鬆？主要是因為，雖然蔡英文領先，但她的支持度主要在年輕選民，而一般而言，較年長的選民投票率比較高。所以很多人接到民調電話說支持蔡英文，不等於他實際上會出來投票。
如果年輕人投票率比上次高，蔡英文獲勝的機會將會更大。也因此，我們看到最近蔡英文是專攻年輕人的，希望年輕人一定要出來投票。台灣的大學期末考也都要在投票日前完成，讓大學生能夠投票。
  2016年總統副總統選舉之性別與年齡投票統計
  **立﹕**立委方面，你早前在其他訪問說過可能沒有政黨過半，現在也是一樣嗎？
**王﹕**還是一樣。沒有任何政黨超過半數的機率，高於有政黨超過半數。
我們台灣立委 113 席，過半數即是 57 席，上次民進黨拿下了 68 席。這次選舉，民進黨聲勢跟 4 年前不可同日而語，所以席次一定會下降。但下降到甚麼樣的狀況？是不是還能夠維持過半？我個人認為機會不是沒有。只是說，就算過半，也是些微過半。但我相信民進黨應該還是第一大黨，不管有沒有過半。
小黨的話，狀況比上次更為熱烈。上次主要是時代力量跟親民黨超過 5%（取得席次的最低要求）。上屆，由於民進黨最後大力呼籲支持者選票回籠，造成後來時代力量席次比預期少。除了時代力量、親民黨之外，最重要的是柯文哲的台灣民眾黨。另外，綠黨、基進黨等小黨的聲勢，也比 4 年前來得更好，這次他們的得票都有可能超過 5%。
關鍵是要看選民的分裂投票。尤其是年輕人，我知道很多年輕選民總統候選人會支持蔡英文，但政黨票可能會支持小黨。
  台灣立法院議席分布
  不少選民對民進黨亦不滿
**立﹕**你提到民進黨聲勢大不如前，原因是甚麼？
**王﹕**民進黨整體得票率下降，主要還是因為過去四年執政不是很令人滿意。一方面經濟表現不太好，另一方面，他們的許多改革措施，包括年金改革等也造成很多選民反感。這個可以反映在 2018 年的「九合一選舉」民進黨大敗。這表示很多民眾不喜歡民進黨和蔡英文。
不過另一方面，韓國瑜在很多方面的表現也不很令人滿意。所以說，現在情況其實是，討厭蔡英文的人比討厭韓國瑜的人少而已。
 1958 年，台灣確立「退休軍公教人員優惠存款」制度，簡單來說，即若軍人、公務員、公立學校教師將退休金、保險養老金存在台灣銀行，即可享有特別優惠利息待遇。這制度後遺症巨大﹕台灣未來可能出現 18 兆台幣潛藏負債，拖垮政府財政。2016 年，蔡英文當選總統後，即成立「總統府國家年金改革委員會」，試圖在「爆煲」前處理問題。翌年，台灣正式立法通過，修改多項條例，包括「提高退休年齡」、「改變退休金計算基準」等，以避免台灣未來破產。該改革引起爭議，特別是軍公教人員多不能接受，認為政府此舉等於背棄承諾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選・學者分析】專訪吳叡人 — 近 20 年，中國如何收買台灣人？</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%AD%B8%E8%80%85%E5%88%86%E6%9E%90-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%90%B3%E5%8F%A1%E4%BA%BA-%E8%BF%91-20-%E5%B9%B4-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%94%B6%E8%B2%B7%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Jan 2020 15:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%AD%B8%E8%80%85%E5%88%86%E6%9E%90-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%90%B3%E5%8F%A1%E4%BA%BA-%E8%BF%91-20-%E5%B9%B4-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%94%B6%E8%B2%B7%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA/</guid>
      <description>台灣將於明日舉行總統及立委選舉。蔡英文，韓國瑜，誰將奪得總統寶座，可謂影響台灣命運。
過去數日，《立場新聞》已從個人角度，報道在台港人、陸生、候選人等的觀點。今日將透過三位學者的訪問，探討台灣大選大局。在香港亦甚著名的學者吳叡人會剖析「中國因素」在台灣大選的脈絡；專門研究台灣選舉的王業立則與讀者概觀今次選戰戰況；研究社運的學者何明修上月發表著作《為什麼要佔領街頭？從太陽花、雨傘，到反送中運動》，比較三場社會運動。
 許多香港人都認識台灣學者吳叡人。現職中央研究院台灣史研究所副研究員的他，曾為《香港民族論》撰文，可說從一開始已是香港本土派的論述後盾，更是廣受引用的 Benedict Anderson 著作《想像的共同體》中文版譯者。長年研究比較政治的他，接受《立場新聞》訪問時表示，雖然這次選舉人人都講「中國因素」，但其實這因素一直都在，只是近年才浮上水面。他為讀者詳細剖析中國從 2000 年代如何以兩波金錢攻勢試圖收買台灣人。又提到，一部份台灣人之所以受落，原因之一在台灣人以為政治與經濟可以分開談﹕可以一邊賺中國的錢，一邊維持主權。
他又分析說，中國經濟呈下滑趨勢，加上多國正試圖圍堵中國，這為香港與台灣帶來改變政治現狀的機會。對今次選舉，他則傾向同意蔡英文勝算較大，認為今仗國民黨非常危險，可能會被邊緣化。
立＝立場新聞
吳＝吳叡人
灰匣＝《立場新聞》補充資料
＊　＊　＊
中國因素一直都在　只是近年浮上水面
**立﹕**我們的觀察是，「中國因素」的影響力近年在台灣愈來愈強，你認為呢？
**吳﹕**是 Yes 也是 No。Yes 是，與過去比，中國因素看起來確實較普遍。No 則是，她不是變強。她一直都很強，只是最近更多人看到。
大陸積極滲透台灣，應是 2000 年代初就開始。2001 年中國加入 WTO 後，開始對外擴張，也就是鄧小平、江澤民說的「走出去」。她開始走出去，第一站就是台灣。怎樣走進台灣？就用經濟，這就我們一般稱為「以經促統」、「以商圍政」，用商業來做政治，用經濟促成統一。軍事威脅則變成輔助手段。基本上就是「收買台灣」，這比「攻打台灣」更有效，政治成本也較低。
問題是台灣不是單一整體。你要買台灣，買誰？第一階段她買的是大資本家，大概是排名在一、二十名的那些大財團。很多人在 90 年代已經到中國投資，中國就利用這些人，培養他們成為第一批台灣的親中派。好像王雪紅，她基本上說 HTC 是中國牌子。他們就是中共在第一階段選的那批人。
 王雪紅是 HTC 創辦人兼董事長。在台灣被視為親中派。2010 年，她曾在中國演講時說「HTC 是中國人所創立的品牌，&amp;hellip;期望將中國人對創新與品牌價值的堅持延續到全球的每一個角落，為中國人打造一個世界級的國際品牌」。2012 年總統選舉前一天，她曾開記者會表態支持九二共識。上月，國民黨總統候選人韓國瑜與副總統候選人張善政參觀 HTC，王雪紅親自到門口迎接，並充當導覽員，為二人解說。
 然而第一波的「中國因素」是失敗的。為什麼？因為她買錯對象。她買的是大資本家，但台灣的大資本家在社會階級結構裡面，比例很少。中國的收買，結果只令台灣的產業移到中國，令台灣產業空洞化，台灣的工資也被中國拉低。於是，台灣絕大多數人在這第一階段不僅不是獲利者，反而是受害者，只有一小撮大財團獲利。所以你可以看到，大財團成為馬英九兩次選舉的最堅定支持者。而大多數人，反而成為台灣社會運動中的動員對象，結果成功動員出一個太陽花，擋住了服貿協議。
所以你可以看到，中國因素那時候已經很強，而且是非常囂張、非常直接的。
從收買商家到收買平民
太陽花之後，台灣社會有許多反中情緒。中國一開始非常緊張，但她很快就調整策略﹕她的收買對象，從大資本家轉移到一般人。那就是「三中一青」的對台政策﹕中小企業、中低收入、中南部，還有青年。如此，收買的對象便從大資本家轉移到全台灣。
中國與台灣的地方派系亦建立了關係。台灣許多地方派系國家認同感很薄弱，基本上是利益取向的。它們像香港的十八鄉，沒有鞏固的認同，但有很在地的連結。它們也掌握很多地方經濟，共產黨就透過跟它們建立經濟關係，讓雙方不止經濟上互利，政治上也令它們成為中國的派系。
特別是中南部，因為中國意識到，要掌握那些經濟上覺得自己是受害者的階層和地區。所以她去收買地方產業，比如說養殖業和農業。韓國瑜賣水果，就是要給這些地方果農利益。
 韓國瑜上任後，與外國簽下 93.9 億台幣（約 24.3 億港元）的農漁產品交易 MOU（諒解備忘錄），其中約 80 億交易對象為中國。不過 MOU 不等於實際交易，有台媒報道，去年首半年實際交易額只佔這些 MOU 的 7%。儘管如此，仍有台農表示韓國瑜所簽 MOU 幫助很大。《新新聞》引述高雄市阿蓮區農會指，「韓市長的外銷訂單確實幫助很大」，韓國瑜的行動加上他們本身的努力，估計去年阿蓮外銷芭樂近五百噸，比往年平均外銷兩百多噸大幅增長。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選直擊】蔡英文再談香港：民主威權不能並存一國內　觀選港人高喊「光復香港」</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%8D%E8%AB%87%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%A8%81%E6%AC%8A%E4%B8%8D%E8%83%BD%E4%B8%A6%E5%AD%98%E4%B8%80%E5%9C%8B%E5%85%A7-%E8%A7%80%E9%81%B8%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E9%AB%98%E5%96%8A-%E5%85%89%E5%BE%A9%E9%A6%99%E6%B8%AF/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jan 2020 23:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E5%86%8D%E8%AB%87%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%A8%81%E6%AC%8A%E4%B8%8D%E8%83%BD%E4%B8%A6%E5%AD%98%E4%B8%80%E5%9C%8B%E5%85%A7-%E8%A7%80%E9%81%B8%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E9%AB%98%E5%96%8A-%E5%85%89%E5%BE%A9%E9%A6%99%E6%B8%AF/</guid>
      <description>台灣將於周六舉行大選，競逐連任的台灣總統蔡英文今天下午先在宜蘭出席立委陳歐珀的造勢晚會，晚上先到基隆出席立委蔡適應，以及基隆市長林右昌的造勢晚會，之後再出席在台北龍山寺前立委林昶佐及民進黨立委候選人賴品妤的造勢晚會，再次發言談到香港，有觀選港人在晚會現場高喊「光復香港」。
蔡英文在基隆時，談及韓國瑜造勢晚會，她指知道現在在數十公里的凱達格蘭大道上，有另一群對改革國家發展的想法「跟我們不同」，這些人可能是在場年輕支持者的父母、老師、認識的朋友，但不管他們是誰，大家都要有共同認知，「我們都是台灣人，台灣的未來不只跟蔡英文的支持者有關，也跟韓國瑜的支持者有關」，撕裂的台灣沒有重量，不管輸贏「大家都要張開雙手擁抱他們」。
蔡英文在台北的造勢晚會再提及香港，她說這幾天網絡看到一段影片，畫面一邊是台灣、另一邊是香港。香港的年青人在地鐵站被警察打破頭，「習以為常的自由只要一點閃失就可能不見。」她重申香港已經證明，民主與威權不能存在同一個國家裡面。在會場中，蔡英文講及香港後，場內高喊光復香港。
蔡英文造勢活動到明晚才是高峰，她的連任辦公室將在高雄、台中、新北、台北舉辦四場大型造勢晚會，其中以在台北凱達格蘭大道「團結台灣，民主勝利」晚會場的規模最大。屆時蔡英文會分別到高雄及台北，副總統候選人賴清德會在台中新北，最後在凱道大合體。
在造勢大會尾聲，有香港人高叫「光復香港、時代革命」，「五大訴求、缺一不可」，高舉「光復香港、時代革命」旗幟，呼籲台灣人 1 月 11 日回家投票。
而由 2000年開始五度參選的宋楚瑜，今天在新北市拉票，外界關心台灣富商郭台銘明晚會否在台北出席宋楚瑜的造勢晚會。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選直擊】韓國瑜台北造勢晚會　號稱百萬人出席　韓粉：如敗選考慮移民中國</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E5%8F%B0%E5%8C%97%E9%80%A0%E5%8B%A2%E6%99%9A%E6%9C%83-%E8%99%9F%E7%A8%B1%E7%99%BE%E8%90%AC%E4%BA%BA%E5%87%BA%E5%B8%AD-%E9%9F%93%E7%B2%89-%E5%A6%82%E6%95%97%E9%81%B8%E8%80%83%E6%85%AE%E7%A7%BB%E6%B0%91%E4%B8%AD%E5%9C%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jan 2020 23:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8%E7%9B%B4%E6%93%8A-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E5%8F%B0%E5%8C%97%E9%80%A0%E5%8B%A2%E6%99%9A%E6%9C%83-%E8%99%9F%E7%A8%B1%E7%99%BE%E8%90%AC%E4%BA%BA%E5%87%BA%E5%B8%AD-%E9%9F%93%E7%B2%89-%E5%A6%82%E6%95%97%E9%81%B8%E8%80%83%E6%85%AE%E7%A7%BB%E6%B0%91%E4%B8%AD%E5%9C%8B/</guid>
      <description>在台灣，周六將會進行總統大選投票，三位總統候選人都趕在今明兩晚舉辦大型選舉集會造勢。國民黨候選人、高雄市長韓國瑜今晚在台北總統府前凱達格蘭大道舉行造勢大會，號召百萬名「韓粉」參加。大會在下午未開始時，主辦單位已宣布有逾10萬人參加，到晚上約 8 時現場喊出已有百萬人參加。有「韓粉」表示，如敗選考慮移民中國。
台灣傳媒報道，韓國瑜陣營原本計劃在明晚的「選前之夜」，在高雄、台北同時舉行造勢大會以達至「南北連線」，但凱達格蘭大道早被民進黨所奪，惟有改為舉辦「凱道勝利晚會」。
晚會在下午 5 時開始，由台灣藝人利菁和沈玉琳擔任主持人，國民黨黨主席吳敦義、副主席郝龍斌、前主席連戰、前總統馬英九、新北市前市長朱立倫、內政部前部長李鴻源，以及台中市長盧秀燕、新北市長侯友宜等 15 位縣市長等藍營重量級人物，以及一眾國民黨立委及立委候選人都有站台，支持韓國瑜。
韓國瑜在會上再大力批評民進黨，指自己以前當立委時，民進黨最討厭國民黨在立法院幹三件事，包括：黨政不分、立院多數暴力、新聞不自由，「有時還罵司法不公，稱法院是國民黨開的。」他指民進黨執政三年半，「原來民進黨不是一隻純潔的小白兔，而是可怕的大野狼。」他說人民只有一面國旗，一張選票，代表自己的決心，沒有其他武器，不相信台灣要這樣窩囊走下去，要找回台灣人的繁榮跟自豪。韓妻李佳芬則站在一旁聆聽韓國瑜發言，期間一度拭淚。
至於蔡英文今天下午先在宜蘭出席立委陳歐珀的造勢晚會，晚上先到基隆出席立委蔡適應，以及基隆市長林右昌的造勢晚會，之後再出席在台北龍山寺前立委林昶佐及民進黨立委候選人賴品妤的造勢晚會（另見稿）。
 張先生（左）、官小姐（右）
 張先生和官小姐參加韓國瑜造勢大會。他們說，上屆選舉本來選蔡英文，希望台灣更好，怎料結果經濟更差。他們是生意人，所以重視經濟。他們批評說，韓國瑜本身支持率很高，但因為蔡英文抹黑，所以才會下跌。他們說，他們不會相信抹黑，因為他們是知識分子。他們又表示，中國與台灣本來是一個國家，自己也常去中國，認為當地亦與台灣差不多。
他們認為，韓國瑜一定贏，雖然民調顯示蔡英文勝算更大，但他認為民調都是假的，都是蔡英文買的。如果蔡英文當選，他說會考慮移民中國。
韓國瑜造勢大會上「韓瘋鼓隊」的隊長蔡教練說，去年韓國瑜選高雄市長前已經開始幫他助選。這次大選，他們一行 30 人已經去了多個造勢大會，只要有大型造勢，他們都會去。
他們都是退休人員、家庭主婦，也有司機。他們本來對音樂有興趣，就在助選時組織演一些歌曲。蔡教練認為，民生就是民意。他重視經濟。他說，很多人特別是南部的農民，生活困苦。問題在政府管理不好，就算風調雨順，作物生長很好，但因為政府沒有管理好，沒有銷售通路，也是壞掉。
他不認為韓國瑜當選會將台灣賣給中國，說這是民進黨的抹黑。反而，如果韓當選，會令兩岸和平，做生意也不擔心。
「現在我們是中華民國，他們是中華人民共和國，這是兩岸共識。」他說自己也不想要統一，認為這個問題應該交給下一代人，待兩岸經濟與政治更接近時處理。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選・非主流】劍指 2024 總統寶座　柯文哲牽頭民眾黨　怎看兩岸政策？</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E9%9D%9E%E4%B8%BB%E6%B5%81-%E5%8A%8D%E6%8C%87-2024-%E7%B8%BD%E7%B5%B1%E5%AF%B6%E5%BA%A7-%E6%9F%AF%E6%96%87%E5%93%B2%E7%89%BD%E9%A0%AD%E6%B0%91%E7%9C%BE%E9%BB%A8-%E6%80%8E%E7%9C%8B%E5%85%A9%E5%B2%B8%E6%94%BF%E7%AD%96/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jan 2020 22:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E9%9D%9E%E4%B8%BB%E6%B5%81-%E5%8A%8D%E6%8C%87-2024-%E7%B8%BD%E7%B5%B1%E5%AF%B6%E5%BA%A7-%E6%9F%AF%E6%96%87%E5%93%B2%E7%89%BD%E9%A0%AD%E6%B0%91%E7%9C%BE%E9%BB%A8-%E6%80%8E%E7%9C%8B%E5%85%A9%E5%B2%B8%E6%94%BF%E7%AD%96/</guid>
      <description>這次台灣大選，除了總統選舉韓蔡對決外，立委選舉亦吸引前所未有的關注，其中參與不分區立委選舉，競逐全國「政黨票」的政黨多達 19 個，是歷來最多（台灣不分區立委共 34 席，由政黨票得票多少決定，各黨派出自家名單，選民只投政黨不投個人，獲多於 5％ 政黨票可按比例分配議席），而過去能越過 5％ 門檻的小黨，僅有台聯、親民黨、時代力量小數，立委仍然是兩大黨的天下。
同時小黨被邊緣化的情況亦不絕，台聯 2012 年贏得 3 席立委後，2016 選舉無以為繼；上屆一嗚驚人的時代力量，經過黨內糾紛，林昶佐等退黨後聲勢大減，亦面臨泡沬化危機。
但另一邊廂，所謂「非藍非綠」的政黨得票，其實一直穩步上升，從 2008 年11.9%、2012 年 20.8%，2016年已高達 29%，甚至有分析認為，今次大選，「藍綠不過半」，意即兩大黨都未能在國會取得過半數議席的情況，都有可能成真，「第三勢力」的威脅，從民進黨秘書長羅文嘉受訪時指「投給小黨浪費票」，國民黨亦呼籲支持者歸隊可見一班。
而在云云小黨中，以青色為主色的台灣民眾黨，很可能是最能為藍綠帶來威脅的一個，因為該黨的主席，叫柯文哲。
 圖片來源：柯文哲facebook專頁
 「柯文哲」生招牌
「我們不是推倒藍綠、不是消滅藍綠，而是超越藍綠。」標榜要超脫一貫藍綠二元政治對立，以民生、務實為賣點，說穿了亦即柯文哲主政台北市政府以來樹立的形象，和柯文哲共同創黨的蔡壁如，本身和柯文哲在台大醫院已經有合作，到後來作為柯文哲競選辦公室成員、台北市長辦公室主任，到辭任市政府職位組黨，蔡壁如是眾所周知的柯文哲心腹。
走進台灣民眾黨位於台北市中心的黨總部，蔡壁如的桌上，放著印有柯文哲頭像的馬克杯，會議室掛著的橫額也有柯文哲大相片，早前沒有參選的柯文哲開始車隊掃街，蔡壁如接受《立場》專訪時，稱是為了「讓大家知道，台灣民眾黨是柯文哲發起的一個黨。」
蔡壁如承認，去年 8 月才成立的民眾黨時間甚短，在幾乎完全沒有地區基礎下投入選戰，都有人才「海選」、不限制雙重黨藉等手法來吸引人才參選，但最終他們靠的，都是「柯文哲」這張生招牌。
擔當柯文哲選總統「後盾」
而這已經足以讓他們左右大局，「我們估計應該是有 8％ 到10％（得票）」。
蔡壁如表示，台灣過去不是無小黨，但往往很快被兩大黨吸納或自行邊緣泡沬化，除了目前的選舉安排，例如分區立委單議席單票制，不分區立委 5％門檻等不利小黨外，選民的習慣亦是關鍵，「為甚麼小黨很難茁壯的原因，是選民習慣了二元對立，就會習慣說你是國民黨還是民進黨？」
她期望民眾黨可以檢討過去小黨的經歷，然後做到「超脫藍綠」，終極目標是獲得足夠的立委席位，成為「本土第一大黨」，擔當 2024 年柯文哲選總統的「後盾」， 「沒有一個政黨的話，就算你用個人魅力選上總統，立法院沒有你自己的黨團，幫你背書、護航、辯論的話…要執政相當的困難。」
台灣民眾黨的未來予人更大的想像空間，還因為他們和親民黨，以及退出國民黨後的郭台銘關係密切，柯文哲台北市政府其中一個副市長黃珊珊、代表民眾黨在不分區立委名單的林國成，本來是親民黨藉的市議員；而在國民黨總統初選敗給韓國瑜後退出國民黨的郭台銘，選前數天還一直被追問，到底會為親民黨或是民眾黨站台，「他們三個（柯文哲、宋楚瑜、郭台銘）都是很有想法的大老闆，（選後）應該可以坐下來好好談一下。」
兩岸政策的含糊
柯、宋、郭的組合，喊出「超越藍綠」的口號，要撼動現有的兩大黨體制可能不是夢，但亦非無隱憂；宋楚瑜去年訪港曾進入中聯辦，親中立場備受批評，郭台銘的富士康生產基地都在中國大陸，且兩人都是國民黨出身，柯文哲亦曾因「兩岸一家親」言論要道歉，在台灣政壇，對中國的態度，永遠都是無法迴避的議題，但民眾黨的立場，至少目前給出的答案，恐怕難以「收貨」。
「我們是維持一貫基調，遵守國家現有的憲政體制，把自己的免疫系統弄得強壯一點，人家也會比較不敢來侵犯我們…大致上就是，還是遵守國家的憲政體制…」
蔡壁如強調，他們政治上主張台灣是主權獨立國家，但同時不希望和中國完全敵對，綜合而言就是「親美友中」，「我們沒有對中國一定要很強硬去對抗，我覺得我們就是務實的跟對方的對話，對話還是很重要。」而在經濟上，他們同意現時台灣經濟太依賴出口中國，比例應該降低，並向世界市場擴散，「不一定全都要賭在中國大陸。」
有關兩岸問題，蔡壁如回答時明顯斷斷續續，亦不時望向桌上的事先寫好的「貓紙」，似乎在兩岸政策方面，民眾黨的超越藍綠，很可能變成「非藍非綠」，顯得含糊不清，最終的答案，可能要留待柯文哲 2024 年參選、甚至有朝當上台灣總統後，才有望獲得較佳的解答，正如蔡壁如亦嘗試「包底」，指外交是總統層面的事，希望集中在立委選舉層面討論。
但無論如何，民眾黨和各小黨，包括期望能翻身的時代力量、台聯，新興的基進黨，以至綠黨、親民黨等既有政黨的選情，都將為未來台灣政壇走向揭開全新的局面。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選．非主流】大黨政治下的無黨派政治明星　專訪林昶佐</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E9%9D%9E%E4%B8%BB%E6%B5%81-%E5%A4%A7%E9%BB%A8%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%B8%8B%E7%9A%84%E7%84%A1%E9%BB%A8%E6%B4%BE%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%98%8E%E6%98%9F-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%9E%97%E6%98%B6%E4%BD%90/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jan 2020 17:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E9%9D%9E%E4%B8%BB%E6%B5%81-%E5%A4%A7%E9%BB%A8%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%B8%8B%E7%9A%84%E7%84%A1%E9%BB%A8%E6%B4%BE%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%98%8E%E6%98%9F-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%9E%97%E6%98%B6%E4%BD%90/</guid>
      <description>談到台灣政治，一般印象都是國民黨和民進黨兩大黨對決輪流坐莊，其餘小黨都偏向類似兩大黨或是兩大陣營的分支，但近年陸續衍生大量主張不一的小黨，這次大選不分區立委「政黨票」，就有歷來最多的 19 個政黨競逐，當中包括主張「超越藍綠」，台北市長柯文哲創立的「台灣民眾黨」，為柯文哲下屆競逐總統寶座舖路，小黨冒起，外界分析今次立委選舉，有可出現歷來首次「藍綠不過半」；而即較為偏向傳統陣營當中，亦有人嘗試走出有別於過往的道路，台灣政壇正悄悄發生變化。
 自2015年參與創立時代力量，2016年當選立法委員，林昶佐一直都是台灣政壇知名度最高的人物之一，有時會讓人忘記，他本身其實是台灣政壇的異類：雖然一直有參與公共事務，但他一直更為人所識的，是重金屬樂隊《閃靈》主唱的身份；而無論他和民進黨的合作多頻密，他從來沒有加入民進黨，去年8月宣布退出時代力量，震撼台灣政壇後，他繼續以無黨籍身份在台北中正萬華區競逐連任。
在台灣的兩黨政治大勢下，這次大選中像他這樣無黨籍、又在分區立委選舉中有獲勝機會的候選人，絕無僅有。
「區域選舉非常困難，就是要拚過半」，台灣的分區立委選舉，有別於香港立法會分區直選採比例代表制，可以靠知名度贏取支持當選，台灣分區立委採取細分區單議席單票制，贏者通吃，「多席次選舉，5％、10％ 得票就可以上，可以只拼空戰，只在網路上是個網紅，或者只拚陸戰，很多基層朋友做組織 … 也可以專攻，只要年青票、只要老人票，但是單一席次分區立委，你全部都要拼。」
 圖片來源：林昶佐 facebook專頁
 獨立面對 20 萬選民
雖然有多名綠營大人物站台支持，但林昶佐的選舉工程，並無大黨體制支撐，卻要面向中正萬華區 20 萬選民，除了馬不停蹄跑行程，連宣傳都要另辟蹊徑，有別其他候選人租用大型廣告板，他租用一部大貨車做宣傳車，全因經費有限，租不起大量廣告板，而這部大貨車都是朋友用「友情價」租出。
在台灣作為小黨的爭扎，亦某程度上是林昶佐退出時代力量的導火線；有分析認為，林昶佐退黨其中一個因素，就是前黨主席黃國昌的路線太激進化，主打「藍綠一樣爛」的路線，但林昶佐認為監督民進黨政府的同事，不能以破壞方式，最終讓國民黨得利；而要競逐連任的林昶佐，必須要有民進黨「禮讓」和全力支持，偏偏時力就在多區派出候選人，和民進黨正面競爭，亦令林昶佐處於兩難。
對於他和時代力量的策略矛盾，林昶佐某程度亦承認，「有機會我們整合本土進步勢力，為甚麼不整合 … 這個困難的整合過程，就是你要做的，而不是說我就我自己，我才不管別人，你也選我也選，大家都來選，最後讓國民黨贏，目的是甚麼？」
而小黨出身、目前無黨籍的身份，亦沒少為他過去數年的立委生涯帶來不便，「辛苦是有的」；他形容，他身處的選區是「鐵藍區」，「57個里長，只有 6 個是民進黨，國民黨的里長居多」（里是台灣第四級行政區劃的稱呼，里長類似香港的區議員，台北以1000 戶到 4000 戶人為一里），他的工作經常就是和 3 名民進黨的市議員，和大量的國民黨里長協商，解決區內的問題。
「我沒有自己的議員、里長，一定要想辦法團結更多人，我不能在鏡頭前面說，當區域立委很興鬆，大家都可以試試看…不是因為輕鬆，而是因為很困難，所以要你扛起來，因為國家未來好或壞都是你要扛。」
 圖片來源：林昶佐 facebook專頁
 不否認加入民進黨或另組新黨
作為無黨籍候選人和立委的困難不難想像，台灣政壇亦多次傳出林昶佐有可能加入民進黨，他本人亦不否認這可能性，但重點不是選舉難易問題，而是考慮日後立法院的黨團角力問題，「局勢太複雜，國民黨有幾席，其他小黨有幾席，沒有一個人可以說自己說得準。」
台灣立法院有獨有的「黨團協商」制度，源於 90 年代議會肢體衝突嚴重，設立黨團協商，讓主要政黨在投票前公開協商，避免多數黨「數夠票」就硬闖最終導致衝突；但這制度亦有門檻，就是最少要有 3 席立委的政黨才能設黨團，「單位不是用委員席次，而是以黨團為單位 … 類似像發言的權利，親民黨只有 4 席，一樣有發言權，國民黨 30 幾席，也算一個單位， 民進黨 60 幾席也是一個單位。」
在這制度下，不是單一政黨全取立委席次，就可以在立法院通行無阻，這情況亦似乎預示，林昶佐將來另組新黨的可能性，「如果未來國會裡面，親中政黨（黨團）有兩個以上，但本土只有一個民進黨 … 可能需要第二個本土黨團，去捍衛本土的發言權。」
 圖片來源：林昶佐 facebook專頁</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選・非主流】年輕、美麗、Cosplay　專訪非典型的賴品妤</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E9%9D%9E%E4%B8%BB%E6%B5%81-%E5%B9%B4%E8%BC%95-%E7%BE%8E%E9%BA%97-cosplay-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%9D%9E%E5%85%B8%E5%9E%8B%E7%9A%84%E8%B3%B4%E5%93%81%E5%A6%A4/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jan 2020 17:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E9%9D%9E%E4%B8%BB%E6%B5%81-%E5%B9%B4%E8%BC%95-%E7%BE%8E%E9%BA%97-cosplay-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%9D%9E%E5%85%B8%E5%9E%8B%E7%9A%84%E8%B3%B4%E5%93%81%E5%A6%A4/</guid>
      <description>部分圖片素材：賴品妤facebook 專頁
  談到台灣政治，一般印象都是國民黨和民進黨兩大黨對決輪流坐莊，其餘小黨都偏向類似兩大黨或是兩大陣營的分支，但近年陸續衍生大量主張不一的小黨，這次大選不分區立委「政黨票」，就有歷來最多的 19 個政黨競逐，當中包括主張「超越藍綠」，台北市長柯文哲創立的「台灣民眾黨」，為柯文哲下屆競逐總統寶座舖路，小黨冒起，外界分析今次立委選舉，有可出現歷來首次「藍綠不過半」；而即較為偏向傳統陣營當中，亦有人嘗試走出有別於過往的道路，台灣政壇正悄悄發生變化。
 「大家應該很清楚，我絕對不是很典型的政治人物，而且是非常非典型的。」27 歲的賴品妤，自參選以來一直是傳媒的焦點，除了因為她是民進黨這次最年輕的立委候選人，亦是政二代，更多是因為她突出的外表。
她和吳怡農的「俊男美女」海報、她以往在網上發的泳裝照、Cosplay 照、她在造勢大會的「明日香」造型，都成為愛八掛的台灣新聞界絕佳材料，但她的「另類」其實不在外、而在內，「你既然要用一個比較奇特的姿態接下這個任務，就要用不太一樣的方式回應這個世界。」
 賴品妤造勢大會的「明日香」造型 （圖片來源：賴品妤facebook專頁）
 典型中的非典型
說賴品妤非典型，其實她亦有十分典型的政壇道路，例如她代表民進黨參選，亦是台灣政壇常見的「政二代」，「民進黨找上我，是不是因為我是政二代？是」但當民進黨中央聯絡她的父親，民進黨前立委賴勁麟，卻得到意外的回答，「我爸爸說說，我女兒都快 30 歲，她要不要選，你直接問她不要問我。」
「我還跟他（民進黨）說，不應該問我爸，應該直接問我。」
作為代表大黨的候選人，只有 27 歲的賴品妤，政治參與履歷其實非常豐富，高中畢業參與社運，太陽花學運時成名被捧為「女戰神」，14年曾綁鐵鏈堵路，阻止時任中國國台辦主任張志軍的車隊，「我參與公共事務 10 年了」，有這樣的履歷，她現在參選立委看似順理成章，但事實不然，民進黨是在選前三個多月才找上她－因為現任立委、時代力量黃國昌，8 月底才宣布不競逐連任。
當時黃國昌在選區的聲勢大幅落後主要對手，國民黨回窩老將李永萍，賴品妤空降三個月，幾乎在民調完全收復失地，所以她有資本，在相對保守的台灣政壇「做自己」。
「很多人包括幕僚會勸我說，你要不要刪掉過去的政治評論，或者說過去你穿泳衣的照片，你要不要刪掉。」「我就覺得不需要做這種事情，我就是我。」
結果她的泳裝照一如所料，成為網絡熱話， 甚至有親韓國瑜專頁，為她的照片配上「一炮 10 萬」的流言，她當時直接反擊，「這個就是韓粉的水準嗎？」
「我遇到任何事情都是直球對決。」
「沒有做錯為甚麼要藏起來」
直來直往、直接反擊，賴品妤「吸睛」外表底下，是一副女中豪傑的處事態度，「你覺得自己沒有做錯，為甚麼要藏起來，不管你的興趣、你的愛好、你的穿著，已拿出來公開示人了，為甚麼要為選舉藏起來。」
說到愛好，她最搶眼的愛好，莫過於 Cosplay，她在參選前的 fb 專頁就是以發 Cosplay 照為主，追縱人數上萬；至今她的 fb 專頁大頭照，仍然是 Cosplay 照－而且是扮成中國 BL 小說（Boys&amp;rsquo;Love，簡稱 BL，描寫男同性戀者的故事，又稱耽美小說）的男主角；她早前在造勢大會扮成新世紀福音戰士的名日香，更成為一時熱話，賴品妤承認，這些「出位」的裝扮，是故意為之，「這樣的做法其實在選舉是危險的，但是我覺得有些堅持就是應該要做。」
 圖片來源：賴品妤instagram (@souichi_lai)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【睇片】杜汶澤拍片籲台灣人「回家投票」　穿插反送中警暴畫面：於香港人而言，民主遙不可及</title>
      <link>/%E7%9D%87%E7%89%87-%E6%9D%9C%E6%B1%B6%E6%BE%A4%E6%8B%8D%E7%89%87%E7%B1%B2%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA-%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E6%8A%95%E7%A5%A8-%E7%A9%BF%E6%8F%92%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E8%AD%A6%E6%9A%B4%E7%95%AB%E9%9D%A2-%E6%96%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E8%80%8C%E8%A8%80-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%81%99%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E5%8F%8A/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Jan 2020 11:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%9D%87%E7%89%87-%E6%9D%9C%E6%B1%B6%E6%BE%A4%E6%8B%8D%E7%89%87%E7%B1%B2%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA-%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E6%8A%95%E7%A5%A8-%E7%A9%BF%E6%8F%92%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E8%AD%A6%E6%9A%B4%E7%95%AB%E9%9D%A2-%E6%96%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E8%80%8C%E8%A8%80-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%81%99%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E5%8F%8A/</guid>
      <description>台灣大選投票本週六舉行，不少香港人特地赴台見證這次大選，因這次可能是台灣歷來選舉中，最受中國和香港因素影響的一次。向來不避談政治的杜汶澤今日亦發布了一段影片，親自上鏡並擔任旁白，呼籲台灣人 1 月 11 日「回家投票」。影片更穿插了不少香港反送中的警暴片段，杜汶澤用國語嘆道：「對於香港人來說，我們的下一代就算血流披面，民主也是遙不可及」。
2014 年因聲援台灣太陽花學運遭大陸封殺的杜汶澤，今日在 Facebook 專頁上發布一段影片，留言寫道：「親愛的台灣，你知道你幸福嗎？」。短短 46 秒的影片中，杜汶澤以感性旁白，配以反送中運動的警暴片段，包括 8.31 警察衝入港鐵車廂向乘客施以胡椒噴霧、西灣河警察近距離向示威者開實彈等。
杜汶澤在影片中用國語說道：「民主對台灣人來說，能夠擁有，是基本權利，就像空氣一樣。但對於香港人來說，我們的下一代就算是血流披面，民主也是遙不可及。」他最後自稱為「一個沒有投票權的香港人」，並呼籲珍惜自己的權利，「1月11號回家投票」。
影片上傳 3 小時，已吸引 12 萬人觀看，近 8,500 次分享。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選．港人港事】如果泛民是一間火鍋店 — 和馮敬恩在台北吃麻辣鍋</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%B8%AF%E4%BA%8B-%E5%A6%82%E6%9E%9C%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E9%96%93%E7%81%AB%E9%8D%8B%E5%BA%97-%E5%92%8C%E9%A6%AE%E6%95%AC%E6%81%A9%E5%9C%A8%E5%8F%B0%E5%8C%97%E5%90%83%E9%BA%BB%E8%BE%A3%E9%8D%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2020 23:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%B8%AF%E4%BA%8B-%E5%A6%82%E6%9E%9C%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%98%AF%E4%B8%80%E9%96%93%E7%81%AB%E9%8D%8B%E5%BA%97-%E5%92%8C%E9%A6%AE%E6%95%AC%E6%81%A9%E5%9C%A8%E5%8F%B0%E5%8C%97%E5%90%83%E9%BA%BB%E8%BE%A3%E9%8D%8B/</guid>
      <description>在台灣大選前夕，我們相約馮敬恩在台北吃麻辣鍋。這裡是馮敬恩就讀的台大附近一間火鍋店，任點任吃。
馮敬恩是港大學生會前會長，但他顯然不太喜歡這個稱謂，彷彿等於將他人生的可能性，框在 2015 年的學生會時代。在港大畢業後，他去了英國深造，現在再到台灣讀書，已經一年多沒有回香港，連一天都沒有。
2015 年港大爆出副校任命的風波，馮敬恩被指衝擊港大校委會，之後被判處 240 小時社會服務令。他之後就副校任命問題申請司法覆核，但被法官駁回司法覆核許可申請。
官非為他帶來了創傷，經歷也改變了他的想法。他自認變得犬儒，對香港前景更悲觀，亦更不相信制度。他曾經會批評泛民走得不夠前，做得不夠好，如今他更願意接受現實：泛民就如火鍋店，生病了卻到火鍋店討藥吃，店家也幫不了你。
從當日衝擊校委會，到今天吃著麻辣肥牛，馮敬恩似乎對政治少了一份倔強，多了一份理解。
官司令我犬儒
馮敬恩 2017 年在港大畢業後獲台大政治研究所取錄，但他申請延遲入學，回香港受審、完成社會服務。最終他在圍堵校委會一案中，三項控罪，即在公眾地方作出擾亂秩序的行為、刑事損壞及企圖強行進入分別被判處社會服務令 240小時，同期執行。
他之後在港大做了一年研究助理，最後決定去年到倫敦大學亞非學院修讀碩士，研究的是中國政治。在英國讀完書，他去年 9 月又回到台大政治研究所，同時思考前路。
由 2018 年 9 月到現在，馮敬恩已超過一年沒有踏足香港，過去半年在香港發生的抗爭運動，他完全沒有在香港落場參與。
如今回想，他坦言當年的官非令他有創傷（traumatized），「我變得很犬儒、cynical，都係無㗎啦……我自己的官司令我覺得，更加不相信制度，覺得我返來也不會衝，回來只會更痛苦」。
最後上線時間
馮敬恩承認過去一段時間，一直在逃避回香港，「理智與情感有時很矛盾，理智告訴我不要理會，把論文寫好；情緒上卻覺得不能這樣，都是會關心。」於是他與在英國的好友辦遊行請願，總算為香港做一點事情，也是為自己的情緒找出口。
人在異地，他有時向外籍朋友解釋香港情況，他會將香港發生的事情形容為「超級市場革命」，示威者身上的物資，都是超市買到的東西。外國人就會明白，警察與示威者之間的武力是如何的不對等。
他感受到身邊不少台灣朋友都很關心和支持香港的抗爭運動，「可能他們也感受來自中國的威脅、壓迫，都會有點感同身受」。
雖然一直身處英國和台灣，甚至以此作為一種逃避，但馮敬恩仍然無法不牽掛著香港。他每天都在看新聞直播，見到不少認識的好友身處抗爭現場，聽著一個又一個好友被捕。
有時他會打開手機 WhatsApp，看看這些好友的最後上線時間，知道他們仍然有上線，心就安定一點，卻又不太敢致電打擾，「如果在抗爭時找他，又好像在阻礙他，萬一（因為看電話）而沒有看到（現場）情況怎辦？」
泛民是火鍋店
雖然自認犬儒和悲觀，但他亦覺得這場運動有不少值得鼓舞的地方，例如是今次能夠做到「和勇不分」，「估唔到（民主黨）胡志偉也出來說要見指揮官」。
以前的他，對泛民帶著批判，如今他多一份理解。他將泛民比喻成他正身處的火鍋店：「你生病了，走入一間火鍋店是幫不到你的。泛民主派就是那間火鍋店，你病了找他幫不了忙，但他在能力範圍之內在做。」
「所以不要對他們有錯誤期望，『當選了不出來衝』，他（泛民）本身就不會衝……他的功能就不是這樣。」
民進黨的不作為　也是一種作為
對於今次香港抗爭運動，不少台灣人都關注及支持香港抗爭者。不過馮敬恩深明，台灣對香港的支持未必是理所當然。
他在想如何能令台灣人更支持香港，近期就協助一班朋友在台灣發展自己的黃色經濟圈。他們一班有心人逐間商戶發訊，詢問是否願意支持香港及加入，之後就向商戶派黃店貼紙。目前他們已整合了數十間黃店，當香港人到台灣旅行時，都可以選擇支持黃店，令香港人與台灣人構成互助互利的關係。
1 月 11 日將會是台灣大選。香港抗爭運動成為了左右今次選舉的重要因素。民進黨蔡英文支持香港民主運動的立場，為她賺了不少民望，另一方面國民黨就批評蔡只是炒作香港議題，而非真正幫助香港人及流亡者。
馮敬恩認為，兩岸關係一向是國民黨在選舉中攻擊民進黨的理由，「所以無可避免民進黨要極度保守低調處理，我會理解台灣人的支持和幫助並非必然」。他認為民進黨一定要贏，「現屆政府對香港不同的援助，以及對某些事策略性的視而不見，是很重要的。如果在國民黨政府之下，未必會有這些舉動」。
「有些人會批評（民進黨）不作為，但其實不作為也是一種作為，我覺得這是重要的。」
吃完麻辣鍋，馮敬恩再帶我們到酒吧小酌一杯，然後趕回台大繼續唸書。在學習的過程中，再尋覓下一個目的地。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選・港人港事】連儂船放藝術館　策展人黃建宏：台港有感情　因我們都要面對中國</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%B8%AF%E4%BA%8B-%E9%80%A3%E5%84%82%E8%88%B9%E6%94%BE%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%A4%A8-%E7%AD%96%E5%B1%95%E4%BA%BA%E9%BB%83%E5%BB%BA%E5%AE%8F-%E5%8F%B0%E6%B8%AF%E6%9C%89%E6%84%9F%E6%83%85-%E5%9B%A0%E6%88%91%E5%80%91%E9%83%BD%E8%A6%81%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E4%B8%AD%E5%9C%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2020 15:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%B8%AF%E4%BA%8B-%E9%80%A3%E5%84%82%E8%88%B9%E6%94%BE%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%A4%A8-%E7%AD%96%E5%B1%95%E4%BA%BA%E9%BB%83%E5%BB%BA%E5%AE%8F-%E5%8F%B0%E6%B8%AF%E6%9C%89%E6%84%9F%E6%83%85-%E5%9B%A0%E6%88%91%E5%80%91%E9%83%BD%E8%A6%81%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E4%B8%AD%E5%9C%8B/</guid>
      <description>台灣大選氣氛熱烈的這星期，一艘寫著「光復香港　時代革命」的帆船，停泊在台北當代藝術館外。它的船身貼滿港人熟悉的 Post-it。這條「連儂船」是「台北藝術大學反送中關注組」的作品，亦是台北當代藝術館展覽「災難的靈視」一部份。
吸睛的帆船成為台灣媒體的報道焦點，《港生打造反送中連儂船 「有責任讓台灣知道香港的事」》、《自由號連儂船、311 海嘯舢舨船駛入台北！當代館跨年大展「災難的靈視」》、《自由號連儂船航向當代館 北藝大港生反中、反共有異見》&amp;hellip;&amp;hellip;而策展人之一的黃建宏卻說，這條帆船，本來並非展覽計劃一部份。
「連儂船」駛到哪裡　香港故事講到哪裡
擔任台北藝術大學藝術跨域研究所所長的黃建宏，過去半年一直關心香港狀況。去年年中，反送中抗爭運動爆發，他特意聯絡一些北藝大的香港學生，了解他們安全狀況。聊天後他發現這些學生有許多想法憋在心中。
那時候他正在籌備「災難的靈視」，顧名思義展覽的主題是各種天災人禍，而本來參展藝術家中沒有香港人。但黃建宏想，香港的狀況不正是一場政治「災難」？於是他覺得應該邀請香港學生參與。
最終，「台北藝術大學反送中關注組」的連儂船便出現在台北當代藝術館，連同一系列抗爭文宣與影像的作品，成為展覽一部份。
香港的香港人做「連儂牆」，台北的香港人做「連儂船」。這除了是因為「牆」與「船」字國語讀音相近外，也有更深層的含義。
「學生認為，在台灣必須要『移動』才能講香港的事。」黃建宏解釋，在香港，抗爭是整個城市的事，連儂牆亦遍地開花；然而在台灣，畢竟沒那麼多「連儂牆」，因此必須要做一條「船」，讓它駛到哪裡，就將香港的故事講到哪裡。
顯然，許多台灣人對香港故事感觸甚深。「連儂船」上密密麻麻貼滿鼓勵字句。此外還有人接紙鶴，有人更做了一系列版畫創作，貼在船身。黃建宏說，自從「連儂船」誕生後，Post-it 已經貼滿好幾層。
「台灣人大多數喊的是維持現狀」
「蔡英文加油﹗」其中一張 Post-it，將香港抗爭與台灣大選連繫起來。
香港的抗爭運動對台灣選舉影響巨大。儘管許多人質疑台灣民調不可信，但香港反送中爆發後民意倒向蔡英文，是絕大多數台灣人的共識，例如《遠見雜誌》上月曾報道《香港反送中成民心動向轉捩點！藍綠支持度反轉，國民黨支持度跌至18%》、傳媒人陳國祥在《風傳媒》發文《香港反送中大勝，為國民黨送終？》、《中國時報》亦有發報道如《反送中讓蔡撿到槍！李艷秋揭殘酷五事實喊：炸膛了》。
「撿到槍」是台灣人形容蔡英文因香港抗爭獲益的用語。本來弱小的人，偶然在街上撿到手槍，於是突然變得強勢──便是蔡英文的情況。
黃建宏形容，民進黨的選戰過去一直很難打，因為泛藍加上中間選民，一直都是過半數。
「台灣人大多數都很和理非，喊的是維持現狀。也就是說，大家對中國還是會保持著某程度的期待。」
對追求民主自由的香港人來說，對中國有期待是很難理解的事。特別是近年，中國對香港施加的壓力，如單程證、國民教育、赤化、滲透、干預選舉……一浪接一浪。對中國要期待甚麼？
然而對許多台灣人而言不一樣。香港還香港，台灣還台灣。中國政府對香港的所作所為，不一定會在台灣發生。《立場》記者近日採訪台灣大選，就有不少受訪者提到港台差異，比如「香港實際上已是中國一部份，但台灣不是」、「台灣有軍隊，而香港沒有」。
黃建宏亦說﹕「香港談獨立，跟台灣談獨立是兩個概念。」
2019﹕台港連結的一年
然而在許多台灣人眼中，2019 年有兩件事，卻將台港兩地命運，某程度上連繫起來。首先，去年 1 月，中國國家主席習近平發表講話，堅持在台灣搞「一國兩制」。然後，香港的反送中抗爭，身體力行告訴台灣，「一國兩制」就是這一回事。
以黃建宏為例，首先，送中條例本身，就讓他感受到一種隱然的危機感。
「因為只要中國政府單方面認為你是中國人，它就可以把你送回去，這對台灣人來講也很危險。」
然後，六月的 100 萬、 200 萬人大遊行，吸引了無數台灣人的眼球。「當時我也很激動，覺得香港人好有能量，而且很勇敢。」
但黃建宏說，讓台灣人真正震撼的，卻還不是條例本身，而是警暴。
「最重要的衝擊還是來自警察。就是說，政府如何授權警察，警察如何使用他們的暴力。」他說。「連香港那麼國際化、發展得那麼好的地方，政府都讓她朝向如此毀滅性的方向發展。」
黃建宏所言的政府，既指「香港」政府，也指其背後的「中國共產黨」政府。
正是因為有中國政府這個共同對手，讓更多港台兩地的人扣連起來。本月初，黃建宏與台灣文化人張鐵志、劉克襄有過一個座談會。其中有觀眾問﹕「為什麼你們跟香港有這樣的感情？」「香港跟台灣雖然不一樣，但我們文化上有許多共享的東西，我們的地緣關係很近，還有一點﹕我們都必須面對中國。於是我們之間就有許多共同性。這就是我對香港有獨特感情的原因。」
「事實上，有一個更大的壓制力量存在，我們的經歷就有相通之處。」
講座那天，劉克襄還講到一件事，讓黃建宏感受很深。劉克襄提到，二戰後，許多台灣人最初其實是想「回歸祖國」的，直到 228 事件後，這個島嶼才出現「台灣意識」。
黃建宏認為，香港也一樣、「梁天琦最初講『光復香港、時代革命』的時候，他只代表一小部分人。可是在反送中後，『光復香港、時代革命』成為了香港人的口號。一如當年國民黨政府創造了台獨意識，共產黨現在也在創造港獨意識。」
「我覺得中國政府真要去想這件事。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選・反赤】《中國時報》記者親述台灣媒體如何被染紅</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%8F%8D%E8%B5%A4-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%99%82%E5%A0%B1-%E8%A8%98%E8%80%85%E8%A6%AA%E8%BF%B0%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%AA%92%E9%AB%94%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%A2%AB%E6%9F%93%E7%B4%85/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2020 13:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%8F%8D%E8%B5%A4-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%99%82%E5%A0%B1-%E8%A8%98%E8%80%85%E8%A6%AA%E8%BF%B0%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%AA%92%E9%AB%94%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%A2%AB%E6%9F%93%E7%B4%85/</guid>
      <description>台灣大選將於本周六舉行，「中國因素」的影響可謂史無前例，去年 1 月習近平提出的「一國兩制台灣方案」，蔡英文的強硬回應令她人氣急升；香港的反送中運動，更讓不少台灣人認清「一國兩制」。
《立場新聞》台灣大選團隊，訪問親中媒體《中國時報》員工、模彷諷刺中國《央視》的網紅「眼球中央」、在台陸生以及曾在中國大陸長期工作的台灣青年，剖析「中國」對台灣人的意義。
 《暴力攬炒前人成果　重創港競爭力》、《反送中重創香港　7 千家店恐倒閉 》、《港警查獲疑似反送中幕後金主　凍結 2.7 億元資金 》；這些不是《大公》、《文匯》的標題，而是台灣《中國時報》。再看該報社論，「黑衣示威者 &amp;hellip; 堵路、縱火、扔汽油彈、砸商店、毆打異議者 &amp;hellip; 這 座曾經被稱作『東方之珠』的城市已成暴戾之城。」大選臨近，其社論則批評民進黨「狂打反中、恐中、仇中牌 … 拒絕面對中國崛起及兩岸相互依存的事實。」
「《中國時報》的立場是很清楚的，比如報道香港抗爭，基本上這就是暴動，香港人就是暴民。」任職《中國時報》的記者 X（化名）透露。他指在《中時》有一套特定寫作語言：台灣不能寫「國家」，一定要寫「地區」；中國則盡量寫「大陸」。一些兩黨爭論的議題，也要與國民黨立場一致，比如同志婚姻，由於國民黨反對，X 曾經嘗試「偷渡」一張彩虹旗照片放入報道，最後也被抽走。
「自從被蔡衍明收購後，一切都改變了。」X 感嘆。
（《立場新聞》曾就記者 X 對《中國時報》的指控，向《中國時報》查詢回應，至截稿前未獲回覆。）
全台閱讀率第四　因財政不善被親中企業收購
《中國時報》由余紀忠在 1950 年創辦，是台灣傳統大報。根據媒體監測資料庫「潤利艾克曼」2019 年第二季調查報告，《中時》的閱讀率為 5.88%，排全台第四，次於《自由時報》（13.73%）、《聯合報》（7.84%）和《蘋果日報》（7.56%）。
2008 年，旺旺集團總裁蔡衍明收購中時媒體集團。由於蔡衍明親中立場鮮明，《中時》的審查以及中共滲透問題，開始引起關注。
雖然這並不等於說，過去《中時》享有全面新聞自由。在兩蔣（蔣中正和蔣經國）當權的時代，台灣威權統治，媒體受黨政高層控制，《中時》也須擔任國民黨的「文化侍從」。
然而文人出身的余紀忠本是知識分子，仍力圖在黨政操控下爭取新聞自由。1987 年，台灣解嚴。翌年報禁開放，台灣新聞審查開始放鬆，《中時》享有愈來愈多新聞自由，亦漸受台灣人信任，雄踞台灣報業。
然而好景不常。2003 年，台灣《蘋果日報》創刊，對《中時》帶來巨大衝擊。2005 年，擁 17 年歷史的《中時晚報》停刊。2007 年，《中時》虧損達 8 億台幣（約 2 億港元）。在財政壓力下，2008 年《中時》以 204 億台幣（約 52.7 億港元）價格，售予旺旺集團董事長蔡衍明，《中時》從此進入新時代。
1957 年生於台灣的蔡衍明被視為親中派商人。2012 年，他接受《華郵》訪問時曾稱，希望盡快看到兩岸統一；又稱六四時以身擋坦克的男子沒被殺，屠城並非事實。
儘管蔡衍明一直否認，但不少人認為他購買台灣媒體，與中共機關「國台辦」指示有關。2011 年，《天下雜誌》刊出一篇題為《報告主任，我們買了《中時》》的報道，提到旺旺在大陸的內部刊物《旺旺月刊》中，有記錄 2010 年蔡衍明與時任國台辦主任、現時中國外長王毅見面。
其中，《旺旺月刊》如此寫：
 「 &amp;hellip; 董事長向王毅主任，簡要介紹前不久集團收購台灣《中國時報》媒體集團的有關情況，董事長稱，此次收購的目的之一，是希望藉助媒體的力量，來推進兩岸關係的進一步發展。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選・港人港事】沉澱半年首次開腔談香港　蔣雅文：香港是娘家　未能站上前線感內疚</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%B8%AF%E4%BA%8B-%E6%B2%89%E6%AE%BF%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E9%A6%96%E6%AC%A1%E9%96%8B%E8%85%94%E8%AB%87%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E8%94%A3%E9%9B%85%E6%96%87-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%98%AF%E5%A8%98%E5%AE%B6-%E6%9C%AA%E8%83%BD%E7%AB%99%E4%B8%8A%E5%89%8D%E7%B7%9A%E6%84%9F%E5%85%A7%E7%96%9A/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jan 2020 13:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%B8%AF%E4%BA%8B-%E6%B2%89%E6%AE%BF%E5%8D%8A%E5%B9%B4%E9%A6%96%E6%AC%A1%E9%96%8B%E8%85%94%E8%AB%87%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E8%94%A3%E9%9B%85%E6%96%87-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%98%AF%E5%A8%98%E5%AE%B6-%E6%9C%AA%E8%83%BD%E7%AB%99%E4%B8%8A%E5%89%8D%E7%B7%9A%E6%84%9F%E5%85%A7%E7%96%9A/</guid>
      <description>台北中山區的赤峰街，原本是一條不起眼的舊街道。近年有不少有個性的咖啡店、書店進駐，令這老宅舊巷搖身一變成為「文青區」。而在些直巷橫里間，有一家小店「心地日常」，售賣手做酒釀湯圓，老闆娘是 Mandy 蔣雅文，當日放下演藝人身份毅然移居台灣，不覺已經 12 年。
人在台灣，心在香港。過去半年她和大部分香港人一樣，緊盯著新聞直播，為年輕人痛心，為自己的不作為內疚，每日寢食難安。過去這段時間亦不斷有台灣記者希望訪問她這個「前香港明星」，但她卻認為自己並無資格說甚麼，一一推卻訪問邀約；沉殿半年，她整理好情緒和想法，準備好把最揪心的感受，從頭到尾說一遍。
「經過大半年會想做這個訪問，如果我說的話可以為年輕人帶來一些正面的安慰，這已經值得。」
像貓的蔣雅文
走進「心地日常」，就會見到一頭白犬。牠總是捲縮在暗角，冷淡又不愛交際。蔣雅文某天在領養中心見到牠，覺得性格和自己很像，「明明是狗，性格卻像貓」，把心一橫就將牠帶回家。
蔣雅文性格也像貓，走路時總帶點慵懶的自在。她自言小時候在學校已經是「隱形人」，到現在仍然是慢熱又內向。
很難想像這種性格的人，曾經走進過五光十色的娛樂圈。她坦言即使入行後亦不享受面對鏡頭，每逢明星大合照，她都不會爭取站在中間增加曝光。所以她在娛樂圈總是格格不入，也沒交到幾個朋友，經理人替她不值，罵她做人太笨，而圈內人都說她是「外星人」。
這樣的生活過了好幾年，她意識到自己原來「入錯行」。12年前的某天，她毅然離開，到台灣展開新生活：「當時我已經25、26歲，我恐懼青春已經不多了，我希望在一個地方，徹徹底底從零開始，並訓練自己的生存能力。台灣就成為了我的選擇。」
在香港，她總是不夠外向、主動，因此錯失了不少機會，令她挫折和自悲，常常質疑自己的能力。來到台灣，她開始了解自己的優點，「離開香港後，發現原來可以有很多生活方式……懂得愛自己，你才會有其他的可能性。」
「台灣未必可以為你賺到所謂的一桶金，或者給你很富裕的物質需求，但在這裡賺到我所需要的生活。」
做個心地善良的人
「這 12 年不枉過，將我由一個花瓶，訓練成一個有能力、可以獨立生活的人。」
要在台灣創業不容易，蔣雅文做過不同類型的小生意，失敗過幾次。初來報到不懂台語，找廠商談生意總是被欺負。如今她學會帶一袋檳榔和台灣啤酒，生意就易談得多。
在台北的頭四年，蔣雅文拼命工作，終於捱壞身體，於是她就拖著倦累的步伐到花蓮休養。某一日，她在花蓮遇見一間荒廢的日式舊房子，房子外觀尚算不錯，內裡卻亂七八糟。蔣雅文決定把老房子租下來，花了八個月時間修復房子，同時也是在修復自己。
她在這裡開了一間名為「心地日常」雜貨店，也賣手工酒釀湯圓和雪花冰。「心地」二字在日語意指舒適放鬆的感覺，是蔣雅文需要的生活方式；用香港語境「心地」意指善良，是蔣雅文待人處事的目標；用台灣語境去理解，「心地」又可以解作「讓心安定下來的土地」。
後來蔣雅文結婚，與丈夫返回台北生活，並在赤峰街這裡開設「心地日常」的台北店。花蓮店則交托爸媽打理。
別對年輕人太苛刻
但無論她如何融入和享受台灣的種種，香港依然是她無法忘懷的根，「它是我的娘家。有種娘家被人拆樓的感覺……」
去年6月香港抗爭運動爆發，蔣雅文當時身處台灣。
運動之初，總有台灣記者守在蔣雅文的小店門口，希望她以「前香港藝人」的身分說兩句。但她總怕被人斷章取義，也怕自己未準備好去說香港的事情。這期間也有傳媒想找她聊一些吃吃喝喝的輕鬆生活題目，她更覺得時機不妥，結果半年來她都拒絕受訪，所以作為其中一個在台灣最有知名度的香港人，她一直都沒有在傳媒的空間中出現過，直到收到我們的邀約，她覺得經過半年的沉殿後，是時候發聲。
她對這次訪問特別重視，擔心自己詞不達意，就在前一晚就把想說的整理成十多頁的稿子，「很想把想對香港人說的一次說完」。
坐在鏡頭前，蔣雅文堅定地表態：她佩服如此多香港人願意站出來抵抗，更佩服香港人的意志力和鬥心，香港人令世界對抗爭者的角色刮目相看，她為此感到無比自豪。
雖然她曾經回香港，參加過有不反對通知書的遊行，但心底她總自覺，自己只是在安全自由的台灣隔岸觀火，「嚴格來說，我有點置身事外，有時我很慚愧。每一日看新聞，就算看到哭又怎樣？」
「有很多人覺得，沒有站在最前面，沒有真正為大家做甚麼而感到內疚，其實我都是其中之一。」
過去這七個月，香港人流過無數血和淚，即使身處異地，每當想起香港年輕人的處境，蔣雅文都會紅了眼眶，「曾經有一段很情緒化的時間，我相信我不在香港，但某種情緒狀態是與他們一體的，可以感受到他們面對的恐懼及無助。」
語言觸動了情緒，蔣雅文提到香港年輕人，淚水從她的眼角滑落，她說，人愈大、愈容易感觸，「他們只有十幾、二十歲，你究竟要求他們做甚麼？不要太苛刻，他們只是以可用的任何方法去嘗試。可能有地方做得不好，或者情商不夠高，情緒控制不夠好，但他們已經很努力。」
香港未來何去何從，沒有人能預計，何況是已經離港 12 年的人，但她仍然相信，前路會有希望，「所有事都會向好的方向發展，就算現在看起來不夠好，只是時候未到。我希望在有生之年可以見到這一日。」
台灣選民蔣雅文
1 月 11 日將會是台灣大選，移居台灣 12 年已經有投票權，她亦會在星期六投票，她亦發現愈來愈多香港人關注台灣選舉，「對於很多人來說，台灣可能是他們嚮往的未來及地球的一塊重要拼圖……香港人很在乎這塊拼圖能否成功拼上去，這是人之常情」。
她沒有明確透露自己的投票意向，只說會支持民主、人權、環保等普世價值的一方，但無論如何，她都希望每個人珍惜自己手中的一票，「每人一張選票，每人都有一次自私的機會……放棄選票的人，是放棄了改變社會的機會，放棄了自己、放棄了發言權。」
走在台北巷弄間，蔣雅文慵懶、淡然的背後，藏著強大的信念、關懷，還有愧疚。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選・反赤】曾於大陸工作　民宿老闆：千里從波蘭返台投票　為阻韓國瑜勝選</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%8F%8D%E8%B5%A4-%E6%9B%BE%E6%96%BC%E5%A4%A7%E9%99%B8%E5%B7%A5%E4%BD%9C-%E6%B0%91%E5%AE%BF%E8%80%81%E9%97%86-%E5%8D%83%E9%87%8C%E5%BE%9E%E6%B3%A2%E8%98%AD%E8%BF%94%E5%8F%B0%E6%8A%95%E7%A5%A8-%E7%82%BA%E9%98%BB%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E5%8B%9D%E9%81%B8/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2020 18:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%8F%8D%E8%B5%A4-%E6%9B%BE%E6%96%BC%E5%A4%A7%E9%99%B8%E5%B7%A5%E4%BD%9C-%E6%B0%91%E5%AE%BF%E8%80%81%E9%97%86-%E5%8D%83%E9%87%8C%E5%BE%9E%E6%B3%A2%E8%98%AD%E8%BF%94%E5%8F%B0%E6%8A%95%E7%A5%A8-%E7%82%BA%E9%98%BB%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E5%8B%9D%E9%81%B8/</guid>
      <description>台灣大選將於本周六舉行，「中國因素」的影響可謂史無前例，去年 1 月習近平提出的「一國兩制台灣方案」，蔡英文的強硬回應令她人氣急升；香港的反送中運動，更讓不少台灣人認清「一國兩制」。
《立場新聞》台灣大選團隊，訪問親中媒體《中國時報》員工、模仿諷刺中國《央視》的網紅「眼球中央」、在台陸生以及曾在中國大陸長期工作的台灣青年，剖析「中國」對台灣人的意義。
 「中國」這個字，對許多台灣人來說，幾乎等同「錢」。2000 年後，台灣經濟增長率僅在 1％ 至 3％ 不等。為謀生，許多台灣年輕人都考慮在中國找機會。台灣政府與中共的關係，對他們而言就顯得非常重要。當自己的事業與手上一票掛勾，他們會怎樣投？
1983 年出生的台灣人 Jay 的故事或許可作為參考。他的父親是台商，所以早在 1992 年不足 10 歲已隨父親返大陸。Jay 大學畢業後，意識到台灣經濟不佳、市場太小，亦決意赴大陸發展。六、七年後，與港人妻子 Moon 返回台灣，在陽明山開民宿。現在他們則在波蘭工作和生活。
為今屆大選，Jay 從東歐返回台灣投票 — 這也是他人生第一次在總統大選投票。他為何寧願跨越 7 小時的時差，也要回台運用他的投票權？對他而言，「中國」又是個怎樣的概念？《立場新聞》請他親自言說。
（按﹕下文為受訪者自述，經記者整理。灰匣為《立場》附加背景內容）
我們會經營民宿，其實是誤打誤撞。
我原本在台灣念政治經濟，畢業後找工作，覺得台灣薪資一直停止，沒有增長，對年輕人很沒吸引力。升遷也比較緩慢，要一步一步爬，較難有突破性發展。與台灣相比，大陸則很多機會。去那邊成長的速度會比留在台灣快，於是就去大陸工作。主要做金屬加工生產，待過東莞、蘇州、上海。
 根據台灣行政院主計統處資料，「工業及服務業」受僱員工每人每月總薪資 1998~2017 年變化
 我爸之前是台商，1992 年開始，我已經每個寒暑假都跟他去大陸。那時候對大陸的印象是，東西很殘破，路都不平，資源匱乏，連接個水電都花時間。到我自己來到大陸工作，覺得他們的經濟發展很快，人民生活品質有很顯著提升。
我在大陸的工作也不錯，那時公司規模有三萬多人，我最高做到 deputy director。去大陸發展是正確選擇。大陸相比，台灣市場規模小很多，你很難接觸到那麼大的交易量、那麼多的客戶。
可是基本上還是人治，不是法治。你得通過很多個人關係去處理事情。政治的話，他們就覺得台灣是中國神聖不可分割的領土。我們通常都不太與大陸朋友聊這個話題。
 Jay 及其港人妻子 Moon。背景是他們經營的民宿。
 大概做了六、七年。之後我跟太太存了點錢，就想要環遊世界。在那之前，我們先回台灣。那時候家裡買了這塊地，有朋友看了建議說，地方這麼漂亮，要不要放到 airbnb 試試看？其實一直以來，因為台灣在國際間受到打壓，我們都想盡量把台灣介紹出去，這也是我們想要環遊世界的其中一個原因。做民宿也是個方法，所以我們就試試看。最後我們都沒有環遊世界，因為錢都丟到這裡來了。
最初想，這邊地點偏遠，旅客不會想來。但是開始之後就發現，每天都滿房。一年多後，太太懷孕了，那是 2016 年。那時候我們就想，做民宿雖然很開心，但要養活我們全家有點困難。於是我又開始找工作。剛好有個客戶給我一個機會。他們說想在波蘭開分公司，需要業務開發的人才。我們覺得 OK，就搬過去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選・反赤】在台陸生﹕香港都這樣了，如還讓韓國瑜贏，台灣人瘋了嗎？</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%8F%8D%E8%B5%A4-%E5%9C%A8%E5%8F%B0%E9%99%B8%E7%94%9F-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%83%BD%E9%80%99%E6%A8%A3%E4%BA%86-%E5%A6%82%E9%82%84%E8%AE%93%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E8%B4%8F-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA%E7%98%8B%E4%BA%86%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2020 17:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%8F%8D%E8%B5%A4-%E5%9C%A8%E5%8F%B0%E9%99%B8%E7%94%9F-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%83%BD%E9%80%99%E6%A8%A3%E4%BA%86-%E5%A6%82%E9%82%84%E8%AE%93%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E8%B4%8F-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA%E7%98%8B%E4%BA%86%E5%97%8E/</guid>
      <description>台灣大選將於本周六舉行，「中國因素」的影響可謂史無前例，去年 1 月習近平提出的「一國兩制台灣方案」，蔡英文的強硬回應令她人氣急升；香港的反送中運動，更讓不少台灣人認清「一國兩制」。
《立場新聞》台灣大選團隊，訪問親中媒體《中國時報》員工、模仿諷刺中國《央視》的網紅「眼球中央」、在台陸生以及曾在中國大陸長期工作的台灣青年，剖析「中國」對台灣人的意義。
 台灣大選在即。過去 4 年，民進黨政府與中共交惡，許多台灣人都感受到來自中國政府的政治和經濟壓力。
在這股壓力中，一群居於台灣的人相信別有感受 — 來自中國的學生。這一群被稱為「陸生」的人當中，有阿嬌（化名）。阿嬌曾在香港生活，近年來台灣讀書，曾經歷過中國共產政權，以及一國兩制下的香港，來到台灣呼吸相對自由的空氣，阿嬌怎樣想？
她對《立場新聞》記者嘆氣﹕台灣人沒見過壞人，把壞人想的很簡單！
（按﹕下文為受訪者自述。灰匣為《立場》附加背景內容）
香港抗爭爆發　陸生舉報風氣更盛
其實我不大跟大陸生交流，應該說，我主動避開他們。
他們大部分是小粉紅。或者說，到台灣的陸生，跟香港的港漂學生相比，有個很大的不同，就是港漂學生是 master 為主，可是到台灣的最多是本科生。19 歲前後的他們，更少社會經驗，很多事情都不知道，上課時，如果知道班上有其他陸生進來，我就會比較少講話。最大問題是，我覺得他們會舉報我。由於香港的狀況，今年舉報風氣更有加劇趨勢。所以，基本上我不大跟他們接觸。儘管我還是在他們的微信群，看他們在幹甚麼，觀察一下輿情。
 「小粉紅」是指網上持民族主義立場的中國大陸青年，他們不時會在網上「出征」，大舉翻牆到港台媒體洗版，批評他們認為「不支持中國」的人士。台灣《蘋果日報》曾報道，這些人當中從底層階級到留學海外的年輕人、以至中國大學生都有。
 微博有個知名博主叫孤煙暮蟬。她很久以前就舉報過一些在大陸工作的台灣人。她就是每天看 facebook、twitter，以至最近半年在 telegram、連登，看你有沒有發表一些他們覺得是台獨的言論，做一些截圖，然後把你的個人信息披露出來。如果你的資料有寫是哪家高中畢業，因為通常大陸學生直到高中都會留在出生的城市，所以就能鎖定你的原籍地，進而找到你的父母家人，事情就會很麻煩。
我有段時間常看他，還把她的微博設置成特別關注，看看他會不會燒到我這邊來。
我最擔心的是影響簽證。
陸生到台灣就學，要經過「台辦」，「台辦」會讓學生和家長一齊開會，告訴你遇到台獨人士要怎麼應對﹕你要告訴他們，家裡有很多車、很多房產、很有錢。總之就是，你們去台灣讀書，要為祖國做貢獻，展示陽光健康一面，讓台灣人看到我們發展，讓他們心向祖國。
台辦發給你的證件，是要幾年續一次的，所以就算沒找你喝茶，你也要主動找它蓋章。有甚麼事情，就會直接影響你的簽證，你可能無法完成學業。再者，沒有學生簽證，那也無法在台灣長期居留了。
 台辦為一中共機構，有兩面招牌，分別是「中共中央臺灣工作辦公室」和「國務院臺灣事務辦公室」，是中國對臺工作領導小組的辦事機構，工作之一是辦理台灣簽證。
 「台灣人是瘋了」
半年前香港的事情發生後，我覺得蔡英文一定贏。我覺得，都這樣了，如果還給韓國瑜贏，台灣人是瘋了嗎？
慢慢我發現，台灣真的有很多人是瘋的。如果你去韓國瑜拉票現場，掛一條「香港加油」帶子，你會被圍毆。這就是台灣的真實。
瘋人當中，中老年人比較多，但年輕的也有。走在台北街頭，我覺得自己是在一個被韓粉包圍的世界。計程車的司機、賣豆漿的老闆，或者在 Seven 門口抽煙的大叔，他們都是韓粉。台灣人危機感不夠，很多人不明白韓國瑜當選會怎樣，完全不覺得台灣會變成香港。
現在臉書上有個群組，叫「韓粉父母無助會」。那就是，有些人爸媽是韓粉，他們很無助，在那裡匿名投稿分享經驗。有個故事是：一個媽媽有天突然跟她女兒說：「為什麼你不能像韓冰一樣？」然後她女兒就說﹕「韓國瑜給外面的女人 600 萬，妳要不要？」然後她媽媽就不講話。這種事情最近經常發生。
 生於 1996 年的韓冰是韓國瑜的長女，就讀於加拿大卑詩大學社會系。2018 年高雄市長選舉時，曾返台為韓國瑜助選，主攻網戰，是令台灣掀起「韓流」的功臣。韓國瑜勝選後，她也成為輿論話題。而「韓國瑜給外面的女人 600 萬」，則是指韓國瑜的桃色醜聞。去年有台媒報道，韓與一名姓王女子有婚外情，並於 2013 年曾輾轉匯款 600 萬元新台幣（約 155 萬港元）給她買樓。
 雖然香港的狀況一定程度改變了台灣的想法，但對藍營有多大撼動效果，我不確定。因為，香港的事在韓粉陣營也和香港藍絲一樣，有一套完整論述，就是說香港人是暴徒，被打死、被強姦是活該。這些人不大能撼動的吧？
要求台灣多支持香港　反被指過份道德要求
我常要求台灣人給香港更多支持。有些台灣朋友說，這是對台灣人過份道德要求，「台灣沒有義務要做甚麼」。我說：「你們傻的嗎？這不是義務。下一個就是你們。你們是要為自己建防火牆，好嘛？」蔡英文整天都在講，這是香港人一生一次的示範，很多人說這是吃人血饅頭。我就想，人血饅頭也好，讓她吃，吃了之後，如果能夠建防火牆，這 OK，對不對？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選．反赤】模仿諷刺大陸央視爆紅　《眼球中央》主播：沒有台灣人對中國政府有好感</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%8F%8D%E8%B5%A4-%E6%A8%A1%E4%BB%BF%E8%AB%B7%E5%88%BA%E5%A4%A7%E9%99%B8%E5%A4%AE%E8%A6%96%E7%88%86%E7%B4%85-%E7%9C%BC%E7%90%83%E4%B8%AD%E5%A4%AE-%E4%B8%BB%E6%92%AD-%E6%B2%92%E6%9C%89%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA%E5%B0%8D%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%9C%89%E5%A5%BD%E6%84%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jan 2020 17:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%8F%8D%E8%B5%A4-%E6%A8%A1%E4%BB%BF%E8%AB%B7%E5%88%BA%E5%A4%A7%E9%99%B8%E5%A4%AE%E8%A6%96%E7%88%86%E7%B4%85-%E7%9C%BC%E7%90%83%E4%B8%AD%E5%A4%AE-%E4%B8%BB%E6%92%AD-%E6%B2%92%E6%9C%89%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA%E5%B0%8D%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%9C%89%E5%A5%BD%E6%84%9F/</guid>
      <description>台灣大選將於本周六舉行，「中國因素」的影響可謂史無前例，去年 1 月習近平提出的「一國兩制台灣方案」，蔡英文的強硬回應令她人氣急升；香港的反送中運動，更讓不少台灣人認清「一國兩制」。
《立場新聞》台灣大選團隊，訪問親中媒體《中國時報》員工、模仿諷刺中國《央視》的網紅「眼球中央」、在台陸生以及曾在中國大陸長期工作的台灣青年，剖析「中國」對台灣人的意義。
 「各位好，這裡是眼球中央電視台新聞頻道，我是主播視網膜。」近似的開場動畫、音樂，刻意模仿的造型跟聲調，2015 年開播的「眼球中央電視台」，仿照「對岸」中央電視台的播報方式，以調笑嘲諷方式處理政治時事新聞，成功在網上殺出一條血路，「非常死語言的，面無表情講很多事情，講到國家元首，都要肅然起敬，語調要抑揚頓挫、咬字要非常準確、字正腔圓。」
現在「眼球中央電視台」的 Youtube 頻道，訂閱近 65 萬，FB 專頁讚好 36 萬，甚至會舉行自家的「春節晚會」和發行「紀念幣」；創辦人和生招牌，現年 25 歲的「視網膜」陳子見，亦成為台灣家傳戶曉的網紅，甚至從網絡殺回主流媒體，獲邀加盟電視台《華視》，成為「正式」的新聞主播，和主持清談節目。
但這一切在剛開始時更像是玩票。
 春節晚會 圖片來源：眼球中央電視台facebook專頁
 「可能大家被壓抑已久吧」
陳子見 2015 年和幾個朋友，參加一個到中國大陸遊玩的統戰團，首次見識到何謂「新聞聯播」，「每個頻道都是同一個主播、同一的聲音，天呀，真荒謬。」之後他和朋友每日在酒店房「欣賞」新聞聯播和模仿，「大家都覺得我學得非常像，說回台灣之後要用這樣的方式來講一些東西，來諷刺他們。」
結果出乎意料的，他們的影片很快就獲得足夠的「眼球」，2016 年里約奧運，他們製作了一段短片，將中國大陸、台灣、蒙古、香港和澳門，全部描述成中華民國「分隊」，包括「大陸淪陷區」、「香港特別淪陷區」分隊，結果「中華民國」各分隊的總獎牌數，排在全球第二，這種「特別」的世界觀和他們諷刺《央視》事必唱功頌德的風格，令他們一炮而紅。
「可能大家覺得，被壓抑已久吧，在很多國際事務上，很多時候我們（台灣）的邦交國， 常常被人打壓，他們沒有想過，也可以以這方式反將一軍。」 從創立起緣到表達方式，以至「赤匪」、「淪陷」等用字，都抗拒中國，或許就是《眼球》這麼吸引眼球的地方，也是絕大部份台灣年青世代，共同分享的情緒，「身邊其實基本上找不到，對對岸政府有好感的人，真的完全找不到，即便他的政治光譜是屬於泛藍的，也對對岸有蠻多反感。」
反共情緒一代比一代強
本身只有 25 歲，但陳子見的說法分析老氣橫秋，甚至經常用「年輕人」這樣的字眼，來形容比他細不過幾歲、20 歲上下的世代。以他的觀察，這些「年輕人」反共的情緒甚至比他這一代更甚，「反感的情緒是一代比一代還要重，就是所謂的天然獨。」
而這種對「對岸」的反感，陳子見認為不止是年輕人，甚至幾乎是台灣人的共識，即使是立場偏泛藍、年紀較大的台灣人，都會認同中國政府對台灣抱有敵意，「真正對對岸比較有好感的，還真的沒有遇過」，若勉強要說對中國政府有「好感」的台灣人，喜愛的對象，可能也只是中國的錢，「所以我可以跟你在一起，但我不是真心的愛你。」
這種情緒亦充份反映在台灣今次選舉的形勢，2019 年初，習近平發表「一國兩制台灣方案」，令蔡英文谷底反彈，去年年中香港反送中運動爆發，蔡英文反超韓國瑜，「我連過個紅綠燈，都有女生剛買完 LV 包包在說，你看（香港）那畫面超可怕」。
香港例子　台灣借鑑
「這是前車之鑑」，在習近平向台灣喊著「兩岸一家親」、台灣可以維持現有制度的同時，香港為台灣人提供一個血淋淋的例子，「我們就可以馬上有個借鑑，就是香港，承諾 50 年不變，現在才 20 年，就搞成這樣。」 對中共的抗拒、香港的抗爭運動這些外來因素的影響，可能是歷次台灣選舉中最顯著，韓國瑜陣營和國民黨一直諷刺蔡英文「檢到槍」，但陳子見認為，蔡上韓落的現象，網絡的推波助瀾亦不容忽視。
「他（韓國瑜）在 2018 年講得太滿，在網絡上的紀錄非常清楚，例如說高雄要蓋迪士尼、太平島挖石油、F1 賽車、要請鄧紫棋代言高雄，最終都化為泡影。」
陳子見分析，韓國瑜在 2018 年的九合一選舉前極速冒起，形成「韓流」，網上造勢效果顯著，但他勝出高雄市長選舉後一連串的舉動和失言，和他在選前的承諾背道而馳，令他的聲勢急速下滑，政治人物這種極速的大上大落，在以往政壇前所未見，「網路訊息傳播速度非常的快，網民討厭一個人的速度，也非常快。」
那眼球中央電視台，算不算推倒韓國瑜的「推手」之一？「我們比較像是幫他防止跌那麼快，」陳子見笑著說。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【睇片】蔡英文最新競選廣告　敘述香港抗爭青年慘況　「全世界在看台灣怎樣說話」</title>
      <link>/%E7%9D%87%E7%89%87-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E6%9C%80%E6%96%B0%E7%AB%B6%E9%81%B8%E5%BB%A3%E5%91%8A-%E6%95%98%E8%BF%B0%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%8A%97%E7%88%AD%E9%9D%92%E5%B9%B4%E6%85%98%E6%B3%81-%E5%85%A8%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%9C%A8%E7%9C%8B%E5%8F%B0%E7%81%A3%E6%80%8E%E6%A8%A3%E8%AA%AA%E8%A9%B1/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 22:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%9D%87%E7%89%87-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E6%9C%80%E6%96%B0%E7%AB%B6%E9%81%B8%E5%BB%A3%E5%91%8A-%E6%95%98%E8%BF%B0%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%8A%97%E7%88%AD%E9%9D%92%E5%B9%B4%E6%85%98%E6%B3%81-%E5%85%A8%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%9C%A8%E7%9C%8B%E5%8F%B0%E7%81%A3%E6%80%8E%E6%A8%A3%E8%AA%AA%E8%A9%B1/</guid>
      <description>台灣大選進入最後倒數，蔡英文今日發佈最新選舉廣告《大聲說話》，以大篇幅提及香港抗爭青年被拘捕、被關押、被凌虐、被失蹤的慘況，呼籲台灣人團結起來大聲說話，用投票行動表達「選擇和民主站在一起」、「選擇和自由站在一起」、「選擇和全世界站在一起」的決心。
蔡英文總統連任辦公室今日發布「大聲說話」競選廣告，以台灣人習以為常的平凡幸福，對照香港一國兩制的紛亂現況，突顯民主自由的可貴。廣告以感性口吻，敘說台灣寧靜的平民生活，指「就在幾百公里外，數不清的青年，每天被逮捕、被關押、被凌虐、被失蹤」，直指「九二共識就是一國兩制」，並傳達專制獨裁並不遙遠的事實。廣告又稱，現在全世界在看台灣會怎樣大聲說話，呼籲台灣人團結起來大聲說話，用投票行動表達「選擇和民主站在一起」、「選擇和自由站在一起」、「選擇和全世界站在一起」的決心，祈願投票日台灣人會因為團結而光榮。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選．兩陣對壘】韓國瑜顧問：兩岸愈不接觸愈危險　蔡英文炒作利用香港抗爭</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%85%A9%E9%99%A3%E5%B0%8D%E5%A3%98-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E9%A1%A7%E5%95%8F-%E5%85%A9%E5%B2%B8%E6%84%88%E4%B8%8D%E6%8E%A5%E8%A7%B8%E6%84%88%E5%8D%B1%E9%9A%AA-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%82%92%E4%BD%9C%E5%88%A9%E7%94%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%8A%97%E7%88%AD/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2020 13:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%85%A9%E9%99%A3%E5%B0%8D%E5%A3%98-%E9%9F%93%E5%9C%8B%E7%91%9C%E9%A1%A7%E5%95%8F-%E5%85%A9%E5%B2%B8%E6%84%88%E4%B8%8D%E6%8E%A5%E8%A7%B8%E6%84%88%E5%8D%B1%E9%9A%AA-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%82%92%E4%BD%9C%E5%88%A9%E7%94%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%8A%97%E7%88%AD/</guid>
      <description>2020 年台灣大選將於 1 月 11 日舉行，由親民黨宋楚瑜、國民黨韓國瑜、民進黨蔡英文角逐總統寶座。這次選舉除了關乎台灣的政治版圖之外，更與兩岸關係、國際地緣政治，以至香港近期的抗爭運動，有著錯縱複雜、相互影響的關係。《立場新聞》採訪團隊來到台灣，分別訪問了國民黨總統候選人韓國瑜國政顧問團兩岸組召集人、文化大學社科院長趙建民，以及太陽花學運領袖、民進黨副祕書長林飛帆，透過兩大陣營的視覺，看兩岸關係、中國滲透及香港運動對這場選舉的影響與意義。
 今年的台灣大選，「中國因素」無疑是最大的主題。
2018年11月台灣「九合一」地方選舉中，韓國瑜掀起「韓流」，民進黨大敗。在民望低迷下，蔡英文選情原本不被看好。但在 2019 年北京向台灣張牙舞爪的姿勢，卻意外地協助蔡英文支持度反彈。
2019年1月2日，中國國家主席習近平發表《告台灣同胞書》40週年紀念講話，提出「一國兩制台灣方案」。蔡英文立場強硬斷然拒絶，指台灣絶不接受「一國兩制」。當時不少台灣媒體認為，蔡英文的強硬回應掃去敗選陰霾，甚至形容她是「死裡逃生」。
到 2019 年 6 月香港爆發反送中運動，蔡英文高調聲援香港民主運動，贏來更多掌聲。另一邊廂韓國瑜一度表示「不清楚、不知道」。雖然之後他多次發聲「補鑊」，但民調在 6、7 月已出現黃金交叉，如今多項民調均顯示蔡英文領先一大截。
斥蔡英文無政績只能打「中國牌」
作為韓國瑜兩岸事務顧問，本身是文化大學社會科學院院、曾任陸委會副主委趙建民接受《立場新聞》專訪時，將蔡英文民望上的領先，解釋為「炒作一國兩制議題」、「打中國牌」。
趙建民形容，民進黨過去三年政績非常不理想，沒有任何政策能獲得大多數人的支持，無論是能源政策、年金改革，以至同性婚姻合法化，每一項都極具爭議。而習近平的《告台灣同胞書》以及香港抗爭運動，成為她扭轉民意的兩大因素。
「她最後也沒有其他的牌可打，就開始打『中國牌』。」
他狠批蔡英文一直以「中國匪諜」、「今日香港，明日台灣」等概念恐嚇選民，將今次大選形容成「民主」與「統一」之間的選擇，甚至用「亡國感」操作選舉，「這是非常不負責任的，但卻很有用」。
蔡英文除了積極批評一國兩制，亦多次表明不接受「九二共識」。最近的新年講話中，她更形容中國利用九二共識掏空中華民國，「我們必須更加堅定，捍衛國家主權」。
而標榜九二共識的韓國瑜，自然被國際輿論形容為「親中」，趙建民就大呼無辜：「我們主張（兩岸）接觸，減低敵意，怎叫做『親』？……我們只是 simply want peace，怎可說是 pro-China？在很多方面我們都是 against China，包括在民主方面。」
承諾若韓國瑜當選　從寬處理流亡抗爭者
「執政黨說的守護台灣、香港民主，是為了選舉，不是真的嘛。」對於蔡英文高調支持香港的抗爭運動，趙建民如此評價。
他指出，國民黨希望香港爭取民主價值，同時能夠回復穩定繁榮，「但看起來執政黨希望香港繼續亂下去，這樣好像對他們選舉比較有利」。他狠批民進黨不讓陳同佳來台受審（註），就是要炒作一國兩制議題：「我們認為陳同佳在台灣犯罪，當然要回來受審，這是我們司法主權。總統不是一天到晚說台灣主權嗎？這司法主權為什麼不提？」
他表明國民黨支持香港爭取民主、雙普選，亦支持香港示威者的五大訴求，「唯一不贊成的，是釋放所有被捕者，這個我們不贊成。合法抗爭的我們支持立即釋放，非法抗爭的，例如破壞、傷人，我們不能贊成」。
五大訴求 唯一不贊成釋放所有被捕者
反送中運動持續半年，大量示威者被捕，有部分人從不同途徑逃亡到台灣。新任總統會如何對待逃亡者，亦備受港人關注。《港澳條例》第18條訂明，對於因政治因素而致安全及自由受有緊急危害之香港或澳門居民，得提供必要之援助。
趙建民表明，《港澳條例》如有任何不足，韓國瑜願意檢討。他指泛藍一向比較守法，會根據法律處理港人在台停留的事，亦同情香港民主運動，「我們絕不會做出不人道的事情」，但被追問能否承諾一旦執政後不會將流亡抗爭者送回香港，他沒有正面回應，僅稱會根據《港澳條例》「從寬」處理。
倡政治經濟分開處理　「經濟小有何安全感？」
韓國瑜的競選口號「台灣安全、人民有錢」，剝開口號，當中的核心命題，仍然是台灣和中國大陸的關係，如何賺中國的錢，同時保障台灣安全，「跟中國大陸，愈不接觸愈危險。」趙建民認為，「發大財」和「國家安全」並非站在對立面，而是相輔相成，台灣和中國大陸經濟密切，並不等於兩岸統一：「我跟你做生意，你是我最大的顧客，我一定要娶你嗎？」
他指即使美國、日本、南韓與大陸關係欠佳，亦不會減少依賴大陸市場，而是將政治及經濟議題分開處理：「政治、軍事，我們要提防；經濟，不單不能放棄中國市場，還要擴大，因為它已經是全球最大市場。」
趙建民認為台灣應該在創科、教育等方面取得經濟優勢，並利用中國市場壯大經濟，最終帶來「安全」：「你經濟愈小愈危險。大陸經濟愈來愈大，你愈來愈小，你有什麼安全感？」而民進黨在經濟上全面對抗中國大陸，不可能對台灣有利，「政策注定會失敗」。
「兩岸經濟愈密切，台灣愈安全，大陸愈不會去動你。」他認為兩岸關係強化不會造成統一，而是相反，兩岸經貿密切，「人民有錢」，台灣才會更安全，「統一的條件是台灣經濟不行，不是兩岸經濟密切」。
從中國取得經濟利益，同時鞏固國家安全，似乎亦是不少西方國家面對的矛盾，隨著中國被指用「銳實力」滲透其他國家，多國紛紛禁止華為參與 5G 網絡之際，仍然期望能夠享受中國市場而無需付出代價，是否偏離現實？香港的例子，是否反證了這條路線不可行？
趙建民坦言問題複雜，亦承認要防範台灣的經濟滲透，但他認為真正保護台灣主權的方法，是與中國簽訂貿易協議，而非全面性的對抗，而香港和台灣的情況有根本性的不同，「香港已經回歸了」，香港回歸之後中資大舉進駐，但台灣有法例限制，這種情況不會在台灣重演。
指年輕人沒有工作、易受影響
年輕選民的意向，是今次選舉的關鍵，趙建民坦言幾乎所有民調皆顯示，年輕人對蔡英文的支持度超過韓國瑜。對此他歸因於年輕人沒有工作及經濟壓力：「有工作就會想到工作，就會想到她是玩政治。35、40歲以上有工作，就會覺得她的說法不對。但年輕人沒有工作，所以沒有經濟壓力，比較贊成她。」他又指部分年輕人意氣用事，不了解現狀，較容易受影響。
但這不代表韓國瑜就會完全放棄年輕選票，特別是在網上爭取曝光更不遺餘力。
最佳例子莫過於韓國瑜近日現身台灣脫口秀節目「博恩夜夜秀」，在被認為親綠的主持博恩面前，示範「膝蓋走路」的「技能」。影片短時間有超過500萬人次觀看，甚至比大半年前蔡英文上同一節目的點擊率更高，亦成為節目有史以來點擊率最高的影片。
12月29日總統候選人進行電視辯論會。韓國瑜在辯論會上與媒體代表針鋒相對。他批評《中央社》發問是將台灣狹窄化、很可憐，又斥《蘋果日報》是社會「亂源」、「沒水平」，再轟《三立電視》「沒有良心」、「造謠抹黑」。韓國瑜的言論幾乎成為整場辯論會的唯一焦點，搶盡媒體版面。他痛罵傳媒的畫面亦在社交網站上廣傳，不論是認同他抑或是批評他的留言都滿天飛。
趙建民形容，韓國瑜在政見發表會及辯論會上的表現，「完全壓制」蔡英文。他又引述統計指，蔡英文的網上聲量，只及韓國瑜的三分之二。他認為這些網絡數據反映年輕人的觀念正在改變，「年輕人的投票行為在改變當中，說不定還是比較支持蔡總統，但不像以前那樣絕對多數，現在可能比較接近」。
 趙建民
 （註：台灣殺人案疑犯陳同佳去年 10 月在香港洗黑錢罪刑滿出獄，表明願意到台灣自首。台灣當局禁止陳同佳網上簽證，台灣陸委會表態指，港府有法律和證據可以自行起訴陳同佳。後來台方指，陳必須到臨時櫃位申請落地簽證，並非限制其入境，批評港府從未告知陳同佳將會如何到台灣。出獄至今約兩個多月，陳同佳仍未出發來台自首。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選．兩陣對壘】林飛帆：台灣人亡國感　港抗爭運動　源自習帝國主義擴張</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%85%A9%E9%99%A3%E5%B0%8D%E7%96%8A-%E6%9E%97%E9%A3%9B%E5%B8%86-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA%E4%BA%A1%E5%9C%8B%E6%84%9F-%E6%B8%AF%E6%8A%97%E7%88%AD%E9%81%8B%E5%8B%95-%E6%BA%90%E8%87%AA%E7%BF%92%E5%B8%9D%E5%9C%8B%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E6%93%B4%E5%BC%B5/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jan 2020 12:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E5%85%A9%E9%99%A3%E5%B0%8D%E7%96%8A-%E6%9E%97%E9%A3%9B%E5%B8%86-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BA%BA%E4%BA%A1%E5%9C%8B%E6%84%9F-%E6%B8%AF%E6%8A%97%E7%88%AD%E9%81%8B%E5%8B%95-%E6%BA%90%E8%87%AA%E7%BF%92%E5%B8%9D%E5%9C%8B%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E6%93%B4%E5%BC%B5/</guid>
      <description>2020 年台灣大選將於 1 月 11 日舉行，由親民黨宋楚瑜、國民黨韓國瑜、民進黨蔡英文角逐總統寶座。這次選舉除了關乎台灣的政治版圖之外，更與兩岸關係、國際地緣政治，以至香港近期的抗爭運動，有著錯縱複雜、相互影響的關係。《立場新聞》採訪團隊來到台灣，分別訪問了國民黨總統候選人韓國瑜國政顧問團兩岸組召集人、文化大學社科院長趙建民，以及 2014 年太陽花學運領袖、民進黨副祕書長林飛帆，透過兩大陣營的視覺，看兩岸關係、中國滲透及香港運動對這場選舉的影響與意義。  「亡國感這詞一直被操作，作為政治話術，有的拿來用，有的拿來攻擊，所以我很不太喜歡談這個詞。」31歲的林飛帆，2014年作為太陽花學運的領袖為人所知，去年7月他出任民進黨副秘書長，加入這場關係到台灣前途的關鍵選戰。
這既是預期之中也在意料之外：因為一直有說，他跟民進黨還有蔡英文關係密切，但另一邊廂，他本來是打算9月回到英國讀博士，改變他的，是那個他不太願意談起的詞語－亡國感，「認真要說亡國感，2019年1月我回台灣，當時台灣的亡國感是強烈無比的，就是真的非常焦慮，我自己個人也是。」
當時台灣剛完成九合一選舉，執政民進黨慘敗，22個縣市長輸了16個，亦是國民黨韓國瑜韓風風頭最烈之時；當時新上任的民進黨秘書長羅文嘉邀請林飛帆加入，既希望加強年青化的形象，也有借助他的名氣和影響力的原因，「剛開始我是拒絕的」。
但最終他決定投筆從戎，是憂慮過去三年多民進黨執政的改革成果，被完全否定，「可能就是核市場重啟、年金可能被改回來、轉型正義中斷」，這些都是台灣年輕人和公民社會過去推動的「進步」思維，九合一選舉的結果，除了反映保守勢力的反芻比想像兇猛的多，也彷彿預視著2020台灣「走回頭路」的徵兆，「國民黨又回來了，是不是要重新簽服貿？這會讓我覺得，2014年以來太陽花運動，奠基出來的，社會對中國的警覺，對民主要保護的意志，是最大的打擊，所以就覺得說，就投入吧。」
林飛帆這種心態轉變，某程度上很能代表台灣二十多三十歲年輕世代的想法：憂慮國民黨的「復辟」，是對近年進步價值的否定，更重要的是，對中共滲透介入的恐懼；自去年1月2日，習近平在「告台灣同胞書」活動中，高調提出一國兩制台灣方案後，蔡英文的民調就開始反彈，6月香港反送中運動爆發之後，韓國瑜的支持度急跌，「封盤」前的最後民調，蔡英文普遍大幅領先韓國瑜，更有民調顯示，韓國瑜在青年的支持度只有個位數。
「我不會說走錯一步就萬劫不復，我會說的是，這兩個選項，象徵兩種截然不同的模式。」
選舉結果預視未來路向
在這一次選舉，放在台灣人民眼前的，一邊是民進黨跟蔡英文，以至林飛帆形容為「本土」力量，和另一邊國民黨跟韓國瑜，以及他口中的「保守」派之間，二擇其一，「國民黨從2008年起，就是要靠一中市場，靠一個中國來換取生存空間，終局就是兩岸統一，這是國民黨一直在走的路線，也是國民黨至今沒法說服台灣人的原因。」
這次代表國民黨的韓國瑜，和以往的國民黨候選人有明顯不同，例如在林飛帆看來韓國瑜所有政綱都只是口號，「他大概是國民黨，有史以來的總統候選人中，最不把最根本政策談清楚的人」，他的競選口號「台灣安全、人民有錢」幾乎毫無內容，「台灣如何安全呢？人民如何有錢呢？他從頭到尾都不談，有史以來真的從來沒有人這樣搞過的。」
但無論韓國瑜作為國民黨代表如何非典型，剝開 「台灣安全、人民有錢」口號的外皮，他的核心仍然是國民黨的老路：和中國保持友好關係，減少中國打壓和武統風險的同時，和中國做生意「發大財」。
「他們是活在過去，完全活在20年前。」
林飛帆形容，兩岸關係有一段時間存在一個「模糊地帶」，雙方某程度上可以各取所需，台灣可以在這個不統不獨的模糊地帶中，獲取利益，同時維持一定的自主性，但這種形勢已經被打破，想單獨賺中國的錢同時不被其介入影響，愈發不可能，「我認為那個真正的轉捩點，在於中國習近平上台後，外交政策的轉變，從過去的韜光養晦，轉到習近平的對外擴張之後，這空間就不存在了。」
習近平治下的外交，林飛帆形容為中國式的「帝國主義」擴張，中國在非洲的影響力猛增、一帶一路計劃，以至具體到對台灣在國際社會參與的剝奪打壓，大量假訊息滲入台灣選舉等，都是習式帝國擴張的表徵，也是台灣年青人所謂「亡國感」的來源，「如果沒有中國做的這些事情，你要操作所謂亡國感，是不可能的事，最大台灣人民亡國感的來源，就是中國。」
亡國感源自中國打壓
有別於國民黨陣營持續將「亡國感」視為政治炒作，林飛帆認為這其實是在中國壓迫下，台灣人民真切的情緒，自6月以來香港反送中運動的發展，就為台灣人的憂慮，提供了一個血淋淋的實例，「早期一國兩制就是讓台灣做參照，用香港模式對台灣的保證，你可以像香港一樣，但香港已經很清楚告訴我們，一國兩制根本無存在，也不可信。」
中國的威脅、香港的狀況，國民黨以至輿論普遍認為，蔡英文和民進黨的選情，更多是靠外部因素，國民黨甚至形容為「撿到槍」，「好像民進黨拿到很多credit，或者政治上的bonus」，但林飛帆認為，蔡英文和民進黨在面對中國威脅，以至香港議題上的種種表態，不光是借這些炒作來換選票，而是恰恰能反映，國民黨和民進黨在台灣的前途上，關鍵的不同，「民進黨聲援香港，很清楚一國兩制必須被檢討，國民黨聲援香港的同時，韓國瑜是走入中聯辦的。」
坊間常說「今日香港、明日台灣」，林飛帆認為香港和台灣之間有一種「Brotherhood」，因為兩地都切身體會，來自同一個源頭的壓力和威脅，而兩地可能都正以不同方式，走在命運的十字路口，香港的戰場，在街頭，而台灣的戰場，在選舉。
「這場選戰做的關鍵選擇，是你會做一個路線價值的選擇：你會依附威權中國，利用中國的蔽蔭，換取短暫的生存空間；還是你要嘗試在中國打壓下，去強化台灣的各種能力，經濟自主、 國防自主、民主政治的鞏固。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選】蔡英文正式宣布賴清德任副手</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E5%AE%A3%E5%B8%83%E8%B3%B4%E6%B8%85%E5%BE%B7%E4%BB%BB%E5%89%AF%E6%89%8B/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Nov 2019 09:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E5%AE%A3%E5%B8%83%E8%B3%B4%E6%B8%85%E5%BE%B7%E4%BB%BB%E5%89%AF%E6%89%8B/</guid>
      <description>蔡英文 facebook 截圖
 台灣總統蔡英文今天正或宣布，副手為前行政院長賴清德，以「蔡賴配」角逐2020總統大選，迎戰國民黨參選人韓國瑜、前行政院長張善政，以及親民黨黨主席宋楚瑜和副手、本身是台灣知名廣告人余湘。
現任副總統陳建仁今也日出席記者會。蔡英文在記者會上，「讓我們一起壯大台灣，守護民主。2020是台灣命運的關鍵，我們必須贏，台灣必須贏！」
賴清德今年曾參與民進黨總統初選與總統蔡英文競爭，最後由蔡英文勝出，代表民進黨參選2020年總統大選。黨內總統初選6月底落幕後，賴清德鮮少有公開露面。
蔡英文、賴清德也於11月2日於台南立委林俊憲競選總部成立大會上首度同台，被視為「蔡賴配」出場的前奏。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選】鎅票？革新？太陽花義務律師 PK 民進黨大佬</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E9%8E%85%E7%A5%A8-%E9%9D%A9%E6%96%B0-%E5%A4%AA%E9%99%BD%E8%8A%B1%E7%BE%A9%E5%8B%99%E5%BE%8B%E5%B8%AB-pk-%E6%B0%91%E9%80%B2%E9%BB%A8%E5%A4%A7%E4%BD%AC/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Jan 2016 16:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E9%8E%85%E7%A5%A8-%E9%9D%A9%E6%96%B0-%E5%A4%AA%E9%99%BD%E8%8A%B1%E7%BE%A9%E5%8B%99%E5%BE%8B%E5%B8%AB-pk-%E6%B0%91%E9%80%B2%E9%BB%A8%E5%A4%A7%E4%BD%AC/</guid>
      <description>【編按：在今次新竹市選舉中，民進黨柯建銘最終以90,642票當選，國民黨鄭正鈐則取得79,951票，時代力量邱顯智則獲36,309票，佔總票數17%。】
一個佔領運動後衍生的小黨，派員出戰地方選舉，與同陣營的傳統大黨「撞區」，令保守黨派隨時漁人得利；大黨或明或暗要求小黨讓路，小黨堅決不從，雙方爭論誰先「落區」，小黨又提出搞辯論、看民調決定誰應該退，大黨無視建議……雙方在輿論場互相攻擊，勢成水火，唯有在選舉日以得票決勝負。
說的不是青年新政、北區動源與民主黨去年的區議會口水仗，而是當下台灣新北市分區立委選舉，時代力量對決民進黨的戰況。
在新竹，太陽花後誕生的時代力量，在新竹推出曾為多宗社運、弱勢案件辯護的義務律師邱顯智，而民進黨則由盤踞新竹多年的「總召」（國會少數黨領袖）柯建銘出戰。國民黨則有鄭正鈐參選。
時代力量、綠黨社會黨聯盟等「第三勢力」小黨，在其他地區均與民進黨成功「協調」，民進黨總統候選人蔡英文在多個地區，與其他黨派的候選人合照、合力宣傳；唯獨在這一區，時代力量堅決不退，誓要扳倒民進黨大人物。
在其他地區，第三勢力在民進黨「禮讓」之下，集中了綠營選票，難看出自身實力；而新竹，則是民進黨與第三勢力的正面對決。太陽花後新勢力究竟能否獲得選民認同？新竹是很好的指標。
*　*　*
柯建銘VS邱顯智之戰，與香港區議會選舉中出現的民主黨、傘兵內閧有一些相似，但背後的意義更為重大。
首先，柯建銘是民進黨的重量級人物，一旦當選，極有可能成為立法院院長。柯建銘由1993年進入立法院，至今已任七屆，是民進黨內現任最資深的立委，又擔任民進黨立法院黨團總召集人多年，有「永遠的總召」之稱；而在新竹，柯建銘勢力龐大，現任市長亦是其「子弟兵」。柯建銘一旦被新勢力打敗，象徵意義不言而喻。
** 選前最後一晚，柯文哲沒出席蔡英文造勢晚會，趕赴新竹為柯建銘站台**
 而時代力量的邱顯智，則是代理近年多宗社會重大案件的人權律師，包括枉死軍中的24歲士官洪仲丘案，廠房倒閉遣散費被拖欠的關廠工人案等；他亦是太陽花學運義務辯護律師團成員，另曾為學運領袖陳為廷代理向官員擲鞋的案件。今次參選，知名度極高的太陽花學運領袖陳為廷與魏揚，都為邱助選。
邱不如本土派傘兵般寡助無聞，身邊集結了公民社會多股主流力量。至少，說邱顯智是「鬼」、有意為國民黨助力拉倒民進黨的聲音，不成聲勢。
 邱顯智及其競選總幹事陳為廷
 而兩方無法整合的原因，在於台灣立法院的**「朝野協商」制度**。朝野協商為解決爭議性法案而設，各黨團定下內部立場後，由各黨團代表協商，必須所有黨團贊同，經協商成共識的結論才能在院會（全體大會）宣讀。
支持一方宣稱，如果沒有協商制度，所有議案都表決決勝負，大黨支持的政策全都會百分百通過，協商是保護小黨不被大黨多數暴力壓制的方式。但反對者批評這形成「黑箱」，架空立法院委員會。
過去作為立法院少數黨總召的柯建銘，是「朝野協商」的代表，而時代力量則堅持朝野協商必須改革。新竹也就成了兩方對決的戰場。
為邱顯智助選的學運領袖魏揚，認為今次新竹的選戰別具意義。
「理念上不一樣…當然就不會有整合（註：即協調）的空間。整合就是放棄你的價值。
「如果放棄理想和價值，第三勢力就沒有什麼好拿來說的，不過是個沒特別的小黨。…邱顯智若選上或得票很接近，就代表，第三勢力不一定要依附大黨之下。」
*　*　*
其他時代力量的候選人如黃國昌、林昶佐、洪慈庸，都有與「小英」蔡英文並排合照，在台民望極高的台北市長柯文哲，以及其他民進黨大老為其站台；但邱顯智只有學運領袖陳為廷及魏揚，以及他曾經幫助過的關廠工人等為其喊咪。
邱顯智的海報只有黨友黃國昌、洪慈庸等加持；反觀而柯建銘的宣傳海報，則是柯建銘在中間，小英、柯P在兩旁。
1月15日晚，離選舉只有不足24小時，邱顯智與柯建銘分別在新竹舉辦遊行及拉票晚會。
邱顯智的隊伍有三架車、約百人跟隨，邱本人沒有在車上嗌咪，而是徒步走在隊伍最前方，沿路向群眾揮手；邱的助選團成員，挨家逐戶進入道旁商店拉票。
「我們會贏。投十號，不會浪費你的選票；投十號，不用再含淚投票。」宣傳車上的咪手反覆呼喊。
而劍指立法院龍頭之位的柯建銘，聲勢確實浩大。柯的車隊有超過十架車、二、三百名群眾 ─ 還有各式各樣令人眼界大開的「參與者」。
記者在最後一公里才加入柯建銘的隊伍，沿途在三個地點放了數十發煙花；花火下是公主南瓜車與華裝美服的高蹺隊，令人恍若置身主題公園花車巡遊會。一個或將要成為立法院長的候選人，捧隻幾層高的吹氣長頸鹿（以及高過人的大海龜）出來掃街拜票，實在超出了記者的對選舉的理解……
訪問邱顯智遊行隊伍時，不下一次聽到其支持者指控，「老柯的人都是動員出來的」。都說邱顯智搶的是年輕人票，記者刻意在隊列中，尋找年輕人的面孔，詢問他們「為甚麼支持柯建銘」。有趣的是，隊伍中的年輕人本來就少，記者訪問過七、八位，都聽不出所以然來。
有人聽到是記者來問，即面露尷尬之色，轉身向身邊友人求助，或推薦記者訪問特定的、「比較會說話」的人；另有兩名年輕人非常誠實，告訴記者「因為我們家是民進黨的」、「因為我媽媽叫我支持他」。另外採訪三名老人，則說柯建銘為新竹爭取到財政預算，柯建設新竹，柯對新竹有貢獻。
 吹氣柯建銘也抬頭看煙花
 *　*　*
但這是否代表支持邱的都時「動員」出來的呢？訣竅是不要找頭戴「一號柯建銘」灰帽、身穿大會派發雨衣的人。中途加入的，旁觀的，甚至沿路商舖的老年店家，說起支持柯建銘的理由，都比洗街隊伍中的清晰明了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>台灣大選　文章合集</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E6%96%87%E7%AB%A0%E5%90%88%E9%9B%86/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2016 17:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E6%96%87%E7%AB%A0%E5%90%88%E9%9B%86/</guid>
      <description>【1月16日增添最新文章】
台灣週末舉行大選，立法院「不分區立委」選舉成為輿論最關注的主戰場。台灣立法院多年均由國民黨佔過半數，今屆有望出現「綠大於藍」局面，結束國民黨長期主導國會的局面。民進黨力爭「國會拼過半」，但藍綠以外「第三勢力」政黨的聲勢亦不容小覷，令民進黨單獨過半的目標受到威脅。以下為立場新聞台灣大選文章合集：
立場報道：
蔡英文高票當選台灣總統　民進黨有望奪過半議席　首度控制立法院
蔡英文：民主價值深入台灣人血液　再提周子瑜事件　強調團結國家一致對外
【勝選感言】蔡英文：無論多難，台灣人不曾被擊倒過
時代力量橫掃多席立委　閃靈主唱林昶佐、學運領袖黃國昌當選
時代力量主席黃國昌：敬佩香港年輕人未曾放棄，堅持可帶來改變
鎅票？革新？太陽花義務律師 PK 民進黨大佬
不分區立委成主戰場　民進黨能否單獨過半成焦點
蔡英文的捲土重來　民進黨的政治鐘擺
重金屬Rock友林昶佐　能否攻克台北最「老」選區？
時代力量林昶佐選前之夜　柯 P、閃靈隊友站台打氣
博客文章：
國民黨造勢晚會最閃亮的一雙眼睛 — 譚蕙芸
那一只母的 — 譚蕙芸
台灣大選預測 — 黃逸鴻
台灣觀戰ABC：半世紀的社會撕裂 — 青蛙
台灣觀戰ABC：政黨一里之內的樁腳 — 青蛙
懷念沈登恩—黎則奮
2016 台灣大選前瞻—假才子
獻給年輕世代的參選人— 郝明義
爸，你到底星期六要投給誰？— 呂秋遠</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選】重金屬Rock友林昶佐　能否攻克台北最「老」選區？</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E9%87%8D%E9%87%91%E5%B1%ACrock%E5%8F%8B%E6%9E%97%E6%98%B6%E4%BD%90-%E8%83%BD%E5%90%A6%E6%94%BB%E5%85%8B%E5%8F%B0%E5%8C%97%E6%9C%80-%E8%80%81-%E9%81%B8%E5%8D%80/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2016 14:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E9%87%8D%E9%87%91%E5%B1%ACrock%E5%8F%8B%E6%9E%97%E6%98%B6%E4%BD%90-%E8%83%BD%E5%90%A6%E6%94%BB%E5%85%8B%E5%8F%B0%E5%8C%97%E6%9C%80-%E8%80%81-%E9%81%B8%E5%8D%80/</guid>
      <description>林昶佐
 台北市中正萬華是深藍選區。中正、萬華的老年人口，在台北市各行政區中位居前列，萬華就被稱為12個行政區當中「最老」的一個；中正區以「軍公教」（軍人、公務員、公立學校教師）機關眾多，萬華則有大量眷村，均是藍營鐵票。具軍系背景、現國民黨籍的林郁方，已連續當了五屆立法委員，近兩屆得票在50%以上，拋離民進黨對手13-18個百分點，可謂是穩勝。
不過，近日中正萬華區內卻處處出現「全力搶救林郁方！」的布條。
在民進黨久攻不克的中正萬華，以暗黑、搖滾形象與嘶吼唱腔著稱的重金屬主音：閃靈樂團主唱林昶佐，披著長髮，空降台北「最老」的艱困選區，還對國民黨對手做成威脅，聽上去很不可思議。
更不可思議的是，他有可能會贏。
*　*　*
除了「搶救林郁方」，藍營的宣傳品中另一出現頻繁的字眼，是「廢死」。藍營認為，在這個老區，林昶佐支持廢除死刑，是箍票的有效說辭。
的確，林昶佐與這片老區格格不入。
林昶佐是國際知名重金屬樂團「閃靈」的主音，亦長期活躍於公共領域，曾任國際特赦組織台灣分會理事長，對人權、台獨、轉型正義等多項議題均有涉獵。林傾向支持台灣獨立，但又曾與李登輝、陳水扁、馬英九前後三任台灣總統，以至國際社會的達賴喇嘛及熱比婭皆有互動，而廣為人知。
太陽花學運後，林昶佐與林峯正等人推動成立政黨「時代力量」，被外界視為有力左右大局的「第三勢力」。林擔任「時代力量」建黨工程隊的總隊長，其後宣佈參選中正萬華選區立法委員，與國民黨林郁方對壘。
林昶佐的競選辦坐落中正區一幢舊樓。競選辦用色鮮明、外觀搶眼，門口貼著閃靈的暗黑色調海報，與其所在的老舊建築相映成趣。
因著知名重金屬歌手的身份，林昶佐的選戰獲得極大關注。「世界都在看」是林昶佐印在文宣上的口號，文宣背面，詳列採訪、大篇輻報道過林昶佐選情的國際媒體名單，CNN、BBC、《衞報》、德、瑞等多國的大報赫然在列。
然而在台灣的分區立委選舉制度下，分區立法委員，除了國家大事，還要兼顧「地區工作」。林昶佐找出林郁方地區上的不足集中火力攻擊；在造勢晚會上，林與民進黨籍台北市議員拿出國民黨十多年前的地區文宣，認真細數國民黨當年承諾的地區建設，哪些未有兌現。
林昶佐從搖滾台上的個性巨星，變成到掃街拜票講民生的立法委員候選人。
 林昶佐競選廣告《衝！讓政治成為國家的驅動力》
【衝！讓政治成為國家的驅動力】林昶佐首支競選形象廣告釋出！衝勁，是林昶佐一直以來的態度讓政治成為國家的驅動力，是林昶佐這次參選最大的心願透過影片，希望讓更多人看見林昶佐的初衷一起投入，決定未來。明年一月十六，把林昶佐送入國會改革！請大家幫忙分享！Youtube版：https://youtu.be/_kzJvG75xdU更多精彩內容請上：http://www.ivotefreddy.com/
Posted by 林昶佐 中正萬華關鍵戰將 on Thursday, October 1, 2015
 在FB發佈的首段宣傳片中，林昶佐穿著背心露出左臂大片刺青，跑過選區的大街小巷，並堅定宣示「我長髮、我刺青，我將進入立法院！」在街頭巷尾的海報上，林昶佐西裝骨骨，看不見腦後辮子。
一如所料，林昶佐的外型成為國民黨猛攻的目標。據台媒報道，對手林郁方在一次競選活動上，批評林昶佐頭髮「比女孩子還長」，又指他「不正常」，形容自己與林昶佐之戰是「光明與黑暗的戰爭」，成為網絡熱話。
 林郁方選舉網站首頁
 林昶佐的進步主張，亦成為藍營戰靶。林長期推動廢除死刑，被對手大造文章：林郁方曾形容，支持廢死，就是「想讓全民養鄭捷這種殺人魔到死為止」；然後，中正萬華的街上，就出現由「林郁方後援會」掛上的「支持林昶佐就是縱容鄭捷」橫額。
不過，台灣老年選民對新事物的接受能力，也並不低下。
*　*　*
「那個演唱會，聽得我心臟都要停止啦！」
今年60歲的廖阿姨，自稱林昶佐的粉絲。她說自己從未接觸過搖滾樂，但12月26日，為了支持林昶佐，她去了自由廣場，聽閃靈的Death Metal。
好聽嗎？阿姨正色地說，他是很搖滾啦，可是我知道他的歌詞在表達甚麼。
廖阿姨是萬華人，成年後嫁到近郊樹林區（現屬新北市）。林昶佐一直活躍於公共領域，廖阿姨很早就知道這個人，得知林昶佐參選，每當有空餘就回來萬華助選，逾一個小時車程的來回。
她說自己最在意的是主權。「馬英九當總統，拿台灣國旗會被警察抓，拿自己國家的國旗還被打被告……我覺得台灣人很可悲，就慢慢開始注意這些。」而多年來一直活躍於公共領域的林昶佐，對台灣主權這一塊可是毫不含糊，因此她覺得他非常值得支持。
廖阿姨還跟我分享自己怎麼說服萬華娘家那幾票。「我說爸爸，你年輕時是黃信介（黨外人士，美麗島事件受刑人之一）那輩的人犧牲、救你，讓你現在有那麼好過的生活，你也要救我們、救下一代，我們如果不出聲，下一代怎麼辦？」
90歲的老先生只會說台語，從來都不投國民黨。他對記者說，今次要投六號，他有打電話過來，他比較顧台灣人。
林昶佐的新鮮形象，能否吸引到當區選民呢？這我們無法知道，因為在這個選區，綠營的票幾乎都將集中在他身上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選】不分區立委成主戰場　民進黨能否單獨過半成焦點</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E4%B8%8D%E5%88%86%E5%8D%80%E7%AB%8B%E5%A7%94%E6%88%90%E4%B8%BB%E6%88%B0%E5%A0%B4-%E6%B0%91%E9%80%B2%E9%BB%A8%E8%83%BD%E5%90%A6%E5%96%AE%E7%8D%A8%E9%81%8E%E5%8D%8A%E6%88%90%E7%84%A6%E9%BB%9E/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2016 15:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E4%B8%8D%E5%88%86%E5%8D%80%E7%AB%8B%E5%A7%94%E6%88%90%E4%B8%BB%E6%88%B0%E5%A0%B4-%E6%B0%91%E9%80%B2%E9%BB%A8%E8%83%BD%E5%90%A6%E5%96%AE%E7%8D%A8%E9%81%8E%E5%8D%8A%E6%88%90%E7%84%A6%E9%BB%9E/</guid>
      <description>剛服完兵役的台灣學運領袖林飛帆，於台北街頭為參選中正萬華區立委、時代力量的林昶佐站台拉票。 林昶佐又名 Freddy，綽號「鬼王」，是台灣重金屬「閃靈樂團」的主唱。2015 年 1 月，他與林峯正等人一同成立時代力量，擔任創黨時期的政黨負責人，其後宣布參選今年台北市中正萬華區立法委員。
 台灣兩日後（1月16日）舉行大選，總統之爭可謂毫無懸念，料將由民進黨的蔡英文勝出，立法院「不分區立委」選舉成為輿論最關注的主戰場。台灣立法院多年均由國民黨佔過半數，今屆有望出現「綠大於藍」局面，結束國民黨長期主導國會的局面。民進黨力爭「國會拼過半」，但藍綠以外「第三勢力」政黨的聲勢亦不容小覷，令民進黨單獨過半的目標受到威脅。
本週六，台灣選民將會投下三票，一票選總統、兩票選立委。台灣立法院共有113個席位，選民一人兩票：區域立委由全國73個單一選區直選、6席由原住民選出。
餘下34席，是「全國不分區及僑居國外國民立法委員」，也就是**「不分區」立委**議席，各黨分別列出一張名單，全台灣選民按政黨名單投票，按照各黨得票比率分配議席，政黨得票率要達到5%（約70萬票）才可以取得議席。
「時代力量」支持度排第三　有望跨越門尷
今年共有18個政黨參與不分區立委選舉，選票為歷年來最長。在眾多爭奪不分區議席的其他政黨及新興政黨中，以時代力量、新黨及綠社盟較受關注。太陽花學運後成立的「時代力量」聲勢最強，另有綠黨與社會民主黨合組聯盟，冀集中票源得以超過5%門檻。泛藍方面，由「金句」頻出的國民黨前立委邱毅等領軍的新黨，打著「比藍還藍」旗號，呼籲藍營選民「棄國（民黨）保新」，而前竹聯邦大老「白狼」張安樂，亦率「中華統一促進黨」加入戰團。
台灣當地規定選前10天（6日）起不得公佈民調；據兩岸政策協會於本月5日公佈的民調，不分區部份民進黨支持度30.4%、國民黨20.4%；小黨方面，只有時代力量及親民黨支持度超過5%，時代力量支持度高達10.8%，親民黨逾6%。新黨支持度3.3%、綠社盟則為2.2%。
民進黨力爭過半　蔡英文全力號召政黨票投民進黨
小黨眾多，威脅到大黨的得票，「搶票」爭議遂生；由於5%門檻對小黨而言甚為艱難，「不要浪費選票」之說亦成為大黨的拉票重點。
民進黨原本預期，能在不分區選舉取得16-17席（即近半政黨票），近日則稱因選民配票予時代力量，憂慮最終僅得約13席，無法單獨過半。
隨著選舉日臨近，民進黨著力催谷不分區選情，呼籲支持者切勿配票予小黨，集中票源投民進黨，令民進黨得以在國會一黨單獨過半，取得57席。蔡英文日前呼籲選民政黨票「一定要集中、不要浪費選票，一定要投給民進黨」；副總統候選人陳建仁更明言「小黨沒超過5%，也進不了國會」，呼籲選民勿投小黨。
台《蘋果》分析認為，民進黨在選舉初期，錯估了國民黨支持度之低，因此才與其他反國民黨力量合作，以取得國會過半：
 然而當情勢不斷發展，民進黨發現單以自己實力有機會拿下國會過半時，猛回頭才發現第三勢力，尤其是他們強力輔選的時代力量已默默茁壯，幾乎威脅了民進黨，此時小英不得不踩煞車，要求全力衝政黨票，被提名的不分區立委也紛紛打出告急牌。  第三勢力　將制衡獨大民進黨？
2000-2008年民進黨首次執政期間，立法院內國民黨及親民黨議席過半，令陳水扁政府施政舉步為艱；民進黨力爭國會過半，可望「讓蔡英文好做事，讓蔡英文能推動改革」。
不過民進黨單獨過半並非眾望所歸。長期在野監督執政國民黨的民進黨，一旦得以主導國會獨大，未必不會成為自己昔日拼命抵抗的強權；民眾期望第三勢力政黨能夠進入國會，成為監督、制衡民進黨的力量。
前國策顧問郝明義就明言〈民進黨國會不單獨過半比較好〉，指民進黨過去「換位置就換腦袋」、上位後背棄民意的例子亦不少，「民進黨在國會不要單獨過半，在一些新的、進步的年輕力量的制衡下，他們才可能更謙虛地聆聽人民的聲音，推動些真正不同於之前的改革。」
年輕人怎麼看？
第三勢力乘近年多項社會運動的聲勢而起，主力爭取年輕人支持，160萬「首投族」的取態對第三勢力政黨的命運有決定性影響。《立場》記者走訪台北校園，聆聽台灣年輕人對今次選舉，尤其是政黨票的想法。
洪宸智　大四學生

 我一定不投民進黨跟國民黨。在挑時代力量跟綠社盟。為甚麼會擔心自己的票成為廢票？時代力量已經十趴（10%），綠社盟就有點擔心。如果以我的立場來說，國民黨民進黨都不投，那我就沒得選啦。
為甚麼一定不投民進黨？包括這個黨的過去，也譬如說立委投法案，他們不是人民選的嗎？可實際上卻不是遵照民意，而是黨意，整個政黨全部統一投票意向，投他沒甚麼意義。另外，立委名單完全是分贓。一個前國民黨立委出來選，民進黨禮讓；有民進黨人因為民進黨不提名，就退黨加入國民黨。民進黨和國民黨立場完全不一樣，是不是我不太可能支持你？可是因為要拉下國民黨，支持前國民黨，就很矛盾，我覺得他們反反覆覆的。
第三勢力候選人的政見能夠說服我，我認同他。第三勢力不會變成執政黨，會一直在野，會是比較接近人民的立場。終於有一個不是兩黨的選擇，不是掛不同名字卻結果還是民進黨／國民黨。
第三勢力小黨也有不同主張，會影響我最後投哪一個。譬如說TPP，還有譬如時代力量有成員極度主張台灣獨立，綠社盟就比較淺藍；時代力量有幾個候選人主張廢死，但我個人不太主張馬上立即就廢死，我也還在看。
我接觸到的人當中，選擇國民黨的人還蠻多的，真的，可是年紀會偏大。有些是覺得民進黨會很亂，比較傾向和平，也沒動力去了解新的政黨，就作一個保守的選擇。
總統的結果……應該已經定了吧？（笑）看電視會發現宋楚瑜講話講得很棒，但是找他過去的資料就發現……如果把他的過去刪除，他會是個很好的選擇。我覺得國民黨是智障，所以我不會考慮。我也有看朱立倫提出的政見，但最明顯的是他們說要把基本薪資調上去，但他們之前都在反對調整薪資，很矛盾，不敢投。蔡英文，我覺得就頂多是一個希望吧。她沒有做過甚麼重大議題，也不敢保證她就做得最棒最好，有可能會變得跟現在這個一樣。我不很在乎總統票，因為已經定了。
 陳同學　大二學生

 不分區我會投民進黨。
我不是看政見而是看我自己的需求：我對政治最主要的期待，就是台灣獨立。民進黨雖然不是全盤符合我心中理想的統治台灣人選、我心中對良好政黨的期待，但在我最關心台灣獨立這一塊，他們是最能落實的，比較有能力、權力令台灣邁向獨立。
我們這一輩沒有經歷過國民黨的統治，理所當然的會覺得台灣是一個國家。就像你說美國人是英國人，他們也會覺得匪夷所思。這個觀念是根深柢固的，可是我也體諒上一代人，畢竟他們是從戰爭走過來的。
其他黨的立意或者很好，但太小，投第三勢力的話，你的票很可能因為沒過門尷，變成廢票。長期以來都是藍緣兩黨在主持台灣的政局，第三勢力沒法這麼快就崛起；但第三勢力提出的理念不會因此磨滅，還是會一直被關注。第三勢力有存在的必要，社會本就需要藍綠以外的聲音。
台灣大部份人還是對政治漠不關心，對政治非常不了解。台灣有一種傾向是當你不了解政治，就會跟著家庭下意識的投藍，是黨國主義遺留下來的。我也是因為今年滿二十歲，才花心思去了解、去決定這一票要怎麼投。
總統我會投蔡英文。我的想法很純綷，誰能夠替我達到台獨…如果投國民黨，台灣會漸進的邁向統一。我不確定蔡英文能帶給台灣甚麼，但我能確定國民黨不能帶領台灣獨立。
 邱詩芸　大三學生</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【台灣大選】蔡英文的捲土重來　民進黨的政治鐘擺</title>
      <link>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%9A%84%E6%8D%B2%E5%9C%9F%E9%87%8D%E4%BE%86-%E6%B0%91%E9%80%B2%E9%BB%A8%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E9%90%98%E6%93%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2016 15:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8F%B0%E7%81%A3%E5%A4%A7%E9%81%B8-%E8%94%A1%E8%8B%B1%E6%96%87%E7%9A%84%E6%8D%B2%E5%9C%9F%E9%87%8D%E4%BE%86-%E6%B0%91%E9%80%B2%E9%BB%A8%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB%E9%90%98%E6%93%BA/</guid>
      <description>蔡英文
 大選過後，蔡英文很可能成為新一任台灣總統。這是繼 2000 年陳水扁當選總統後，民進黨第二度執政。蔡英文究竟是怎樣的一個人？她在民進黨的上位，反映該黨的路線怎樣轉變？民進黨重新執政後，台灣又會往哪裡去？
蔡英文的從政路
現年 59 歲的蔡英文，出身於一個大家族，連同她在內，合共有11個兄弟姊妹。蔡英文在台北長大，台大法律系畢業，及後曾留學美國、英國。1984 年取得法學博士學位後，她返回台灣擔任大學教授，同時開始為李登輝政府擔任顧問，參與兩岸法律政策制訂。
2000 年陳水扁當選總統，為歷史上首度由民進黨執政。陳水扁在任期間，蔡英文獲任命為陸委會主委，為台灣政府負責兩岸關係最高級別的官員。2004 年，她正式加入民進黨，並獲提名為2004年立法委員選舉的政黨不分區立法委員，順利當選。
2008 年總統大選，民進黨遭逢大敗，總統候選人謝長廷落後國民黨的馬英九200 多萬票。選後黨內動盪，謝長廷辭任民進黨主席，接任人正是蔡英文。
08大選　民進黨的分水嶺
該年是台灣兩黨政治的一個分水嶺。民進黨經過兩屆執政後，逐漸失去民心，陳水扁的管治問題固然令該黨形象扣分，但大敗的結果更多少反映台灣人民對民進黨方向的不認同。有評論指，游錫堃、陳水扁等人任黨主席期間，將民進黨弄成深綠政黨，卻又缺乏論述的能力，終使該黨的路愈走愈窄。
2008年大選之後，民進黨內部情緒低落，對該黨的價值、路線、方針等展開改革的聲音，不斷湧現；而陳水扁、謝長廷等人的退出，亦顯示民進黨需要進行世代交替。
在路線之爭與世代交替的雙重因素下，蔡英文參選黨主席，最終順利當選，成為民進黨歷任主席中最年輕的一位。
對民進黨來說，蔡的上位是破天荒的。蔡英文並非出身於民進黨傳統派系 — 即 80 年代末戒嚴時代的那班「黨外人士」；甚少立足群眾，向來與街頭無緣。反之，她是由學者轉型成政客，溫文爾雅的個性，揮之不去。
這個很不「民進黨」的人，偏偏當上了黨主席。很多人都視之為民進黨路線轉變的象徵。
領導民進黨　路線轉變
譬如說，曾擔任兩屆黨主席的許信良，當時已觀察到，民進黨雖有執政經驗，但畢竟是個靠群眾起家的草根政黨，選戰不成問題，但在國際談判、國際關係，以至經濟等議題上，卻盡是短處。
但這些卻是蔡英文的強項。有民進黨立委稱，蔡上任後每星期都開中常會，就重大政策進行討論，把大家的注意力從「街頭」拉回到「政策」。
另一條轉變的路線在於兩岸立場。未進行黨主席選舉，蔡已表明自己較傾向於國民黨有關「維護台灣主權」的說法，認為台灣作為移民社會，應在大家接受的共同基礎上，取得對兩岸關係的共識。這跟民進黨過往取態，明顯截然不同。
對於以前走深綠路線的民進黨而言，這種「維持現狀」的模糊路線其實是很大的退讓。但事實又證明，這路線的轉變似乎又很合台灣人民的口味。
民進黨由蔡英文擔任主席四年間，雖歷經前主席陳水扁因貪污而遭到司法起訴，導致聲望下滑；但蔡英文個人形象清新，容易跟民進黨內一眾老面孔劃清界線，不單未受太大影響，更相對能夠吸引年輕支持者。
蔡英文的「最後一哩路」
2012 年總統大選，蔡英文倉卒代表民進黨披甲上陣，最終敗予連任的馬英九，民進黨繼續在野。然而不過四年之間，兩黨候選人的差距，已由2008年的200多萬票，縮窄至80 萬票。外間認為，這正反映蔡英文成功帶領民進黨從陳水扁貪腐陰霾的谷底，慢慢走出來。
敗選那夜，蔡英文宣布辭去黨主席一職，又在寒風細雨中，稱民進黨將繼續堅持改革轉型的路，並與支持者約定，「下一次，我們一定可以走完最後一哩路！」台下支持者的臉上，既是雨水，又是淚水。但蔡英文倒沒有哭，「那時我太忙了」後來她跟記者說。
此後的蔡英文確實很忙。
敗選後第四天，她就宣布在黨外成立辦公室 — 一個名為「小英教育基金會」的「公益團體」，主力做政策研究；之前常被批評「家境富裕」以至「不食人間煙火」的她，開始頻頻落區，走訪民間，接觸基層；又設立網上論壇，集合意見，廣開思路。此外，又做了一連串文宣（如「在地希望」），拍了不少宣傳片（如雲林的「快樂豬」）……她成功走出一條關注台灣本土的路線。
時代也站在她和民進黨一方。太陽花學運後，台灣新生代本土意識萌芽。而蔡英文此前悉心經營跟公民組織、民間團體的關係，亦令她在新時代人氣高企。
2014 年 5 月，蔡英文重新參與民進黨主席選舉，以超過九成的得票當選，第二度成為黨主席；翌年 4 月，她獲民進黨提名參選今年的總統大選，此後她的民調在一眾候選人中節節領先，四年前敗選後她所稱的「最後一哩路」，似乎即將走完。
政治鐘擺重回民進黨
若蔡英文周六順利當選，將是民進黨的第二度執政，也是台灣第三次出現政黨輪替。當然，由蔡英文領導的民進黨，亦今時不同往日。他們走的，不再是昔日的深綠路線，反之期望「維持兩岸現狀」的中間路線；同時，他們將「恢復台灣經濟」等當地人民最關心的議題，列為最優先。
過去幾天，台灣市面大致平靜，選舉氣氛並不激烈，平民百姓甚至已開始議論，蔡英文上任總統後，台灣會有什麼轉變。
一切就已經準備就緒。台灣的政治鐘擺，即將由八年前的國民黨，再次擺到民進黨一方。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
