<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>敗選之後 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E6%95%97%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C/</link>
    <description>Recent content in 敗選之後 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Apr 2018 19:32:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%95%97%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【敗選之後．5】前線助選人員眼中　姚松炎選舉工程細微但基本的失誤</title>
      <link>/topic/%E6%95%97%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C-5-%E5%89%8D%E7%B7%9A%E5%8A%A9%E9%81%B8%E4%BA%BA%E5%93%A1%E7%9C%BC%E4%B8%AD-%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E9%81%B8%E8%88%89%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%B4%B0%E5%BE%AE%E4%BD%86%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E7%9A%84%E5%A4%B1%E8%AA%A4/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2018 19:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%95%97%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C-5-%E5%89%8D%E7%B7%9A%E5%8A%A9%E9%81%B8%E4%BA%BA%E5%93%A1%E7%9C%BC%E4%B8%AD-%E5%A7%9A%E6%9D%BE%E7%82%8E%E9%81%B8%E8%88%89%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E7%B4%B0%E5%BE%AE%E4%BD%86%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E7%9A%84%E5%A4%B1%E8%AA%A4/</guid>
      <description>姚松炎（攝：朝雲）
 姚松炎敗選之後，外界紛紛分析、揣測其選舉工程的敗因。很多人針對其團隊的手寫橫額及踏單車宣傳策略，批評姚松炎「太離地」及「錯信朱凱廸」註，將對方 2016 年新界西勝選的方法，全套照搬到九龍西，因而落敗。
但事實是否如此？姚松炎的選舉工程有何漏洞？《立場》訪問多名前線助選的義工或政黨成員，從他們的眼中，看到更多問題，一些細微卻基本的問題。
地面戰：大半年 VS 四十日
「起步的時間好重要，民主派落後了兩三個月。」民協中委李庭豐認為，較之資源上的分野，雙方落區時間的距離，更加主宰選戰結局。
早於 2017 年中，建制派已有共識推舉鄭泳舜出選九龍西，並隨即展開地區宣傳，擺街站，貼海報，掛橫額；本為深水埗區議員的鄭泳舜知名度不高，但經大半年日以繼夜宣傳，九龍西街坊不會不知道這麼一個人物存在。
民主派呢？當建制派選舉機器已開動，隆隆作響之時，民主派還在討論初選，從 2017 年 9 月開始籌備一直到 1 月 14 日選舉，足有四個半月時間；姚松炎勝出初選後，又傳出 DQ 疑雲，到正式獲當局確認成為候選人，已經是 1 月 29 日，距離正式補選日，只餘約 40 日。
時間不足，便要靠選舉工程搭救。如何用最少時間，將姚松炎的名字、理念，以至政綱向選民傳播？在基層、公屋區較多，人口構成較複雜的九龍西，海報、擺街站、派傳單、嗌咪、洗樓等地區戰非常重要。
本無「地區樁腳」的姚松炎，雖獲盤踞九龍西的政團及社區組織襄助，也有「素人」義工加入助選，但人數固然無法與對家相比；更致命的是，因為協調失效、資源調配不當，人數本已不足的助選團，未能發揮出相應的宣傳效果。
 圖片來源：鄭泳舜 facebook page
 家住黃埔的「師奶」阿 Joe，雖不屬任何組織，但自傘運以降一直積極為民主派議員助選。
「2015 年開始，每次選舉我都好忙，屋企嘢乜都唔理，每日天未光已經彈出去，16 年更加緊張，連我的藍絲阿媽都被感動。」
但這次補選的經歷卻完全不一樣。Joe 形容「今次完全冇得做，我覺得好沮喪。」
《立場》向多名素人或出身社運組織的助選義工了解，發現姚松炎選舉工程中，人手、資源不足並非最大缺陷，協調溝通問題才是關鍵。
有義工透露，試過在群組報上名字，表明幫手意欲，事後卻無人聯絡跟進。不屬任何組織的中年素人義工翔哥，在參與導賞團後留下姓名電話加入義工群組，卻在四、五日後才獲加入，群組管理員為「TeamEdwardYiu」，直到選舉完結，翔哥都不知道統籌者的名字，管理者也鮮有回應義工的詢問，經常「已讀不回」。
最終翔哥「改投」開街站較為積極的維修香港及社民連，才能如願助選。
農曆年前後，已加入姚團隊義工群、家住紅磡的「師奶」Sandy 看到街市鋪天蓋地全是鄭泳舜的海報，姚松炎卻一張都無，直言「（大）掃除都冇心機」，曾向團隊表明年初二起已可幫手，其他義工也提出同樣建議。「冇人同義工溝通。我喺度等等等，覺得點解冇嘢做嘅……諗住去做，但冇人聯絡，我又冇 poster、單張。」
姚松炎敗選後，網上便有說法指，不少素人本來想為姚助選，卻不得要領，最終只得改往新界東及港島為范國威及區諾軒助拳。
即使有心在地區為姚助選，也不知從何入手：素人如是，其他民主派政團亦有同感。
不少替姚松炎助選的泛民社區工作者，均向記者表示姚松炎宣傳品不足，有助選人員更要等到選前最後幾天，才收到宣傳紙板等工具。而供最後催票之用的「告急」印刷品，亦在選舉當日下午，方送到地區人員手中。
 姚松炎競選宣傳品
 有泛民地區工作者原以為該「告急」宣傳很獨特，非要姚團隊自行預備不可；但到手後卻發現只是印有『告急』字樣的紙張：「你早啲出聲，我們在（地區）office 自己印嚟用都得啦！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【敗選之後．4】怎樣跟香港中產談政治？　黃埔美孚的故事</title>
      <link>/topic/%E6%95%97%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C-4-%E6%80%8E%E6%A8%A3%E8%B7%9F%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%B8%AD%E7%94%A2%E8%AB%87%E6%94%BF%E6%B2%BB-%E9%BB%83%E5%9F%94%E7%BE%8E%E5%AD%9A%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2018 21:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%95%97%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C-4-%E6%80%8E%E6%A8%A3%E8%B7%9F%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%B8%AD%E7%94%A2%E8%AB%87%E6%94%BF%E6%B2%BB-%E9%BB%83%E5%9F%94%E7%BE%8E%E5%AD%9A%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>「衝呀！嘩…乜你咁快嘅！」
3 月 31 日星期六，黃埔海濱長廊。鄺葆賢騎著小童單車，與一個戴「壞蛋獎門人」頭盔的小女孩「鬥車」，戰況激烈。
這天是公眾假期，正職是公立醫院急症室醫生的黃埔西區議員鄺葆賢完成了晚八朝八的夜班，小睡片刻，下午兩點已現身黃埔海傍開街站。街站主題是親子海濱規劃，有媽媽帶著子女學摺「復活兔」，鄺葆賢與義工則把兩塊紙板搭上身，努力接觸途人：「你好，我們在做社區諮詢，嗰邊空地遲啲會重建，你想有咩社區設施啊？」然後遞上貼紙，「貼落塊板就得！」
之所以搞社區諮詢，全因她希望能在地區做到「充權」：「唔係我話你聽邊樣係好，希望你自己會識諗。」
社區事如是，談政治亦然。鄺葆賢坦言在地區講政治會被「扣分」，因此必須深思切入的辦法 — 不要硬繃繃的宣傳，而要軟性地說服。
「政治不能脫離『人』的，無『人』在背後的政治，其實就係你自己玩咋嘛，咁不如玩 board game 啦！」她承認在政圈久了，有時容易與真實的「人」脫離。
「怎樣不脫離他們，又帶到他們向前行，這是我們需要繼續努力的地方。」
即是怎樣做？
*　*　*
中產區失票少 = 關心政治議題？
姚松炎在九龍西敗選，根據學者事後分析，公屋現象為其中一個最大敗因。蔡子強與陳雋文在《明報》撰文，指姚在「公屋區」失票幅度遠較在私樓、大型中產屋苑區嚴重。不少泛民地區工作者（如民協譚國僑）則坦言，「反 DQ」牌對基層市民不太奏效。
反過來說，姚松炎在「中產區」表現卻相當不俗。以九龍西兩大中產屋苑，黃埔花園及美孚新邨為例，姚於兩苑所在選區失票幅度均低於 5 個百分點，即大概保住了非建制派的選票。
如此結果，不難被解讀為中產對姚松炎主打的大政治議題有感覺。本專題上一篇文章，民主黨幸福區議員鄒穎恒就表示，在私樓範圍為姚助選，可放心以政治議題、守護核心價值等說法催票，情況與公屋區剛好相反。
非建制派為何能在中產區守住選票？是因為教育及收入水平均較高的中產市民比較關心政治？如果是，那就好辦 — 未來的選舉，泛民只要繼續主打「政治牌」，以守護核心價值為號召，至少中產市民會受落，自動自覺出來投票。
但事實有沒有那樣簡單？李俊晞在美孚所經歷的，卻不是那回事。
李俊晞（26 歲）是公民黨執委及美孚社區發展主任，2015 年區選曾出戰美孚南，大敗予盤踞當區三十年、西九新動力的張永森。近年一直在美孚做地區工作的他，今次與黨友落力為姚松炎助選 — 初選時已為對方擺早晚街站，至 311 當日更是早晚圍著美孚新邨走兩圈，嗌大聲公呼籲邨民投票：「就好似當自己選舉咁去做。」
雖然投票結果顯示姚在美孚表現不俗，但李俊晞坦言，當區居民其實也不是特別著緊「反 DQ」— 尤其是 DQ 兩字。
他記得初初為姚松炎在美孚擺街站，通常都跟著姚的單張內容宣傳：「話政治 DQ 議員是不義，這是一場不公義的選舉，點解佢會被踢出來，一定要選返佢入去。」這是最最最典型的「反 DQ 牌」。
結果李俊晞發現不少街坊並不受落，甚至不時有路人高聲反駁：「抵佢死啦，自己玩嘢，同梁游一樣搞港獨，點解仲要選返佢入去？」
他開始反思：講政治、反 DQ 是必須的，但有沒有更好的說法？
李俊晞認為問題在「DQ」一詞：「這是一個貶義詞，俾人感覺你一定做錯咗嘢，先至被人 DQ。」為免予人口實，他嘗試修正說法：不再講「DQ」，改稱「剝奪議員資格」；其後聽見黃之鋒為區諾軒助選時稱「政府踢走羅冠聰」，他認定這說法不錯，於是又搬到美孚試講。
另一問題是「無力感」。縱使中產市民相信「維護核心價值」那一套，但過去幾年香港政治環境急劇惡化，多少令他們逐漸灰心：「現在攞核心價值去做中產區，啲人開始有無力感，唔係唔撐，但知道就算撐，（守得住價值）機會都好低。」
 李俊晞（右一）為姚松炎助選（圖片來源：李俊晞 facebook ）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
