<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>西環如何操控區選 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E8%A5%BF%E7%92%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%93%8D%E6%8E%A7%E5%8D%80%E9%81%B8/</link>
    <description>Recent content in 西環如何操控區選 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 13 Nov 2015 16:01:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%A5%BF%E7%92%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%93%8D%E6%8E%A7%E5%8D%80%E9%81%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【西環如何操控區選 3】建制無間道：中聯辦嫌未夠聽話　建制派勢將換血　「新香港人」上位</title>
      <link>/articles/%E8%A5%BF%E7%92%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%93%8D%E6%8E%A7%E5%8D%80%E9%81%B8-3-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%84%A1%E9%96%93%E9%81%93-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E5%AB%8C%E6%9C%AA%E5%A4%A0%E8%81%BD%E8%A9%B1-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E5%8B%A2%E5%B0%87%E6%8F%9B%E8%A1%80-%E6%96%B0%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA-%E4%B8%8A%E4%BD%8D/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2015 16:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%A5%BF%E7%92%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%93%8D%E6%8E%A7%E5%8D%80%E9%81%B8-3-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%84%A1%E9%96%93%E9%81%93-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E5%AB%8C%E6%9C%AA%E5%A4%A0%E8%81%BD%E8%A9%B1-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E5%8B%A2%E5%B0%87%E6%8F%9B%E8%A1%80-%E6%96%B0%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA-%E4%B8%8A%E4%BD%8D/</guid>
      <description>如果十年前有人說中聯辦干預選舉，或許還有人會問「係真唔係？」。到了今天，港人大概已見怪不怪，還會反問：「有乜咁出奇？」
當然，中聯辦從來沒有承認操控香港的選舉。上屆立法會選舉之後，時任中聯辦宣傳文體部部長郝鐵川，就矢口否認有干預選舉，「眾所周知，香港的選舉是特區內部事務，中聯辦不會干預。」[1]但三個月之後，循九龍東當選的「西環契仔」謝偉俊，接受電視台訪問，公開證實中聯辦介入選舉，「（中聯辦）有無幫我呢，一定係有，例如介紹重要人或社團我識。」他坦白承認，中聯辦有為其拉票，「拉票，相信一定有，中聯辦有其網絡幫手。」[2]
儘管謝偉俊公開的，不是什麼驚人內幕。但他是第一個、也是至今唯一一個公開證實中聯辦干預選舉的建制派。
《西環如何操控區選》系列第一集，化名阿明、曾出戰區議會選舉的前建制派幹事，道出中聯辦如何透過「中間人」，統領區議會議員，以及利用其他組織，迂迴提供資源予建制派參選人。系列第二集，化名阿華的前建制派社區幹事解釋，候選人如何在中聯辦的協助下，建立組織票的模式，攻下大量議席。
毫無疑問，中聯辦在香港的各級選舉，有相當的影響力。
不過，阿華認為，單單指出中聯辦干預選舉，不足以看清中聯辦在香港政局的定位。他解釋，外界對中聯辦有不少誤解，有好些時候更高估了中聯辦的能力，以為中聯辦一聲令下，建制派都要乖乖聽話。
「中聯辦的影響力，不是想像中這樣無遠弗屆。」
阿華認為，很多誤解源自中聯辦的不透明。中聯辦主任張曉明在香港大概無人不識，中聯辦官員頻繁出席大大少少地區活動、剪彩儀式，甚至學校講座，積極接觸香港市民，但到底中聯辦有多少員工？中聯辦屬下多達23個分部，如何分工，又在香港從事什麼工作？中聯辦與建制派之間，又有哪些合作關係？
來到系列最終章，繼續由阿華解說，他眼中中聯辦的能耐，以及中聯辦將會如何左右香港政局。
 2000年1月，中聯辦正式成立，新華社灣仔分社的大樓，掛上中聯辦的牌匾，揭牌的是首任中聯辦主任姜恩柱。（中國政府圖片）
 干預選舉　始於後03
中聯辦，前身叫新華社香港分社，在香港有近60年的歷史。
1947年，新華社在香港成立，是新華社首個境外辦事處，是以通訊社為幌子的中共統戰機構。數年後，英國正式承認中華人民共和國，位於油麻地的中華民國特派員公署關閉，新華社慢慢演變成中共在港實際代表機構，新華社社長也兼任港澳工委書記，是中共在香港的實際領導。[3]
1997年，香港主權移交之後，新華社規模有所縮減，由15個部門縮減至9個，外事部、婦女青年部等相繼取消。俗稱為「大新華」的香港工委書記，於2000年1月正式改組成「中央人民政府駐香港特別行政區聯絡辦公室」，簡稱中聯辦。
由新華社社長轉任中聯辦主任的姜恩柱，作風極之低調，少評港事，姜恩柱在2002年離任，香港報章只是以幾百字篇幅報道。
那是中聯辦低調工作的年代。
時間往後推至2003年，50萬人在七一炎夏上街，推倒了23條立法，改寫香港政局，建制派在四個月後的區議會選舉，嘗到前所未有的大敗。2004年立法會選舉，民主派挾2003年七一之勢，欲搶得三分之二直選議席，可是配票失利，建制派總算保住四成直選議席。
這兩場選舉，敲響了警鐘。2004年底，親政府報章《星島日報》引述接近中方消息人士形容，中聯辦過去「未有可為」，今後定位要「有可為」，報道預告中聯辦此後將有三大變動，第一是人事調動，第二要改變現行組織架構，第三是加強職能。
「有可為」的轉向，此後按計劃進行。
在「後零三」時代，中聯辦領導陸續換班， 2005年1月，中聯辦增設社團聯絡部以及警務聯絡部，明顯要針對不同界別統戰。同年7月，時任中聯辦副主任李剛，再宣布成立青年工作部。
全方位統戰的大轉向，彰彰甚明。
往後，中聯辦官員不避嫌出席大小活動，開始積極評論港事，催生各式各樣的親中專業團體、地區社團，以及青年團體。
如果我們以選情作為量度指標，便會發現2003年至2007年，短短四年期間，統戰工作可算取得莫大的進展。2003年，民建聯派出206年人出選，不足四成人、即只有62候選人成功當選；僅僅四年後，民建聯議席大幅增加了52席，合共奪取115席，當選率提升至66%。
阿華說，這四年就是中聯辦真正着力介入香港選舉的年代。中聯辦在台前不避嫌評論港事，幕後就在地區扶起組織票模式。
數百人編制　分工仔細
至今，中聯辦已發展到有23個分部。阿華估計，中聯辦編制大約有超過700人，真正投入選舉的，主力有幾個部門：社會工作部、港島工作部、九龍工作部、新界工作部，以及其他與社團聯繫的部門。
阿華解釋，區選、立法會選舉等選舉事務，都是以社會工作部為主力。社會工作部負責領導政黨，制定最後出選名單，協調各黨派決定誰出選哪個選區，可算是選舉的策劃師。
至於其他分部，則會分擔聯絡社團的角色，為參選人牽線找支援，「舉個例，放了某候選人在黃大仙區，就要透過支部，幫你找班底，找基本盤，也是所謂電話簿，例如互委會、同鄉會、聯誼會等等。」
參選人除了受社會工作部領導外，也分別會向三個地區支部港島工作部、九龍工作部、新界工作部負責，「參選人告急的時候，西環幫不到你，你在九龍區選，只能找九龍工作部。」
地區工作部平日工作就是統戰、培育地區工作組織。阿華說，選舉期間，三個地區工作部會利用平日工作建立的地區人脈，有需要時，就會全方位動員地區人士「救亡」，「有時在地區選舉，你會見到不同黨派的人士互相幫忙，背後就是地區工作部協調。」
而比較間接參與選舉的工程，尚有兩個分部。其一是**研究部，**研究部負責研究香港的民情、選舉分析，探測民情，以助制定選舉策略。
在2005年7月成立、用作統戰青少年的青年工作部，平日會透過親中青年組織，接觸香港的年青人以及學生，並從中揀選適合的人才，加以提拔，培養他們日後參與各級的選舉。
在區議會選舉，中聯辦最主要目標有二，確保議席總數增加，以及防止建制派內亂。「他們的看法是盡量令建制派不撞區，不要傷和氣，不要違反『支持一員，扶持多員』的策略。」
「支持一員，扶持多員」是指全港十八區大多以民建聯為主，但同時會扶助各中小型政黨、地區政團出選，以保持建制派多黨共治的局面，「大佈局必定以民建聯為中心，但每一個區，都要給予細黨生存空間。不能夠容許清一色。因為清一色獨大的（政黨），只能夠是共產黨。」
舉例說，在觀塘區，民建聯以外的另一建制勢力，就是近年迅速冒起的九龍社團聯會；深水埗選區、九龍城選區，則有西九新動力。劉江華創立的地區政團公民力量，就長期在沙田區盤踞；在新界區，就扶持了新界社團聯會，作為傳統鄉事派及民建聯以外的建制勢力。
建制派爭利益　內訌不息
今時不同往日，組織票已轉趨成熟。以現有的區議會議席為例，全港十八區412席民選議席（今屆選舉將增至431席），建制派佔了309席，即是相當於坐擁七成五的議席。阿華說，中聯辦今天最大的煩惱，不是總體的議席總數，而是如何擺平建制派之間內訌。
雖說有中聯辦居中協調，但建制派各方聽不聽指令，是另一回事。上屆區選，阿華曾經聽聞有親商界政黨派人九龍某選區出選，九龍社團聯表面承諾幫忙，到選舉的時候，懶理對方告急，「繞埋雙手，乜都唔做，完全無幫過。」
阿華說，最令中聯辦無奈，莫過於建制派內訌互撼，鬼打鬼爭到出面。
傳媒報道區選焦點，大多集中於傘兵與泛民黨派之間的內鬥。但根據《立場新聞》的統計（參照區選地圖），今屆431選區當中，民主派內訌選區有24個，而建制派內訌、協調失敗的選區，最少有61個。
 紅色選區為多於一名建制派出選的選區，詳見： https://dce2015.thestandnews.com/
 理論上，出選名單經過中聯辦社會工作部協調敲定，何以又容許內鬥發生？阿華解釋，泛民地盤所剩無幾，建制派為自身利益又好，為打擊對手又好，要爭權，最直接的方法是蠶食其他建制派的地盤。「以前建制派是三國時代的蜀漢，地又少，就攻對方陣營（民主派），而家建制派變了曹魏，一半以上都係自己的地盤，自然自己打自己。」
建制派內鬥的有明有暗，公開決裂有之，背後放暗箭以醜聞傷人有之，種種的手段，比得上2012年的唐梁之爭般黑暗。這些內鬥，連中聯辦也無能力叫停，「講你都唔信，他們（中聯辦）都不想選舉咁污糟。」
阿華說，外界可能意想不到，建制派私底下，就算獲中聯辦官員約見，也未必會畀面出席。阿華聽聞，有年輕民建聯區議員，曾經拒絕中聯辦官員見面，「原因嫌對方只是署長級，他嫌太低級。要部長約，先願意見面。」
阿華又舉出另一例子，建制派的政圈早已人共所知，民建聯葉國謙在上一屆區選早該隱退，但結果葉國謙依舊決定出選，中聯辦想勸也勸不到，「唔通西環出來，叫你唔好選？」
就算遠的不說，近的一場政改甩轆，建制派出醜離場後，還有人把Whatsapp群組訊息外洩，要中聯辦主任張曉明急約建制派見面聚餐，締造大和解的機會。然而，最後為遷就各議員時間表，要拖到深夜在中聯辦「飲夜茶」，事件主角劉皇發沒有到場。阿華形容，這幾乎是明目張膽不給面子，以往只有建制派遷就中聯辦主任，何來有中聯辦主任遷就建制派？
「你睇返（建制派）政黨，今時今日好多根本唔聽中聯辦講，中聯辦不是大家想像影響力咁大。」
建制派膽大，自然有因。阿華的睇法是民選議席，與政協、港區人大等有別，不是中央可隨便「搣柴」，「就算係功能組別議席都有可能收返，但民選議席唔係你話想收就收得返。」
民選議員、建制派政黨在地區穩住陣腳之後，中聯辦要立馬培育另一人，全盤接收他的票數，有很大難度，阿華指面對不聽話的議員，中聯辦也只能夠悶哼一聲，奈不了何。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【西環如何操控區選 2】建制無間道：「組織票」把泛民打個落花流水</title>
      <link>/articles/%E8%A5%BF%E7%92%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%93%8D%E7%B8%B1%E5%8D%80%E9%81%B8-2-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%84%A1%E9%96%93%E9%81%93-%E7%B5%84%E7%B9%94%E7%A5%A8-%E6%8A%8A%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%89%93%E5%80%8B%E8%90%BD%E8%8A%B1%E6%B5%81%E6%B0%B4/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Oct 2015 11:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%A5%BF%E7%92%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%93%8D%E7%B8%B1%E5%8D%80%E9%81%B8-2-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%84%A1%E9%96%93%E9%81%93-%E7%B5%84%E7%B9%94%E7%A5%A8-%E6%8A%8A%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%89%93%E5%80%8B%E8%90%BD%E8%8A%B1%E6%B5%81%E6%B0%B4/</guid>
      <description>背景圖片來源：立場區議會選舉專頁 https://dce2015.thestandnews.com/
 11月22日區議會選舉當日，你稍加注意，或許會發現票站外有一名熟口熟面的叔伯，閒坐一旁。你未必能叫得出他的名字，但這位叔伯很可能認得你，甚至知道你府上有多少家人，又有誰參加過建制派的蛇齋餅粽活動。
不止是你，他對整個選區家家戶戶當中有誰是選民，也略知一二，因為他守在票站外面，要擔當起「認人數票」的職責。
數什麼票呢？選舉當日，建制派要確保選票一票不漏的投給自己陣營。正當民主派的候選人、助選團，由朝到晚賣力在街頭拉票。建制派也會「做個樣」，但在街頭拉票終究不是勝敗關鍵。
「朝早7點半，票站一開，（建制派）一早催晒啲票，一早打晒票落去。」說話的是阿華，以前是建制派中人，當過建制派社區幹事。
他提到，選舉當日為確保一票不失，經驗豐富的建制派參選人，會先擬定一份支持者的名單，千叮萬囑支持者趁早到票站投票，並委派熟知地區的樁腳，早上起守在票站外認人，「坐在票站附近，慢慢數，走漏機會好低。」
名單上的支持者一到，樁腳便紀錄下來，再上報選舉辦公室。早上7時半投票開始後，建制派候選人一直監察票數，下午即發散人手，逐一致電名單上的支持者催票，「打過去問，阿咩叔，你之前（參與活動）講過支持邊個邊個，但你未嚟投票喔？你去咗邊呀？」
選舉日下午約四點，除了數票，親建制派的票站民調亦已有結果，通常在這個時間，勝負已分。晚上十點半，票站關門轉作點票站，若果樁腳數票的工夫做得夠仔細，建制派對自己所獲的票數，甚至是對手的數票，都已了然於胸。阿華說，曾經有建制派樁腳在票站外數票，最後與實際點票結果的差距，只是數以十計。
建制派機動的操作，就這樣在過去兩屆區選，把泛民主派打到落花流水。
上一集，代表過建制派政黨參選的阿明，向《立場新聞》揭露中聯辦在協助建制派部署選舉的角色，詳述西環如何介入區議員的日常地區運作。今集，化名阿華的建制派前社區幹事，是「西環如何操控區選」專題報道中，第二位願意接受我們訪問的「建制無間道」。
阿華認同，中聯辦積極捧起地區組織，以巨大資源資助親建制地區活動，確實令到建制派議員贏在起跑線，尤其在2007及2011年的區選，間接改變了選舉模式，使到建制派在2003之後可以翻盤。但在他眼中，這些並不是泛民節節敗退的關鍵。
他一再強調，區選拼的，從來不是理念、政策，而是社區網絡、動員能力。如果真正要為泛民的區選劣績找一個致命死穴，其實是民主派面對轉型的建制派，沒有鑽研如何經營組織票。
泛民要翻盤，就要先知彼。
（1）區選制度下組織票
要了解在阿華描述中建制派異常機動的「組織票」從何而來，就得先從區議會的選舉制度談起。
區議會選舉是一場全港大規模選舉，也是一場狹窄的地區選舉。說它狹窄，是因為選區太多。全港18個行政區，按地理位置劃出400多個選區，部分選區只是涵蓋十多座住宅大廈，大部分選區的選民人數不過萬。
換一個角度看，區議會是400多場同時舉行的小型選舉。以2011年的區選為例，每個選區平均選民數字僅約8600。區選長期被選民忽略，投票率一直低於立法會選舉，綜合過去四屆區選數據[1]，最終會走進票站投票的比率，只是大約四成；換言之，在每個選區中，平均走入票站的選民，只有3000至4000人。
區議會實行單議席單票制度，票多者全勝。因為選區細、選民少，參選人只要善用背後的資源，在選區裡頭爭取2000多人的穩定票源，就可以確保贏得議席，甚至成為長勝將軍。
數字告訴我們，建制派的確是最「識玩」區選的高手。
舉例說，民建聯葛珮帆連續兩屆在沙田頌安選區勝出，票數分別是2379票以及2455票，票數相當穩定。工聯會麥美娟連續兩屆在葵青偉盈區，獲2200至2400票當選。九龍城土瓜灣選區是民建聯主席李慧琼的據點，選民基數較少，李慧琼過去三屆皆穩定地奪得1300票至1500票當選。
三人共通點是票源極其穩定，每次也輕易擊敗不同挑戰者。
阿華認為，這些戰果殊非僥倖，也不是西環「禁個掣」就可以帶來的，而是建制派經年累月，對每個選區針對部署的成果。
（2）組織票如何組織
每屆區選完結，建制派就開始做檢討，再揀合適的選區，派人落區部署。阿華提到，確定派什麼人落區後，建制派會先安插新人到地區社團做工作，開拓首批支持者。然而，地區社團幫忙其實有限，「地區社團掌握的電話簿（即選民聯絡名單）好流，有啲人死咗，有啲去過一次旅行當係，試過有電話係大家樂…」
區議員要勝出選舉，往往需要長時間配合政黨、各類型地區組織提供的資源做褔利活動，一步步拓展自己的關係網，經營自家的「電話簿」，逐步建立自己的潛在「組織票」，確保選舉前，有數目穩陣的票源。阿華說，建制派通常會指導新人，與同區的區議員或者其他友好，搞聯網和協調工作，「令到街坊覺得不停有活動。」建制派也會安排一些學者訓練參選人的口才、指導政綱。
種種地區工作，最終目的是要鍊成組織票。阿華說，區選參選人如果最後能確保自己有2500票組織票，已幾可肯定必勝[2]，「我們有一套計算（組織票）方式，稱之為『三算六計』，一個家庭當三張票，加埋總數打六折，（組織票）就咁計出來。舉一個例，如果他預計攞到2400票，電話簿起碼要有4000人。」
他解釋，要紀錄4000人、涉及1000多個家庭的電話簿，參選人就要透過活動接觸萬多人，「每一個選區（人口）大約2萬多人，要接觸萬幾人，地區工作做得好細緻。」
每一次蛇齋餅粽的地區活動，都是收集街坊聯絡方法及拉票的機會。阿華說，地區樁腳會藉機在活動上為參選人做勢，「支唔支持阿邊個邊個？街坊跟住叫支持，自然會紀錄低你個名。」因為選區細，投票的選民數目有限，樁腳不難摸熟支持者的背景。蛇齋餅粽活動參加者的名字紀錄在「電話簿」後，就會被一再動員、被拉票，久而久之，成為組織票的一員。
另一種組織票，則由不同親中社團做主導，「中聯辦不會好出面去做（選舉工作），而是透過衛星組織去做。例如你見到所有聯合會、聯會、總會，港九工商總會等等，佢會透過衛星組織去做。唔會自己出面去做。」
中聯辦透過商界人士或地區人士等代理人，成立社團、辦組織，做地區網絡工作，中聯辦會向他們派發各省市政協、榮譽市民等虛銜作回禮。近年這些社團、組織的數目不斷膨脹，各省市縣政協同時大量增加，這些組織積極發起登記選民、拉票，變相成為一部選舉機器。
「近年有好多新組織，例如是湛港青年交流會，但凡是在香港前面有個地方名，都有一個青年交流會，到選舉時候就會去幫手。」
阿華指出，這些聯會組織票，基本上最終都受中聯辦指揮，選舉前，若果是選區的候選人獲中聯辦授意，社團自會與候選人合作辦活動，方便到選舉日把票「過戶」。親中社團也相當現實，如果建制派候選人不獲欽點，「騷都唔騷你」。
但這些社團票的控制權，終歸不在參選人手上，一旦選區出現同屬建制的兩派內鬨，只有自己經營的組織票最可靠，「建制派通常鼓勵候選人做好自己嘅組織票」。
（3）中產同樣靠組織
阿華強調，每一選區的組織票比例也有異，上述兩種講求以褔利拉攏關係的組織票，在屋邨區、舊區自然較易成功。據阿華說，建制派爭奪中產社區的策略，其實並無二致，也是靠組織，不過手段略有不同。
千萬不要覺得蛇齋餅粽，對中產選民全然沒有作用。阿華形容，在中產屋邨，選民不是人人知識分子，不少人也受小恩小惠吸引，「你見到第一城搞抵玩抵食團，都好多人參加。」然而，組織中產社區的選民，更重要的是懂得發掘選區議題，摸索選民關注的重點，「你有無發覺，天氣凍會收到建制派的whatsapp，叫你注意身體。」噓寒問暖，是試探的第一步，「他們之後會就不同的議題，send whatsapp畀你。例如某個議題，環保，你同唔同意整個垃圾站，不斷測試選民關心什麼。慢慢組織班中產。」
建制派在民主等議題，相對「蝕章」。在組織中產的過程中，建制派會向中產傳遞「只講民生，不涉政治」的形象，「慢慢mould班中產，我們只講民生福利架，不談政治。」
與此同時，建制派要為自己建立一個為地區「維權」的形象。巴士站固然要爭取，厭惡性設施堅決反對，管理費則要求一減再減，「中產區重點一定係針對管理費，即係維權。啱班中產聽。」
針對中產選民的另一絕招，是透過子女興趣班，組織他們的選民父母，「搞親子班，當然不是針對細路仔，而是針對父母。中產選民會因為仔女去報名，搞手自然會接觸到選民。」活動為迎合中產，要先考慮如何包裝，「如果你搞摘士多啤梨團，要加『環保』兩個字上去。有些選區，有好多師奶鍾意煮嘢食，你就不停搞親子烹飪班。煮完又食唔晒，就送畀老人家做義工活動，等班中產覺得與有榮焉。」
總括而言，就是投其所好。
（4）泛民應同樣要組織票
阿華認為，泛民要認清一個事實：組織票不是從天而降，是經過長期部署、細致經營的選舉策略，泛民要逆轉目前的局面，唯一方法就是學習建制派，建立自己陣營的組織票。
他承認，組織票要靠資源，泛民在這方面先天不足。然而他相信，更重要的問題在於泛民不重視組織票，「他們今日都好堅信口號。咁多年，泛民的組織票都好弱。」
「他們仍然講口號，這些口號向全香港講。在一個咁細的選區，選民都唔知你講咩。」阿華認為，靠叫口號，民主派的明星效應，選票並不穩陣，要緊箍選票，唯有靠組織維繫，「民主派會認為，選民認同我的理念，就自自然然會支持我。」
事實上，傳統泛民政黨如民主黨、街工等，都有組織選民，但阿華認為，相對建制派而言，民主派依然做得不夠「細緻」，「任何選舉都是講組織票，就算似（前新民主同盟區議員，上月退黨）容溟舟，去到最後都講組織票，唔通講『香港人優先』？」
他寄語，傘兵和民主派要好好想想，在有限資源下，如何做好組織票，「你要留心自己什麼優勢，別人沒有。」
「民主候選人只要做返Community Development，就已經很不錯。（建制派）最差的地方係咩？就是少大學生，少大專生。你只是做返最基本的東西，關社組、課作組、補習班，你已經可以拎到阿媽票。鉛水超標，你要逐家逐戶拍門，問他們驚唔驚，慢慢將居民組織。」
他認為，傘兵、民主派的眼光，不應只限於在街頭派傳單，而是要想方法上樓，開拓關係。若果泛民、傘兵能夠做到「聯防」，連結鄰近的選區候選人展示出同一陣線的姿態，互相為對方助選宣傳，資源共用，就最好不過。
但阿華一再嘆息，「目前的情況係打唔到聯防，不清楚敵我。」
* * *
在選舉中互相競爭，不是泛民獨有，主導區議會的建制派同樣有此現象。
在「西環如何操控區選」第一集，曾代表建制派出戰區選的阿明，形容中聯辦的角色是「事事要過問」，在建制派、建制社團的背後操盤，統領着整個建制派的選舉部署。但阿華對中聯辦的角色，有不同理解，他認為中聯辦面對建制內部的利益爭奪、互相競爭，其實不一定能一錘定音。
阿華承認，建制派在2003年區選慘敗後，中聯辦的介入，積極培養社團，有份催生極為機動的組織票，直接幫助建制派在2007年及2011年兩次區選中成功翻盤。但當建制派蠶食了大量民主派的地盤，中聯辦的角色也起了微妙變化，「現在的選舉，不是中聯辦想控制，就控制到。」
他解釋，建制派坐大後，派系之間，既為權、又為議席內鬥，愈來愈不團結，同室操戈愈見嚴重，各種抹黑手段相繼出現，他甚至側聞，中聯辦不想選舉「咁污糟」。阿華亦提到，不少現任建制派區議員，基本上不太理會中聯辦的指令，甚至有建制派區議員拒見中聯辦官員，原因是嫌對方職級太低。
阿華認為，面對現時局面，中聯辦忙於居中協調，對部份建制派坐大、變得不聽話，「也無符&amp;hellip;.選舉議席唔同政協，無得話（中央）收返就收返。」
但中聯辦會放手不管嗎？不，阿華的估計是，西環未來會設法取回主導權，問題是怎樣做而已。
下一集，我們會回到中聯辦的角色，阿華再細說西環如何試圖操縱區選。
-&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;
【1】 2003年區選的投票率，是97年後之後歷屆最高的一次，投票率達44.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【西環如何操控區選 1】 建制無間道：事無大小，第一件事搵中聯辦工作部</title>
      <link>/articles/%E8%A5%BF%E7%92%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%93%8D%E6%8E%A7%E5%8D%80%E9%81%B8-1-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%84%A1%E9%96%93%E9%81%93-%E4%BA%8B%E7%84%A1%E5%A4%A7%E5%B0%8F-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E6%90%B5%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E9%83%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2015 19:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%A5%BF%E7%92%B0%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%93%8D%E6%8E%A7%E5%8D%80%E9%81%B8-1-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%84%A1%E9%96%93%E9%81%93-%E4%BA%8B%E7%84%A1%E5%A4%A7%E5%B0%8F-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%BB%B6%E4%BA%8B%E6%90%B5%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E9%83%A8/</guid>
      <description>上一屆區議會選舉，民主派十七名立法會議員參選，僅得十人當選，湯家驊、陳淑莊、李永達、黃成智、李卓人、陳偉業及梁國雄悉數敗北，部分更是慘敗予寂寂無名的建制派新星之手，翌日報章頭條大剌剌寫着四字：泛民大敗。
當時公民黨黨魁梁家傑將敗選責任，歸咎中聯辦開動選舉機器，「組織票要幾多有幾多，我都驚奇票是從哪裏來。」梁家傑的「驚奇論」雖遭抨擊，但他的驚奇，並非沒有道理。曾擔任民主黨選舉委員會主席的李永達，對於這部選舉機器，同樣嘆為觀止，「如果我哋喺區選，換一個新人參選，起碼流失兩至三成票，他們（建制派）換上一個新人參選，上屆攞2300票，今屆可以照樣攞2300票。」
一票不失？如此強大選舉機器到底如何運作？
我們時常把建制派選舉機器，與「西環操控」、「蛇齋餅糭」拉上關係。然而，實際操作起來，中聯辦、龐大資源、親中社團、地區街坊會、建制派議員等一個個環節，是如何扣連，繼而層層發功，煉成選箱裡頭的選票？泛民口中如此犀利鐵票系統，又是否無堅不摧，無往而不利？
最合適的解答者，當然是建制派中人。
《立場新聞》有關區議會選舉的專題報道【西環如何操控區選】，將會訪問建制陣營中不同崗位的人物，嘗試揭開這部赤紅色機器的運作細節。
* * *
這一次，阿明與民主派、雨傘族站在同一陣線。
「建制派絕對需要大敗一場」，雖則是建制派的一員，阿明樂見甚至期待，11月的區議會選舉，以建制派慘敗告終。
先旨聲明，阿明是化名，他絕對不是那種潛伏於建制派的「黃絲」，阿明曾經以建制派身份參選區議會，熟知選舉及地區操作。時至今日他仍然留在建制派圈子打滾，在地區與建制派區議員緊密合作。建制派領袖如曾鈺成，他推崇備至；對於旺角佔領現場，阿明狠評，「嗰班人唔係爭取民主」。公民提名，阿明認為是不合理的訴求。
之不過，身為建制中人，近距離觀察，對中聯辦日益嚴密操控、干預、指揮，愈發不安，最令他不滿的是，建制派對中聯辦阿諛奉承，言聽計從。
阿明認為，要改變現狀，唯一的方法是中央承認，中聯辦的干預是不恰當的，「中聯辦班友，搞到香港立立亂，就返大陸升官。」
只有區選大敗，中央才會向中聯辦問責，改變中聯辦對香港事事干預的方針。他深信不疑。
（1）中聯辦的地區分身
2008年，中聯辦研究部部長曹二寶在中共中央黨校刊物發表文章，提出要在港建立「第二支管治隊伍」。七年後的今天，西環比往日更高調在港活動；梁振英當選翌日，即飛奔往中聯辦謝票；政改表決蝦碌離場，主角經民聯第一件事，是趕到中聯辦解畫。
事實上今時今日的香港，連一名建制派的區議員，也要向中聯辦匯報。
據阿明所知，數以百計的建制派區議員，平日都要向中聯辦上報的大小事務，密度有時高達每周一次，「甚至區議員見中聯辦，仲密過同自己所屬政黨開會」。
他提到，地區事務「一把抓」乃是中聯辦的管理綱領。全港建制派議員有逾300人，連同在泛民選區工作、獲培育的社區幹事，人數數以百計，要實行「一把抓」管理，意味着中聯辦需要大量人手。
中聯辦體制確是龐然巨物，根據中聯辦網站，主任張曉明之下，共設二十三個分支，稱之為「部」，各司其職，其中三個部為「港島工作部」、「九龍工作部」、「新界工作部」，各由一名部長領導，附設數名副部長。
上述三個工作部，分管各區的地區事務，包括地區社團、建制派區議員等，「簡單講，三個工作部分別睇港島、九龍、新界，九龍工作部部長睇住整個九龍區，幾名副部長再分區管理，其中一個睇油尖旺區，另一個睇深水埗區，副部長再有幾個下屬，負責睇實七至八個選區。」
副部長的下屬，稱之為「中間人」，即是區議員向中聯辦匯報的聯絡人。「這班中間人，好似公司的Account Manager，要孭數，睇住幾個區的建制派議員的『業績』。」所謂「業績」，除了是四年一度的選舉，還有區議會議員的工作評核，「他們鍾意每個星期要你交報告，要你交數，例如舉辦活動的數字，企咗幾多次街站，派咗幾多嘢。」
屈指一算，全港四百多個選區，單是這班中間人，隨時有五六十人。但由於中間人大隱隱於市，每一區互不干涉，實質人數多少，阿明亦數不清，「你諗諗，中聯辦在港島掃咗幾多單位，這些單位剩係畀高層住。」
阿明形容，建制派議員日常會透過中間人向中聯辦報告，若然資源、人手不足，亦會第一時間急 call 中間人，「總之喺地區，事無大小，第一件事搵中聯辦工作部。」中間人會定期與區議員召開會議，主動聽取區議員匯報地區情況。開會地點當然不在西環，而是親中社團散佈各區的辦事處。
按中共組織架構，副部長及處級官員之下，又分設科長、副科長、科員等等。阿明說，中間人雖隸屬中聯辦，很少會對外派發中聯辦卡片，他們的實際職級，有時連區議員也搞不清楚；有些中間人則會對外介紹自己是某某地區組織的幹事。
至於中間人是新移民、抑或在港工作的內地人？曾與中間人接觸的阿明，不敢肯定，「你聽佢哋個套語言，雖然係講廣東話，但都是內地官場的語言。」
（2）中間人的日常工作
對於新上任的區議會議員、部署參選的社區幹事，中間人尤其重要。中間人會擔任中介人為他們扯線，安排活動、禮物贊助，「所有嘢都是錢，派嘢係錢，搵人做嘢係錢，買嘢係錢，Book場係錢，咩都係錢。當然中聯辦唔會直接擺一舊錢喺你檯面。」
阿明透露，兩個近年成立、取態明顯親中的全港性組織：香港義工聯盟和新家園協會，均有向建制派區議員提供大量「蛇齋餅糉」，「佢哋嘅做法，係搵一班有錢佬擺幾億落嚟，你可以去同佢申請。佢哋亦會一次過訂好多蛇齋餅，畀你哋分，日派夜派。」
地區組織如街坊會，間中亦會獲大型社團分配資源，街坊會會分出一部分，提供給當區的建制派議員，並會派出人手，配合區議員搞「社會服務」、「市民聯歡」。阿明透露，就算是有政黨背景的區議員，都會透過中間人籌備活動，「有大梗係食大。」
派嘢，也需要途徑。
中間人日常的工作，還包括盤算如何攻陷各地區的居民組織，鼓勵合適的人物參與公屋邨的互委會、私樓的業主立案法團、地區的街坊會；培養，又或拉攏地區有勢力人士，成為樁腳，「有些是老牌港共，純粹忠心，派個行政長官社區服務獎，佢就好開心。有些年輕人希望上位，分到一個什麼分區委員會，撲滅罪行委員會等，幫到佢哋拉關係。至於有無方法從（地區資源）過水濕腳，我就唔知。」
攻陷一個組織，如同建立一個據點，下一步便可向圍繞核心人物的親友街坊，擴展網絡，搞各類活動，供區議員/社區幹事增加曝光率。活動固然會提供物質好處，但重點是製造機會，收集聯絡資料，讓區議員/社區幹事定期接觸，噓寒問暖，打好關係，一步一步煉成自己的選票。
在公共屋邨和舊樓區，這套方法特別湊效，阿明估計，屋邨建制派議員八至九成的得票，都是透過組織、關係網絡催票而來，即是所謂的組織票，或曰「鐵票」。
不過，這套板斧並非萬試萬靈，例如在中產私樓區，就面對一定難度，「你派嘢，居民都未必要」。私樓和中產區的網絡，通常遜於屋邨區，只能靠居於該區的同鄉會成員、或較小型的街坊會組織，「私樓的建制派議員，可能只係兩三成係組織票，況且中產會睇議題，投票取向成日變來變去。」
為針對性練兵，中間人每隔一時間安排民調，調查社區關心的議題，協助現任議員或社區幹事了解地區民情，作相應的部署。
（3）不能見光的名單？
以上的種種，是為建制派模式的「深耕細作」。
但觀乎過去的選舉情況，種種蛛絲馬跡顯示，建制派或其背後，似乎還有些不見得光的選舉操作暗地裡進行。上屆區議會選舉，傳媒在多區揭發有人「種票」，事後有人被捕、被檢控。阿明無從證實，有系統地「種票」是否親中陣營的刻意部署。他特別提到，當時爆出種票的地區，大部分都位於九龍，其時的九龍部工作部部長，正是現任中聯辦副主任林武，「一度以為佢會孭鑊，點知反而升職。」
種票風波爆出後，選舉事務處核查工作愈加嚴密，刪除了部分身份無法證實的選民登記，此後更會定期抽查選民名冊，發出資料核實信，限期前不回覆，便會被剔出名冊。有地區人士向《立場新聞》透露，數個月前，有建制派區議員，從中聯辦的中間人，得到一份選民名單，名單詳盡列明，該議員所屬選區的選民登記，連新增、被刪除的選民資料，一一分類詳列。
選舉事務處目前供公眾查閱的2014年正式選民登記名冊，雖然載有姓名、地址等選民資料，但沒有列出選民登記的任何變動；選舉事務處禁止翻查名冊的人士，抄錄資料。據該地區人士描述，中間人所掌握的名單，比選舉事務處公開的名冊，更具體、更細致。
這份不能見光的名單，是否存在？阿明不置可否，不願意證實。
不過，他透露，建制陣營的確是非常緊張選民的增減。在7月2日選民登記截止前夕，建制派頻頻在地區擺設選民登記的攤位，主要針對的對象，正是被剔出選民登記冊的街坊，「你諗下，幾多公屋居民會回覆確認信？目的其實提醒佢哋要回覆確認信，或者幫佢哋重新登記，令到自己支持者唔會被取消。」
（4）親疏有別
源源不絕的資源、龐大的網絡……身為建制一員，理應佔先天之利。阿明卻說，還要看你有多貼近權力核心。親疏有別，見諸於建制派選舉協調。
泛民有自身的區選協調機制，負責建制派內的「協調」的，當然又是中聯辦。
協調方法與泛民大同小異，例如是現任議員，敗選後繼續留在選區工作的社區幹事，會有優先權；至於在新選區或者泛民佔優的選區，中聯辦為大戰局的着想，大原則是避免撞區，但容許在報名前夕，有一定程度的競爭，「好似CY對唐唐，會畀你哋搞一輪，一個主打，一個後備軑。」
最終由哪一方出選，會參照地區政績而定，「例如儲到幾多聯絡人，搞咗幾多街站，搞咗幾多活動，派幾多單張。」中聯辦同時會委托親中機構辦電話民調，比較兩人在地區的支持度。
聽落非常科學，阿明卻連連搖頭，「好似好科學，但你都知，民調都係阿爺嘅人搞，有幾科學？最後又係睇邊個夠牙力、夠後台。」
協調只是其中一個事例，中間人經過手協調的還有各地區資源，建制派要爭餐飽，能夠爭到幾多，要看你所屬政黨、與中間人的關係；民建聯、工聯會固然最親，其次是中小型建制政黨、個別由中聯辦培訓的「獨立」建制派，「自由黨排最尾，專食豬頭骨」。
其次還要看個人與中聯辦的關係，「睇你有幾擦鞋、有幾聽話。」
（5）擦鞋文化
所謂「聽話」，就是順從中間人指揮、領導。中間人對於建制派議員的工作要求，包括有「發展支持者網絡」，中間人慣常會收集數字評核，企街站的數字愈多，對中間人而言，就是「肯做嘢」，收集到越多的街坊的聯絡電話、個人資料，代表你網絡夠強。
去年的反佔中簽名，區議員理所當然積極投入，積極動員做啦啦隊，「『大是大非』面前，阿爺得一個order，『全力支持』，講完。你知道，建制派議員有好多頂帽，有不同社團，每個身份都要交數，有區議員要交千幾、二千個簽名。」
二千個簽名，點交？「唔使我講，你都明。」
內地官場講求關係、派系，隸屬中聯辦的中間人，將這一套文化帶到香港，區議員要交到數，還要懂得巴結、應酬，「你估唔到，我哋（與中間人、社團）開會都係鬥飲酒，民建聯、工聯會同（中聯辦）工作部班人，開會就是飲飲飲。即係你飲得多，代表你有承擔，係佢朋友。正正係湯顯明做嘅野，飲得多就是自己人。」
在議會，無論是獨立建制派、中小型政黨建制派，深知有些界線，不能僭越，例如與中聯辦關係最密切的民建聯，絕不能開罪，「你知道阿爺唔鍾意，你不能夠公開同民建聯唱反調。」大大小小社區撥款如是，社區規劃如是，十八區社區重點計劃的一億元花費如是，「就算有時認同泛民的主張，唔想要大白象工程，都不可以公開唱反調，頂多投票時走出去。」
建制派區議員深知議會工作綁手綁腳，發揮有限，眼界只放於自己選區的幾條橫街，最着緊如何搞好關係、拿更多蛇齋餅糭，穩住自己的議席，「成套系統鼓勵人搞關係、擦鞋。所以，建制派咪出到鍾樹根囉！」確實又有不少居民認為，區議員職責是「派嘢」，只要做好地區福利專員的角色，居民便心滿意足，沒有更多的期望。
阿明最不滿的，是建制派政黨高層的心思，也全花在揣摩上意，取悅中聯辦，捨棄認真的地區工作；政黨之間互篤背脊，在中聯辦背後搞小動作，只為換取更多利益，爭位爭選舉資源。
本來，各黨派區議員受中聯辦地區工作部領導之外，各建制派政黨高層亦要向中聯辦匯報。阿明提到，有政黨為表忠誠，政黨內部的集思會，會邀請中聯辦官員列席，會議之後，再搞宵夜聚餐，斟茶灌水，旨在讓中聯辦的官員指導、教導一番，以證明政黨忠心耿耿。
人在建制派，要妥協，阿明早已預期。然而，他接受不了，整個建制派由上至下層，都毫不介意為黨派以及自身的利益，奉承中聯辦，全無底線：
「但凡阿爺的屎，就是香的。我自己在建制派，我都覺得好有問題，我好擁護一國兩制，但咁樣唔係一國兩制。我相信，大部分香港人都認同一國兩制，都唔係咁樣。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
