<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2015 區選專題報道 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/2015-%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%B0%88%E9%A1%8C%E5%A0%B1%E9%81%93/</link>
    <description>Recent content in 2015 區選專題報道 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 19 Nov 2015 13:14:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/2015-%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%B0%88%E9%A1%8C%E5%A0%B1%E9%81%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【區選唐吉訶德 5】小業主再戰巨人    莫炎熙：我要趕走新民黨</title>
      <link>/articles/%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%94%90%E5%90%89%E8%A8%B6%E5%BE%B7-5-%E5%B0%8F%E6%A5%AD%E4%B8%BB%E5%86%8D%E6%88%B0%E5%B7%A8%E4%BA%BA-%E8%8E%AB%E7%82%8E%E7%86%99-%E6%88%91%E8%A6%81%E8%B6%95%E8%B5%B0%E6%96%B0%E6%B0%91%E9%BB%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Nov 2015 13:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%94%90%E5%90%89%E8%A8%B6%E5%BE%B7-5-%E5%B0%8F%E6%A5%AD%E4%B8%BB%E5%86%8D%E6%88%B0%E5%B7%A8%E4%BA%BA-%E8%8E%AB%E7%82%8E%E7%86%99-%E6%88%91%E8%A6%81%E8%B6%95%E8%B5%B0%E6%96%B0%E6%B0%91%E9%BB%A8/</guid>
      <description>區議會選舉轉入大直路，候選人都在趕製最後階段的宣傳單張。
周一下午，60歲的莫炎熙與助選團在天水圍天頌苑，派發上周剛印好的單張。
單張的大標題這樣寫：「單挑房委六年夠辛苦」，說的是莫炎熙與房委會那場糾纏六年的官司，莫炎熙單人匹馬入稟土地審裁處與房委會打官司，追回數千萬元管理費。單張上另一紅色標題，寫着幾隻大字，「新民黨人 不要欺人太甚 」，開宗名義向爭取連任的新民黨區議員黃卓健開炮，叫新民黨「無幫手 勿抽水」。
新民黨黃卓健的助選團，在另一邊派傳單，用字也不甘示弱，指摘莫炎熙忘恩負義，「追討天頌管理費歷時多年，真的是單靠一人之力可以做到？期間我多次盡力協助，還介紹超過6位律師…昔日朋友，如今是競選變臉…友誼路上，您可有類似經歷，感同身受期待與你共勉…」
雙方助選團都向街坊派單張、叫口號。我問莫炎熙選情樂不樂觀。他連連點頭，反指壓力在對方身上，「我哋冇壓力。」
莫炎熙從口袋掏出電話，給我看當日《大公報》的剪報，「佢哋動用到《文匯報》、《大公報》，唔係一兩篇，係接二連三，如果佢哋無壓力，唔使做呢樣嘢喇。好坦白，好肉酸架，咁大個黨。」
《大公報》、《文匯報》兩份親中報章，確實特別關注莫炎熙。過去三個星期，兩報起碼用了三篇報道、近2000字報道頌柏區選情，內容主要都是針對莫炎熙，質疑他「扮獨立呃選民」，又引述黃卓健批評莫炎熙傳單用字涉誹謗。
被左報針對，他沒有擔心過，「你知道啦，特別係《大公報》、《文匯報》，根本無人睇，得佢哋自己人睇。」
見我們談起選情，為他助選的盧太在旁搭嘴，「我哋 hea 住做，hea 住去選。哈哈。」莫炎熙笑着糾正，「不是hea，只係我哋無負擔。」他續道，勝出當然好，就算贏不到，他也有滿腹大計要實行，「到時我又會有另一個方法去幫屋苑做嘢。」
莫炎熙一直自覺個性不適合搞政治，以前別人邀請他參選或者助選，他都沒有興趣。他今次倉促決定參選，部分原因是再受居民推舉，而最主要的原因，是莫炎熙感到有迫切需要，從屋苑裡趕走新民黨。 單挑房署
天頌苑是八萬五時代的產物，屋苑密密麻麻的住宅大廈之間，有一座商場。全個屋苑15幢樓宇逾6000戶，是天水圍區內第二大居屋屋苑。
1999年8月，升降機公司在天頌苑L及K座安裝升降機，發現運作不順，房署遂調查發現短樁醜聞，兩名品質制工程師及助理監督其後被判串謀訛騙罪成。揭發短樁問題後，L及K座要用加固工程修復，1999年起一直丟空，埋藏了日後管理費爭議的伏線。房署作為L及K座的業主，堅持單位未入伙，毋須向管理公司繳交管理費，期間又以業主身份授權官員在業主大會代表L及K座單位投票，包括投票選擇管理公司等。
兩幢短樁樓經加固復修後，在2008年終獲發滿意紙，隨時可以推出市場，天頌苑業主委員會翻舊帳指責房委會欠交管理費，發律師信要房委會繳交近十年合共數千萬元的管理費。房委會態度強硬，反建議向業委會賠償500萬元，莫炎熙不滿附帶一大堆免責條款，賠償費太低，組織居民反對，推翻賠償協議。
拖沓了幾年，2012年梁振英上台，要大量各類型的房屋供應，L及K座重推出市場，房署想加碼賠償管理費，以平息事件。屋苑有些小業主認為應該接受。可是，莫炎熙依然不服，查案例、問律師意見，堅信道理在自己一方，入稟土地審裁署，房委會由代表資深大律師莫樹聯應戰。莫炎熙仍記得，當日得知對手是莫樹聯，即刻嚇破膽，擔心敗訴要負擔天價律師費，「賣樓都唔掂」。
好在他單挑房署成功，房委會敗訴須即時付管理費連利息超過7200萬元，成就小市民打贏大狀的傳奇故事。房委會今年引用《時效條例》[1]上訴，要求豁免1999年至2001年間，約2900萬管理費連利息，高院今年8月判房委會勝訴，案件須發還土地審裁處重審。而姑勿論結果如何，業主總算追回了4000多萬元，已經比很多小業主原先預估為多。
8月份，天頌苑掛上黃色巨形橫幅：「慶祝追討管理費成功 8月1日起免管理費一年」
 工黨趙恩來facebook
 最憎抽水
回頭看，之所以出現莫炎熙一手打贏官司的傳奇故事，多少因為他個性使然。
莫炎熙說他不適合搞政治，因為對他來說，政治要變通，政治要懂得妥協、見好就收，這些他都不會。房委會好幾次願意賠償金額加碼和解，街坊提議他和解，莫炎熙一口就拒絕。
「我一係唔去追，我要追管理費，就只要兩條路。第一條路，就是房委會將佢欠下7000幾萬錢，計得清清楚楚，因為我收少一蚊，都會畀人鬧出賣屋苑。第二條路，法庭判。法庭判一蚊就一蚊，我都接受。」
這樣的一個人，好聽就叫有原則，難聽講就是固執。連莫炎熙妻子都認為，不值得搞上法庭，夫妻在家裡都不談官司；有鄰居在背後冷嘲熱諷，笑他傻，「到後來，整個天頌苑得我一個人追」。
事實上，莫炎熙為打這場官司，前前後後花了2萬多元，就算7200萬元欠款全數追回，以整個屋苑6000多戶平均計，每戶分攤萬多元。莫炎熙糾纏六載，荷包還要倒蝕，還未計他假如打輸官司要賠償房委會律師費的風險。
「有時好多人做嘢，都係為啖氣，為公義。無可能你欠我哋錢，仲要講到我哋係刁民，咁咪即刻質完我哋食完死貓之後，再畀你摑一巴。」
他罵的是運房局局長張炳良，張炳良當年企硬不談判，又說有充分理據不接受小業主申索，不應該浪費房委會資源云云，莫炎熙感覺受辱，銘記至今。
莫炎熙本來很抗拒政治，因為要爭取房委會賠償，他對政黨態度倒是務實，新民黨、工聯會、工黨等政黨接觸過他，他都不抗拒。泛民中人推薦的律師，他今天仍感恩，他也記住工聯會介紹的律師幫過忙。
至於新民黨，他的評價離不開兩字：「抽水」。
在追討過程中，新民黨確實多次聯絡莫炎熙，主動提出協助，有次新民黨主席葉劉淑儀、副主席田北辰邀他一同見房署官員，與房署商討，「我坐咗半個鐘頭，覺得唔對路。妖，傾來傾去都唔入題。我跟住插嘴話：其實講來講去，我哋屋苑無業主立案法團，如果有法團，根據程序一早追你管理費用，一早解決咗。」
房署官員竟然當場承諾，假如有一定數量的業主支持，會協助成立業主立案法團，莫炎熙估計，在席官員可能不熟書，不清楚原來成立業主立案法團後，就會按法定責任向房委會興訟追收欠交管理費，房署幫助成立業主立法法團，等同搬石頭砸自己腿[2]。
他本來就不相信，房署會兌現承諾。過了一陣子，當日有份安排見面街坊兼新民黨黨員果然向他說，房署官員「炆耳仔」，謂「當你聽錯，當我無講」，着莫炎熙不要追究。
莫炎熙不禁要生氣，責怪新民黨輕易就範，「由當日開始，我已經唔信新民黨。」
商討無果，新民黨黃卓健多次聯絡莫炎熙，說要介紹律師提供意見，莫炎熙見過一次，覺得大狀沒有誠意幫手，在街坊慫恿下，半推半就下又見了幾次，大狀說來說去都是「有得打」三個字，未有詳細分析案情，就着他在高等法院興訟。
在高院打官司啟動民事索償，就要律師樓存入至少數十萬的按金，並非小數字。莫炎熙心裡拿不了主意，他一再要求對方仔細分析案件雙方理據，卻不得要領，「我心諗，輸贏佢都有錢，梗係有得打，點會無得打？但我點樣又得打先得架！你要講理據畀我聽。」
莫炎熙憶述，黃卓健也遊說過他，追7000萬難度太高，或者要房署加碼至千多萬還有可能，他再次申明原則，黃卓健放棄再勸，「佢話，咁莫生，我幫你唔到，你自己去告佢。」
莫炎熙事後回想，追討房署的決心就更堅定，多少因為黃卓健這句悔氣話。（《立場》記者曾經當面邀請新民黨黃卓健接受訪問，他其後回覆拒絕，理由是選舉日在即，未能抽空。）
偶然之下，他找資料發現，追討管理費可以透過土地審裁處，申請費用只須數百元，訴訟比在高院入稟成本低得多，也說明興訟不一定要透過高院，偏偏新民黨介紹的大狀從來沒有提過這個選項。莫炎熙再沒有多想就決定提訴。
反反覆覆與新民黨接觸，莫炎熙斷定，新民黨介入事件的立心不是幫居民，只是一心想盡快拆掂事件，好讓他們為政府立功，在居民面前邀功，「佢擺明為政黨利益、點會為我哋利益？」
看着黃卓健傳單，標榜曾為他介紹六名律師，莫炎熙一臉不屑，「我終於明白（黃卓健）點解咁做（介紹律師），原來又係要用來抽水。」  黃卓健的宣傳單張
 跌落屎坑
因為向房署追討管理費，莫炎熙在2010年獲邀加入天頌苑業主委員會。莫當時起初抱著「為街坊做啲嘢」的心態。入到業委會，他大失所望。
「我發現自己跌咗落屎坑。」
莫炎熙對預算案提出異議，質疑預算案不妥當、資料不足，業委會主席無視，斥責他「搞咁多做咩」，叫委員依樣舉手通過。
見識過業委會的議會暴力，他還發現，有份追討房委會管理費的業委員成員，原來也因欠交管理費被釘契，「房署同佢傾追討管理費，你話搞唔搞笑？係咪荒天下之大謬。」
當了三，四個月委員，莫炎熙感到，業委會根本無心服務居民，憤而劈炮，「業委會唔係保障我哋居民的利益，而係將我哋利益雙手送畀管理公司、送畀房署。」
莫炎熙實行做「在野黨」，列席業委會會議，要反過來監督業委會。有次他在業委會的一次會議，目睹業委會內成員兒戲通過球場的維修工程，追查之下發現球場油漆的中標公司索價30多萬元，工程費離奇地高昂。他裝扮成另一屋苑的業主，直接找承建商報價，發現中標公司索價竟然比承建商直接報價貴了幾倍；他又聯絡棄標的工程承建商了解，發現招標條款出奇地刁鑽，例如訂明要用某牌子的日本油漆，承建商不得不放棄。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區選唐吉訶德 4】只要他那輛「車」不跪低，他可以克服 — 葉榮</title>
      <link>/articles/%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%94%90%E5%90%89%E8%A8%B6%E5%BE%B7-4-%E5%8F%AA%E8%A6%81%E4%BB%96%E9%82%A3%E8%BC%9B-%E8%BB%8A-%E4%B8%8D%E8%B7%AA%E4%BD%8E-%E4%BB%96%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%85%8B%E6%9C%8D-%E8%91%89%E6%A6%AE/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2015 14:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%94%90%E5%90%89%E8%A8%B6%E5%BE%B7-4-%E5%8F%AA%E8%A6%81%E4%BB%96%E9%82%A3%E8%BC%9B-%E8%BB%8A-%E4%B8%8D%E8%B7%AA%E4%BD%8E-%E4%BB%96%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%85%8B%E6%9C%8D-%E8%91%89%E6%A6%AE/</guid>
      <description>葉榮參選區議會選舉，似乎也是意料中事。但他的選舉工程，比其餘934名候選人都要困難，當然也遠比他在沙田頌安區的對手困難。
葉榮的對手是身兼立法會議員、在當區做了8年區議員的民建聯葛珮帆，資源豐沛，不是代表工黨出戰的葉榮可比。但更大的困難，源自香港社會各種建設，對殘疾人士並不友善。
身體上的殘疾，是大部分人對葉榮的第一個印象，來到選舉，這亦是他必須面對的問題。葉榮在他的選舉單張中，開宗明義：「自出生後便與『戰車』為伴，成長處處碰壁」、「我是殘疾，的確有事情我不能一人完成」。不過，他強調自己可以用政策分析解決地區問題，也會耐心聆聽街坊的需要。葉榮不諱言自己需要別人的幫忙，但同時想用行動來告訴街坊，他也可以幫助別人，最終實現他助人自助的願景，「今日我幫了你，他日你也可以幫別人」。
「困難？做6點（街站）做不到啦，想做晚點又不能，（太夜）尾班車都走了。我不怕告訴對手，我有事情做不到。」
每天早上大約7、8時，是各區選候選人接觸選民的黃金時間，因為大部分人出門上班。儘管葉榮也是每天早上5時多起床，但他不能像其他候選人般，6、7時便抵達街站，與選民接觸打招呼，因為他的復康巴士，最早只能在7時到他家接他，車程需時約45分鐘。這復康巴士，他早在大約4個月前就已經預約，預約時需向對方解釋自己為何比其他人更有需要使用，而不乘坐港鐵。
平時到位於頌安邨的張超雄地區辦事處上班，葉榮搭港鐵，需要個半小時至兩小時不等，原因是由葵芳的家到頌安，需要轉3次車，和大部分輪椅人士一樣，每次上車下車都要用月台板協助，等港鐵職員拿月台板來，就往往錯過了5至6班列車，而且早上經常上不到車，「現在還要經常故障哩！」常故障的包括列車和升降機。去年，他前往立法會時，就因金鐘站的輪椅升降台故障，而被困梯間1小時。至於巴士，不是每部都設有輪椅斜板，要上到車，可能已是半天光景。
這個天陰有微雨的早晨，近9時才來到馬鞍山聽濤雅苑前，疏落的最後一批趕上班的居民，陸續登上免費穿梭巴士，葉榮和選舉代理人Steve仍在把握機會向急步過的人遞出選舉單張，說聲早晨。
選舉，對殘疾人士不友善
「早晨，請支持2號葉榮。」一個由女傭陪同的婆婆接過選舉單張，「好叻呀！要加油。」她笑容可掬；接著另一個婆婆步近，卻婉謝過單張，「拿過了，到時投給你。」然而，她們的匆忙程度令你難以判斷，她們手中的一票是否真的會給葉榮。
外出的人潮漸漸散去，葉榮和Steve收拾物品後便一起回到辦事處工作，途經休憩處和領展商場時，有長者與葉榮打招呼，有個婆婆與他聊起天來，談談近來的身體狀況，如血壓還有沒有高等等，狀甚熟落。
與婆婆道別後，葉榮繼續驅車帶我看他爭取得來的無障礙設施、區內仍然對輪椅人士和長者小孩不友善的設施，並向我講述領展商場內商戶的轉變，纖悉無遺。眼見商場內賣廉價日常生活用品的小商戶不獲領展續約，取而代之的是「拍烏蠅」的連鎖貴價中藥材舖和金舖，葉榮慨嘆，「（領展）寧願拍烏蠅，但租給付得起較高租金的商舖，也不願租給真正想服務街坊、賣廉價東西的小商戶。」
在地區工作的過程中，一定有受過街坊的質疑吧？葉榮說，質疑的人通常不會說出口，大多只會從頭到腳打量你。「曾經有街坊口快心快，話以為我是求助者，我會用事實去證明。他要求我出信給相關部門，我就叫他坐在我旁邊看我打信，十多廿分鐘我就可以給他信。」他想告訴街坊，有人把電腦放在他面前，他一樣可以1分鐘打30、40字。
在這兩年多，愈來愈多街坊在有困難時會主動找他幫忙，天花石屎剝落、家中有白蟻、壞電器等，他都能證明給街坊看，他是有能力的，「口碑這回事要慢慢儲」。
「總之，困難的事，難不到我，不要看得我太低。」他指，即使有困難，都是來自周邊的配套設施的不足，「我沒困難，只要我這輛『車』不『跪低』，就真的沒困難。」葉榮其實不太喜歡談他所遇到的困難，而總是大談他如何解決問題，困難在他心目中彷如無物。但他承認，選舉對殘疾人士並不友善，很多表格都要親身去遞交，幸好有同事的幫忙。
遭街坊質疑「無腳」 樂觀面對
選舉不容易，為何還要出來參選？「我在這區都工作了快3年，既然有機會，我想試下。而且，我也不想建制派在這區自動當選。」他認為，這兩三年，香港人看到很多不公義的事情，加上近月的鉛水事件，口口聲聲幫市民解決民生問題的民建聯，卻在立法會就特權法議案投反對票，「如果可以阻止她自動當選，希望這區的居民可以手上這票投給我。」他指今年初開始考慮參選時，也有很多東西要計劃，「不似健全人士，揹個背囊就可以出門做早站，我要籌備很多，早起身如何運作？天都未光又如何乘車？」
最重要的還是，他想讓街坊知道，殘疾人士有能力參政，服務社區。他本來擔心，會受到街坊歧視，幸而這區甚少，起碼比早前宣傳反政改時少；不少居民聽到他要參選，豎起姆指表示支持。
不過，也有街坊，尤其是一些較年長的，總認為殘疾人士的能力就是低人一等，「這幾日有街坊話，你都無腳，怎樣選？」記者覺得這些說話太傷人，但葉榮笑稱，「我沒事喎，我份人很樂觀。」他說當時心想：「幫（街坊）不是用腳幫的，用腦的嘛！」但沒有說出口，因不欲在街邊與街坊吵鬧，而且這些本身不相信你的人，通常也比較難一下子說服。
頌安這個選區，一半是中產階層，居住在聽濤雅苑、觀瀾雅軒，以及新劃進該選區的天宇海；另一半則是以基層長者為主的公共屋邨頌安邨。整區選民登記人數為10,878人。上屆整體投票率只有37.73%，葛珮帆得2,455票，得票率是58.8%；婦女參政網絡的劉家儀則有1,721票，得票率有41.21%，泛民候選人雖然落敗，但支持度不算差。 區內選民是中產階層和基層大約各佔一半，3個私人屋苑的居民大部分是中產，通常有較高知識水平，葉榮會把較多時間和資源放在公屋頌安邨。他擅用支持他的朋友的長處，例如會找繪畫了得的殘障朋友，在邨內舉辦畫班；街坊家中有電器傢俱損壞了，需要維修，他又可以找到相熟的「收買佬」，為居民提供價廉物美的零件或舊電器以替換，亦會找義工到居民家中幫忙維修，「有些地方我去不到，例如街坊家中的露台，但我一定會走到最近」。
由追星少年蛻變為社運青年
在地區工作了兩年多，葉榮和街坊之間建立起感情。不少熟落了的街坊知道他參選後，都會偶爾關心一下他的身體狀況，例如下雨或太陽太猛時，叫他拿把傘，但他都只是笑笑口，說：「不用了，我很快走。」
「試過和個街坊去房屋處辦事，突然間下雨，想不到他會幫我舉傘，這很有趣，很難忘。」
一個打傘的動作何以令他如此感動？下雨時葉榮不打傘不怕生病嗎？「我拿不到（傘）。」他說。
我們平時覺得輕而易舉的打傘動作，對頸椎受損的葉榮卻不是理所當然。儘管街坊這樣叮嚀，但在派單張時他不想義工站在身旁為他打傘，覺得不好看，「濕身，我從小到大都習慣了，就算我出街玩，如果突然下雨，我拿不到傘就是拿不到，只可以走快點。」他說自己很少因此病到。
 圖片來源：葉榮Facebook專頁
 但訪問這天，葉榮其實已整整病了一個月，咳嗽還未清。說起自己的病，葉榮卻突然興奮地告訴我他的一個小發現，「吖，原來呢，區內有不少私家診所，輪椅是進不了的，因為有一兩級梯級。因為這次生病，我體驗到，輪椅（人士）是看不到醫生的。所以我病得嚴重了，因為我三更夜半回到家都沒有醫生看。」他希望，不論能否當選，都可以改善區內這些問題，「這些（問題）是要真正坐在輪椅上（生活）才知」。
除了議員助理這個身份，葉榮也算是個社運青年。葉榮曾向傳媒提及，參與社運時繞過保安的技巧，是在年少時追星的日子裏學來的，再問他這事情，葉榮一臉羞澀，「鍾意就自然會想到辦法避開保安親近遇像啦。殘疾人士一向觀察都很細微，會估計對方的路線怎樣走。追星，在停車場等候是主要的位置，而官員逃走的位置也在停車場，不多不少都有點相同之處。」明星保鑣較兇狠，還是立法會保安？「當然是立法會啦！」他笑指，因為保護官員的還有警察和便衣。
2009年「反高鐵」最後一夜，葉榮也在現場。激發他走出來的原因，是當時他的電動輪椅壞了，政府對他這種非領取綜援人士沒有太多資助，而一張5萬元至9萬元不等的電動輪椅，對一般人來說也不容易負擔，更何況是當時剛出社會工作的他？眼見政府要把600幾億元投進連「一地兩檢」都未談妥的高鐵，他覺得非上街不可。問他出來行動之前，會否有很多考量？「前面一批警察而已，沒甚麼（好怕）。我想他們怕我比較多。」
「我不激進，只是站得較前」
葉榮近日在其Facebook專頁貼出母親的心聲，文中葉媽媽自言是「藍絲」，覺得「政治是污糟邋遢的」，很擔心葉榮出事，亦曾經不希望他參選，如今卻呼籲選民投兒子一票，「令他有機會可以走遠一點」。葉榮在訪問當日指出，最初參與社會運動時，家人十分擔心，叫過他不要去參與，但現在也明白，更漸變為支持，「可能覺得我明白，都已長大，控制不了」。
自反高鐵至今，葉榮參與過不少社會運動，從土地問題到政改議題，都見到他的身影。他卻不認為自己激進，「我坐在『四個轆』上，激進極都有限。我不激進，連說話都很斯文，很細聲。」他自言只是站得比較前，論激進難比健全的社運人士，「不過我算係殘疾人士之中，被標籤為最激進啦」但他認為自己的行為和思想都是務實的。
很多人都相信區議會應該「去政治化」，若多談政治就會被批評「搞事」，但葉榮強調，生活上每件事都是政治，「你今日不搞它，政治遲早有日會來搞你。」他舉例指，該區的聽濤雅苑差不多二十年樓零，遲早要做大型維修，近來又經常出現圍標事件，「你今日不理，遲早你都要來找我。圍標問題，你第一個會想到找民主派解決，還是民建聯？」
葉榮理解自己的弱勢，但他也看到自己的可貴之處，「我有同理心。我會與弱勢、殘疾、基層，一起解決地區上的問題」，「我一定明白弱勢的需要，起碼我是過來人。」
這次選舉對葉榮來說是一場硬仗，令他學會很多事情，也為他帶來很好的情緒商數（EQ）訓練，「面對那種緊張，加上被人罵，那種EQ都幾難控制。緊張是指對家（候選人）找人跟蹤你的那種無形的壓力。我去到哪裡都被人跟。今早做早站時，也派兩個人來跟我，特意在我附近阻著我派單張。這些真的不夠他們賤，可以用賤來形容。」對此，同區另一名候選人葛珮帆回覆本網記者查詢時表示：「對於無理的抹黑，我不會回應」。
對於勝算，葉榮表示不理會民調，亦不會評估形勢，如今只本著「死就死啦」的心態去做，甚麼都不想，「辛苦了那麼久，衝過去吧。」
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區選唐吉訶德 3】朱凱迪的奇異選戰</title>
      <link>/articles/%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%94%90%E5%90%89%E8%A8%B6%E5%BE%B7-3-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E8%BF%AA%E7%9A%84%E5%A5%87%E7%95%B0%E9%81%B8%E6%88%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Oct 2015 17:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%94%90%E5%90%89%E8%A8%B6%E5%BE%B7-3-%E6%9C%B1%E5%87%B1%E8%BF%AA%E7%9A%84%E5%A5%87%E7%95%B0%E9%81%B8%E6%88%B0/</guid>
      <description>八鄉是個非比尋常的選區。
十月一個星期二上午七點，朱凱迪一個人在牛徑村口派傳單。村口有一個涼亭，開外有一個巴士站。男女老嫩的村民就在涼亭等車。
「早晨，拎張交通政綱睇下。」朱凱迪彎腰，舉手，對每一個村民說。就連私家車裡的村民也不放過，隔著玻璃展示政綱。政綱上大大隻字寫道：「群策群力改善交通　村口等車不再徬徨」。設計精緻，綠色背景上以樸素畫風，繪有許多村民、巴士、小巴、單車……
只是願意接傳單的人不多 — 我的觀察是，約一半左右，比其他地區要少。
一支手製綠色直幡孤獨地紮在欄杆上，面積細，又綁得不高，與十多二十面一直延伸進村內的巨大黃幡成反比 — 黃幡上寫的是朱凱迪對手的名字，黎偉雄。原居民，上村村代表，未有申報政治聯繫。

會俾人凶
朱凱迪無法把直幡掛入村內，就連入村派傳單也不敢。「會俾人凶，會有人說：『唔撚想你響度囉！』」他說。別說村內，有時在村口派也會被趕。一天他和選舉經理在某村村口派發，就被幾名大叔驅趕、推撞。大叔說不歡迎朱凱迪，因為朱凱迪參選令村內分化。他也不認同朱凱迪的政見。比如說朱凱迪支持農耕，大叔則認為耕田應該返大陸；朱凱迪反對地產商囤積農地，大叔則認為囤地沒有問題，因為那都是真金白銀買回來的。
大叔也認定，朱凱迪參選是在玩嘢。
明知會輸，仲唔係玩嘢？上屆區議會，朱凱迪也有出選，但不是選八鄉南，而是在八鄉北。當時他要面對兩個原居民對手。勝出者有 1439 票，第二名也有 1350 票，朱凱迪只有 283 票。選舉當日，朱凱迪的對手出動私家車接載村民前往票站，甚至有人陪同公公婆婆投票，直至被投訴干擾選民後，才有所收斂。當時有記者訪問候選人之一鄧鎔耀，他對接載選民一事直認不諱，明言這是八鄉慣例。
而朱凱迪和他的助選團則踩單車拉票。早在開票箱之前，勝負已分。
至於上屆出選八鄉南的，叫馮汝竹，是一名女性。雖是原居民，卻與朱凱迪站在同一陣線參選，挑戰連任的黎偉雄。與八鄉北同樣，接載選民的私家車固然不缺，還有恐嚇。當年馮汝竹一度受黎偉雄助選團挑釁兼包圍。選舉主任對她說，有需要可報警求助。助選團聞言，連同選舉主任一起圍。票站外，一名彪形大漢站崗，令馮汝竹深感人身安全受威脅，連拉票也要行出馬路。（黎偉雄拒絕接受《立場新聞》訪問）最終馮汝竹得 767 票，以近 2000 票之差輸給奪 2747 票的黎偉雄。
八鄉就是這樣的一個地方。
今年馮汝竹沒有再選。
「叫她再選，就是虐待她。」朱凱迪說。
因此今年八鄉南 — 朱凱迪的家 — 改由他本人披甲上陣。
*　*　*
位於元朗的八鄉南面積約 25 平方公里，佔香港總面積約 2%。以全港 1,104 平方公里劃分為 431 個區議會選區計算，八鄉南選區要比其他選區面積大十倍。
儘管面積巨大，但由於屬鄉郊地區，人口只有約 24,000 人（2011 年統計數字），與其他選區大致相同。
鄉郊二字往往使人有這種想像：美好的農田、樸素的民家、閒適的生活。青山綠水，老農夫日出而作日入而息，自得其樂。但只要你驅車在八鄉南走一轉，即會發現這裡少有農田和農夫，最多的卻是新建成及空置的三層別墅屋。而連綿掛滿一街一路的，則是地產廣告。大大隻字寫著「XX 地產」，下面是一個電話號碼。
這些別墅屋就是丁屋。

丁，即原居民男丁。在許多人的印象裡面，「原居民」這個稱號如今已經與黑幫、土豪、劣紳扣連起來。但一世紀前不是這樣的。1898 年，英國迫使中國簽訂《展拓香港界址專條》，租用新界 99 年。其時新界人主要身份是農民，種植稻米。他們的生活節奏、社會價值，亦依賴土地與自然，多於外界經濟交流，比較靠近今日人們對鄉村的樸實印象。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區選唐吉訶德 2】師奶披甲　翁愛明：我希望多過689票囉！</title>
      <link>/articles/%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%94%90%E5%90%89%E8%A8%B6%E5%BE%B7-2-%E5%B8%AB%E5%A5%B6%E6%8A%AB%E7%94%B2-%E7%BF%81%E6%84%9B%E6%98%8E-%E6%88%91%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E5%A4%9A%E9%81%8E689%E7%A5%A8%E5%9B%89/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2015 11:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%94%90%E5%90%89%E8%A8%B6%E5%BE%B7-2-%E5%B8%AB%E5%A5%B6%E6%8A%AB%E7%94%B2-%E7%BF%81%E6%84%9B%E6%98%8E-%E6%88%91%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E5%A4%9A%E9%81%8E689%E7%A5%A8%E5%9B%89/</guid>
      <description>兩星期前一個周日，我在沙田街市與翁愛明見面。
那天她穿著一件平實的灰白色鬆身 T-shirt，黑色長褲，旁邊擱一個買餸用的紅色鐵架拉車，與四周路人看來並無多大分別。但當然有分別 — 拉車載的不是菜和肉，而是海報和傳單。負責拉車的也不是她，而是助手阿 Ken，一個大學畢業不久的年輕人。翁愛明挨家逐戶，問可否張貼選舉海報，而 Ken 則緊隨她身後，拍照、請求每個同意貼海報的店東填寫授權書。
工作完成。「搭的士返屋企！」翁愛明說。路上她和 Ken 討論，應該先把海報拿回家還是逕直去找地方坐低做訪問。我們走到新城市廣場巴士總站外，翁愛明見馬路對面有輛的士。「有車呀！」便往前踏出，忽地又把腳縮回去。
「唉呀，唔可以亂過馬路。」她說。被選民看見終究不是好事。拋個身出來選，翁愛明不得不注意自己在區內的言行舉止。
*　*　*
翁愛明任職於中大新聞系。學生習慣叫她的英文名 Emily。她也是中大員工總會副會長。只是她更願意掛在自己身上的身份，是師奶。育有兩個孩子的她，今年參選沙田碧湖選區，其「選戰」亦以師奶 (C9) 做主題。她在宣傳單張上用 9 個 C 形容自己的競選理念：Citizen、Choice、Change、Creativity…之類。聯絡 e-mail 是 [email protected]，facebook 專頁地址也是 Emilyproc9。
這個叫做「師奶合作社 – 翁愛明」的 facebook 專頁，專為選舉而開。開 page 的時候，翁愛明形容自己是「裙拉褲甩」。雖然一早已申請專頁，但一直沒有打理。直至臨近報名參選，才想起 page 上甚麼都沒有。於是她拿拿臨把早前爭取托兒及安老服務，與及反圍標兩則消息放上去。「起碼街坊睇到唔會太樣衰。」她笑笑。
翁愛明的其中一名對手，黃冰芬的 facebook，已經經營了四年。民建聯所屬的她是一名社工，打正旗號做地區工作。另一對手劉偉倫，則自 2003 年起已在該區出任區議員。
較之他們，翁愛明連參選程序都唔熟手。她是三人中最早提交參選表格的一人。但不是因為爽手利落，而是因為有感選舉事務處要求多多。以填寫提名人名字為例，英文小寫唔得，繁簡混合唔得，寫得唔清楚唔得，唔係選民又唔得。早交表的好處是就算出錯，也有時間修改。
「唔係嘅話，等到你 15 號（截止報名日期）交表先來話唔得，講晒比人聽參選點知無得選，咪滴晒汗。」
她綁易拉架不懂，綁 banner 不懂，嗌咪不懂，上載選舉廣告，填寫各類通知書、聲明書、申報書、同意書…..也不懂。「如果沒有 Ken 在的話，我完全不知道它想我怎麼填。」她呵呵笑道。
當然也不懂計選舉經費。選舉經費上限 63,100 元。facebook 出個 post、覆個 comment 都要申報，要計算一天電費和上網費作開支。「我最驚係 share Post。原來你叫人 share 就唔得，人哋自己 share 就得。嘩，如果人人 share 我啲 post，我要晒佢哋所有電費上網費，咪好大鑊！如果係咁我洗定 patpat 坐監算啦！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區選唐吉訶德 1】土地政策不公　港人一生樓奴　坪輋財哥：公平咩？人生唔係淨係樓㗎！</title>
      <link>/articles/%E5%87%BA%E6%88%B0%E5%8D%80%E9%81%B8-%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E6%94%BF%E7%AD%96%E4%B8%8D%E5%85%AC-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%B8%80%E7%94%9F%E6%A8%93%E5%A5%B4-%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E8%B2%A1%E5%93%A5-%E5%85%AC%E5%B9%B3%E5%92%A9-%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%94%94%E4%BF%82%E6%B7%A8%E4%BF%82%E6%A8%93%E3%97%8E/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Oct 2015 13:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%87%BA%E6%88%B0%E5%8D%80%E9%81%B8-%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E6%94%BF%E7%AD%96%E4%B8%8D%E5%85%AC-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%B8%80%E7%94%9F%E6%A8%93%E5%A5%B4-%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E8%B2%A1%E5%93%A5-%E5%85%AC%E5%B9%B3%E5%92%A9-%E4%BA%BA%E7%94%9F%E5%94%94%E4%BF%82%E6%B7%A8%E4%BF%82%E6%A8%93%E3%97%8E/</guid>
      <description>「家園唔係一間屋，係一個大社區。呢個先係家園。」人稱財哥的坪輋村民張貴財，坐在坪輋九記士多外面茶座，攤開雙手比畫。「以前啲人住公屋，都可以開門瞓覺，唔會對隔離鄰舍有警惕。呢啲咪就係『家』囉！」
訪問期間，財哥大部分時間都是笑意盈盈，客客氣氣，談到家人會甜笑，即使聊到激動之處，都不帶一字髒話，其正義澟然的樣子，活像金庸小說中的郭靖。關注新界區發展和社會運動的人，沒有人會忘記財哥在財委會去年就新界東北發展計劃進行撥款審議期間，儼如真懂輕功般利落地爬上立法會停車場上蓋，掛巨型直幡的一幕。他及後被判違反立法會行政指令罪成，罰款1,000元，一切都是為了守護新界東北、捍衛家園。
如今，財哥正正打著「捍衛家園」的旗號，勇闖區議會選舉。
 資料圖片：張貴財去年六月於立法會停車場的天橋上懸掛巨型示威橫額。
 坪輋打鼓嶺等地去年雖然被剔出新界東北新發展區的規劃研究及諮詢，但財哥預計新界北的發展計劃即將「打到嚟」，於是他急欲改變村民對政治的冷漠，「其實我唔要得到議席，想呢度啲人改變下想法，重視下生活環境。同埋香港係咪真係欠缺土地呢？發展係需要，但點樣發展？」為何要改變村民的想法？究竟村民點諗？「老一輩就覺得，有冇得同政府鬥？雖然係喺度落地生根，但都會覺得『冇得講』，因為政府係大晒。」
他認為政府土地錯配，並非為基層方面想，又不滿拆村民的屋來為內地人建豪宅，所以他透過參選，想村民知道現在香港發生甚麼事，「我唔行第一步，我後人唔會行第二步」。
新界東北發展　關所有香港人事
佔地逾610公頃的新界東北發展計劃中，據土地正義聯盟的資料，住宅用地只佔96公頃，當中36公頃建公屋，其餘54公頃都是建豪宅，比例是四比六，但發展局及後反駁稱，公私營房屋佔地比例約一半半，「佢哋話一半一半，梗係一樣啦，你用一吋地方起到幾百萬層樓高，然後啲豪宅就狗屋都住100呎！狗住100呎，我哋人又係住100呎&amp;hellip; 唔好喺度呃人啦！」財哥亦不滿當局完全沒有諮詢當地人，即使有也只諮詢一部分人，然後一意孤行要收地。
「人生唔係淨係（買）樓㗎，大佬！」財哥極度不滿政府的土地政策向地產商傾斜，基層沒有屋住，令年輕人要做「樓奴」，一生只為層樓打工。他強調衣、食、住、行本應是最基本的生活條件，但土地資源錯配，令樓價高企，「而家住咁昂貴，咁樣對佢哋公唔公平？講得過去咩？公平咩？」說到汗流浹背之餘，財哥更激動得拍起桌子來。
談到土地和樓，財哥禁不住咬牙切齒，青筋暴現。「有咩可能啫！人哋安份守己打一份工，都唔夠養家，要住劏房&amp;hellip;&amp;hellip;你（政府）原本可以攞（粉嶺）高爾夫球場起公屋，但你冇做到！市民就要為租金而做幾份工，咁係咪有問題呀？所以東北議題係香港整個社會嘅議題，唔係唔關事！」東北發展區毗鄰、佔地面積約170公頃的粉嶺哥爾夫球場，並不在發展範圍之內。
如此肉緊，可能因為財哥自己也曾是以為城市發展不關自己事的過來人，才充分理解到那種心態。「50歲人，係幾年前先真真正正關注社會，因為新界東北。其實我以前都覺得：『關我鬼事咩！你鍾意點搞咪點搞囉。唔好搞到我呢度就算數啦。』但其實原來唔係咁樣。」他在傾談中多次強調，新界東北發展是全香港人的共同議題，因為香港人也是香港土地的持份者，而且本土農地種出來的作物，也是香港人吃的。
「我唔可以離開呢度」
儘管近年被劃分為與原居民對立的「非原居民」，財哥一家已在坪輋住了五代，他的成長，以及對家園和土地的愛，是來自城市的人不能理解的。「呢度全部都係我啲兄弟姊妹，我見到嘅人八九成都識。」坐在茶室外的財哥低頭吸吮一口凍檸茶，果然，不一會就有人步近，拍拍他肩，或與他打個招呼，或與他閒聊幾句。「呢度係個大大嘅家庭，整個打鼓嶺區都係個大家庭。我唔係要返到屋企先係家，呢度已經係家。」
財哥的朋友都不分原居民或非原居民，小時候目下所有草地和樹木都是他們的遊樂場，十來歲時，不是去抓魚，就是抓鳥，甚至在夜裡一起偷鄰居的雞、躲到學校裡劏雞煲雞粥，直到現在與八成小學同學都能經常見面。問他是否很愛自己的村子和社區，財哥竟說不知道，「我生長喺呢度，個天畀我喺度成長，我唔知鍾意唔鍾意，只知我唔可以離開呢度。」喫一口餐蛋米粉，財哥頓了頓，續稱「我唔可以離開呢度，離開唔到。」
連結重要　權力歸人民
人與人之間的連結，對財哥來說十分重要，「（連結）相當重要！如果大家有溝通，可以討論到好多嘢出嚟，日常生活、政治環境，點樣去改善，可以討論到出嚟&amp;hellip;&amp;hellip; 唔係一啲人去改變，而係整個社區嘅人去諗點樣改變。變咗一樣嘢，權力喺人民度。」因此他閒時就會與朋友討論政改、廿三條等問題。
在剛過去的中秋節，坪輋舉辦了第一次舞火龍活動。雖然坪輋打鼓嶺幾代之前的村民很多都是客家人，平常都會造茶粿、客家菜之類，但舉辦舞火龍活動還是第一次。這一切都是機緣巧合，財哥笑指，一個退休後駕保母車的師傅之前遷入此村，相識後他偶然發現這位師傅會紥火龍，加上親子團體「綠腳丫」的合作建議，財哥便想到舉辦親子火龍製作班，最主要的目的是想回復惜日「大家走埋一齊玩」的節日景象，拉近人與人之間的關係。結果，吸引了400人參與，連坪輋保衛家園聯盟的導賞中心也被逼爆。
 財哥與家長和小朋友合力紮的火龍，現置於九記士多外的迴旋處。
 做炮灰也要選　「短期內改變唔到就唔行啦咩？」
為了抗爭，已屆知天命之年的財哥險些入獄，他卻稱「其實有好多大年紀過我啦，黃伯嗰啲，我哋呢啲算得乜嘢吖。」他又揚言抗爭時根本沒想太多，加上太太支持，兒子又已成家立室，「我人生仲有咩啫，我乜嘢都有，又唔係望發達，我淨係想我嘅理念可以多啲人睇到。坐監有咩所謂啫？」至今，財哥經常都會收到警民關係組的電話「關心問候」，收風之餘，也會勸他不要搞事。
為爭普選，財哥食過催淚彈，守過佔領區，親睹過警方狂毆示威者，卻被抹黑為「暴徒」。
為了選舉，財哥1個月前辭掉貨車司機工作，但笑言3個月後可能要再找工作，因為老婆稱只在財政上支持他3個月。截至10月8日，財哥只籌到63,000元選舉經費中的不足3,000元。據選舉事務處的資料，除了財哥之外，上屆取得60.3%選票勝出的民建聯溫和輝、上屆以39.7%得票率落敗的原居民曾玉安，以及另一名報稱無黨派人士朱愛平，都已經報名出選沙打區。財哥的選情何止不樂觀，其實是很有機會做「炮灰」，對此財哥卻處之泰然。
經歷針對東北發展撥款而發起的多次大型示威後，財哥休養生息了兩個月，除了因為官司纏身，還有很多疑問令他感到困惑。逛完村送記者出村口搭小巴時，財哥向記者娓娓道來當時的思忖：「我哋嗌不遷不拆，究竟係咪個個都咁諗？係咪個個都同我諗嘢一樣？啲人（村民）想要賠償、要上樓，究竟係咪收錯訊息而誤導咗？我自己做嘅嘢係咪畀唔到正確訊息佢哋，而我就話佢哋唔啱？係咪意見唔同，就成為敵人呢？」財哥相信溝通和包容同樣重要，「如果我畀咗正確訊息佢，佢仍然覺得要上樓，咁冇問題，佢自己選擇佢嘅生活方式之嘛。」
想通之後，財哥感到很快樂，並決定走出來參選，繼續抗爭，所以他自言這次參選，心情是輕鬆的。而且，他再三強調，不是為了議席而戰，「我唔行第一步，就唔會有人行第二步，唔會有人緊貼我嘅步伐&amp;hellip;. 短期內改變唔到（現狀），就唔行啦咩？」
文：Gillian Wong</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【真假區議會 2】真議會是怎樣誕生的？　2004年灣仔實驗</title>
      <link>/articles/%E7%9C%9F%E5%81%87%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-2-%E7%9C%9F%E8%AD%B0%E6%9C%83%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A8%A3%E8%AA%95%E7%94%9F%E7%9A%84-2004%E5%B9%B4%E7%81%A3%E4%BB%94%E5%AF%A6%E9%A9%97/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2015 20:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%9C%9F%E5%81%87%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-2-%E7%9C%9F%E8%AD%B0%E6%9C%83%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A8%A3%E8%AA%95%E7%94%9F%E7%9A%84-2004%E5%B9%B4%E7%81%A3%E4%BB%94%E5%AF%A6%E9%A9%97/</guid>
      <description>2004 - 2007 年灣仔區議會全體合照。（圖：甘甘網站 http://gumgum.hk）
 【真假區議會】上集：假議會是怎樣煉成的？  試想香港不是由 18 區，而是由 18 市組成，有大埔市、荃灣市和觀塘市等，人口由 15 萬（灣仔市）到 65萬（沙田市）不等。**18 個區議會就是 18 個市議會，贏得市議會過半數議席，就能決定該市發展的方向（房屋、醫療、教育、文化、經濟、環境），以及控制一些資源（目前是每年約 6 億 8000 萬﹞。**在這種設想下，參選人理所當然要跟政見相近的盟友建立選舉陣線，提出共同的「市政藍圖」，以爭取議會過半數的控制權。
— 朱凱迪《轉攻區議會在地方執政》， 《明報》，2015 年 5 月 25 日
 今年五月底，朱凱迪撰寫文章，呼籲有心人運用「政治想像力」，將區議會當成有實權的市議會，繼而提出 18 區「市政藍圖」，藉此動員以往待立法會選舉才出來投票的民主運動支持者；並嘗試爭取區議會的控制權，此後四年在社區重新發展民主運動長期作戰的「根據地」。
文章刊出後，於坊間引來不少迴響。許多人驚訝，原來區議會在「蛇齋餅糭」和「成功爭取」以外，似乎還有別的可能 — 由民間走入區議會，參與一個類似 Sim City 的市政規劃遊戲，光是想像，已經很吸引。
難怪大家為此驚訝。區議會一直被視為「假議會」，徒具「地區諮詢組織」之名，卻無真正議會之實；區議員的工作，不是大時大節做大騷，跟「蛇齋餅糉」為伍；就是街頭懸掛長橫額，成功爭取綠燈延長。無論區議會，抑或區議員，香港大眾都很少寄予厚望。
綽號「甘甘」的金佩瑋對此並不同意，「今時今日的區議員，除了那種施恩式的社建之外，還可以有其他選擇……」她頓一頓，「只要你有腦的話。」
聽起來很大口氣，但確實沒有太多人比她（及其同僚）更有資格說出這一番話。
 金佩瑋（甘甘）
 甘甘是 2004 至 2007 年灣仔民選區議員。受 2003 年七一效應帶動，那屆灣仔區議會泛民議員取得過半數議席，讓黃英琦得以登上區議會主席之位。此後四年，灣仔區議會在黃英琦與金佩瑋等人的執行下，於民間規劃、文化保育、市區重建、人文歷史等範疇上，開展了一連串前無古人的實驗。
例如在利東街重建一役跟居民站在同一陣線，成為市建局及政府官員的攔路人。
又例如把本來用作舉辦蛇齋餅糉嘉年華的資源，用作出版區報、社區研究之上。
這也許教人失笑：跟居民站在同一陣線、為自己的地區出版報紙，有什麼了不起？
或是最荒謬之處：回溯歷史，真正能夠貼近朱凱迪文中所提及「市政藍圖」的，幾乎只有這一屆的灣仔區議會。時至今日，我們跟不少年輕的區議員傾談的時候，他們仍以當屆灣仔區議會作為「真議會」的模範。
悲哀的是，這個眾人稱道的「真議會」只持續了區區四年。2007 年區選後，灣仔區議會打回原形，如其他議會一樣染紅，成為建制派予取予攜的資源庫。
「運氣可一不可再，（零三年能勝選）最主要是因為共產黨未發功……」甘甘的歎息，夾雜一絲怒氣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【真假區議會 1】假議會是怎樣煉成的？</title>
      <link>/articles/%E7%9C%9F%E5%81%87%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-1-%E5%81%87%E8%AD%B0%E6%9C%83%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A8%A3%E7%85%89%E6%88%90%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Jul 2015 13:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%9C%9F%E5%81%87%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-1-%E5%81%87%E8%AD%B0%E6%9C%83%E6%98%AF%E6%80%8E%E6%A8%A3%E7%85%89%E6%88%90%E7%9A%84/</guid>
      <description>地行行政的前世，造成了區議會制度的今生。（圖片來源：《民政主任工作檢討報告書》）
 過去一年，「我要真普選」的黃幡，時而繫於懸崖，時而掛在窗邊，隨風飄揚，隨處可見。香港人對「真普選」的訴求，響遍街頭，如雷貫耳。然而，就算喊得怎樣聲嘶力竭，大家依然心知肚明：在政府以至中央阻攔下，真普選之於香港，根本遙不可及。「袋住先」蝦碌否決，政改議題被束之高閣，「真普選」更似遠在天邊。
其實未必。2015 年年底，香港即將迎來一場名副其實的真普選。
只是我們並不留意。又或者說，就算有所留意，也僅僅流於「留意」的層面。香港大眾從不認為，一場接近真普選的區議會選舉，有什麼大不了。
專家學者會說，這場選舉是後傘運年代泛民的試金石，是明年立法會選舉的前哨戰 — 但也不過是試金石和前哨戰罷了。撇除它作為民意指標、選戰前哨的功能，身為民選議會，區議會對推動社會改革、促進香港民主，有沒有很直接的幫助？
眾所周知，功效甚微。
全因政府對區議會定位如此。翻查文件，區議會的職能如下[1]：
 一、就以下項目向政府提供意見
- 影響有關的地方行政區內的人的福利的事宜；及
- 有關的地方行政區內的公共設施及服務的提供和使用；及
- 政府為有關的地方行政區制訂的計劃是否足夠及施行的先後次序；及
- 為進行地區公共工程和舉辦社區活動而撥給有關的地方行政區的公帑的運用；及
二、在就有關目的獲得撥款的情況下，承擔
- 有關的地方行政區內的環境改善事務；
- 有關的地方行政區內的康樂及文化活動促進事務；及
- 有關的地方行政區內的社區活動。
 總括來說，區議會被賦予的任務，一是被諮詢、給意見（但政府不一定要聽），二是拿政府的撥款，在區內搞點小工程，辦些文娛康樂活動。
縱使政府曾稱區議會「於地區事務及議題上，扮演不可或缺的諮詢角色」，但事實擺在眼前，這個議會的角色之於整個香港，似乎可有可無。
於是，在許多人心目中，區議員是大時大節派發蛇齋餅糉的福利專員，更是永遠只能成功爭取綠燈延長兩秒的街坊保長；也於是，雖屬香港議會制度的一部份，但區議會往往被視為徒具其形卻名不副實的一個，假議會。
由真普選產生的一個，假議會。
如今區議會選舉將至，我們當然可以一如以往，指著區議會破口大罵，甚至因為它是假議會，而不屑一顧，任由蛇齋餅糭遍地開花，容讓十八個議會染成一片赤紅。但這終歸無補於事。
或許更實際的，是理解這個議會的前世今生 — 因為當我們解構它的前世，自會發現，這個假議會的出現，從來不是偶然。
它是幕後之手經年累月、細心策劃的得意之作。
* * *
 楊慕琦爵士（穿西裝者）在 1946 年 5 月 1 日復任港督，當日最高法院外舉行了大型的歡迎儀式。同日，楊慕琦提出其政改理念。（來源：維基百科）
 香港的區議會成立於 1982 年。但是，若然我們真箇希望深入了解這個議會的性質，卻必須往時間軸線的前沿追溯 — 因為區議會於八十年代初的出現，並非出於突如其來的建議，背後其實有段長達三十多年的歷史。
因此，要明白區議會的今生，先要回溯它的前世。換言之，要追尋地區諮詢制度的起源。
地區諮詢制度的歷史尾巴，始於 1946 年。當時的港督楊慕琦為建立香港人的歸屬感，令香港最終擺脫被中國收回的命運，積極考慮下放地方行政權力，實行一個真正的民選制度。
 &amp;ldquo;The inhabitants of the territory can be given a fuller and more responsible share in the management of their own affairs.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【傘後 ‧ 區選】前言：一場事關重大的真普選</title>
      <link>/articles/%E5%82%98%E5%BE%8C-%E5%8D%80%E9%81%B8-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%B8%80%E5%A0%B4%E4%BA%8B%E9%97%9C%E9%87%8D%E5%A4%A7%E7%9A%84%E7%9C%9F%E6%99%AE%E9%81%B8/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jul 2015 12:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%82%98%E5%BE%8C-%E5%8D%80%E9%81%B8-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%B8%80%E5%A0%B4%E4%BA%8B%E9%97%9C%E9%87%8D%E5%A4%A7%E7%9A%84%E7%9C%9F%E6%99%AE%E9%81%B8/</guid>
      <description>2011年區議會選舉後民建聯成員舉起「感謝市民支持」紙牌以作謝票，nowtv片段截圖 2011年區議會選舉後民建聯成員舉起「感謝市民支持」紙牌以作謝票，nowtv片段截圖
 年底，香港即將迎來一場接近名副其實的真普選。
說的，是2015 年 11 月 22 日舉行的區議會選舉。來屆區議會將取消全部委任議席，十八區區議會合共 458 個議席中，除了 27 名鄉事委員會主席仍得以保留當然議席外，其餘 431 席 ( 94 % ) 均會在當天真真正正以一人一票，單議席單票制選出。
只是這場真普選，經常被香港大眾忽略。
被忽略，也許無可厚非。事實上，作為民選代表，區議員的政治權力向來小得可憐。區議會選區狹小，方圓不過十數幢大廈，即使在其狹小的地區範圍內，區議員的權限也只有反映意見，運用小量撥款，而無政治實權。因此在許多人心目中，區議員是大時大節派發蛇齋餅糉的福利專員，也是永遠只能成功爭取綠燈延長兩秒的街坊保長。
至於區議會，自然被視為無關痛癢的地區戰場。
事實上，香港選民一直以行動表達大家對區議會的忽略。翻查資料，香港區議會選舉的投票率，往往較立法會選舉低約十個百分點。就以上屆選舉為例，2012 年立法會選舉投票率有53.05%，而此前一年的區議會選舉，投票率卻只有 41.49%。
間中也有例外。每逢大型社會運動過後，香港社會準會掀起關注區議會選舉的風潮。例如零三七一，全民怒吼「還政於民」，幾個月後舉行的區議會選舉便創下 44.06% 的投票率新高，泛民主派當年更受惠於七一效應，於選戰上大獲全勝。
又如今年。雨傘運動後，人人都全神貫注，聚焦年底區議會選舉，看看傘開以後，香港民主會否在地區遍地開花。
不過在 2003 年到 2015 年這十二年間，區議會幾乎成為了建制派的世界。2003 年，建制派在區議會僅有 28% 民選席位，在 8 年後的 2011 年，已提升至 76% 。十八區區議會，幾乎一片赤紅。部分地區（如北區、灣仔）的議會，泛民主派只剩下一席，甚至全軍覆沒。
過去兩屆選舉，顯示出建制機器的政治力量何其強大。許多人說，在西環操盤，加上源源不絕的蛇齋餅糭攻勢下，泛民主派根本毫無勝算。
但基於三個原因，泛民主派沒有退讓的理由。
一、區議會是資源搶奪戰
區議員的月薪約有二萬多元，連同實報實銷營運開支津貼，每月可動用的資金約五萬元。聽起來不算太多，但對於資源緊絀的泛民議員來說，已足以令他們在區內租個地方，深耕細作。失去一個議席，建制派的豐富資源絕對可以繼續養活區內的年輕社區幹事，延續地區工作，派發蛇齋餅糭，下屆捲土重來；但一旦泛民議員輸了選戰，失去議席，就意味著他們在當區的資源被掠奪，甚至迫不得已，要從當區連根拔起。過去幾年，建制派正是透過搶奪區議會議席，奪取民主派稀少的財政資源，杜絕他們的地區工作，然後又在下一次選舉搶得更多議席 — 這明顯是一個惡性循環。
與此同時，區議會一直是政治新人的搖籃，不少如今的政治明星，當年都受過區議會選舉的洗禮。有意從政的年輕人，由區議員做起，是最合理的階梯。然而，當泛民主派在區議會選戰節節敗退，黨內青年自然無資源、無空間在政圈打滾，甚至生存。久而久之，就造成青黃不接的局面。泛民要培養政治新人，區議會這戰場一定要守住。
二、區議會影響社區發展
區議會雖然只是一個無政治實權的地區諮詢組織，但在關鍵而又貼身的地區議題上，區議員的意見有力左右大局。例如近年政府提議在不同地區建設骨灰龕場，結果各區區議會大開綠燈，卻引來部分當區居民反感，高呼「區議會不代表我」；又例如近月頗受關注的一億元社區重點項目撥款，各區區議會能決定這筆錢如何運用 — 是興建美侖美奐的噴水池？是豎立一座大而無當的燒鵝雕塑？是建造一個不設更衣室的五人足球場？還是策劃一個能讓全區長者都能受惠的醫療計劃？就視乎區議會怎樣決定。
區議會究竟是上情下達的橡皮圖章，還是把民情上達的民意代表？我們身處的社區究竟環境如何？設施如何？這基本上取決於區議會內泛民、建制陣營的議席分佈。
三、區議會左右立會選情
區議會選舉更是政黨在地區建立樁腳的好時機。區議員與平民百姓日常接觸頻繁，一旦成功吸引對方成為支持者、樁腳，就能鞏固地區勢力，繼而在立法會選舉進行更大規模的動員。
中大政治與行政學系助理教授黃鶴回曾於 2013 年發表過題為 Resource disparity and multi-level elections in competitive authoritarian regimes: Regression discontinuity evidence from Hong Kong 的論文，說明建制派如何透過攻陷區議會選舉，搶佔立法會議席。黃鶴回借助統計工具，甚至推算出，倘若民主派能夠取得一個地區的區議會議席，即可在立法會選舉中，在該選區增加 4 - 5 個百分比的得票率。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
