<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>獨立報導 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E/</link>
    <description>Recent content in 獨立報導 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Mar 2021 18:59:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【獨立報導・4】三個中國獨立記者的「英雄主義」：極權下繼續報導</title>
      <link>/articles/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-4-%E4%B8%89%E5%80%8B%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84-%E8%8B%B1%E9%9B%84%E4%B8%BB%E7%BE%A9-%E6%A5%B5%E6%AC%8A%E4%B8%8B%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E5%A0%B1%E5%B0%8E/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 18:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-4-%E4%B8%89%E5%80%8B%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84-%E8%8B%B1%E9%9B%84%E4%B8%BB%E7%BE%A9-%E6%A5%B5%E6%AC%8A%E4%B8%8B%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E5%A0%B1%E5%B0%8E/</guid>
      <description>五年前，九十後中國記者劉立強（化名）第一次實習，就見證審查如何毀掉一個前輩記者的意志。
那一天，主編、記者和編輯開選題會，劉立強留意到一位拿過獎的八五後記者消失了。前一天是發稿日，會議間，主編向眾人解釋：那位記者花了半到一個月寫的一篇調查報導被撤稿，受到自信上的打擊，決定離職。後來聽說，那位記者轉行了。他想着：「這種事總會輪到自己。」
劉立強一早做好心理準備了。
那時中國媒體正要踏入全面審查時代 — 隨着 2013 年，《南方週末》新年獻詞事件後，互聯網治理收緊，兩年後《國家安全法》明確提到「網絡空間主權」；再過兩年，《網絡安全法》實施。
中國媒體多屬國有，直接受宣傳部管轄，一紙禁令由以往的紙質「紅頭文件」，轉變成一通電話或者訊息，再下達到編採室，禁令越來越多，且無所不包 — 調查記者半壁江山就此折損，眾人痛心第四權被廢武功，但仍有少數「獨立記者」及體制內記者在有限空間中砥礪前行。
 北京天安門廣場的人群。（圖片來源：Camillo Corsetti Antonini @ Unsplash）
 香港是商業媒體居多，但主流媒體也免不了受中資操控，前篇提到《香港 01 》等多間傳媒中政治審查以較隱性方式存在，一批記者憤以出走，走上獨立報導之路，亦有獨立記者平台誓推出會員制定生死⋯⋯在一國一制的新香港，傳媒將是重點關注領域 — 持有《南華早報》的阿里巴巴近日亦被中方要求出售旗下媒體資產，我們離全面審查尚遠，但能怎樣應對？
香港浸會大學新聞系助理教授、前《鳳凰衛視》全球新聞總監閭丘露薇則說，香港記者是由「乜都有」到無故失去。中文大學新聞傳播學院助理教授方可成指，一進入中國媒體就等同「跪着反抗」。在媒體任職或獨立紀錄也好，中國的記者如何努力抓緊一點記者僅餘的自由？
跑在禁令前 為七成非敏感議題而留下 要對抗，只能靠跑得快 — 跑在命令之前。
偶爾，劉立強所在傳媒的微信群裡會傳出一個消息，提到某一個議題「不讓發了」，編輯會標籤負責記者，然後再私下以訊息交流 — 他指出，事前自我審查篩除的選題多於事後刪稿，已發出的報導被禁有兩大原因，第一，社會影響大，對官方造成「負面影響」；第二，政治敏感時期。
「編輯是共同體，我們想盡各種辦法對抗審查，讓稿子能做出來。」有時撰寫刑事案件，一收到編輯發來的線索，劉立強就會在 24 至 48 小時之內，趕路、採訪、寫稿，完成約二至三千字報導。
選題時，他習慣性先自我審查，有時編輯採用較溫和的標題，有時則是用「春秋筆法」，不直接批判，不強調採訪的角度，不動聲色地說故事。
 2017 年，北京逾以萬計居於城市邊緣廉價公寓的外來勞動者被當局驅逐。一個中國女人駕車路經被拆樓宇。 (Photo by Kevin Frayer/Getty Images)
 2017 年 11 月，因一場大火，爆發「北京切除」事件，逾十萬居於城市邊緣廉價公寓的外來勞動者，被稱為「低端人口」，並被驅逐。他前後待了半個月時間，採訪被迫遷戶，第一篇文章存活了半天，累積至幾十萬閱讀量，便被刪除了 — 還是埋頭苦幹採訪途中，同事把文章連結發給他，一打開，他才猛然發現被「和諧」，但他沒多大反應，禁令未到，就繼續做下一篇跟進報導。「至少短暫發出來，還是比較值得。」
也有發不出來的時候。某一次全國關注的性侵事件，前前後後他曾跟進了一周，接觸受害者、律師及其家人，近十個人，但禁令下來了，稿件還未開始寫，就趕不上了，他以「打擊」形容此次事件。
即使有三成屬敏感議題，仍有七成可以報導 — 他選擇為此留下。
劉立強在位於北京的全國性媒體工作。有上訪者因地方上的冤案主動聯絡他，他也難以報導。在體制中，他因沉默而愧疚，「你知道自己無能為力……貪污腐敗不解決，報導也沒有用。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獨立報導・3】一個中佬的豪賭：獨立記者平台推會員制  600 人定生死</title>
      <link>/articles/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-3-%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%B8%AD%E4%BD%AC%E7%9A%84%E8%B1%AA%E8%B3%AD-%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E8%A8%98%E8%80%85%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E6%8E%A8%E6%9C%83%E5%93%A1%E5%88%B6-600-%E4%BA%BA%E5%AE%9A%E7%94%9F%E6%AD%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Mar 2021 09:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-3-%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%B8%AD%E4%BD%AC%E7%9A%84%E8%B1%AA%E8%B3%AD-%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E8%A8%98%E8%80%85%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E6%8E%A8%E6%9C%83%E5%93%A1%E5%88%B6-600-%E4%BA%BA%E5%AE%9A%E7%94%9F%E6%AD%BB/</guid>
      <description>在旺角西洋菜南街《誌》傳媒的樓上空間「言志區」，原來的書架全數收起，辦公室天翻地覆，變身兩個詭譎的租場空間。一邊是古靈精怪的「天九至尊神學研究中心」展覽，另一邊是「下流詩人」松島安的展覽，吹氣娃娃躺在原本記者用於 OT 過夜的床上，亮起一樓一鳳的同色紅光。《誌》創辦人關震海好不容易穿過「天九」神枱的布廉，才走入幕後不足兩百呎的辦公空間。為租場賺錢，四名全職員工放棄了辦公室，在新年短暫休息。他絲毫不尷尬地笑道：「好真實囉，為咗錢，連 office 都可以租出去。」
《誌》在 2019 年 7 月 1 日正式成立，標榜是獨立記者平台，目前聚集了近二十名獨立記者，剛剛在今日（ 3 月 12 日）正式推出會員制，目標是六百人訂閱。中佬有大計，這是一次前調查記者押上一切的豪賭，賭香港人對新聞，對獨立記者的支持，值多少？
不成功，便成仁。解答上篇獨立記者的生存難題，須先數新聞界失去了什麼。
偵查記者瀕絕種 全行少於 30 人
在傳媒界打滾 12 年，關震海曾輾轉《東方》、《有線》、《蘋果》、《明周》等多間主流媒體，中間曾去日本修讀攝影三年，還是回來了。2011 年起，他任職《蘋果日報》突發偵查組，負責踩新界、黑社會線，翻文件挖調查線索，長達四年。
以往《蘋果》突發組、靜態組、社會組各設有偵查組，光突發組偵查組就接近二十人，常常鬥搶故仔 — 有資源，可以花一個月去印尼，追尋外傭被虐主角 Erwiana 的傷勢；有人力，全組人可以花四個月，追查全國人大政協與劏房天后改裝全棟觀塘工廈做劏房。記者表現好，更可年年加薪。
隨着傳媒業廣告收入因 Facebook 及 Google 大幅縮減，舊有商業模式被打破，他記得 2015 年《傳真社》成立並公開招聘調查記者時，全行偵查記者「瀕臨絕種」，已縮減至約三十人，僅三四間報館有偵查組。「一個月有一單 A1 新聞報導要爆，一年有 12 個頭版嘅偵查記者……差唔多係咪冇咁滯。」與他同代的蔡玉玲是碩果僅存之一。
 《誌》創辦人關震海
 行業斷層 青黃不接 記者要有線人網絡
昔日記者像接受工廠式密集訓練。2006 年，關震海入行時，最多一天跑五單港聞，寫過馬經、星座和鹹故，也須做專題、人訪。上司嚴格要求「挖新聞」，報導角度必須突出，若果某宗案件的事主已受訪，上司就下令：「老母喺邊？快啲搵佢老母，冇得搵唔到，一定要搵到老母，問清楚，問多啲，問到就 A4，問唔到就 A12 。」
以往記者要填版面，搶頭版，舊有採訪模式被打破，他觀察，新一代港聞記者不一樣，多做即時新聞，若果為求速度炒稿，會變相犠牲採訪及挖料機會。「而家係全部呯一聲扑咪，呯一聲走，即時出咗，nobody cares。」
行業除了長期低薪，亦青黃不接。2016 年記協的薪酬問卷調查顯示，四百名新聞工作者之中，年資四年以下佔七成一，十至二十年僅佔兩成一；相比 2011 年同樣調查，前者上升一成，後者則下跌 8 個百分點。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獨立報導・2】賣稿、兼職、開 Patreon　調查記者如何自立？</title>
      <link>/articles/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-2-%E8%B3%A3%E7%A8%BF-%E5%85%BC%E8%81%B7-%E9%96%8B-patreon-%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E8%A8%98%E8%80%85%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%87%AA%E7%AB%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Mar 2021 16:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-2-%E8%B3%A3%E7%A8%BF-%E5%85%BC%E8%81%B7-%E9%96%8B-patreon-%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E8%A8%98%E8%80%85%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%87%AA%E7%AB%8B/</guid>
      <description>政治審查的暗湧中，只要身在建制媒體，港聞、專題及調查記者無一倖免，不管是調查報導提高門檻遭阻撓、訪問前線示威者的報導無法刊出，還是日常新聞，均有機會受阻，紅線漸漸定下。
避開審查，自立門戶，沒有資源和收入，獨立報導者們如何維持生計？
 上篇按此：【獨立報導・1】反送中引燃政治審查　記者的抉擇：堅持還是離職？
 獨立記者路難行
人人面對政治審查，決心做獨立記者，卻非坦途。
以前任職親建制媒體的 Julice 決定縱身一躍，賭一把，做自由工作者，嘗試獨立報導。情況最壞時，她一個月只接到幾篇短的港聞稿件，每字 0.8 元，每月收入僅數千，需兼接翻譯等工作幫補。她慨嘆「文字冇價」，因各大傳媒均聘有港聞記者，需求不大，「人哋做咗唔使做」，只有獨家或追尾採訪，如人訪、專題或調查報導類別，才有價值。另一方面，她自認年資尚淺，做獨立記者有其難度，需要具一定能力及人脈，路才走得較容易。
獨立記者身份亦未必受機構認可。「話係獨立記者，已經唔會接受你訪問，推走你，甚至你攞新聞稿都難，靠行家俾你。」一次做專題報導，Julice 以獨立記者身份，欲取得校方回應，傳電郵不回覆，打電話去學校遭推搪，直接致電校方相關人士，亦拒絕受訪，雖然可寫「截稿前無回應」，但難以核查事實。
八個月後，她熬不住，終決定轉行，做回全職工作。
 阿逸通常在家工作，只為採訪出門。
 「做獨立記者，最大難題係收入。」另一邊廂，阿逸任記者約三年，擅寫人物專訪，離職時，沒有想過後路，但兩個月後，仍找不到任何供稿機會，銀行戶口的錢一直減少，他冒昩在 Facebook 傳訊息給獨立記者平台《誌》傳媒，對方答應讓他供稿，亦付稿費。按工作量計，他每月最多寫四篇人訪稿，月入仍不過一萬，比起《香港 01 》月入萬五，收入大減三分一。除採訪幾乎不出門，每月支出僅三四千元，尚能維持。休息數個月之後，他現時正攻讀碩士課程，亦停止了給家用。「係窮嘅，但係做文字係值得擁有更多嘅，但現實就係咁，冇辦法。」
逃出審查關口，阿逸始終無悔離開主流媒體，減少收入，換取更大的自由度。留下來，仍有空間可守，但越來越小，「細到一個位你覺得，走咗你嘅價值可能仲大。」
查冊收緊 涉公眾利益 獨立記者願「照㩒掣」
去年十二月初，《有線新聞》在空降四位高層後，旋即裁員 40 人，主打調查報導的《新聞刺針》全組被裁，引發新聞部總辭抗議。傳媒人痛心一個調查記者培養皿就此消失，公眾一度期待舊班底有人將會出來做獨立記者，卻暫未見有人挺身而出。
容不下一根刺針，香港又容得下獨立調查報導的空間嗎？
調查報導多深挖事實，揭露黑幕，為公眾利益針砭權貴，查冊風險劇增之時，要以獨立記者之身持續產出報導，難關可謂重重。
 《香港 01 》調查組前記者鄭嘉如
 離職約四個月，鄭嘉如成為獨立記者。任職《香港 01 》期間，她曾以香港「影圈 #metoo」報導獲得 SOPA 亞洲卓越新聞獎。「有野心想做大故仔，當然會有資源或者經驗限制，如果要做，有 structure 配合先做到，如果一支公，又唔係好有經驗，係會比較憂慮，會唔會寫錯嘢，唔準確？如果（故仔）政治上敏感，後果一定大好多倍。」她不會考慮匿名報導，除非逼不得已，肯定需承受政治報復。「做報導要為報導負責，唔係匿名指控，用實名出報導，對自己採訪手法有透明度，先係同公眾建立信任比較重要一環。」獨立記者則更加需要實名，「如果匿名，阿豬阿狗都可以寫。」
自 2019 年，在選民登記冊有限度讓傳媒查閱、傳媒申請出生及婚姻登記紀錄查冊被拒、《鏗鏘集》前編導蔡玉玲亦是獨立調查記者，以個人身份進行車牌查冊被控兩項虛假陳述罪，相繼受阻後，無疑為公開查冊敲響了一記喪鐘。
《蘋果日報》等大型媒體機構設有研究部，可用公司戶口查冊，在機構工作，鄭嘉如這類調查記者可輕鬆「㩒掣」查冊，但獨立記者需自行承擔時間及財政成本，必要時還要承受風險，她已做好心理準備。即使以後查車牌會通知車主或當事人，仍會繼續報導，頂多計算適當時機與當事人對質，盡可能減低影響。「你係獨立記者，要 pursue 故仔，覺得有公眾利益，讀者先會想睇，如果唔應該放棄嘅故仔，都會照㩒掣。」
 離開《香港 01 》前，鄭嘉如曾揭發香港特殊學校宿舍虐童事件。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獨立報導・1】反送中引燃政治審查　記者的抉擇：堅持還是離職？</title>
      <link>/articles/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-1-%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E5%BC%95%E7%87%83%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AF%A9%E6%9F%A5-%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84%E6%8A%89%E6%93%87-%E5%A0%85%E6%8C%81%E9%82%84%E6%98%AF%E9%9B%A2%E8%81%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 22:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%A0%B1%E5%B0%8E-1-%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E5%BC%95%E7%87%83%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AF%A9%E6%9F%A5-%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84%E6%8A%89%E6%93%87-%E5%A0%85%E6%8C%81%E9%82%84%E6%98%AF%E9%9B%A2%E8%81%B7/</guid>
      <description>3 月 1 日，零新聞經驗的政務官李百全正式履新港台廣播處處長，上任一周內點名要求親閱《鏗鏘集》、《視點 31》等節目，港台《香港故事》節目部分集數被腰斬，全面審查亮劍。
早自 2019 年起，親建制媒體的政治審查已越見明晃晃，一批記者憤而辭職，決定出走，另尋獨立報導出路，有人說想做一世記者，但「最大難題係收入」；也有多名偵查記者選擇自立門戶，卻發現路難行……為港台任《鏗鏘集》編導的蔡玉玲，正是獨立調查記者，亦因 7.21 事件調查報導，首當其衝，因以個人身份進行車牌查冊被控兩項虛假陳述罪。
浸大新聞系助理教授閭丘露薇指出，「獨立記者」有兩種形式，第一，獨立完成的報導，未經傳統層層審查後刊登，如譚蕙芸、陳曉蕾及拒自稱記者的紀錄者蕭雲；第二，以獨立記者身份與不同機構合作，最後的作品版權屬於該媒體機構所有。
2016 年記協薪酬調查中，以問卷方式訪問四百名新聞工作者，年資低於四年者佔 71%，十至二十年佔 21%；三成人月薪一萬至一萬五；問卷結果顯示，離開新聞界首要因素為薪酬過低，其次才是政治審查。新聞自由受壓，行業長期低薪，人才嚴重斷層，雙重夾擊之下，新聞人何去何從？獨立記者這條路，能否成為另類出路？香港人養得起獨立的調查報導嗎？
 2020 年 11 月 3 日，香港電台電視部編導蔡玉玲被警方上門拘捕。
 採訪示威者「唔夠持平」 控訴警暴集會不准報導
不同媒體中，均有記者因為政治審查，決意出走。
2017 年，香港記者協會的言論自由年報《一國圍城：北京肆力向香港傳媒施壓》中提到，26 間主流媒體中，9 間被中國控制，有中資入股，佔三成半，當中包括染紅的有線電視。另一方面，八成半主流媒體老闆或新聞部主管被政府吸納，獲港府授勳或委為北京建制成員。
《立場》訪問七名在親建制媒體工作的記者，一致指出，政治審查在反送中期間浮現。
不願透露工作機構的前港聞記者 Julice（化名）觀察，政治審查由以往較敏感的「保安 beat」，急速擴散至日常新聞。由 2019 年七一佔領立法會起，她察覺管理層態度轉變，八月後報章標題屢遭修改，避免提及示威者受傷數字、催淚彈數字 — 除了一兩次嚴重事件之外，僅能在內文提及。「起咗題，出咗街，第二日會改咗，」她質疑有意對警方行為作出淡化，「條題係負面針對警方，就唔會放大個位。」
 Kenji Wong 攝
 她為平衡，在集會現場同時採訪示威者，以及因交通封路受影響的市民，仍遭上司質疑「唔夠持平」，問「點解去集會，（報導）得示威聲音」。照片亦不能出現警方開火、射出催淚彈的畫面，「有五隻手指（舉）五大訴求，都係話唔好出」。連做示威相關報導，亦遭上司質問：「點解你故仔會有 source？」反送中示威後期，管理層更借辭不安全，不准他們去現場，只能在公司觀看現場直播。
親建制英文媒體工作的記者 Charlie（化名）亦指出，審查不明言，但現暗湧，上司往往要求報導加入警察一方說辭，卻出現「雙重標準」，「對示威者就會問到底，但警察佢答一句，就當佢係。」
去年一月，Charlie 曾在街頭訪問示威者，受訪者提到有示威者遭警察毆打，編輯以屬「嚴重指控（serious accusation）」為由，要求刪掉，他據理力爭，指警暴已多次獲報導，才得以保留。他曾前往其中一次指控警暴的集會，上司同樣因「冇證據」，不許報導。
他指出上司雖然沒有明令禁止，但會以「平衡報導」或「提高標準」等方式，提升報導難度。某次訪問示威者一方，上司要求受訪者需要露面，結果專題報導夭折。長遠而言，組內同事均認為做政治專題報導會「好麻煩」，「做親呢啲會同老細拗交，花好多時間解釋。」
調查報導欲跟進受阻 涉前警員遭棄故 「你知我哋同警察關係」
因為政治原因，被迫「棄故」亦不時發生。
Julice 曾調查某個前警員有份管理、疑似不當使用牌照的場所，經放蛇、查冊核實，最終無法出街。「佢（上級） hea 我話 challenge 緊人，料唔齊，唔穩陣，唔出，但佢都有講過『你都知我哋同警察關係』，佢講完，都明啦。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
