<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>他們的2015 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E4%BB%96%E5%80%91%E7%9A%842015/</link>
    <description>Recent content in 他們的2015 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Jan 2016 14:10:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E4%BB%96%E5%80%91%E7%9A%842015/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>楊雪盈的 2015：當藝術人淌政治渾水 她要面對的是甚麼？</title>
      <link>/topic/%E5%9F%B7%E7%B7%8A-%E6%A5%8A%E9%9B%AA%E7%9B%88%E7%9A%84-2015-%E7%95%B6%E8%97%9D%E8%A1%93%E4%BA%BA%E6%B7%8C%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%B7%B7%E6%B0%B4-%E5%A5%B9%E8%A6%81%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E7%9A%84%E6%98%AF%E7%94%9A%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Jan 2016 14:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9F%B7%E7%B7%8A-%E6%A5%8A%E9%9B%AA%E7%9B%88%E7%9A%84-2015-%E7%95%B6%E8%97%9D%E8%A1%93%E4%BA%BA%E6%B7%8C%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%B7%B7%E6%B0%B4-%E5%A5%B9%E8%A6%81%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E7%9A%84%E6%98%AF%E7%94%9A%E9%BA%BC/</guid>
      <description>曾逸豪攝 (https://www.facebook.com/yatho.t?_rdr=p)
 無論楊雪盈怎樣澄清、重申、要求、回應，傳媒輿論還是把她歸分為「傘兵」一員。
「我都唔係傘兵……」她努著咀道。
那時候我們在一家咖啡店坐著。透過落地玻璃，可以隱約望見 11 月 22 日她曾經整日駐留的地方。
「點解仲要用依個字呢？要分建制、泛民，其他分唔到，就係『傘兵』？」
確實，如果把「傘兵」理解為傘運後出頭，以爭取民主為首要任務的政治新人，楊雪盈確實不是。因為當整個政壇都把區議會視作政治角力場，而地區工作只是當選的一種手段；楊雪盈是真心想做地區工作。民主，她爭取，但那不是她從政的最大目的。當建制派大派蛇齋餅糭，試圖組織居民只為順利當選；楊雪盈卻是倒轉：她當選後的願望是，「我要見晒一萬四千個居民！」
如果要為「政治」和「社區」排優次，她肯定「社區」先行。
只是，「政治」是否會放過她，又是另一回事。
新官未上任，坊間已首先出現對楊雪盈的 backfire。
我問她：「今後四年，妳打算如何面對眼前這淌政治混水？」
「……咩來㗎？」她隨即一笑。「死啦，係咪好港女呀？我驚你會用來做 bite 呀……」
她不是民主女神。
＊＊＊
2010 年，中文大學擬把藝術系併入文學院，作統一收生。藝術系學生擔心新制會令學科失去自主，組織起來，群起反抗。
當時其中一個核心份子，就是楊雪盈。她與一眾關注事件的新舊學生，發起聯署、舉辦藝術行動、與沈祖堯開會。一方面她是藝術系 year 3 學生，也是前系會主席，有理由挺身為事件發聲；但另一方面，其實當時她也不過是個曾 cosplay ≪幽遊白書≫的雪菜（如今她仍驕傲地說自己是香港首批 cosplayer 之一）、初戀情人是藏馬、喜歡 Sailor Moon 的 24 歲女生而已。
因為喜歡藝術，所以讀藝術。在大學接觸到陶瓷之後，尤其喜歡這種媒介。她喜歡陶泥的溫度，喜歡用力按壓時，陶泥會隨她的情緒改變。但她又知道，自己與多數藝術同學，都有點分別。她關注藝術，但也關注他人，生活，以至世界發生的事。
她重視溝通，關注人與人之間的關係。
「如果不是讀藝術，我會走去讀語言。」
那個年頭，藝術系會關心社會的同學不多。但反對藝術系合併一事，讓她認識到不少志同道合的朋友。其中一個是同系前輩、積極關注文化議題的梁寶山。
「梁寶對我影響很大。她讓我由一個阿妹，變成──哎呀，我都唔知點講，總之唔係淨係阿妹啦。」
楊雪盈說，梁寶山讓她看見，面對文化議題、社會議題，可以從怎樣的角度切入，用怎樣的方法處理。
「始終我的背景太藝術，完全不知道怎樣去回應社會的事。」
合併事件最終以中大放棄計劃告終，是為楊雪盈等人的一場勝利。翌年，她畢業。畢業展上展出她的作品，那是一件陶瓷藝術裝置，主題是人與土地的關係。藝術家馮美華當時在≪信報≫撰文如下：
 整體而言，今屆同學大多數浸淫在個人的世界裏，少有作品指涉外在世界或具批判意味，只有楊雪盈的作品論及土地發展…
 「那時候的我，在想怎樣可以做更多。不只做藝術，還要做些甚麼事，對更多人好。」
跟隨梁寶山的步伐，2012 年，楊雪盈在立法會選舉幫助藝術家周俊輝競選「體育、演藝、文化及出版界」功能組別議席，挑戰建制派對手馬逢國。那是楊雪盈第一次走入政界。奇蹟最終沒有發生，周俊輝落敗，票數差馬逢國一半有多，但事件仍對香港文化界參政的歷史，具象徵意義。下一次文化界參政的大事，就是楊雪盈選區議會了。那時候，周俊輝將反過來替楊雪盈助選，掛 banner，那是後話。
立法會一役戰敗後，楊雪盈與梁寶山、周俊輝等人成立「香港文化監察」，是為民間最重要的文化政策關注團體之一。它對後來的工廈活化、文化局、街頭表演等議題都有發聲。
楊雪盈就在這裡，一點一滴累積對文化與政治的理解。2013 年，藝術發展局委員選舉首度放寬選民資格，藝術工作者有望把心儀代表選入體制。可是搞藝術文化的，始終有種不問世事的脾氣，新選民登記數字低下。
楊雪盈見袁彌明做 Youtuber，自拍短片教美容、講政治，於是有樣學樣，化粧上鏡，教人登記做藝發局選民。
「好 kai 呀依家睇返覺得……哈哈哈」她笑道。「那是我第一次用自己個樣行出來。」
現在的楊雪盈，是香港文化監察主席，也是中大專業進修學院文化管理系老師。這些年，她偶有在報章撰文，談的不是政治民主，而是≪八十後藝術畢業生的夢與業≫、≪舞蹈界缺乏海外交流機會≫等話題。
去年傘運，她有參加。與朋友發起「雨傘運動視覺文化庫存計劃」，重心也在保存文化藝術創作。
因此與其說是傘運的民主號角，呼召了楊雪盈參選；不如說是她在佔領區內認識到的許多朋友，讓她萌生參選的念頭。
「雨傘運動讓我看見很多人想香港變得更好。這班願意落手落腳砌的戰友，令我看到有可以改變的空間。」她說。「這種改變，可以在社區裡面做到。」
戰友的一員是司徒苑。她是「視覺文化庫存計劃」的參與者之一，也是佔中核心成員。這位女生做過編輯、出過繪本，對文化、文宣、政治，都有清晰思路。傘運過後，今年年初，楊雪盈在與司徒苑聊天的時候，首次跟她提到，參選的可能。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>方志恒的 2015 — 蛋頭不再　幾面不是人</title>
      <link>/topic/%E6%96%B9%E5%BF%97%E6%81%92%E7%9A%84-2015-%E8%9B%8B%E9%A0%AD%E4%B8%8D%E5%86%8D-%E5%B9%BE%E9%9D%A2%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2015 14:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B9%E5%BF%97%E6%81%92%E7%9A%84-2015-%E8%9B%8B%E9%A0%AD%E4%B8%8D%E5%86%8D-%E5%B9%BE%E9%9D%A2%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%BA%BA/</guid>
      <description>方志恒
 上一次訪問方志恒，是剛好半年前，在尖沙咀。
當日天氣晴朗。容光煥發的方志恒，談起香港民主運動的現況，滔滔不絕。他說，傳統民主回歸論已死，獨立建國路線又不可行，在泛民和本土之間，香港要找到第三條論述路線。即是怎樣？我問。他微笑，搖頭，賣關子：「我和一班朋友已經構思了一套新論述，下個月會出書，到時你就會知。」陽光之下，他的眼神閃亮，又帶一絲興奮。
這本書，這套論述，後來大家都聽過了，叫《香港革新論》。
半年後，再見方志恒，又約在尖沙咀。
這一天有點冷，還下著毛毛細雨。北風一吹，教人直打哆嗦。方志恒添了一件毛衣，說話如常流利，思路照舊靈敏，但話與話之間，你不難發現，他流露了一絲疲態 — 未至於憔悴，但起碼跟半年前那個容光煥發的他，有點分別。
「如果我唔搞咁多嘢，專心做一個學者呢，我應該會升職再快一點，academic career 會更加好，『impact factor』會大些，在學術界，哈哈……」他半開玩笑道。
這半年，方志恒幾乎成為了《香港革新論》的代言人，大小論壇、新舊媒體，他都老是常出現。他說，這段時間接觸了許多人，都對這套本土論述感興趣。「起碼令人知道，原來本土論述可以好闊，可以百花齊放。」
但明槍暗箭同樣來自四面八方。這邊廂，泛民大佬對他的論述置若罔聞，毫無反應；那邊廂，左報罵他鼓吹「香港自治」，是「將本港推向『港獨』動亂深淵」。這邊廂，傳聞學術圈子有人怪他搞政治，不務正業，甚至笑他「陳雲化」；那邊廂，陳雲卻揶揄《香港革新論》是「想假冒陳雲，但不要陳雲」。
有無「兩面不是人」的感覺？我問方志恒。
「都可能有架。」
他苦笑。
*　*　*
 方志恒 6 月接受《立場》訪問時攝
 蛋頭前傳
過去半年，方志恒大概出席了幾十個大小論壇，幾乎每次都以「蛋頭學者」的稱呼來自稱，又或自嘲 — 蛋頭 (egghead)，意即一個人頭腦聰明，讀書了得，卻只懂埋首書堆，困在象牙塔。
方志恒以往就是這樣：「成日得個講字之嘛，講到曉飛都好，但其實同現實世界有好大的差距。」
他 2001 年於中大政政系畢業，起初加入政府做 EO，六年後離開，轉投學術界，先後在城大和教院任教，現為教院轄下香港研究學院助理教授，亦即呂大樂的副手。多年來，他從事香港管治及政制研究，也加入了新力量網絡（現為副主席），就公共政策問題進行研究。這一切，聽起來，其實已不算離地。
偏偏他認定自己是一個蛋頭。譬如說，過去多年在新力量網絡，「我寫完報告出來，係咁多，之後有無政黨用，政府聽不聽，都不會特別去做跟進功夫。」他一直很安於象牙塔內的學者本分：寫書、寫文章、寫報告。當然他也堅定爭取民主，2010 年和 2014 年政改，他都試過為泛民出謀獻計，但亦只限於在台後發聲。
「同個現實世界有好大的脫節。」他承認。
有次他為新力量網絡撰寫報告，分析香港政府的管治問題。有立法會議員讀了，先是讚賞：「Brian 你的報告寫得幾好，好詳盡，又多數據。不過呢……」被糖衣包裹那一句才是重點：「……政治不是這樣玩的。行政、立法關係不是你所理解一樣，現實的立法過程也不是這樣。」聽畢，他頗受衝撃。
這是一個「蛋頭學者」的前傳。
*　*　*
 2014年8月31日，人大頒佈831決定，佔領中環等團體在添馬公園集會。和平佔中聲明稱：「這次決定除了扼殺普選，更是對一國兩制的粗暴打擊。…如果港人對這種「一國壓倒兩制」的做法保持沉默，『一國兩制、高度自治」將會消亡。』」 圖：讓愛與和平佔領中環
 拉闊本土光譜
2014 年的 8 月 31 日，人大為普選落下三道大閘，方志恒驚覺「一個時代的終結」。終結的，是一套名為「民主回歸」的論述 — 香港人要爭取民主，原來不能再靠中央發落 — 他如是發現。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>黃耀明的 2015（上） — 封殺 重整 再出發</title>
      <link>/topic/%E9%BB%83%E8%80%80%E6%98%8E%E7%9A%84-2015-%E4%B8%8A-%E5%B0%81%E6%AE%BA-%E9%87%8D%E6%95%B4-%E5%86%8D%E5%87%BA%E7%99%BC/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2015 22:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%BB%83%E8%80%80%E6%98%8E%E7%9A%84-2015-%E4%B8%8A-%E5%B0%81%E6%AE%BA-%E9%87%8D%E6%95%B4-%E5%86%8D%E5%87%BA%E7%99%BC/</guid>
      <description>2015年，佔領運動翌年，同樣是藝人被大陸封殺得最慘烈的一年。佔領區上曾經現身的巨星、名人，通通在電視熒幕中消聲匿跡。
然後到2015年年尾，突然殺出一個陳淨心，瘋狂在微博舉報所謂的「黃絲」藝人，盧凱彤、謝安琪、王宗堯、張敬軒、林夕無一倖免。有人取消了大陸的音樂表演，有人取消了交流活動。當中多少是被大陸打壓、封殺，不得而知。
黃耀明今年更是靜得可怕。被封殺的2015年，明哥在做甚麼？
他還可以做甚麼？
出櫃與政治
去年最高調支持佔領的兩名藝人，一個是何韻詩、一個是黃耀明。9月30日晚上，黃耀明由歐洲趕抵香港，隨即來到金鐘的佔領現場，站在大台上唱出一首《馬路天使》。
一句「沿路眼中的追蹤與譏諷，已失作用。讓每刻青春與街燈，每晚重逢」，大家似乎感同身受。
現在回想，黃耀明出現在佔領區，實屬意料之內，明哥與政治的關係一向密不可分。早在2012年4月，他在達明一派演唱會中，高呼了一句「我係一個Gay佬」，不單只出了櫃，似乎更向全世界表明：黃耀明不再懼怕發聲了。其他的政治議題，亦不再是禁忌。
明哥憶述：「你能夠在舞台上這樣面對，所謂禁忌的一件事，突然覺得甚麼也不再怕。當你甚麼也不怕的時候，就好容易去做那些事。」
「一直縛住你的，被一條一條繩地掙開了。掙脫了，你不會再被綑縛。而你對很多事情的恐懼，都沒有了。」
又例如明哥或是達明一派的音樂，一直與政治緊密相連。例如是《太平山下》的「祈求和諧就留在家，等那一片煙霞漂白了舊有繁華」，或明或暗反映了香港的社會生態：「那時用達明一派的音樂去回顧社會，其實我們一直都如此關心社會，亦關心政治如何影響社會。」
 資料圖片：何韻詩和黃耀明在金鐘佔領區大台
 佔領的後果
2014年7月1日，大遊行後中環上演了一場「佔中預演」，警方當晚共拘捕了511名示威者。不少香港人此刻意識到，佔領運動如箭在弦，但又不禁問自己：「願意站得多前？」
黃耀明在7月1日的晚上，亦在思考相同的問題，對於自己何去何從，找不到答案，「那時候對佔中有很多的討論，仍然覺得好亂。自己應該站在哪裡？」
轉眼來到928，夏愨道突然擠滿了人，群情洶湧。下一秒，金鐘瀰漫了刺鼻的催淚煙，香港從此不一樣。明哥當時身處外地，從電視熒幕看到了事發經過，「覺得我不能袖手旁觀，我決定不論有何後果，都應該回來支持」。
可悲的是，明哥當時預料的「後果」，在2015年的而且確地實現了，說的就是被大陸封殺。年初，他出席文藝復興基金會主辦的音樂沙龍時，已形容自己被建制機器懲罰。及後他接受報章訪問，承認約滿寰亞後不獲續約，大半年來中港兩地均「沒工開」。
2015年，黃耀明的工作量近乎「插水」，他形容自己走到金鐘的一刻，大陸已立即「啪掣」封殺。而封殺往往是無聲無色地進行，沒有人需要向你解釋原因，「其實無人知道這是甚麼狀態，從不會有正式公布。只是謠言機器在講，但這已足夠，懂得看眉頭眼額的人就會做事」、「無人會告訴你因為甚麼而不找你，當然不會告訴你。但我們從別的渠道聽到某些說話。」
封殺的地方不限於中國大陸，而是遍布全球：「不止在內地，即使在別的地方都會遭封殺。在香港，甚至是在台灣、或其他海外的地方，我覺得都會有人怕了，不找你去工作。」、「有人怕和你之間的association，而失去了一些機會。這是很恐怖的事情，因為大家都被國家機器壓到這樣。」
「其實我們繼續討論我如何被封殺，就已經會繼續被封殺。」明哥向記者苦笑道。「就是這樣的一個狀態。」
已比新人幸運
他直言被封殺之前，仍然期望走一條難走的路，透過在大陸工作、交流，繼續在內地發聲：「我覺得應該要繼續回去（大陸）工作，應該繼續和內地不同的事，無論文化上、政治上，繼續交流。你希望走那條最難走的路，繼續發聲，或者說得較有技巧，但想不到有一日他甚麼都不讓你講、甚麼都不讓你做，甚麼也要封殺，那亦沒有辦法。」
這條艱辛的路，隨著大陸封殺已愈走愈窄，中途更殺出一個陳淨心。「黃絲」藝人北上表演交流的機會，愈來愈渺茫。
「我覺得北京當局或是香港政府，需要走出來澄清。是否即是說我們的社會，是由陳淨心這些人去run？我們的文化政策、文化方向，是否由陳淨心說誰愛國，誰不愛國，誰才能和內地工作、交流？」
「如果是的話，我覺得好可悲。」
黃耀明又謂「愛國」的標準，不應是陳淨心說了就算。說到底大家對此定義可以有很大的落差，那黃耀明的字典又如何理解「愛國」二字？他讀出了兩句John Lennon的《Imagine》：「Imagine there&amp;rsquo;s no countries. Imagine there&amp;rsquo;s no heaven.」再補上兩句：「我是一個沒有國家觀念的人，我愛humanity，不是特別愛一個國家。」
面對大陸封殺，明哥自言已比較幸運。至少他不是新人，手執一些（實質或非實質）的資本，仍有能力以自己的方式創作、發布音樂，在打壓中生存。反觀樂壇一部分新人，缺乏資源、名氣，一旦「行差踏錯」，隨時永別娛樂圈。
「一些比較年輕的創作人，可能不像我們有如此多資源，對他們來說是很大的壓力。如果他們要好坦誠去表達自己的政治方向，會受到很大的壓力。」這種壓力亦令創作的過程步步為營，明哥認為這正是一種對言論自由及創作空間上的打壓。
 資料圖片：黃耀明
 一年的重整
在被封殺的一年，戰友何韻詩仍然諸多搞作，搞音樂會、搞「有種市集」。黃耀明則選擇休息一年，調整自己，「佔領運動完結後，其實需要好多的時間去recover，這一年沒有做一些很實在的事。個人生活、精神、身體上都要調整，因為真的很疲倦。」
沒有工作的時間，黃耀明用來重整思路，想想未來的去向：「無論是個人、創作、抑或是整個運動，究竟應該走向何處？」
佔領之後，何去何從？這是2015年最常問、最老掉牙的話題。
明哥認為，香港人是時候「格劍」：「我們應該利用這個時候，好好去辨清這些不同ideology（意識形態）之間的撞擊，不能再逃避。沒有人想社會如此撕裂，但我們懶惰了很久，從來都不格劍，現在真的要格一下劍了，但我覺得都應該用文明的方法去做。」
或許香港人已經在格劍，格得好激烈。「左」、「右」各執一詞，無人打算妥協。黃耀明直言在未來的社會運動中，仍願意做「左膠」：「我發覺自己仍不習慣走到最前衝鋒陷陣。你可以說我是一個『左膠』，只喜歡唱歌，喜歡寫一首詩。我仍相信這些東西能夠改變社會，我就做回我應該做的事。如果你喜歡衝鋒陷陣，你就去做衝鋒陷陣的事，每個人都應該有自己的崗位和角色。」
明哥又謂：「如果大家都覺得不應讓擁有權力的人，繼續去濫用極權，我們無權的人就應該團結起來。」
香港走到這一步，看似找不到出口，可有想過移民？明哥表示曾經有此想法，但認為自己始終不會離開香港，原因有兩個，一是捨不得，二是走不出：「因為其實無論去到何處，你都會繼續關心這班人。而且如果這個國家大到一個地步，去到何處都會影響到你。」
「如果還有機會，當然希望可以用自己的方法，去改變一些事，去維持一些事。」
再出發
「攤抖夠了，我現在可以開始做嘢。」
一年的重整過後，黃耀明自覺是時候再出發。來年四月他將會舉辦音樂會，主題依舊充滿社會觸覺：「麗的電視與亞洲電視」。
黃耀明2004年推出專輯《明日之歌》，重唱了顧家輝多首經典劇集主題曲。這次的音樂會，是一個延續：「亞洲電視的牌照在3月31日將會完結。我唱過很多顧家輝幫無綫寫的歌，其實一直希望做volume 2，希望做亞視和麗的電視，這是一個很好的時候讓我去紀錄低。」
「我的回憶是由麗的呼聲開始，是一個有線廣播電台開始，去到亞視將會結束。我覺得應該用我的方法，去紀錄這個時代。」
除了亞視和麗的，黃耀明認為香港仍有很多文化足跡，值得他好好紀錄下來，包括了邵氏電影、黃霑的音樂作品等，「我覺得應該紀錄低香港擁有的事物，我不會稱之為懷舊，我覺得紀錄很重要。」
* * * *</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>馮敬恩的2015 — 結果除了掌聲　甚麼都贏不到</title>
      <link>/topic/%E9%A6%AE%E6%95%AC%E6%81%A9%E7%9A%842015-%E7%B5%90%E6%9E%9C%E9%99%A4%E4%BA%86%E6%8E%8C%E8%81%B2-%E7%94%9A%E9%BA%BC%E9%83%BD%E8%B4%8F%E4%B8%8D%E5%88%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2015 21:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%A6%AE%E6%95%AC%E6%81%A9%E7%9A%842015-%E7%B5%90%E6%9E%9C%E9%99%A4%E4%BA%86%E6%8E%8C%E8%81%B2-%E7%94%9A%E9%BA%BC%E9%83%BD%E8%B4%8F%E4%B8%8D%E5%88%B0/</guid>
      <description>10月9日，香港大學中山廣場，「堅守院校自主，不容黑手介入」晚會現場。港大校友關注組召集人葉建源、18傘後專業團體代表任建峰，以及港大學生會會長馮敬恩，壓軸上台，總結集會。
「我哋冇權力，我哋咩都冇，唯一可以倚賴嘅就係打不死嘅精神！要證明畀佢哋睇，佢哋係唔可以胡作非為、予取予攜，我哋係有力量嘅！」葉建源在演講中獲與會群眾多次鼓掌。他又公佈，校友關注組將再召開畢業生大會，即場宣讀動議，號召台下校友舉起拳頭和應。
任建峰則請在場人士，為風波主角陳文敏夫婦鼓掌：「我哋為陳文敏同蔡家玲，拍個大手掌好無？蔡家玲喺英國，但我希望佢會聽到大家嘅掌聲，大聲啲唔該！」
一片密集掌聲過後，終於輪到馮敬恩。在晚會中，講者提得最多的名字，除了副校任命被否決的當事人陳文敏，當屬一週前冒險洩密的馮敬恩無疑；不少講者都肯定他的決斷，稱讚他的勇敢。
在台下校友期許的目光中，馮敬恩報上名字，急不及待的群眾即報以熱烈掌聲。馮自謙了兩句「講嘢唔叻」，又獲掌聲一片。終於可以開始演說，馮敬恩劈頭就重提自己7月28日早上，自己受訪時的一句話。
「救港大，唔係要贏掌聲。救港大呢，係唔需要掌聲。」
全場靜默了兩秒。
兩個月後，在港大校園某處，我講起這一幕，並向他道出有點殘酷的事實：結果除了掌聲，你好像甚麼都贏不到呢。
「係啊，好諷刺。」馮敬恩低著頭，留海遮住左眼，有點尷尬的笑著。
本土
如果不是洩密事件，相信社會對馮敬恩的評價，會很不一樣。
馮敬恩為首的一支莊「明峯」，乘著佔領後高漲的政治熱情，在港大高票當選。佔領運動衍生出退聯潮，「明峯」全閣當選同日，港大學生公投通過學生會退出學聯。
3月28日，港大學生會發表「雨傘革命半年記」，稱「雨傘革命是光榮，亦是恥辱」，詰問「我們如何再次衝破和平的魔咒？如何擺脫武力的潔癖？」聲明說，面對日趨嚴峻的局勢，己方要不斷進步變強，才能走下去。
佔領運動以前，「本土」旗幟或許仍屬小眾，但在傘後時代，不少人都認為，「本土」已經超脫「思潮」的論述層次，成為年輕一代的「潮流」。
「學生會首要目的係服務同學，唔完全係一個社運組織。我哋會換屆，意識形態可以年年轉。」
 二月「光復沙田」現場。圖：朝雲
 在仍未當選之時，馮敬恩就與莊員出現在反水貨客行動「光復沙田」現場。六四時，因不認同「建設民主中國」主張，港大學生會脫離支聯會「大台」，自立門戶，備受破壞團結的指控；學生會在港大六四晚會上舉辦研討會，主題是從六四看港人身份認同。
7月28日，港大校委會延續「等埋首副」決定，港大學生會會長馮敬恩與一眾同學衝入校委會會議室，高喊「制度失效！同學自救！」衝擊成為攻訐者的口實。事後馮敬恩回應，外界若將行動斥作「暴力」，他會形容是以行動反抗制度的暴力，即「以武制暴」。
左報指今屆港大學生會勾結本土派，但在更多人眼中，今屆學生會根本就是本土派。
 港大六四晚會。攝影：周文傑
 2013年底，剛入學港大的馮敬恩，組莊參選文學院學生會。選前諮詢會，被問到會否參與六四悼念活動，即場答應了提問的同學。因此2014年6月4日，全莊就一齊去維園。
半年多過去，馮敬恩領導的港大學生會，26年來首度缺席維園，在中山廣場辦了一場「不喊口號不唱歌」的六四晚會。
六四晚會過後，馮敬恩問自己：今日一破，我們何以另立？
不過，今年並無多少空間讓本屆學生會發揮；一場「副校任命」風波，耗盡了他們所有心力。
行動
7月28日，港大校委會宣佈延續「等埋首副」決定，繼續拖延對前法律學院院長陳文敏的副校長任命。學生會會長馮敬恩及一眾港大學生衝入會議室抗議，要求校委交代何時任命陳文敏。
在場內，馮一度高喊：「校委會已經不能再表達同學意見，港大學生會在此宣佈，每一次校務委員會開會，我哋都會衝入嚟，阻止佢哋做一啲傷害同學嘅決議！」
 7月28日，馮敬恩在校委會會議廳，站在桌上發言。圖：OutFocus Production截圖
 每一次都會衝入校委會這預告行動，結果並無發生。在數日後一封〈給所有關心港大的朋友的信〉（刊於《明報》）中，馮敬恩寫道：
 「過去一週，我們的行動遭抹黑，社會焦點轉移至當日混亂場面，忽視校委會的荒謬決定及制度問題。由於難以確保場地秩序、避免社會討論失焦，學生會未必會再發起衝入校委會行動。」
 「在街上有人會拍你膊頭，『唏，下次謹慎啲啦~』好像你是個不謹慎的小朋友，不過我原諒你做錯啦，咁樣。」
對於這些行動上「勇武」抑或「和理非」的爭議，馮敬恩從來都是以四字回應：張弛有致囉，一切都是一整個campaign的一部份，「個campaign最後有結果，先去judge每一步啱定錯都未遲。」
馮敬恩說，728衝擊校委會是一個集體決定。學生會事前在校內辦過行動會議，會上決定衝入校委會造成流會，要求委員解釋決定；會上同學亦不希望為這件事負上刑責，而禁止校委離開可能涉非法禁錮，因此不在考慮之列。
事後，確有同學質疑當日在會議室內，為何要將校委放走。
馮所述的行動前會議，只要是港大學生都可以參與，換言之，所有港大學生都可以對當日的行動方向，造成影響。與會商討的同學有二十幾人。而728參與行動的港大學生人數，據馮估計，則在四、五十左右，「sem break嚟講，有四、五十個同學特登返嚟參與、坐一日，是超出期待。」
 7月28日，校委會會議期間，學生在場外
 「行動攞唔到實質回報，策劃上、行動上、組織上做得未夠好，攞唔到實際成果，我感到抱歉。」馮如此總結。
難道你們事前覺得衝入去，會有成果？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
