<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>特首選舉 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E7%89%B9%E9%A6%96%E9%81%B8%E8%88%89/</link>
    <description>Recent content in 特首選舉 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Wed, 10 May 2017 12:44:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E7%89%B9%E9%A6%96%E9%81%B8%E8%88%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>從雨傘到曾俊華　羅永生：不再玩虛擬自由的一套　不代表一定玩真</title>
      <link>/topic/%E5%BE%9E%E9%9B%A8%E5%82%98%E5%88%B0%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF-%E7%BE%85%E6%B0%B8%E7%94%9F-%E4%B8%8D%E5%86%8D%E7%8E%A9%E8%99%9B%E6%93%AC%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%A5%97-%E4%B8%8D%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%B8%80%E5%AE%9A%E7%8E%A9%E7%9C%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 10 May 2017 12:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%BE%9E%E9%9B%A8%E5%82%98%E5%88%B0%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF-%E7%BE%85%E6%B0%B8%E7%94%9F-%E4%B8%8D%E5%86%8D%E7%8E%A9%E8%99%9B%E6%93%AC%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%A5%97-%E4%B8%8D%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E4%B8%80%E5%AE%9A%E7%8E%A9%E7%9C%9F/</guid>
      <description>羅永生
 4月27日，嶺南大學文化研究系副教授羅永生上完最後一課本科生的課，自任教多年的崗位退休。卸下教職，羅永生坦言感到輕鬆，因為終於可以有更多時間還書債。
多年來，羅永生孜孜不倦書寫香港的後殖民命運。從未真正展開的解殖過程，不斷延續的「有自由冇民主」殖民式體制，構成虛擬卻無實質的自由開放景象，泛民主派亦安於「半假當真」，在制度內循規蹈矩地實踐充滿缺憾的「民主」。
直到 2000 年代中期的保育、反高鐵運動，以更激進的社會運動方式，與守衞文化歷史記憶的本土意識，衝擊舊有政治邏輯。而雨傘運動中一句「命運自主」深入人心，「拒絕認命」的呼聲當中，一直被貶抑的香港主體性，似乎正在抗爭中昂然生長。
但在佔領運動無功而還過後，香港公民社會經歷一連串急遽變化，無力與憤恨中生出訴諸族群、民族的傾右本土運動，在冒進之下陷入困局。而在特首選舉中，一場原以阻止「梁振英 2.0」當選為目的之嘗試，最終卻演變成非建制派大分裂，曾俊華從「Lesser Evil」漸變為「Better Angel」（甚至「民主之父」），傳統泛民高調擁抱，再次「半假當真」地鼓吹被指自欺欺人的「策略」；社民連與自決派則進退失據、腹背受敵；「曾俊華現象」令追求自主的民主價值，讓位予「休養生息」的和諧幻象與被代表的安舒，一切彷彿打回原型。
香港的民主運動將要走向何方？《立場》專訪卸下教職的羅永生，談到過去數年來香港反抗運動顛簸的經歷，當中的㿂結與啟示。香港主體的故事，要如何繼續書寫下去？
*　*　*
【記者：你將曾俊華敗選形容為「虛擬自由主義的淒美句號」；但曾俊華整個競選過程前後，主流泛民的取態在民間並未受到很大挑戰，而「曾俊華現象」更掀起一片「發掘中間選民」的浪潮。雖然經歷過多次提倡「自主」的抗爭，但虛擬自由主義式的民主運動，似乎仍獲大多數主流民主派支持者認同。它是否將要在香港「永續」下去？】
羅：今次特首選舉真是虛擬自由的最好例子。香港有無民主？無，但大家會覺得「民意呈現了香港人的選擇」，就會有影響力，自己同自己咁講。而明明一般人沒有投票權，（曾俊華）整個 campaign 做到好似美國總統選舉咁。幕後操盤人也承認了，明知輸也要繼續，當做實驗，假當真做，這已經解釋一切。
但這不是「呃人」，支持的人都是想「盡地一煲」去嘗試，自願被呃，這就是虛擬的意思。今次大家覺得好 urgent、覺得是唯一機會（阻止林鄭當選），才會明知假也玩落去。
以前玩得不夠漂亮，大家就幻想下次可以再試，但原來就算曾俊華的 campaign 玩到咁靚，最後也證實唔 work。我相信一定有人繼續講虛擬自由主義那一套，因為無嘢講，但很難再引起人的熱情，大家不會再相信，或會走向犬儒。
咁唔講虛擬自由，講咩？真小人囉，compromise囉。不再玩虛假的一套，不代表一定玩真。
【記者：你如何看待「撐曾」陣營中，即使認清選舉的虛假性質，但為了阻止林鄭當選，仍落力投入的心態？】
羅：我不覺得負面。這是一種微小的行動，因為不想令自己變得犬儒，即使現有的幾假、幾小圈子，都不希望放棄；本來有特權但不在乎的人，也覺得應該一試。這是積極的，甚至可說是雨傘運動的後果之一，如果這種「不甘心」的狀態，可以留下來、轉化去其他場域，是一種力量。
但問題是體制很狡猾，你想進去做點事，進入後卻自己 defeat 自己。《基本法》的設計本身就是小圈子，你成為了小圈子一份子，但又說要人民的授權，又將一個小圈子遊戲扭成有民意、說是民主運動一部份。但兩者的關係竟然是如何？是憑良心還是聽民意？要不要對小圈子選民負責？這些問題，點解唔係第一日已經諗埋？特首選舉應該用甚麼策略，沒有論證過、考慮過這些，結果就自己玩自己。
有人想做啲嘢、提咗 idea，但冇 convince 到其他人。如果透過說服、經過民主程序，大家會口服心服，但而家連呢啲 dynamic 都無。佔中也還有 D-Day，特首選舉卻是連 D-Day 式的嘗試都無。
基於 urgency 而建立嘅力量，係基於誤解多過認識。
其實特首選舉的問題，佔領時已經出現：山頭多多，但無溝通機制，隊波永遠冇練波，落場就各自發揮，咁你幾時會打得贏？而做完一件事，無溝通、反省、總結，每一個階段都係做完就算，就會重複犯錯。由佔中到特首選舉，咁近，都重複緊同一個錯誤。
今次再衰多一樣嘢，就是有投機賭博的成份（笑）。如果民主運動當中的人，都不是用民主方式參與，群眾就會覺得民主運動是為了其他目的，不是為了民主。
【記者：回想選委選舉之前，大家覺得民主派贏更多選委議席、阻止梁振英或 2.0 當選最重要，結果在過程中才發現差異無法調和；如你所說，因為往往覺得情況危急要「做住先」，商討、辯論的部份就缺失，做到一半就成個陣營散晒。但這個不斷出現 Urgency 的狀況，不是當權者刻意營造出來的嗎？】
政權當然會 set agenda 令你唔得閒，但沒有溝通、辯論的問題出現了這麼多年，也不可只諉過他人。民主派已經太習慣這種模式，早年風平浪靜之時，也會覺得「傾嚟冇用」，排斥討論。
民主運動一定要接受差異，但不妨礙協調、組織，不妨礙不同組織有向心力、有部署地行事，這是政治技巧。分歧應該拿出來辯論、找共同基礎，但為甚麼沒有了這種風氣？
因為（議席）太就手，彷彿贏了選舉，世界就推進一步。香港民主運動剛起步時都係咁，當時搞居運（居民運動）、政運，但選舉一出現，啲人就投入選舉，其他嘢就唔再講，覺得「辯論咁多做咩」，立即投入務實主義，好香港特式。
香港的政制架構設計（比例代表制）就是要分化，目前的體制預咗多元、最好你多元，但這是一個虛假的多元體制，「多元」不會對體制構成任何威脅，他只會個別吸納、玩弄你哋之間嘅矛盾。而大家目前做的事，都符合制度的目的，一起玩這個遊戲玩得很開心，去配合體制分化的設計，而沒有扭轉它。
【記者：從社民連出現，到 80 後的一系列抗爭，到之後的本土思潮、自決派，社會運動的不同力量，最後都以進入議會為目標。但立法會選舉結果可見，民主黨等「舊」勢力始終隱固、甚至有新的議席進帳。新的派系為何沒法扭轉保守政黨主導的情況？】
社民連 2006 年出現，以及之後不斷有激進挑戰保守，想取代舊結構，兩邊互相抵消，衝突不斷。最近互相攻擊少了，惹火的舊人又退落嚟，似乎會有新面貌；但特首選舉一睇，咦，又係咁？
這已經不是新定舊的問題，公民黨唔新咩？而家嗰啲人唔新咩？（笑）
激進派不斷浮現、出現分裂，問題是香港的民主派、政黨之間，沒有民主可言，令想參與的人無一個民主的機制去參與。譬如民主黨搞咗咁多年，自身仍非一個民主政黨，封閉、排斥他人加入，不像美國民主黨那種，建立一個平台，想參與運動的人就進入這個架構去辯論、爭取資源，過程是民主的。而香港係：你信我得架啦。這種領導的架構，或會令上一代人比較舒服，但沒有了吸收新能量的可能，經不起時代考驗。新的訴求、想法、價值，塞唔落去舊架構，梗係另起爐灶 。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【選舉開支】曾俊華斥 220 萬經營 FB、IG　廣告公司打造「薯片」形象做 330 萬生意</title>
      <link>/topic/%E9%81%B8%E8%88%89%E9%96%8B%E6%94%AF-%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E6%96%A5-220-%E8%90%AC%E7%B6%93%E7%87%9F-fb-ig-%E5%BB%A3%E5%91%8A%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%89%93%E9%80%A0-%E8%96%AF%E7%89%87-%E5%BD%A2%E8%B1%A1%E5%81%9A-330-%E8%90%AC%E7%94%9F%E6%84%8F/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Apr 2017 14:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%B8%E8%88%89%E9%96%8B%E6%94%AF-%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E6%96%A5-220-%E8%90%AC%E7%B6%93%E7%87%9F-fb-ig-%E5%BB%A3%E5%91%8A%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%89%93%E9%80%A0-%E8%96%AF%E7%89%87-%E5%BD%A2%E8%B1%A1%E5%81%9A-330-%E8%90%AC%E7%94%9F%E6%84%8F/</guid>
      <description>曾俊華 曾俊華
 選舉事務處公佈曾俊華的選舉開支，其競選形象意念（即競選標誌、候選人品牌形象）等設計費用，共花費 43.3 萬，而整個競選工程的網站及社交網絡開支更達 220萬元，當中 92 萬為影片製作費。而曾俊華競選辦僱用由獨立攝影記者林亦非等組成的團隊「ATUM」提供攝影服務，則花費 26.3 萬。
申報顯示，曾俊華競選辦「創意及社交媒體部門」下的主力、廣告公司 Secret Tour，負責曾俊華競選的品牌形象設計、標誌、主要視覺設計，到宣傳片製作、競選團隊風褸、襟章製作等形象工程，競選辦合共向該公司支付 3,364,390 元。
而其對手、候任特首林鄭月娥的申報則顯示，其 facebook 及影片製作費為30萬元，由Daniel Tam Gallery包辦，包括拍攝相片及拍攝影片製作費。
花近 100 萬拍片　扭蛋襟章共斥逾 30 萬
根據申報所附單據，上述 330 萬包括合共 92 萬的宣傳片製作費，包括曾俊華多個支持者拍攝的影片，斥資共 34.5 萬製作，加上主題宣傳片 的 48.3 萬及眾籌宣傳影片的 9.2 萬。
330 萬當中還包括曾俊華團隊隨街派的「信任、團結、希望」襟章，每個製作費 13.8 元，共製作了一萬個，因此「襟章」一項開支合共 13.8 萬；而為了供市民「扭蛋」，團隊購買了一萬個扭蛋殼，合共 9,400，另外四部扭蛋機每部近五萬，「襟章扭蛋」噱頭合共花費 34.3 萬。至於與扭蛋機一同出現的「信任」、「團結」、「希望」大字擺設，則每座近七萬，合共 203,500 元。
而值得一提的是，林鄭月娥的「WECONNECT」競選 T 恤分多批印製，最平每件 293 元、最貴的一批每件 555.56 元，平均 332 元一件，據 now 新聞台《政情》報道，最貴的 556 元一批是因為競選辦臨時更改設計、需附加趕工費所致；曾俊華團隊的風褸製作費則為每件 249.55 元。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【林鄭競選經費】逾150筆十萬捐款　許榮茂、楊受成、細劉等富豪解囊　黃志祥、四叔家人有份捐</title>
      <link>/topic/%E6%9E%97%E9%84%AD%E7%AB%B6%E9%81%B8%E7%B6%93%E8%B2%BB-%E9%80%BE150%E7%AD%86%E5%8D%81%E8%90%AC%E6%8D%90%E6%AC%BE-%E8%A8%B1%E6%A6%AE%E8%8C%82-%E6%A5%8A%E5%8F%97%E6%88%90-%E7%B4%B0%E5%8A%89%E7%AD%89%E5%AF%8C%E8%B1%AA%E8%A7%A3%E5%9B%8A-%E9%BB%83%E5%BF%97%E7%A5%A5-%E5%9B%9B%E5%8F%94%E5%AE%B6%E4%BA%BA%E6%9C%89%E4%BB%BD%E6%8D%90/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Apr 2017 16:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9E%97%E9%84%AD%E7%AB%B6%E9%81%B8%E7%B6%93%E8%B2%BB-%E9%80%BE150%E7%AD%86%E5%8D%81%E8%90%AC%E6%8D%90%E6%AC%BE-%E8%A8%B1%E6%A6%AE%E8%8C%82-%E6%A5%8A%E5%8F%97%E6%88%90-%E7%B4%B0%E5%8A%89%E7%AD%89%E5%AF%8C%E8%B1%AA%E8%A7%A3%E5%9B%8A-%E9%BB%83%E5%BF%97%E7%A5%A5-%E5%9B%9B%E5%8F%94%E5%AE%B6%E4%BA%BA%E6%9C%89%E4%BB%BD%E6%8D%90/</guid>
      <description>許榮茂、楊受成、劉鑾鴻、李國寶、劉鳴煒 許榮茂、楊受成、劉鑾鴻、李國寶、劉鳴煒
 選舉事務處公佈候任特首林鄭月娥的選舉開支申報，顯示林鄭月娥一共獲得 18,693,096 元捐款，當中單筆捐款最大十萬元，但有超過 150 筆十萬捐款。根據申報，捐款者署名包括許榮茂、楊秀成、劉鑾鴻、李國寶、劉鳴煒、李家誠等人之英文拼音。
林鄭月娥在競選期間，自設選舉捐款上限每人10萬元，當時有報道指是為免被指傾斜任何界別，以及令更多人可以參與捐款，以示支持。
開支方面，林鄭在選舉中的總開支為 12,575,291 ，包括租金、辦公室與運輸開支 4,42 萬，選舉廣告 364.6 萬，選舉聚會開支 232 萬及助選團薪酬 208 萬等。
根據申請，向林鄭捐款人士相信包括，玖龍紙業董事長張茵 （10萬）、前嘉里主席郭孔丞 （10萬）、嘉里執董郭孔華 （10萬）、信和創辦人黃志祥妻子楊素瓊（10萬）、中華廠商聯合會會長李秀恆（9.8萬）、「鋼鐵公主」香港嘉鑫控股集團總裁陳寧寧（10 萬）、東亞銀行主席李國寶（10萬）、華人置業主席劉鳴煒（10萬）、恆基兆業副主席李家誠（10萬）、劉鑾雄胞弟即利福國際主席劉鑾鴻（10萬）、英皇集團主席楊受成（10萬）、世茂房地產主席及「新家園協會」董事會會長許榮茂（10萬）等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【競選開支】林鄭大學同窗、公關大員黃少珍　支薪逾 32 萬　前學民仔助選賺 3 萬</title>
      <link>/topic/%E7%AB%B6%E9%81%B8%E9%96%8B%E6%94%AF-%E6%9E%97%E9%84%AD%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E5%90%8C%E7%AA%97-%E5%85%AC%E9%97%9C%E5%A4%A7%E5%93%A1%E9%BB%83%E5%B0%91%E7%8F%8D-%E6%94%AF%E8%96%AA%E9%80%BE-32-%E8%90%AC-%E5%89%8D%E5%AD%B8%E6%B0%91%E4%BB%94%E5%8A%A9%E9%81%B8%E8%B3%BA-3-%E8%90%AC/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Apr 2017 16:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%AB%B6%E9%81%B8%E9%96%8B%E6%94%AF-%E6%9E%97%E9%84%AD%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E5%90%8C%E7%AA%97-%E5%85%AC%E9%97%9C%E5%A4%A7%E5%93%A1%E9%BB%83%E5%B0%91%E7%8F%8D-%E6%94%AF%E8%96%AA%E9%80%BE-32-%E8%90%AC-%E5%89%8D%E5%AD%B8%E6%B0%91%E4%BB%94%E5%8A%A9%E9%81%B8%E8%B3%BA-3-%E8%90%AC/</guid>
      <description>麥黃小珍（Sandra Wong）、林鄭月娥
 有報道指負責候任特首林鄭月娥競選公關、與林鄭是香港大學同窗的「世聯顧問」總裁麥黃小珍，在競選期間一共獲支薪 30 萬，今日選舉事務處公佈的選舉開支申報顯示，麥黃小珍合共獲得 324,822 的報酬。而協助林鄭的資深傳媒人邱文華，則獲 134,467 元。
特首選舉期間，林鄭競選團隊以「公關災難」聞名，但林鄭團體公關所費不菲。《蘋果日報》今日就引述林鄭的對手葉劉淑儀評論指，麥黃小珍沒有處理選舉的經驗，「唔少嘢都大數」，「有乜理由嗰個Sandra Mak（麥黃小珍）收人十幾萬？…啲人milk her（榨取林鄭），掠水囉！」
麥黃小珍本身是林鄭的大學同窗，她的公關公司世聯顧問，早於林鄭出任發展局局長時，已負責過不少發展局諮詢項目的公關工作，與林鄭關係一直未有切斷。
選舉期間，林鄭競選辦公關所設的Whatsapp群組，因經常對傳媒查詢不聞不問，甚至不回應，惹部分傳媒工作者批評，麥黃小珍曾以簡體字在傳媒群組稱：「各位媒体朋友早上好…竞选办在与大家沟通上假如有什么不到位的地方，我们仅此道歉。」，簡體字聲明再惹來「關公災難」。
前學民成員助選　獲近三萬報酬
而早前傳媒廣泛報道，在為林鄭站台的年輕人中，有前學民思潮成員、以及本土派大學學生會候選內閣成員的身影（詳見另稿）；根據申報，前學民思潮成員李俊霖共獲得報酬 28,450 元，曾參與佔領及競選恒管學生會的嚴澤航獲得 11,317 元。而「香港人優先」、「捍衞本土文化」等為外務立場競選城大學生會的周定邦及郭東旺，則分別獲 19,041 及 19,475 元。
而黃小珍的前下屬，麗新集團主席林建岳助理、「為正策士」負責人陸瀚民，則獲 80,080 報酬。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡國興選舉花316萬　詹培忠捐50萬　葉劉淑儀未入閘照使586萬　拍宣傳照花6萬</title>
      <link>/topic/%E8%83%A1%E5%9C%8B%E8%88%88%E9%81%B8%E8%88%89%E8%8A%B1316%E8%90%AC-%E8%A9%B9%E5%9F%B9%E5%BF%A0%E6%8D%9050%E8%90%AC-%E8%91%89%E5%8A%89%E6%B7%91%E5%84%80%E6%9C%AA%E5%85%A5%E9%96%98%E7%85%A7%E4%BD%BF586%E8%90%AC-%E6%8B%8D%E5%AE%A3%E5%82%B3%E7%85%A7%E8%8A%B16%E8%90%AC/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2017 19:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%83%A1%E5%9C%8B%E8%88%88%E9%81%B8%E8%88%89%E8%8A%B1316%E8%90%AC-%E8%A9%B9%E5%9F%B9%E5%BF%A0%E6%8D%9050%E8%90%AC-%E8%91%89%E5%8A%89%E6%B7%91%E5%84%80%E6%9C%AA%E5%85%A5%E9%96%98%E7%85%A7%E4%BD%BF586%E8%90%AC-%E6%8B%8D%E5%AE%A3%E5%82%B3%E7%85%A7%E8%8A%B16%E8%90%AC/</guid>
      <description>胡國興、葉劉淑儀 胡國興、葉劉淑儀
 選舉事務處公佈特首選舉各候選人開支，其中胡國興籌得 133 萬捐款，選舉開支則有共 316 萬，包括助選團薪酬218萬、選舉廣告 43 萬，及租金、辦公室與運輸開支 47萬等。
申報顯示，前立法會議員詹培忠，向胡國興競選辦捐款 50 萬。詹培忠接受本網查詢時表示，自己亦有捐款給另一候選人曾俊華，被問到為何不捐款給候選人林鄭月娥及葉劉淑儀，他表示自己「喜歡咪捐」。至於對今次選舉結果有何看法？詹培忠表示：「呢次選舉唔值得提，費事再講，冇意思」。申報另顯示有一署名「楊受成 WILLPOWER GROUP LIMITED」的人士，向胡國興捐款三萬；胡國興競選辦未有回應該人士身份。
而未能入閘的葉劉淑儀，籌得捐款 552 萬，選舉開支則共花費 586 萬，包括選舉廣告 249 萬，租金、辦公室與運輸開支 86 萬，選舉聚會開支 76 萬及助選團薪酬 74 萬等。
葉劉淑儀的候選人個人開支達 7.8 萬，包括「宣傳照拍攝」 6 萬元，以及 1.8 萬的化妝費。葉劉接獲的捐款方面，新民黨共出資 201 萬元。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>選舉用剩 500 萬　捐防癌會等十機構　曾俊華：貫徹應使則使原則</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E9%A6%96%E9%81%B8%E8%88%89-%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E7%B1%8C%E5%BE%97-1533-%E8%90%AC%E7%94%A8%E5%89%A9-500-%E8%90%AC-%E6%8D%90%E9%98%B2%E7%99%8C%E6%9C%83%E7%AD%89%E5%8D%81%E6%A9%9F%E6%A7%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 19:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E9%A6%96%E9%81%B8%E8%88%89-%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E7%B1%8C%E5%BE%97-1533-%E8%90%AC%E7%94%A8%E5%89%A9-500-%E8%90%AC-%E6%8D%90%E9%98%B2%E7%99%8C%E6%9C%83%E7%AD%89%E5%8D%81%E6%A9%9F%E6%A7%8B/</guid>
      <description>特首選舉候選人曾俊華，選舉期間共收到捐款逾 1,500 萬，競選經費共用了 1,017 萬，餘下約 500 萬已捐給香港防癌會、香港精神康復者聯盟等十個慈善機構，每個機構約獲 51 萬捐款。曾俊華在社交網站上載與受助機構代表的合照，又再次感謝捐款的支持者，並稱競選團隊在選舉期間，「貫徹『應使則使』原則，謹慎使用每一分每一毫」。
十個受助機構分別為心光盲人院暨學校、香港防癌會、香港紅十字會甘迺迪中心法團校董會、香港唐氏綜合症協會、香港脊柱裂互勵會、香港精神康復者聯盟、香港聾人福利促進會、基督教巴拿巴愛心服務團、喇沙基金有限公司及善寧會。
而最終以 777 票當選特首的林鄭月娥，則經候任特首辦公佈，選舉時共籌得1870萬元，競選工作總開支約為1260萬元，用剩了610萬元，分別向六家慈善機構各捐出100萬元。（詳見另稿）
在特首選首提名期期間，曾俊華在網上推出眾籌計劃，供坊間支持者真金白銀捐錢撐，亦向外界展示其民意支持，眾籌推出約四日已突破 400 萬元，有逾 2.1 萬人參與捐款，最終在一個月內，集得 514 萬。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特首選舉】林鄭籌得1870萬　用剩600萬　向六家慈善機構各捐100萬</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E9%A6%96%E9%81%B8%E8%88%89-%E6%9E%97%E9%84%AD%E7%B1%8C%E5%BE%971870%E8%90%AC-%E7%94%A8%E5%89%A9600%E8%90%AC-%E5%90%91%E5%85%AD%E5%AE%B6%E6%85%88%E5%96%84%E6%A9%9F%E6%A7%8B%E5%90%84%E6%8D%90100%E8%90%AC/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Apr 2017 17:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E9%A6%96%E9%81%B8%E8%88%89-%E6%9E%97%E9%84%AD%E7%B1%8C%E5%BE%971870%E8%90%AC-%E7%94%A8%E5%89%A9600%E8%90%AC-%E5%90%91%E5%85%AD%E5%AE%B6%E6%85%88%E5%96%84%E6%A9%9F%E6%A7%8B%E5%90%84%E6%8D%90100%E8%90%AC/</guid>
      <description>相：林鄭競選辦 相：林鄭競選辦
 候任特首辦今日公布，候任特首林鄭月娥在選舉時共籌得1870萬元，經審核後，競選工作總開支約為1260萬元，換言之林鄭在選舉中用剩了610萬元。按法例規定，她決定分別向六家慈善機構各捐出100萬元。另外她又把13萬元競選經費餘額，以及競選辦公室的一批傢俬及電器用品，贈予救世軍港澳軍區。
根據選舉條例，參選人需要把選舉餘款，捐贈予根據第88條獲豁免繳稅的慈善機構。候任辦指出，根據「取諸社會、用諸社會」的原則，林鄭選擇向六家慈善機構捐出各100萬的款項，分別是「協青社」、「露宿者行動委員會」、「陳校長免費補習天地」、「寶血兒童村」、「安徒生會」、「奮進行動」等，六家機構分別服務青年人、露宿者、貧困學生、女童等等。
其中，「奮進行動」始於1996年是一群警務人員休班時義務幫助青少年「以運動改寫人生」的計劃，創辦之一為退休外籍警司施本勵。
林鄭指出，有關機構及其義工多年來為弱勢社群及青少年提供支援及服務，令人欽佩，她十分支持他們的工作，希望這些捐款能協助他們進一步推展機構的服務，為有需要的人士提供適切照顧。
另外，林鄭月娥亦把13萬元競選經費餘額，以及競選辦公室的一批傢俬及電器用品，贈予救世軍港澳軍區，候任辦指，林鄭希望物盡其用，體現環保精神。
候任辦又指出，林鄭月娥已於今日向選舉事務處，呈交選舉開支及接受選舉捐贈之申報書及聲明書。按過去慣例，有關選舉開支、捐贈紀錄，將會在數天內公開讓公眾查閱。
六家獲100萬元慈善機構的背景（由候任辦提供）：
 1.　協青社 — 致力協助高危青年成為正向青年，透過主動接觸他們，協助他們尋找自我，重建自尊和自信；並為他們建構發展平台，支持他們成長自立。
2.　露宿者行動委員會有限公司 — 為露宿者提供探訪、送飯及轉介服務。
3.　陳校長免費補習天地有限公司 — 招募義務導師，免費為家境貧困的青少年提供一對一補習服務，讓他們得到公平的學習機會。
4.　寶血兒童村 — 為三歲至十八歲因家庭問題而得不到適當照顧的女童，提供家庭模式的照顧服務。
5.　安徒生會有限公司 — 為兒童及青少年提供社會服務、講故事培訓及創意親子遊戲活動等，協助他們與知識型社會接軌。
6.　奮進（青少年發展）有限公司 — 推行由警務人員創立的「奮進行動」，為邊緣青年提供運動和相關活動，讓他們積極面對人生，從而協助打擊罪案和防止青少年犯罪。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南早：林鄭競選辦出資請大學生助選　時薪一百</title>
      <link>/topic/%E5%8D%97%E6%97%A9-%E6%9E%97%E9%84%AD%E7%AB%B6%E9%81%B8%E8%BE%A6%E5%87%BA%E8%B3%87%E8%AB%8B%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%94%9F%E5%8A%A9%E9%81%B8-%E6%99%82%E8%96%AA%E4%B8%80%E7%99%BE/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2017 14:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8D%97%E6%97%A9-%E6%9E%97%E9%84%AD%E7%AB%B6%E9%81%B8%E8%BE%A6%E5%87%BA%E8%B3%87%E8%AB%8B%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%94%9F%E5%8A%A9%E9%81%B8-%E6%99%82%E8%96%AA%E4%B8%80%E7%99%BE/</guid>
      <description>資料圖片 資料圖片
 《南華早報》引述消息報道，候任特首林鄭月娥的競選團隊，向參與助選的學生提供每小時一百元的報酬，據消息人士所知，林鄭團隊至少有 12 名受薪助選的大學生，其中一名學生在一個月內賺得超過 20,000 元。
報道引述林鄭競選辦副主任李律仁稱，受聘學生有不同職責，包括檔案分類及資料整理等等，又指有酬工作是對他們付出的肯定，「我們不應苛待我們的年輕人」。
特首選舉候選人的選舉開支上限為 1570 萬港元，《南早》報道引述消息稱，林鄭的選舉開支逾 1100 萬。另外兩名候選人曾俊華及胡國興的競選辦則稱，他們並無出資聘用學生助選。
被指與社會民情脫節的林鄭月娥，在首場造勢大會中即大打年輕人牌，邀請一群年輕人伴其上台；之後開設 facebook專頁上載的首段影片，亦是一群年輕人「教」林鄭如何使用 facebook。
勝選當日，林鄭發表勝選宣言時，台上有多名年輕人為其站台，其後的慶功宴上，林鄭亦有與大批年輕支持者合照，但當中竟出現至少有四名曾在學界及社運界活躍的年輕面孔，包括前學民思潮成員李俊霖，及三名曾分別在城大及教大競選學生會，參與佔領運動或打著「本土旗號」參選的大學生（詳見另稿）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>退潮之際，回望曾俊華現象 — 訪「薯仔」與「薯粉」</title>
      <link>/topic/%E9%80%80%E6%BD%AE%E4%B9%8B%E9%9A%9B-%E5%9B%9E%E6%9C%9B%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E7%8F%BE%E8%B1%A1-%E8%A8%AA-%E8%96%AF%E4%BB%94-%E8%88%87-%E8%96%AF%E7%B2%89/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Apr 2017 19:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%80%80%E6%BD%AE%E4%B9%8B%E9%9A%9B-%E5%9B%9E%E6%9C%9B%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E7%8F%BE%E8%B1%A1-%E8%A8%AA-%E8%96%AF%E4%BB%94-%E8%88%87-%E8%96%AF%E7%B2%89/</guid>
      <description>3 月 24 日，曾俊華在中環舉行造勢大會，數千人響應。
 香港地，很現實。
特首選舉落幕兩星期，沸沸揚揚的市面回復平靜。街上再沒有曾俊華的人像紙牌，也再沒有「希望」字樣的裝置擺設；曾經萬人空巷的愛丁堡廣場回復零落，西九龍中心也無人再掌心冒汗，期待政治明星來襲；曾俊華的 facebook 專頁定格成歷史遺址，「薯仔會」群組，更新漸少，愈見冷清。
「Daily life 算是回復正常，都是返工放工。」4 月 9 日，即選舉後兩星期，王詩雅 (Priscilla) 說。她是「薯仔會」發起人之一，愛丁堡廣場一夜更曾在開篷巴士上與曾俊華並肩發言。
這些年，不時有人調侃，香港的特首選舉比台灣、大陸的，都要落後。不單市民無票，而且投票未開始，選舉結果已像塵埃落定。今次選舉亦如是。3 月 26 日，林鄭月娥以 777 票成功當選行政長官。Nothing really happened，似乎。
 3月24日晚上，曾俊華出席愛丁堡廣場造勢大會。
 也不盡然。回顧整場選戰，最教人意外的，不是選舉的結果，而是「曾俊華現象」的誕生。自從 1 月中曾俊華宣布「to run」，其民望持續飆升，兩個月下來，無論學術民調、網絡輿情，抑或街頭民意，都完全倒向曾俊華一方。
「我沒想過市民會有咁大迴響。」Priscilla 仍難忘那萬人空巷的一幕。
這股浪潮，究竟是怎樣來的？曾俊華的支持者，「薯粉」也好，「薯仔」也好，所求的其實是什麼？更重要的是 — 曾俊華落選了，這股力量會往哪裡去？
*　*　*
一班薯仔的誕生 三月初，曾俊華在 facebook 上載一張與廿多位年青人的合照。相中人一律穿上競選辦風衣，高舉拇指。他們來自一個名為「Small Potatoes 薯仔」的網上群組，明言支持曾俊華當特首。
 3 月 1 日，曾俊華與「薯仔」交流後合照。（圖片來源：Small Potatoes HK 薯仔）
 「薯仔」群組的發起人，是現職企業公關的王詩雅 (Priscilla) 及前 AO 譚仲麟 (Kennon)，核心成員則約有 12、13 人，全是 40 歲以下，來自不同專業背景，有律師，有人搞 Start-up ，也有人辦教育機構，整體偏近中產階級。「我 define 自己為不太憂兩餐、自給自足那班。」Priscilla 說。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>羅永聰：曾俊華選戰顯「實用政治」有市場　不講立場先講行事方式</title>
      <link>/topic/%E7%BE%85%E6%B0%B8%E8%81%B0-%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E9%81%B8%E6%88%B0%E9%A1%AF-%E5%AF%A6%E7%94%A8%E6%94%BF%E6%B2%BB-%E6%9C%89%E5%B8%82%E5%A0%B4-%E4%B8%8D%E8%AC%9B%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E5%85%88%E8%AC%9B%E8%A1%8C%E4%BA%8B%E6%96%B9%E5%BC%8F/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Apr 2017 16:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%BE%85%E6%B0%B8%E8%81%B0-%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E9%81%B8%E6%88%B0%E9%A1%AF-%E5%AF%A6%E7%94%A8%E6%94%BF%E6%B2%BB-%E6%9C%89%E5%B8%82%E5%A0%B4-%E4%B8%8D%E8%AC%9B%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E5%85%88%E8%AC%9B%E8%A1%8C%E4%BA%8B%E6%96%B9%E5%BC%8F/</guid>
      <description>劉慧卿、羅永聰（OurTV.hk節目《議會內外》片段截圖） 劉慧卿、羅永聰（OurTV.hk節目《議會內外》片段截圖）
 候任特首林鄭月娥，在競選期間一次選舉論壇上公開「挖角」，稱有人建議她聘請對手曾俊華的競選團隊成員羅永聰加入團隊；羅永聰今日出席民主黨前主席劉慧卿的網絡節目，多次感謝林鄭月娥欣賞，但對於是否有興趣出任林鄭的新聞統籌專員，羅永聰則稱自己與曾俊華合拍是運氣，而林鄭的行事作風不同，不知能否與林鄭合作得來。
被問到今次競選聚集到大批曾俊華支持者，會否繼而成立「薯仔黨」？羅永聰則表示「佢（曾俊華）應該冇咁嘅興趣」。但羅永聰指，「薯仔」當中有不少都是過往不關心政治的年輕人，經過今次之後，希望這股力量可以延續。
羅永聰形容，不論最終結果如何，今次曾俊華的團隊做到一點，令港人覺得「有啲嘅係可以做得好、有啲聲音係可以代香港人發出、可以有希望」，而這份希望不因敗選而消散。他又指曾的選戰顯示「實用政治」，即一種先不講立場、講大家如何做好一件事的行事方式，是有其市場，曾俊華的支持者繼續參與政治，亦不只一種方式。
談及林鄭的公開邀約，羅永聰指自己以往一直想留在幕後，感謝林鄭「令我有人識」，但他指林鄭至今沒接觸他邀請加入團隊。被問到是否有興趣出任林鄭的特首辦新聞專員，羅永聰則指這個崗位與特首關係緊密，形容自己與曾俊華「嗰種夾」是運氣及信任，「佢又畀空間我，我做嘅嘢又合佢心水」，但林鄭與曾俊華行事風格不一樣，因此無法斷言能否與林鄭合得來。
劉慧卿請羅永聰為林鄭提供一些「免費建議」，羅永聰則指，政府過往較少與認同其價值的人建立關係，而曾俊華做到這一點，因此才會出現曾俊華大受歡迎的現象。
羅永聰又指，自己近日走在街上不時有市民要求握手，早前一次半夜去食糖水，獲市民為他埋單。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>未上任民望已負值　港大民調：八成年輕人反對林鄭出任特首</title>
      <link>/topic/%E6%9C%AA%E4%B8%8A%E4%BB%BB%E6%B0%91%E6%9C%9B%E5%B7%B2%E8%B2%A0%E5%80%BC-%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%B0%91%E8%AA%BF-%E5%85%AB%E6%88%90%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E5%B0%8D%E6%9E%97%E9%84%AD%E5%87%BA%E4%BB%BB%E7%89%B9%E9%A6%96/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 15:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%AA%E4%B8%8A%E4%BB%BB%E6%B0%91%E6%9C%9B%E5%B7%B2%E8%B2%A0%E5%80%BC-%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%B0%91%E8%AA%BF-%E5%85%AB%E6%88%90%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E5%B0%8D%E6%9E%97%E9%84%AD%E5%87%BA%E4%BB%BB%E7%89%B9%E9%A6%96/</guid>
      <description>在 18-29 歲的受訪者中，反對林鄭出任特首的比率高達 79%，不滿今次特首產生過程的則有 76%。 在 18-29 歲的受訪者中，反對林鄭出任特首的比率高達 79%，不滿今次特首產生過程的則有 76%。
 港大民研計劃在特首選舉後進行的民調顯示，市民對候任特首林鄭月娥的支持率為 43%，反對率則達 50%，民望淨值為 －8 個百分比。在 18-29 歲的受訪者中，反對林鄭出任特首的比率高達 79%，不滿今次特首產生過程的則有 76%。
港大民研於上月 27-30 日，以電話隨機訪問 1,002 名香港市民，受訪市民對林鄭月娥的評分平均為 55.6，較 2012 年特首選舉後，其時的候任特首梁振英所獲的評分 51.5 為高。
不過在支持率方面，只有 43% 受訪市民支持林鄭月娥出任特首，反對她出任特首的則有 50%，其支持率淨值為 -8 個百分比。
被問到覺得林鄭的表現會否較梁振英為佳，有 55% 受訪市民認為林鄭的表現會比較好，24% 認為「差不多」，另有 11% 認為林鄭表現會較差。有 27%受訪民眾表示，林鄭當選令其對香港前途的信心減少，另有 42% 則稱對香港前途的信心不因林鄭當選而變化。
受訪者當中，有 50% 不滿今次特首的產生過程，較 2012 年的 59% 為低。
民研計劃研究經理李偉健分析指出，市民對今次特首選舉的評價，較上屆稍有改善；上述民望數字可見，林鄭月娥起步艱難，「能否迎難而上則有待觀察」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>葉劉競選團總新聞主任：中聯辦干預選舉　違基本法22條　中央失盡港人信心</title>
      <link>/topic/%E8%91%89%E5%8A%89%E7%AB%B6%E9%81%B8%E5%9C%98%E7%B8%BD%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B8%BB%E4%BB%BB-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E5%B9%B2%E9%A0%90%E9%81%B8%E8%88%89-%E9%81%95%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%B3%9522%E6%A2%9D-%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E5%A4%B1%E7%9B%A1%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%BF%A1%E5%BF%83/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2017 14:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%91%89%E5%8A%89%E7%AB%B6%E9%81%B8%E5%9C%98%E7%B8%BD%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B8%BB%E4%BB%BB-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E5%B9%B2%E9%A0%90%E9%81%B8%E8%88%89-%E9%81%95%E5%9F%BA%E6%9C%AC%E6%B3%9522%E6%A2%9D-%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E5%A4%B1%E7%9B%A1%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%BF%A1%E5%BF%83/</guid>
      <description>葉劉淑儀　（NOW新聞截圖） 葉劉淑儀　（NOW新聞截圖）
 葉劉淑儀競選團隊總新聞主任彭仕敦（Mark Pinkstone），撰文批評中聯辦操控今次特首選舉，形容一切選舉規則都是鬧劇，中聯辦的行為明顯已違反《基本法》第22條，即中央駐港機構不得干預香港事務，中央政府已令港人失盡信心。
彭仕敦投書英文網媒 Hong Kong Free Press，指葉劉淑儀是四名擬參選特首的人選當中，政府工作及政治經驗最豐富的一名，亦是林鄭最大的威脅，因此當基本法委員會副主任梁愛詩、全國人大范徐麗泰等人「傳話」指中央希望選舉只有二至三名候選人，葉劉就成為犧牲者；中聯辦逐一致電選委，要求他們不可提名葉劉，全部提名林鄭。
彭又指，在選舉日之前每個週末，北京官員、中聯辦人員均會與選委在深圳秘密會面，商討 3月26日的選舉結果。
中聯辦向曾葉提出亞投行及立會主席交換
彭仕敦說，北京去年年中已決定由林鄭月娥接替梁振英參選特首，但林鄭月娥的能幹和強悍令她不受歡迎，因此餘下的工作就需要中聯辦來修補。中聯辦對前財政司長曾俊華和葉劉淑儀參選不悅，覺得對林鄭月娥構成威脅，所以分別向兩人提出亞投行行長和立法會主席的位置交換，但被兩人拒絕。
彭仕敦指出，《基本法》22條例明，「中央人民政府所屬各部門、各省、自治區、直轄市均不得干預香港特別行政區根據本法自行管理的事務」，而今次中聯辦干預選舉，明顯違反二十二條。彭仕敦形容，在維持「一國兩制」原則方面，中央政府已失盡港人信心。
彭仕敦在港英政府任職多年，曾擔任政府總部新聞組新聞主任和海外公共關係組主管，1995 年退休時任政府資訊科技總監。彭在社交網站表示，文章為他個人觀點，與葉劉競選團隊無關。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>競選辦最後一日　曾俊華將轉用個人FB　「有緣再見」</title>
      <link>/topic/%E7%AB%B6%E9%81%B8%E8%BE%A6%E6%9C%80%E5%BE%8C%E4%B8%80%E6%97%A5-%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E5%B0%87%E8%BD%89%E7%94%A8%E5%80%8B%E4%BA%BAfb-%E6%9C%89%E7%B7%A3%E5%86%8D%E8%A6%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 20:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%AB%B6%E9%81%B8%E8%BE%A6%E6%9C%80%E5%BE%8C%E4%B8%80%E6%97%A5-%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E5%B0%87%E8%BD%89%E7%94%A8%E5%80%8B%E4%BA%BAfb-%E6%9C%89%E7%B7%A3%E5%86%8D%E8%A6%8B/</guid>
      <description>背景圖片來源：曾俊華facebook片段截圖 背景圖片來源：曾俊華facebook片段截圖
 落選特首選舉的曾俊華今日發布影片，宣布其FB專頁只是用作競選用途，故將來會轉用個人FB分享生活點滴。今天亦是他灣仔競選辦公室的最後一天，他在片中向一眾網民表示：「有緣再見。」
影片中，曾俊華坐在競選辦內，背後的人型紙牌被工作人員收起，象徵競選辦最後一天「清場」。他又謂會在個人FB分享退休生活點滴，如果市民在街上與他合照，「不妨tag返我」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>國務院任命林鄭月娥為第五任特首</title>
      <link>/topic/%E5%9C%8B%E5%8B%99%E9%99%A2%E4%BB%BB%E5%91%BD%E6%9E%97%E9%84%AD%E6%9C%88%E5%A8%A5%E7%82%BA%E7%AC%AC%E4%BA%94%E4%BB%BB%E7%89%B9%E9%A6%96/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 19:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9C%8B%E5%8B%99%E9%99%A2%E4%BB%BB%E5%91%BD%E6%9E%97%E9%84%AD%E6%9C%88%E5%A8%A5%E7%82%BA%E7%AC%AC%E4%BA%94%E4%BB%BB%E7%89%B9%E9%A6%96/</guid>
      <description>以 777 票勝出特首選舉的林鄭月娥，今日傍晚獲國務院任命為香港特區第五任行政長官。林鄭月娥表示，衷心感謝中央人民政府任命，既深感榮幸，亦知任重道遠。
央視新聞報道，國務院總理李克強，今日主持國務院第七次全體會議，任命林鄭月娥為香港特區第五任行政長官，今年七月一日就任。報道引述李克強稱，林鄭月娥當選特首，充份表明香港社會各界的廣泛認同、信任及期望，相信林鄭月娥就任行政長官後，一定能夠團結帶領香港特區政府和各界人士，務實進取，奮發有為，保持香港長期繁榮穩定，開創更加美好的明天。
李克強：繼續推動粵港澳大灣區城市群發展
比較 2012 年國務院任命梁振英為第四任特首時，時任總理溫家寶的說法，今次李克強的講話額外提到，是次選舉「體現公開、公平、公正原則」，並表明中央將繼續確保「一國兩制」在港實踐不動搖、不走樣、不變形。李克強又提到，中央將繼續採取切實措施，推動內地與香港深化合作，促進粵港澳大灣區城市群發展，發揮香港獨特優勢，提升香港在國家經濟發展和對外開放中的地位與功能。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>選舉事務處失竊兩手提電腦　含千二選委及全港選民個人資料</title>
      <link>/topic/%E5%82%B3%E9%81%B8%E8%88%89%E4%BA%8B%E5%8B%99%E8%99%95%E9%81%BA%E5%A4%B1%E5%85%A9%E6%89%8B%E6%8F%90%E9%9B%BB%E8%85%A6-%E5%90%AB%E5%8D%83%E4%BA%8C%E9%81%B8%E5%A7%94%E5%8F%8A%E5%85%A8%E6%B8%AF%E9%81%B8%E6%B0%91%E5%80%8B%E4%BA%BA%E8%B3%87%E6%96%99/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 21:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%82%B3%E9%81%B8%E8%88%89%E4%BA%8B%E5%8B%99%E8%99%95%E9%81%BA%E5%A4%B1%E5%85%A9%E6%89%8B%E6%8F%90%E9%9B%BB%E8%85%A6-%E5%90%AB%E5%8D%83%E4%BA%8C%E9%81%B8%E5%A7%94%E5%8F%8A%E5%85%A8%E6%B8%AF%E9%81%B8%E6%B0%91%E5%80%8B%E4%BA%BA%E8%B3%87%E6%96%99/</guid>
      <description>【更新選舉事務處回應】
特首選舉剛於昨日舉行，即發生重大資料遺失。選舉事務處晚上表示，今日發現在機場亞洲博覽館的後備投票站及點票中心場地內，一個上鎖房間的兩部手提電腦懷疑失竊，已報警處理。該兩電腦內藏 1200 名選委的姓名，以及已根據相關保安要求作加密處理的地方選區選民姓名、地址及身分證號碼。
選舉事務處發言人指，暫時沒有資料顯示相關資料有外洩情況，並已就事件通報個人資料私隱專員公署。
私隱專員公署發聲明，指收到選舉處的口頭通知，表示該處遺失了兩部手提電腦，當中載有1,200名選委的全名，與及全港登記選民的個人資料，有可能導致個人資料外洩，但強調當中的個人資料已獲加密處理；另得悉選舉處已就事件報警，該署亦會聯絡警方作跟進。公署又留意到，當中可能涉及的個人資料數量頗大，公署會就事件展開循規審查；同時建議選舉處應盡快澄清事件的具體內容，並適當地通知涉事人士。
特首選舉昨日於灣仔會展舉行，《香港01》報道引述政府消息稱，亞洲博覽館為昨日特首選舉的後備投票站及點票中心。
now新聞則引消息報道，選舉事務處職員，今早到亞博館收拾文件、電腦及其他設備時，發現遺失兩部手提電腦，一部存有 1200 名特首選委的個人資料，另一部則存有全港選民的個人資料，包括身份證號碼等。選舉事務處報警後，警方到場調查。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>現身勝選站台、慶功宴　前學民成員、參與佔領大專生　為林鄭助選</title>
      <link>/topic/%E7%8F%BE%E8%BA%AB%E5%8B%9D%E9%81%B8%E7%AB%99%E5%8F%B0-%E6%85%B6%E5%8A%9F%E5%AE%B4-%E5%89%8D%E5%AD%B8%E6%B0%91%E6%88%90%E5%93%A1-%E6%9B%BE%E5%8F%83%E8%88%87%E4%BD%94%E9%A0%98%E5%A4%A7%E5%B0%88%E7%94%9F-%E7%82%BA%E6%9E%97%E9%84%AD%E6%9C%88%E5%A8%A5%E5%8A%A9%E9%81%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 14:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%8F%BE%E8%BA%AB%E5%8B%9D%E9%81%B8%E7%AB%99%E5%8F%B0-%E6%85%B6%E5%8A%9F%E5%AE%B4-%E5%89%8D%E5%AD%B8%E6%B0%91%E6%88%90%E5%93%A1-%E6%9B%BE%E5%8F%83%E8%88%87%E4%BD%94%E9%A0%98%E5%A4%A7%E5%B0%88%E7%94%9F-%E7%82%BA%E6%9E%97%E9%84%AD%E6%9C%88%E5%A8%A5%E5%8A%A9%E9%81%B8/</guid>
      <description>資料圖片：林鄭發表勝選宣言時，台上有多名年輕人為其站台 資料圖片：林鄭發表勝選宣言時，台上有多名年輕人為其站台
 前政務司司長林鄭月娥，昨日在小圈子特首選舉中奪得 777票，當選成為下屆特首；林鄭發表勝選宣言時，台上有多名年輕人為其站台，其後的慶功宴上，林鄭亦有與大批年輕支持者合照，但當中竟出現至少有四名曾在學界及社運界活躍的年輕面孔，包括前學民思潮成員李俊霖，及三名曾分別在城大及教大競選學生會，參與佔領運動或打著「本土旗號」參選的大學生。
前學民成員李俊霖
李俊霖於反國教時期為學生思潮成員，曾以此身份接受多間傳媒訪問，表達反對梁振英政府的立場。
前學民成員透露，李俊霖於2013年學民六四遊行時，因不滿學民行動手法而拉隊脫離學民。之後李入讀教大（前身為教院），並參選學生會，成為今屆教育大學學生會內閣「璇羲」的候選會長，但競選期間突稱「因私人理由須長期離港」而退選，由該內閣的候選外務副會長黎曉晴頂上。
恒管學生嚴澤航
另一為林鄭站台的嚴澤航，曾於2015年組成內閣「起恒」參選恒管學生會，競選會長位置，但其時恒管撼莊，起恒最終落敗。
恒管學生會編輯委員會報道，嚴澤航 2014 年曾參與佔領運動；嚴的社交網站已關閉，該會向嚴查詢，嚴僅回應「Sorry, I don&amp;rsquo;t have response」。
城大「本土莊」周定邦、郭東旺
2015-2016 年城大學生會唯一候選內閣「革薪」，以「香港人優先」、「捍衞本土文化」等為外務立場，但在競選期間以內閣立場有分歧為由，全莊退選。該內閣候選會長周定邦、候選內務副會長郭東旺，昨日分別在林鄭發表競選宣言時、以及慶功宴上現身。
多人均曾參與梁營青年組織「策掂」比賽
據郭東旺 facebook 上載照片可見，李俊霖、周定邦及郭均曾參與，佔領後由「梁粉」成立的青年組織「為正策士」舉辦的「策掂」政策倡議比賽。

「為正策士」召集人陸瀚民，曾在民主黨立法會議員劉慧卿的議辦實習，但之後轉向親建制組織，曾任三十會理事，又任麗新集團主席林建岳助理。
早前網上有參選者指出，林鄭月娥的競選政綱青年政策部份，與「策掂」的參賽作品相似。《壹週刊》早前報道，陸瀚民及妻子洪綺敏「本來分掌不同組織為梁振英連任助選，但梁振英忽然連任甩轆，陸即『收到order』過檔幫林鄭埋班，成為林鄭參選重臣」。
陸瀚民 2016 年 11 月，與2012年梁振英競選辦公關、現「齊心基金」助理總裁洪綺敏結婚，特首梁振英出席婚禮；《香港01》報道，當時「青年新政」梁頌恆、游蕙禎宣誓風波正在發酵，梁在陸、洪婚禮上致辭時，指新人無讀錯誓詞、稱《基本法》保障香港結婚生子自由等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>指工作艱巨　曾鈺成籲中央放手勿干預　讓林鄭延攬人才</title>
      <link>/topic/%E6%8C%87%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%89%B1%E5%B7%A8-%E6%9B%BE%E9%88%BA%E6%88%90%E7%B1%B2%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E6%94%BE%E6%89%8B%E5%8B%BF%E5%B9%B2%E9%A0%90-%E8%AE%93%E6%9E%97%E9%84%AD%E5%BB%B6%E6%94%AC%E4%BA%BA%E6%89%8D/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Mar 2017 08:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%8C%87%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E8%89%B1%E5%B7%A8-%E6%9B%BE%E9%88%BA%E6%88%90%E7%B1%B2%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E6%94%BE%E6%89%8B%E5%8B%BF%E5%B9%B2%E9%A0%90-%E8%AE%93%E6%9E%97%E9%84%AD%E5%BB%B6%E6%94%AC%E4%BA%BA%E6%89%8D/</guid>
      <description>林鄭月娥 林鄭月娥
 前立法會主席曾鈺成今天在《am730》的專欄文章，指當選行政長官的林鄭月娥未來的工作十分艱巨、處境十分困難。他提出林鄭需要中央政府及非建制陣營給她機會與空間。
曾鈺成在文章提出，既然中央政府高度信任林鄭，便應該放手讓林鄭延攬各方人才，包括來自非建制陣營的人才；也應該放心讓林鄭採取她的辦法落實政綱；中央政府沒必要插手林鄭管治團隊的組成，沒必要干預林鄭領導特區政府處理特區的內部事務，沒必要作出任何令港人覺得「西環治港」的行動。
曾鈺成又稱，林鄭更需要非建制陣營給她機會與空間，如果非建制派一面倒反對林鄭，不留和解合作的空間，就等於為鬥爭哲學添柴加油，令林鄭沒有選擇餘地。
曾鈺成最後又為他之前為誰是下屆特首的開出的謎題，揭開謎底，顯示他早已確定林鄭能當上特首：
 &amp;hellip; 三個月前我在本欄提及詩句「望湖樓下水如天」，並說解通此句，便知誰是下任行政長官。此句描述的情景，正是「水靜鵝飛」。鵝(娥)果然飛起來了，水卻沒有靜下來。
再早些時，我出了一條數學題，並說答案隱藏了下任行政長官的名字。那答案是30，很多人算對了。3名行政長官候選人中，只有「林鄭月娥」這名字，用簡體字寫出來，剛好30劃。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【777當選】董建華：選委代市民選出中央高度信任的特首　香港之福</title>
      <link>/topic/777%E7%95%B6%E9%81%B8-%E8%91%A3%E5%BB%BA%E8%8F%AF-%E9%81%B8%E5%A7%94%E4%BB%A3%E5%B8%82%E6%B0%91%E9%81%B8%E5%87%BA%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%AB%98%E5%BA%A6%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E7%9A%84%E7%89%B9%E9%A6%96-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%B9%8B%E7%A6%8F/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2017 19:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/777%E7%95%B6%E9%81%B8-%E8%91%A3%E5%BB%BA%E8%8F%AF-%E9%81%B8%E5%A7%94%E4%BB%A3%E5%B8%82%E6%B0%91%E9%81%B8%E5%87%BA%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E9%AB%98%E5%BA%A6%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E7%9A%84%E7%89%B9%E9%A6%96-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%B9%8B%E7%A6%8F/</guid>
      <description>董建華、林鄭月娥，圖片來源：nowtv片段截圖 董建華、林鄭月娥，圖片來源：nowtv片段截圖
 林鄭月娥以777票當選第五任行政長官，全國政協副主席董建華發新聞稿祝賀林鄭，並指選委代市民選出一位得到中央高度信任、香港市民擁護的人出任特首，是香港之福。
董建華說，今次是一次公平、公正的選舉，選委代表市民選出一位得到中央高度信任、有經驗、有能力、有承擔，並一直以來得到香港市民擁護的人出任特首，這是香港之福。
他表示，熱切期待林鄭月娥帶領香港迎難而上，解決房屋、教育各項社會問題，重建社會和諧，為香港再次騰飛打下基礎。他衷心希望全體港人能團結一心，支持和擁護新任特首施政，相信在國家的大力支持和香港人的共同努力之下，香港的明天一定會更好。
董建華月中在港區政協小組會議上，呼籲委員支持一個佢曾經「攬過」的候選人，被視為再次支持林鄭月娥。董建華在去年12月中出席「南京大屠殺死難者國家公祭日」紀念儀式時，公開與林鄭月娥擁抱，而當時是梁振英宣布不連任，以及林鄭表示正重新考慮參選決定之後。
相關報道：
港台／商台</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【獲信任才任命？】港澳辦回應有別過去兩屆　首提勝選者符中央標準</title>
      <link>/topic/%E7%8D%B2%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E6%89%8D%E4%BB%BB%E5%91%BD-%E6%B8%AF%E6%BE%B3%E8%BE%A6%E5%9B%9E%E6%87%89%E6%9C%89%E5%88%A5%E9%81%8E%E5%8E%BB%E5%85%A9%E5%B1%86-%E9%A6%96%E6%8F%90%E7%8D%B2%E5%8B%9D%E8%80%85%E7%AC%A6%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E6%A8%99%E6%BA%96/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2017 18:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%8D%B2%E4%BF%A1%E4%BB%BB%E6%89%8D%E4%BB%BB%E5%91%BD-%E6%B8%AF%E6%BE%B3%E8%BE%A6%E5%9B%9E%E6%87%89%E6%9C%89%E5%88%A5%E9%81%8E%E5%8E%BB%E5%85%A9%E5%B1%86-%E9%A6%96%E6%8F%90%E7%8D%B2%E5%8B%9D%E8%80%85%E7%AC%A6%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E6%A8%99%E6%BA%96/</guid>
      <description>林鄭月娥與家人 林鄭月娥與家人
 林鄭月娥憑 777 票，當選下屆香港特首，港澳辦發言人回應選舉結果時，特別提到林鄭月娥符合中央對特首的四大條件，包括「愛國愛港、中央信任、有管治能力、港人擁護」，這一句在過往的港澳辦相關聲明中並未出現。
2012年唐英年、梁振英惡鬥，最終由梁振英當選特首，港澳辦發言人的回應中，特別提到選舉是按照基本法及本地法律進行，並稱相信梁振英可團結各界建設香港，但就並無曾蔭權 2007 年當選時的一句「其過往工作及政綱獲市民認同」。
2012年特首選舉前，全國人大副委員長兼秘書長李建國曾公開表示，香港特首須符合「愛國愛港」、「具管治能力」和「社會認受」三項條件；但在梁振英當選後港澳辦發表的聲明中，並無將這三項標準，放在「港澳辦正在履行任任命程序」之前。
但在去年十二月底，港澳辦主任王光亞接受《紫荊》訪問，表示中央對下屆特首的標準，增加了「中央信任」一項，呼籲選委會選出一個中央信任、港人擁護的行政長官；港澳辦在今日的聲明中，明確指出林鄭符合四大條件，港澳辦下一步將會履行任命程序。
附：最近三年港澳辦對特首選舉結果之回應
2017
 新華社北京3月26日電 國務院港澳事務辦公室發言人26日就香港特別行政區第五任行政長官選舉結果發表談話。 發言人表示，3月26日，香港特別行政區第五屆行政長官選舉委員會依法選舉林鄭月娥為香港特區第五任行政長官人選。此次行政長官選舉嚴格按照香港基本法、全國人大常委會有關決定和香港特區有關選舉法律進行，選舉過程公開、公平、公正，平穩有序。林鄭月娥女士符合中央政府關於行政長官必須愛國愛港、中央信任、有管治能力及港人擁護的標準。國務院港澳辦已經收到特區政府呈報的選舉報告。下一步，中央政府將依法履行有關任命程序。
 2012
 新華網北京3月26日電 國務院港澳辦負責人26日就香港特別行政區第四任行政長官選舉接受了新華社記者採訪。 該負責人表示，國務院港澳辦對梁振英先生當選為香港特別行政區第四任行政長官人選表示祝賀，並指出這次選舉是按照基本法和香港特區的有關選舉法律進行的，體現了公開、公平、公正的原則。國務院港澳辦已經收到香港特別行政區政府呈報的選舉報告，正在履行有關任命程序。我們相信，梁振英先生就任行政長官後，一定能夠帶領香港特區政府和團結社會各界人士，齊心協力，把香港建設得更加美好。我們對新一屆特區政府和香港未來充滿信心。
 2007
 中新社北京三月二十五日電 曾蔭權今日在香港特區第三任行政長官選舉中勝出，國務院港澳辦表示祝賀。 國務院港澳辦有關人士在接受本社記者採訪時說，我們注意到香港特別行政區第三任行政長官選舉順利結束，選舉體現了公開、公平、公正的原則。曾蔭權先生在選舉中勝出，說明他以往的工作和他在競選中提出的政綱得到廣大選委和香港市民的認同。我們對曾蔭權先生表示祝賀。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【777當選】政研會搞嘉年華　支持者唱改版《喜歡你》　歌頌林鄭有氣質</title>
      <link>/topic/777%E7%95%B6%E9%81%B8-%E6%94%BF%E7%A0%94%E6%9C%83%E6%90%9E%E5%98%89%E5%B9%B4%E8%8F%AF-%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85%E5%94%B1%E6%94%B9%E7%89%88-%E5%96%9C%E6%AD%A1%E4%BD%A0-%E6%AD%8C%E9%A0%8C%E6%9E%97%E9%84%AD%E6%9C%89%E6%B0%A3%E8%B3%AA/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2017 17:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/777%E7%95%B6%E9%81%B8-%E6%94%BF%E7%A0%94%E6%9C%83%E6%90%9E%E5%98%89%E5%B9%B4%E8%8F%AF-%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85%E5%94%B1%E6%94%B9%E7%89%88-%E5%96%9C%E6%AD%A1%E4%BD%A0-%E6%AD%8C%E9%A0%8C%E6%9E%97%E9%84%AD%E6%9C%89%E6%B0%A3%E8%B3%AA/</guid>
      <description>香港政研會在中環遮打花園舉行嘉年華 香港政研會在中環遮打花園舉行嘉年華
 親中團體「香港政研會」今日在中環遮打花園舉行嘉年華，祝賀林鄭月娥當選行政長官，但活動只得數十人參與。有支持者將Beyond經典名曲《喜歡你》改編成《長官你》，歌頌林鄭「氣質勝別人」。
香港政研會在遮打花園架起背幕，上方有中國國旗及香港區旗，中間是林鄭的肖像。有支持者大唱《長官你》。主持邀請大家食薯片及開香檳，大會又在現場派發「carrie lam lucky cookies」，寓意香港有運行。
香港政研會主席鄧德成向傳媒表示，初時預計有二百人出席，但陸續收到朋友短訊指，今早入場睇點票需要5時起身，因疲倦而未能出席。現場雖然只有幾十人，但他們相信陸續會有人來的，「但我地唔失望，因為已經贏左喇，最緊要係贏左，人數已經唔再重要」。

對於林鄭得票777張，鄧認為這是寓意，「玩過老虎機都知，三個七係jackpot。」他指準備林鄭幸運曲奇，是希望林鄭當選可以為香港帶來運氣，「香港可以重新上路，唔好再撕裂」。他又稱：「佢係一個好稱職嘅司長，相信佢將會係稱職嘅特首。」
雖然大會在活動上食薯片，但鄧強調不是嘲笑曾俊華，而是要用對手造勢的方式鼓勵曾。他又稱，該會通知林鄭辦公室有此活動，但未有正式邀請對方，對方亦無回覆，他謂：「我地都理解，佢都忙左幾個月喇，希望佢今日好好休息，聽日攜手做好香港。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>林鄭七七七票當選　網絡惡搞、諷刺一覽</title>
      <link>/topic/%E6%9E%97%E9%84%AD%E4%B8%83%E4%B8%83%E4%B8%83%E7%A5%A8%E7%95%B6%E9%81%B8-%E7%B6%B2%E7%B5%A1%E6%83%A1%E6%90%9E-%E8%AB%B7%E5%88%BA%E4%B8%80%E8%A6%BD/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2017 17:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9E%97%E9%84%AD%E4%B8%83%E4%B8%83%E4%B8%83%E7%A5%A8%E7%95%B6%E9%81%B8-%E7%B6%B2%E7%B5%A1%E6%83%A1%E6%90%9E-%E8%AB%B7%E5%88%BA%E4%B8%80%E8%A6%BD/</guid>
      <description>背景圖片來源：《國產凌凌漆》 背景圖片來源：《國產凌凌漆》
 前政務司司長林鄭月娥，在今日的特首選舉獲得 777 票成為特首，「柒柒柒」的稱號不逕而走，引發網民創意：
「勁揪體」設計者 Kit Man ，取日本漢字中通「喜」字的「㐂」，寫下今日結果：
而自佔領起就經常針對不同新聞事件，推出啜核優惠的銅鑼灣「心燒食堂」，今日則在 facebook 推介菜式「慢煮港豬」，以港式煮法烹調五花腩「加入心燒秘製醬汁先焗後慢煮777分鐘」，售價 $ 77.7。
而曾任基督教協進會主席的循道衞理聯合會前會長袁天佑牧師，則引述《聖經》詩篇 77:7 形容今日的結果：「難道主要永遠丟棄我，不再施恩嗎？」
Facebook專頁「上帝」則改寫了以下一段禱文：
中醫界選委、有「橋底仁醫」之稱的李家麟，在 facebook 上載今日午餐的帳單，無獨有偶，埋單也是「$77」，簡直陰魂不散</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曾俊華落敗感言全文：不要為結果失望氣餒　這場夢已改變了香港</title>
      <link>/topic/%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E8%90%BD%E6%95%97%E6%84%9F%E8%A8%80%E5%85%A8%E6%96%87-%E4%B8%8D%E8%A6%81%E7%82%BA%E7%B5%90%E6%9E%9C%E5%A4%B1%E6%9C%9B%E6%B0%A3%E9%A4%92-%E9%80%99%E5%A0%B4%E5%A4%A2%E5%B7%B2%E6%94%B9%E8%AE%8A%E4%BA%86%E9%A6%99%E6%B8%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2017 17:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E8%90%BD%E6%95%97%E6%84%9F%E8%A8%80%E5%85%A8%E6%96%87-%E4%B8%8D%E8%A6%81%E7%82%BA%E7%B5%90%E6%9E%9C%E5%A4%B1%E6%9C%9B%E6%B0%A3%E9%A4%92-%E9%80%99%E5%A0%B4%E5%A4%A2%E5%B7%B2%E6%94%B9%E8%AE%8A%E4%BA%86%E9%A6%99%E6%B8%AF/</guid>
      <description>【文：曾俊華】
各位香港市民，
我們的選委已經作出了他們的選擇，我坦然接受今次選舉的結果。
我都衷心祝賀Carrie當選，成為下一屆的行政長官。
我曾經想過，自己或許可以好像巴塞隆拿的那場經典勝仗一樣，在完場前一刻反敗為勝。但是現實就是，即使球隊踢得多麼好，又有球迷支持，還不斷入球，都未必能夠一定勝出。
無論如何，我希望所有支持我的朋友，不要為今日的選舉結果感到氣餒，不要將輸贏看得太重，更千萬不可以忘記我們的初衷，大家一定要繼續為香港的和解努力。我之所以提出香港需要信任、團結、希望，並不是因為我需要一個口號；而是我真的相信，它們就是當前香港最需要的答案。更重要的，是我相信Carrie在這一點上面，看法是和我一致的。
我認識Carrie很久，也共事很多年，她是一位非常勤力和能幹的人，這場選戰不只改變了我，我相信亦一定觸動了她。在這裏，我請大家給她一個機會，協助她履行行政長官的使命，一起捍衛香港的核心價值，重燃希望，讓香港可以變得更好。
很多位提名我，以及投票給我的選委。我很遺憾令你們失望。我知道，你們一定不會認為我是一個完美的人選，但是你們仍然可以頂住莫大的壓力，不單只信任我，更信任我背後的理念，信任支持我的民意。你們的勇氣和你們的堅持，我相信大家是看得見的。不過，現在是放下己見的時候，我呼籲各位不妨以包容的態度，去迎接即將到來的五年，因為我們一定要一齊努力，去彌補我們失去了的五年。
我當然要感謝過去兩個多月，同我一齊並肩作戰的戰友。我的戰友不單只有我的家人，和「幾多錢都買不到」的頂級競選團隊，還包括自發組成的「薯仔」義工，他們即使日曬雨淋，但是始終都是帶著笑容。我要感謝各位有份透過眾籌或者支票捐助給我的朋友，沒有你們慷慨解囊，我的競選工程根本無法啟動。最後我要感謝所有為這場選舉出過力的朋友，全靠你們的努力，以及無私、無怨、無悔的付出，才令到我們有這個機會為香港打一場令人難忘的選戰，令我們可以堅持到今天這個終點。你們都是有心人，我相信，香港，只要繼續有你們這些有心人，就仍然有希望。憑一口氣，點一盞燈；念念不忘，必有迴響。靠着這些燈火，我相信我們必定可以點亮香港的未來。
趁着今天這個機會，我要向三個月前我辭職的時候，來不及好好告別的公務員團隊説幾句說話。三十多年前回到香港加入政府，是我一生人最值得驕傲的決定之一。香港公務員團隊的水準是世界級的，這麼多年以來，大家總能夠在複雜的環境當中維持中立，用最周密的思考，和最高效、最忠誠的態度去服務全港的市民。我期望你們能夠在未來的日子裏面，保持專業精神，堅守崗位，和新一屆政府班子共同努力，榮耀我城。
各位市民，我感激我們的每一次相遇，感激你們對我說過的每一句話。我永遠不會忘記那天在美孚，有一位先生專程由屯門「飛的」過來，他說要當面為我打氣﹔我亦記得在西九龍中心，黎太兩母女不怕排長龍，為了拿到扭蛋的襟章，之後再寫一篇文章放在網上支持我；我記得在中環，一位剛巧生日的女士，說要將她的生日願望送給我和香港；在愛丁堡廣場，幾千位市民以手機的燈光，化成一個由光編織成的海洋，為一個團結的香港，發出最真誠的祝願。多謝你們每一位，你們給我的回憶，足夠我咀嚼一生。是你們讓我成為一個更好的公僕，或者應該說，是你們讓我成為一個更好的人。
今次選舉輸了，但是香港並沒有輸。正如我一直講，我是不是曾俊華，並不要緊，與其只是將希望寄托在一個人身上，不如相信我們每一個人。
各位朋友，我衷心請求大家，不要為今日的選舉結果感到失望及氣餒，更加千萬不要失去對香港的信心，千萬不要放棄香港。如果今次的選舉，能夠令我們更加了解團結的價值，更加認識到我們未來的路，應該怎樣走下去，更加體會到我們對香港這個家的熱愛，我相信，我們的得着，已經遠比我們要失去的多。
有人說，今次這場選舉，我好像和全香港人一齊發了一個夢，直至今日，我們終於夢醒了。我好相信，我們一齊發的這一個夢，一個令香港可以變得更加民主、更加包容、更加繁榮、所有人可以活得更好更快樂的夢，已經實實在在地改變香港，也改變每一個香港人同我們的下一代，令到他們願意和我們繼續去發這一個夢，直至我們的夢想，有一天成真。
聖經這樣說，「那美好的仗我已經打過了，當跑的路我已經跑盡了，所信的道我已經守住了。」今日，是我公僕生涯的黃昏，但是對於香港來說，我相信是一個旭日初升的黎明。
因為，我始終相信大家，我相信香港。
多謝。
Fellow citizens,
Today, members of the Election Committee have made a decision for the people of Hong Kong. I accept this outcome, and offer my heartfelt congratulations to Carrie, our next Chief Executive, and I wish her every success.
I believe that Carrie, like myself, will also stand by the core values of Hong Kong.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高志森、李力持齊賀林鄭　向太斥傳媒未恭喜就提問欠禮儀　陳玉娥：七警有救</title>
      <link>/topic/%E9%AB%98%E5%BF%97%E6%A3%AE-%E6%9D%8E%E5%8A%9B%E6%8C%81%E9%BD%8A%E8%B3%80%E6%9E%97%E9%84%AD-%E5%90%91%E5%A4%AA%E6%96%A5%E5%82%B3%E5%AA%92%E6%9C%AA%E6%81%AD%E5%96%9C%E5%B0%B1%E6%8F%90%E5%95%8F%E6%AC%A0%E7%A6%AE%E5%84%80-%E9%99%B3%E7%8E%89%E5%A8%A5-%E4%B8%83%E8%AD%A6%E6%9C%89%E6%95%91/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2017 16:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%AB%98%E5%BF%97%E6%A3%AE-%E6%9D%8E%E5%8A%9B%E6%8C%81%E9%BD%8A%E8%B3%80%E6%9E%97%E9%84%AD-%E5%90%91%E5%A4%AA%E6%96%A5%E5%82%B3%E5%AA%92%E6%9C%AA%E6%81%AD%E5%96%9C%E5%B0%B1%E6%8F%90%E5%95%8F%E6%AC%A0%E7%A6%AE%E5%84%80-%E9%99%B3%E7%8E%89%E5%A8%A5-%E4%B8%83%E8%AD%A6%E6%9C%89%E6%95%91/</guid>
      <description>林鄭月娥以777票當選下屆特首，一眾親建制的「奶粉」非常雀躍。向太陳嵐在微博發祝賀，大讚林鄭有承擔及大將風範，反批傳媒未恭喜林鄭當選就發問是沒有禮貌。去年立法會選舉落敗的陳玉娥則形容，今晚將會「開心到瞓唔著覺」，又認為林鄭獲777票代表「七警有救」。
向太今日在微博發文，對林鄭讚不絕口：「恭喜第一位女性特首林鄭月娥，Congrats to Mrs. Carrie Lam言談盡顥承擔及大將風範！但大部分傳媒只懂挑骨頭，連最基本的禮儀如先恭喜一聲再提問都欠缺。反而曾俊華的落選致辭有驚喜，除恭喜及肯定林鄭之餘更呼籲各界支持她，放下己見以捍衛香港的核心價值及彌補以往這幾年所失去的…有她未來香港會好，更好，一定好！」
對於林鄭當選，陳玉娥則心情興奮向傳媒表示：「嘩，我今日直情開心到，今晚瞓唔著覺。」她又謂：「當宣布三個字（七七七）時，我已經：嘩！七警有救啦！係一種喻意。」
導演李力持亦在Facebook發文，寫道「恭賀林鄭月娥成為行政長官！帶領香港繁榮穩定！咁都中777 Jackpot」，並附上多張親建制網媒的林鄭製圖。另一導演高志森亦在Facebook形容「香港贏咗」。
另外親中團體「香港政研會」今日於中環遮打花園舉行嘉年華會，以祝賀林鄭月娥當選。該會日前稱嘉年華會以歌唱及舞蹈形式進行，又會派發「林鄭幸運曲奇」及 3500塊薯片慶祝。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>港澳辦：林鄭符四大標準　中央將履行任命程序　中聯辦：選舉公平公正</title>
      <link>/topic/%E6%B8%AF%E6%BE%B3%E8%BE%A6-%E6%9E%97%E9%84%AD%E7%AC%A6%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E8%A6%81%E6%B1%82-%E5%B0%87%E5%B1%A5%E8%A1%8C%E4%BB%BB%E5%91%BD%E7%A8%8B%E5%BA%8F-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6-%E9%81%B8%E8%88%89%E5%85%AC%E5%B9%B3%E5%85%AC%E6%AD%A3/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2017 16:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B8%AF%E6%BE%B3%E8%BE%A6-%E6%9E%97%E9%84%AD%E7%AC%A6%E4%B8%AD%E5%A4%AE%E8%A6%81%E6%B1%82-%E5%B0%87%E5%B1%A5%E8%A1%8C%E4%BB%BB%E5%91%BD%E7%A8%8B%E5%BA%8F-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6-%E9%81%B8%E8%88%89%E5%85%AC%E5%B9%B3%E5%85%AC%E6%AD%A3/</guid>
      <description>林鄭月娥 林鄭月娥
 特首當選人林鄭月娥獲777票當選後，國務院港澳辦發表聲明，稱收到特區政府呈報的選舉報告，中央政府將依法履行任命程序。
國澳辦發言人指出，今次選舉嚴格按照基本法、全國人大常委會有關決定，及香港特區有關選舉法律進行，選舉過程公開、公平、公正，平穩有序，當選人林鄭月娥符合中央政府關於行政長官必須愛國愛港、中央信任、有管治能力及港人擁護的標準。
中聯辦在特首選舉過程中，被多次指曾接觸選委，包括提名曾俊華的選委。中聯辦在選舉後發稿指，「我們高興地看到，這次行政長官選舉嚴格按照香港基本法、全國人大常委會有關決定和香港特別行政區有關法律進行，體現了公開、公平、公正的原則，選舉過程也比較順利。」
中聯辦負責人稱，對林鄭月娥當選表示祝賀，希望林鄭月娥不負眾望，帶領特區政府，廣泛團結香港社會各界人士，全面準確貫徹落實「一國兩制」方針和基本法，聚力經濟發展和民生改善，促進社會穩定和諧，努力開創新局面。
中聯辦負責人另指，中聯辦將一如既往地履行中央政府賦予的職責，全力支持行政長官和特區政府依法施政。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>胡國興敗選感言全文：以後有緣，江湖再會！</title>
      <link>/topic/%E8%83%A1%E5%9C%8B%E8%88%88%E6%95%97%E9%81%B8%E6%84%9F%E8%A8%80%E5%85%A8%E6%96%87-%E4%BB%A5%E5%BE%8C%E6%9C%89%E7%B7%A3-%E6%B1%9F%E6%B9%96%E5%86%8D%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2017 16:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%83%A1%E5%9C%8B%E8%88%88%E6%95%97%E9%81%B8%E6%84%9F%E8%A8%80%E5%85%A8%E6%96%87-%E4%BB%A5%E5%BE%8C%E6%9C%89%E7%B7%A3-%E6%B1%9F%E6%B9%96%E5%86%8D%E6%9C%83/</guid>
      <description>胡國興 胡國興
 【文：胡國興】
以後有緣，江湖再會！
選舉結束後，我主動去左網媒體等嘅地方同佢地見面，因為網媒冇得入場，我對所有媒體都一視同仁，亦非常尊重。我同大家講：
我誠心祝願林鄭月娥新特首，未來五年，做到佢講嘅放下成見、與眾同行。
以前做法官，我慣咗做球証。今次落場踢前鋒，要多謝家人，同競選團隊支持。我地人少少，但係好有隊形。尤其要多謝我太太，每次被人鬆肘，都有佢錫番我。
我唔在乎將來人地記得我乜野，我只係在乎要記住每一個我喺參選路上遇上嘅香港人。我尤其感激投票畀我嘅選委，佢哋無疑係最守原則，最依照良心行事嘅人，我向佢哋致敬。
我參選第一個階段的目的係ABC，已經做到。第二階段要睇以後，我建議重啟政改、22條立法、全民退保，如果最終有民意支持落實，我就超額完成。
最後我有心底說話，特別想同各位年青朋友講。記者朋友好鐘意問我：有無後悔，有無失望，覺唔覺得唔公平？我相信呢D問題，反映好多香港人而家嘅受壓抑嘅心理狀況。
我希望我呢個71歲香港人，「不含糊、不閃避」、「有話直講，勇往直前」嘅態度，多多少少可以為社會作出積極嘅示範作用。
我好鍾意我長大嘅地方－榕樹頭。個度嘅大榕樹已經全部生晒鬚，佢地每一棵都曾經係一粒小種籽。不過，每一粒種籽都能夠堅守自己嘅小陣地，幾十年後無人再可以動搖佢地。
我希望你同我，都會堅守自己嘅小陣地，喺陽光之下努力，為生命嘅理想堅持。
以後有緣，江湖再會！
＃胡國興 ＃祝福香港 ＃唔好放棄 ＃唔好負面</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【敗選感言】曾俊華哽咽：多謝市民給我回憶　夠我咀嚼一生</title>
      <link>/topic/%E6%95%97%E9%81%B8%E6%84%9F%E8%A8%80-%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E5%93%BD%E5%92%BD-%E5%A4%9A%E8%AC%9D%E5%B8%82%E6%B0%91%E7%B5%A6%E6%88%91%E5%9B%9E%E6%86%B6-%E5%A4%A0%E6%88%91%E5%92%80%E5%9A%BC%E4%B8%80%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2017 15:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%95%97%E9%81%B8%E6%84%9F%E8%A8%80-%E6%9B%BE%E4%BF%8A%E8%8F%AF%E5%93%BD%E5%92%BD-%E5%A4%9A%E8%AC%9D%E5%B8%82%E6%B0%91%E7%B5%A6%E6%88%91%E5%9B%9E%E6%86%B6-%E5%A4%A0%E6%88%91%E5%92%80%E5%9A%BC%E4%B8%80%E7%94%9F/</guid>
      <description>林鄭月娥以 777票當選行政長官。落選的曾俊華表示，相信香港只要仍然有有心人，就仍然有希望。他又一度哽咽，感謝市民為他帶來的回憶，足夠他咀嚼一生。（曾俊華落敗感言全文另見連結）
曾俊華：即使球隊踢得幾好　都未必能勝出
曾俊華表示，坦然接受今次的選舉結果，並恭喜林鄭當選。他坦言曾想過自己可以像巴塞隆拿的經典勝仗般能反敗為勝，「現實是即使球隊踢得幾好，又有球迷的支持，還不斷入波，都未必能必定勝出」。
他呼籲支持者不要為今次選舉結果感到氣餒，亦不能忘記初衷，應該繼續為香港的和解而努力。他指希望香港要信任、團結、希望並不是口號，而是相信這是香港當前的答案，亦認為林鄭在此方面與他想法一致。
籲各界放下己見　以包容態度迎接未來五年
曾俊華又讚林鄭是非常能幹的人，希望大家給予她機會，協助她履行特首的使命，共同捍衛香港的核心價值。他向提名及投票予自己的選委表示，遺憾令到他們失望，感謝他們「頂住莫大壓力」，信任他的理念及民意。但他形容現在是「放下己見」的時候，呼籲各位以包容態度迎接未來五年。
他又感激其戰友，除了家人及團隊之外，亦包括自發組成的「薯仔」義工，還有有份參與眾籌的市民。他又謂：「我相信香港只要繼續有你們這些有心人，就仍然有希望。憑一口氣，點一盞燈，念念不忘，必有迴響。靠這些燈火，我相信我們必定可以點亮香港的未來。」
要「瞓幾日」再思考去向　拒做Regina2.0
曾俊華一度眼泛淚光，哽咽道：「我永遠不會忘記那日在美孚，有一位先生專程由屯門飛的過來，要當面為我打氣；我亦記得西九龍中心，劉太兩母女為了扭蛋襟章不怕排長龍，再寫文章在網上支持我。」
他又特別提到日前有數千市民在愛丁堡廣場的集會，「在愛丁堡廣場，幾千位市民化成一個由光編織成的海洋，為團結的香港發出最真誠的祝願。多謝你們每一位，他們給我的回憶，足夠我咀嚼一生」。
被記者問到會否加入新班子，曾俊華稱未有想到如此長遠，想「訓返幾日」再去思考這些嚴肅的問題。對於會否參與新東補選，曾俊華笑言：「我唔想做Regina2.0呀！」至於有何建議予林鄭，曾俊華坦言泛民對林鄭的支持較低，認為她要努力和泛民多作溝通。
對於他曾形容林鄭是獨裁者，如今他稱若對方是獨裁者，都希望是和善的獨裁者，又指新加坡前總理李光耀亦說過，「咁係最有效嘅政府」。
以足球喻選戰：「每一場波都有茅波」
曾俊華形容投票予自己的選委，是「頂住莫大的壓力」，被記者追問所謂的「壓力」是甚麼。曾俊華回應指選委是壓力，來自「自己如何考慮」，未有正面回應壓力的來源。
對於曾俊華指球隊踢得好都未能勝出，有記者問是否因為有「黑哨」。曾俊華回應指，輸波只是因為對手入球更多。記者追問是否有人「打茅波」，他表示：「每一場波都有茅波，咁可以罰波嘛。」
他表示不希望香港人移民，亦相信香港人根本不想移民，呼籲大家繼續抱有夢想，將來總有一日會成真。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>林鄭月娥：當選後會見中聯辦　屬禮節性非謝票　明日落區見市民</title>
      <link>/topic/%E6%9E%97%E9%84%AD%E6%9C%88%E5%A8%A5-%E7%95%B6%E9%81%B8%E5%BE%8C%E6%9C%83%E5%8E%BB%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6-%E5%B1%AC%E7%A6%AE%E7%AF%80%E6%80%A7%E9%9D%9E%E8%AC%9D%E7%A5%A8-%E6%98%8E%E6%97%A5%E8%90%BD%E5%8D%80%E8%A6%8B%E5%B8%82%E6%B0%91/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2017 15:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9E%97%E9%84%AD%E6%9C%88%E5%A8%A5-%E7%95%B6%E9%81%B8%E5%BE%8C%E6%9C%83%E5%8E%BB%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6-%E5%B1%AC%E7%A6%AE%E7%AF%80%E6%80%A7%E9%9D%9E%E8%AC%9D%E7%A5%A8-%E6%98%8E%E6%97%A5%E8%90%BD%E5%8D%80%E8%A6%8B%E5%B8%82%E6%B0%91/</guid>
      <description>林鄭月娥 林鄭月娥
 林鄭月娥以 777 票，當選下屆特首，林鄭明言選後會拜訪特首梁振英、立法會主席梁君彥及終審法院首席法官馬道立，以及三個中央駐港機構，包括中聯辦、外交部駐港特派員公署及駐港解放軍，但強調此屬慣例，為禮節性會面，而非「謝票」。對於有選委表示收到中聯辦電話拉票，以及中聯辦出手協助其當選的指控，林鄭表示，選舉期間出現傳言、標籤無可避免，她會以務實態度爭取支持，令標籤減退及消失。
林鄭月娥勝出特首選舉後，發表勝算宣言及答傳媒提問。她指自己明日將會落區與市民見面，但有記者問到，她能否做到如其對手曾俊華一樣，不帶警察落區，林鄭沒有回應。至於是否有心理準備，未來五年會被喚作「七七七特首」？林鄭回答：「花名人哋畀㗎嘛，哈哈，叫咗呢個花名，我咪到時畀啲反應大家囉。」有記者指出，林鄭剛才聽到 777 的票數後面色明顯一沉，林鄭則表示，自己近來所有面部表情都被放大演繹，她很高興獲得 777 名選委的支持。
夠唔夠膽向中央說不？「我嘅膽色大家見識過」
被問到如中央與港人出矛盾，「夠唔夠膽」向中央說不，林鄭月娥回應稱「我嘅膽色大家都見識過」，強調只要是為香港人、為公眾利益的事，她都無畏無懼，因為她沒有私心；但她亦指，落實一國兩制及基本法，是中央、港府及市民的共同願望，不應有矛盾，特首有職責透過溝通了解，防止矛盾出現。
林鄭又向站在她身旁的丈夫林兆波表示「對唔住老公，你要繼續犧牲」，林兆波則回應：「我願意為香港市民作呢個犧牲。」
林鄭：雖然暗票　但我信有泛民投我
對於建制是否受中聯辦影響而投票，林鄭表示，所有選委都是獨立投票，又指雖然選舉是暗票，但她相信自己有票係嚟自泛民板塊的選委。
至於下屆政府的班子人選，林鄭表示自己將會不問派別廣納賢能，但目前不能透露具體名字。是否有信心說服中央，容許泛民背景人士加入政府？林鄭稱若心儀人選的政治立場令中央有疑慮，一定會極力爭取。
林鄭表示，相信在中央眼中她係可以信任的人，因為她已在政府任職 36 年，過去四年半任政務司司長，特首不在港就署任特首，相信中央認為她是值得信任的候任特首。
勝選宣言感謝曾俊華、胡國興、葉劉淑儀
林鄭在發表勝選宣言時，首先感謝曾俊華、胡國興及葉劉淑儀，指三人的表現令人敬佩，對她啟發良多，希望他們繼續服務香港。她表示，自己自信有多年公職經驗，了解情況，但在選舉中聽到很多人的心聲，學到很多新事物，看到自己的不足，往後的日子要「加把勁」。她形容，過往為官主要是落實、解決問題，但她明白作為行政長官，有責任找出問題㿂結，更宏觀地處理問題，修補撕裂、解開鬰結、團結大家向前，她會用踏實的工作答謝支持者，相信行動比說話更加有力。
林鄭稱，之後會馬上約見各黨派的立法會議員，為行政立法關係打好基礎，其政府班子亦將廣納賢能、用人唯才，不論派別都會誠意邀請。林鄭又強調，目前香港房屋問題最為關鍵，她會力邀規劃、工程、環保及地區人士，籌組專家小組，研究如何在增加土地供應上走出困局。
與此同時，她指新聞、言論自由、法治操作等價值，均是港人引以為榮，承諾致力維護一國兩制，堅決核心價值，並稱自己歡迎、鼓勵不同聲音，一同去解決問題，逐求修補撕裂。林鄭指今次選舉中，她深深感受到青年強烈的訴求，未來五年工作不少、要克服困難不容易，她懷著一直無變的初心，加上一份謙卑，與大家一同建設一個更美好的香港。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【林鄭當選】田北俊：輸咗可以企起身再來過　杜汶澤：七，全部都係柒</title>
      <link>/topic/%E6%9E%97%E9%84%AD%E7%95%B6%E9%81%B8-%E7%94%B0%E5%8C%97%E4%BF%8A-%E8%BC%B8%E5%92%97%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E4%BC%81%E8%B5%B7%E8%BA%AB%E5%86%8D%E4%BE%86%E9%81%8E-%E6%9D%9C%E6%B1%B6%E6%BE%A4-%E4%B8%83-%E5%85%A8%E9%83%A8%E9%83%BD%E4%BF%82%E4%B8%83/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2017 14:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9E%97%E9%84%AD%E7%95%B6%E9%81%B8-%E7%94%B0%E5%8C%97%E4%BF%8A-%E8%BC%B8%E5%92%97%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E4%BC%81%E8%B5%B7%E8%BA%AB%E5%86%8D%E4%BE%86%E9%81%8E-%E6%9D%9C%E6%B1%B6%E6%BE%A4-%E4%B8%83-%E5%85%A8%E9%83%A8%E9%83%BD%E4%BF%82%E4%B8%83/</guid>
      <description>前政務司司長林鄭月娥以777票當選特首，「頭號薯粉」田北俊上載一張拳擊比賽相片，「輸咗，可以企起身再來過」，又hastag「我們都是曾俊華」。身在台灣的杜汶澤，晚上會出席「大港開唱」。他上載一段短片，稱要唱最新隊歌，「七，全部都係七，全部都係七，全部都係柒。」
「神奇小子」、桌球好手傅家俊在特首選舉結果出爐後，上載一張相片，稱「We still love you Hong Kong」，但未知是否回應特首選舉。
穿7號波衫、「陳七」之稱足球員陳肇麒，感嘆道「一起身成個fb係咁七七七，原來屋企一早有暗示。#唉」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梁國雄為錯判形勢道歉　盼泛民放下分歧參與周日示威</title>
      <link>/topic/%E6%A2%81%E5%9C%8B%E9%9B%84%E7%82%BA%E9%8C%AF%E5%88%A4%E5%BD%A2%E5%8B%A2%E9%81%93%E6%AD%89-%E6%98%90%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%94%BE%E4%B8%8B%E5%88%86%E6%AD%A7%E5%8F%83%E8%88%87%E5%91%A8%E6%97%A5%E7%A4%BA%E5%A8%81/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2017 14:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%A2%81%E5%9C%8B%E9%9B%84%E7%82%BA%E9%8C%AF%E5%88%A4%E5%BD%A2%E5%8B%A2%E9%81%93%E6%AD%89-%E6%98%90%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%94%BE%E4%B8%8B%E5%88%86%E6%AD%A7%E5%8F%83%E8%88%87%E5%91%A8%E6%97%A5%E7%A4%BA%E5%A8%81/</guid>
      <description>林鄭月娥以777票當選下屆特首，選委之一、社民連立法會議員梁國雄呼籲泛民放下分歧，一同參與周日到中聯辦示威。他表示以往擔憂中央及民主派共同支持曾俊華，會出現「天下無敵的候選人」，如今他為錯判形勢而道歉。
梁國雄指結果反映「篩選嘅選舉就一定有欽點」，顯示小圈子選舉的腐朽。他表示，所有投白票的選委將於下周日到中聯辦示威，表達對小圈子選舉「最強烈、最即時」的不滿，「向中共說不、向欽點說不、向篩選說不」。
他呼籲各泛民選委抹去過去的分歧，一同參與周日的示威。他暫不評論泛民主派是否策略失誤，但認為中共的陰險詭詐，「所有人都上了一課」。梁國雄表示，之前曾擔憂中央支持曾俊華，加上民主派的支持會造成天下無敵的候選人。他為自己錯判形勢而正式道歉：「因為我擔憂所以我估錯左」。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
