<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>官場變形記 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98/</link>
    <description>Recent content in 官場變形記 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 28 Nov 2016 15:47:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【官場變形記．10】終章：公務員守護香港的武器，不是政治中立，而是 ...</title>
      <link>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-10-%E7%B5%82%E7%AB%A0-%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1%E5%AE%88%E8%AD%B7%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E6%AD%A6%E5%99%A8-%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%B8%AD%E7%AB%8B-%E8%80%8C%E6%98%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Nov 2016 15:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-10-%E7%B5%82%E7%AB%A0-%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1%E5%AE%88%E8%AD%B7%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E6%AD%A6%E5%99%A8-%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%B8%AD%E7%AB%8B-%E8%80%8C%E6%98%AF/</guid>
      <description>現時香港共有 165,526 名公務員。這十六萬六千人，既佔全港勞動人口 4%，他們組成的公務員系統，又被視為維持香港核心價值一直不變的基石。
曾經。
今時今日，在黑雲籠罩的香港，公務員隊伍究竟是否仍能力挽狂瀾於既倒？抑或，這個「優良」系統比香港人一直想的都更脆弱，以至被扭曲變形？」
 在【官場變形記】首章，我們提出此一問題，並借前公務員事務局局長王永平與前 AO、公共行政學者王慧麟的隔空對話，闡明對公務員「政治中立」的疑惑。
「政治中立」有價值嗎？
到底「公務員政治中立」是否香港人核心價值護盾？
經過本專題 9 篇文章探討後，答案似乎是否定的。
正如首章言及，由於香港的「政治中立」未能像英國文官制度般，與民主同步發展。種種問題應運而生。
比如第四集解釋，因「政治中立」之名，政府可以要求公務員放下個人政治立場，執行政府一切合法指令，無論那是親建制還是親共；在第三集，我們甚至發現，《公務員守則》明言「公務員 &amp;hellip;. 須確保其言行與在任政府的政策及決定一致。」換句話說，公務員以其身分發表公開言論，只可以「撐」而不可以「反」政府。
「政治中立」淪為政府指令公務員聽話的武器。
與此同時，真正的「政治中立」卻從沒實現。第五集則反映所謂「高官問責制」，根本鮮有高官問責，到頭來被追究的，仍是理論上「政治中立」的公務員。
難怪王慧麟說：「當『政治中立』已經變成政府的工具，其實你要問返香港市民，是否還需要政治中立？」
「官僚制」又有價值嗎？
然則公務員系統是否對捍衛香港核心價值，毫無助益？
那又未必。在【官場變形記】，我們還是看到公務員系統在某些情況，確實發揮出其防禦力。比如說在第六集，我們理解到 AO 可以與壞官員「對著幹」；在第九集，一名助理票站主任則向我們解釋，選舉舞弊為何現實上難以實現。
追本溯源，這兩個案例的關鍵，就在一點：制度。因為制度上公務員難炒，他們才有「玩嘢」的本錢；因為制度上公務員分工明細，權責分明，難被一次過收買，選舉才會比較公平。
如果說公務員系統是香港核心價值的護盾，這護盾的內核便是「制度」，或學名稱之為「官僚制 (bureaucracy)」。
港英時代，英國文官制度搬來香港，也許在「政治中立」意義上從未生根；然而它的「官僚制」特色，卻相對完整地複製了過來。根據社會學家韋伯 (Max Weber) 的理論，理想的官僚體制應該有以下特徵：權責分明的分工、牢固的階級意識、對按本子辦事的重視、非人治的運作模式、論資排輩的升遷邏輯、幾近終身聘任的制度。
 Max Weber
 儘管實際運作因部門與職級而異，但從今次專題受訪者的親身經驗可見，香港公務員系統與上述理想體制類同。比如有受訪者提到，公務員之間較少互相幫忙，「就算 A 做到死，B 都唔會幫佢，因為分工同責任要分得清楚。」資訊交流與指令傳達大多透過電郵進行，因為「事事需要 black and white」。就連同事之間稱呼的方式，香港公務員團隊亦有濃厚「官僚制」的風氣，「例如你不會叫上級 Peter、Tom，係會叫佢 D3。『D3 早晨。』」因為公務員系統不會管你是誰，只會管你在甚麼崗位。
也許上述職場習慣會令你感不舒服 — 確實，「非人性化」一直是官僚制被批評的地方。畢竟是人，我們總是期望工作上同事可以多點人情味。然而當「人情味」意味的是「破例」行事，我們又是否希望政府施政會隨意「破例」？
韋伯就直指，官僚制有多個優點，如上下關係分明可使指令清晰；權責明確有助問題出現時可以追溯；終生聘任制有利高薪養廉；而對香港來說官僚制最大的好處，也許就是「對事不對人」。因為這等於說，政府不會為遷就「某個人」的意志，而做出「破例」的事。
引述一名高級公務員受訪者的話：「Bureaucracy 是保持所有事情 in order 的 prerequisite。它的真諦，就是令制度不會 derail。」
「一部機械的崩壞，往往是由每個 compartment 開始。我知道自己只是一顆小螺絲，但我最少是一顆善良的螺絲。在這個位置，我想保住的是系統的 integrity。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【官場變形記．9】錯漏百出的立會選舉　票站公務員：我們只是「柒」</title>
      <link>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-9-%E9%8C%AF%E6%BC%8F%E7%99%BE%E5%87%BA%E7%9A%84%E7%AB%8B%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89-%E7%A5%A8%E7%AB%99%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1-%E6%88%91%E5%80%91%E5%8F%AA%E6%98%AF-%E6%9F%92/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Nov 2016 15:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-9-%E9%8C%AF%E6%BC%8F%E7%99%BE%E5%87%BA%E7%9A%84%E7%AB%8B%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89-%E7%A5%A8%E7%AB%99%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1-%E6%88%91%E5%80%91%E5%8F%AA%E6%98%AF-%E6%9F%92/</guid>
      <description>今年 9 月 4 日，立法會選舉投票率創歷史新高。在人頭湧湧的票站。公務員何先生（化名）忙過不停。他的崗位是助理票站主任，專門負責投票流程。
「喂，我無帶身份證，用副本得唔得？」一個年輕人走進票站，高聲詢問。
「唔得。你用副本，我核實唔到你身份喎。無身份證的話，護照也可以，總之要正本。」何先生回答。
年輕人要求職員白紙黑字紀錄在案。何先生辦好，請票站主任簽名，再把文件副本交給年輕人。他滿意地轉身離去。一名票站人員不忘提醒：「返去拎身份證再來啦，唔好放棄投票權呀。」大家以為他會先行回家，待會再來。
結果出乎意料。那年輕人一步出票站，竟轉身再排隊，還若無其事地從銀包裡掏出身份證 —
唔係無帶咩？何先生很驚訝。
休息時間，他上網查看新聞，恍然大悟。原來當日不少票站出現大小問題，有人投訴「被投票」，有人無故失去超區一票，有人發現可用身份證副本投票，有票站曾經停電，還有票站最後竟然多點了 300 票……
有人認定是公務員為虎作倀，集體作弊。何先生搖頭否認。「發生咁多事，主要原因都係一個字：柒。」
 2016年9月4日立法會選舉投票日，有市民在將軍澳一票站外查閱候選人資料。
 今年選舉新手多　何先生是一名入職多年的公務員。今年立法會選舉前，他和其他同事一樣，收到有關選舉職位申請的通知。像開 OT，一旦成功申請，就可以賺些外快。何先生申請的是助理票站主任，報酬為 $3,820。頗為可觀的數目。
如果能當上票站主任 — 即票站最高負責人，酬勞更會有 $7,890。不過這崗位只限總薪級表第 39 點或以上的公務員申請。換句話說，只限 AO（政務主任） 以上職級。
也不是所有申請都會獲批。此前有愈多選舉工作經驗的人員，獲選中的機會也愈高。「因為你熟手嘛。」不過公務員亦不是省油的燈，有錢賺也不一定申請 — 如果太辛苦。區議會選舉、立法會補選這類選舉，由於票站工作比較簡單，通常較受想賺外快的公務員歡迎。
但像這兩屆立法會選舉，連票箱都分三種（地區直選、超區、功能組別），選民又多，工時又長，程序又繁複，不少精明的公務員都會耍手擰頭，敬而遠之。因此何先生觀察到，今次的工作人員，許多都是缺乏經驗的新手。
「以前揀親都是做過的人，今年的問題是好多生手，前線有好多好膠嘅，乜都唔知，唔知就睇熟本 manual 啦！又唔睇喎。」選舉前，政府曾於伊利沙伯體育館為所有票站工作人員舉行簡介會，大致講解工作流程，但許多公務員只為求財，人到心不到，埋下出錯伏線。
投票當日，公務員被指派到不同票站工作，大型票站人手較多，小的自然較少。何先生所屬的投票站有十多人，最高級的是票站主任 (PRO)，次一級的是副票站主任 (DPRO)，再往下數便是助理票站主任 (APRO)、票站助理員，以及票站事務員。何先生稱，在同一票站工作的同事大多來自不同部門，事前一個他都不認識。也難怪，公務員團隊有十幾萬人，邊識得咁多。
大家都不信政府
當日，投票人數創下歷史新高，何先生自然忙過不停。「票站入面咪有些紙板，一格格的投票間嘅？我做了（選舉）咁多年，都未見過會爆。今年係 keep 住爆。」當日晚上，全港不少票站出現人龍，何先生的票站亦不例外，「係打哂蛇餅。」
不過作為助理票站主任，最教何先生驚訝的，不是人龍的長度，而是香港市民對公務員的不信任。文首那位試圖用身份證副本測試公務員的青年，只是冰山一角，例子還有大家對「崩角」選票的態度。「有人話張票特登搣爛，其實本身個設計係咁，今年撕個位膠膠哋。」
即使票站主任反覆解釋只要投票意向清晰，崩角選票也有效，很多市民就是不從：「唔得，你畀過一張我。」
也有市民到票站登記後，才發現自己沒有超區一票。何先生馬上替他致電選舉事務處確認，當對方指是市民填表自動放棄超區選票，何先生唯有如實轉告，並跟市民解釋，按照程序，他可以照領選票，但該選票上會被蓋印，註明為無效。不難想像，選民聽見，自然怒不可遏：「我無嘢想，我只是想投我那一票，點解無得投呢？」
「今年投票氣氛變了，大家意欲很強，不會烏瀡瀡，會問清楚 tender（選票上的無效蓋印）是什麼、我究竟有幾票，點解我有權但你唔畀我。清醒了很多。」何先生深深慨嘆。
「大家都不信政府，所以覺得你呃佢。你蓋個印係呃佢，搣爛張票又係呃佢。在原本互信的前提下，有好多 query。」
 9月4日立法會選舉，太古城票站是香港其中一個人龍最長的票站。晚上十時半截龍後，不少排隊選民均拿著智能手機查看選情，部份向傳媒表示，投票意向受雷動計劃影響。
 出錯主因：「柒」
那究竟為何出錯連連？何先生聳聳肩，拋下一個字：柒。
譬如說，不時有市民抵達票站後，發現自己已經「被投票」。何解？有人懷疑是被假冒投票。「但如果票站的人是忠誠而非夾埋，理論上要用身份證對你個樣嘛。」所以，要冒認他人投票，照計很難。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【官場變形記．8】陳岳鵬的實用價值</title>
      <link>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-8-%E9%99%B3%E5%B2%B3%E9%B5%AC%E7%9A%84%E5%AF%A6%E7%94%A8%E5%83%B9%E5%80%BC/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Nov 2016 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-8-%E9%99%B3%E5%B2%B3%E9%B5%AC%E7%9A%84%E5%AF%A6%E7%94%A8%E5%83%B9%E5%80%BC/</guid>
      <description>「Clarisse - 你好！我是政制及內地事務局的陳岳鵬 Ronald。恭喜你當選成為新一屆的區議會議員！知道你這段時間會很忙，過一兩個星期後，如果你時間許可，我想約你出來飲杯嘢，傾計交流一下。」
這則在去年 11 月 24 日發給新進議員楊雪盈的私訊，因被她公開兼謝絕而成政界「佳話」。「如果陳副局長想交流對社區看法，不妨晚上到區內小店，與本區居民傾傾偈，&amp;hellip;. 街坊實會請番你飲嘢。」網民嘲笑陳岳鵬的邀約是「狗公 post」，就連人民力量前主席袁彌明也摻一腳：「似追女仔多 d」。
事後我們知道陳岳鵬不是狗公，只是返工。道理上，陳岳鵬作為副局長，約傾偈是出師有名。《公務員守則》註明副局長職責之一，正是「與傳媒及其他持份者，例如區議會&amp;hellip;保持密切聯繫，以及爭取並鞏固廣大市民對政府政策和決定的支持」。理論上，假設他成功約會楊雪盈飲杯嘢，進而做到 friend，他日若要推行政策，就可以減低來自楊雪盈的阻力，甚至得到楊的支持。當然你也會問，楊雪盈為何要跟他做 friend ？那則是因為，理論上副局長擁有一定政治權力。與他做 friend，有利楊雪盈與政府交涉，實踐政綱。
理論上。
實際上卻是，楊雪盈就算接見陳岳鵬，大概也不會有甚麼意義。因為，副局長在政府的實權，遠較坊間想像要小許多。正如一份論文[1]如此描述：「對於沒有明確分工的副局長而言，他們的處境可能比較尷尬 &amp;hellip;. 副局長對很多局內的政策並不是完全清楚。」至於副局長的再下級 — 政治助理，也就是陳岳鵬升任副局前的職級，身分就更模糊了。一名高級政務主任受訪時如此形容：「我們不知道政助在幹甚麼，政助也不知道自己在幹甚麼 &amp;hellip;.」
若你以為政府冗員已經太多，再多幾個副局和政助也沒甚麼大不了，那就錯了。因為由此衍生的問題，不只是浪費公帑，更是整個政治委任制度、與所謂公務員政治中立的失效。
*　*　*
上回提到，在港英時代，政務官一直擔當決策工作，香港是一個「名副其實及徹徹底底的由公務員，即官僚，負責管治的『行政國家』。」[2] 都說是「負責管治」香港了，公務員自然不可能「政治中立」。是以高官問責制其中一個目的，就是將政治決定與推銷政策的權責交給高官，而公務員則僅負責分析與執行，藉此加強公務員的政治中立性。
然而稍加考慮，任誰都可以看見這套制度站不住腳：一個局長，如何能獨力統領人數上萬的部門，負責所有政策決定，再游說公眾與立法會支持？以陳茂波率領的發展局為例，它旗下就有建築署、屋宇署、土木工程拓展署、渠務署、機電工程署、地政總署、土地註冊處、規劃處和水務署共九個部門。難怪有水務署的公務員對我們說，就算爆發鉛水事件，也不能怪責陳茂波。
 圖：香港政府
 「局長分分鐘連水務署有這條例都唔知，就像你屋企有十個工人，有個打爛嘢，入你數，咁你點呀？下下入佢數，是有欠公允。」
有見及此，2007 年，政府發出一份諮詢文件，提議改善辦法：「由於主要官員人數少，有些時候即使有公務員的支援，也無法有效應付各方面的政治工作，因此有需要增加政治任命職位來加強政治班子在公務員的支援下處理政治工作的能力。此舉有助進一步保障公務員體制的完整性和中立性。」
這份文件稱為《進一步發展政治委任制度諮詢文件》，其結果就是增聘副局長和政治助理。2008 年，政策局的政治委任人員，正式由局長一人變成三人。陳岳鵬就是這套新制下的產物。2012 年，他先獲委任政制及內地事務局政助；2015 年，升任該局副局；同年，約楊雪盈飲杯嘢。
然而新制也是杯水車薪。要一人統領萬人是荒謬，三人統領萬人也是荒謬。正如曾經直屬局長的前常任秘書長楊立門說：「你又如何能叫他們幾個人做完所有政策和 lobby（游說）？lobby 不只是向立法會，還要對傳媒講、同區議會傾、與受政策影響的機構摸底，摸完底再諮詢&amp;hellip;&amp;hellip;你叫他們如何能做得完呢？」
更何況，副局與政助的職位，實際功能成疑。
見證制度轉變的楊立門，對此有首當其衝的感受：「因為制度本身未發展得完備，所以擴大問責制之後，令我們（公務員）有些混淆。」
混淆原因在架構混亂。其實副局與政治助理到底是幹甚麼的？政府的《政治委任制度官員守則》未有明言，僅含糊說是協助局長。實際運作上，他們的職責因局而異。以副局長為例，幸運的話，他會獲局長分配某個政策範疇；至於不獲安排特定工作的副局長，處境就十分尷尬了[3]。有時候常秘主持工作會議，甚至不會邀請他們參加，導致他們對局內政策認識缺缺；政策認識愈少，就更難介入政務工作，形成惡性循環。
「副局長與秘書長如何分工？無人有答案。政府從來都講得不清楚。」楊立門道。
更離奇的是，副局與政助「手下無兵」。一直以來，政策局的系統是局長下令予常秘，常秘再統籌公務員執行。新增的副局與政助，雖直接隸屬局長，但他們無權限向常秘，以至所有公務員發指令。《公務員守則》寫明，副局與政助，與公務員僅是夥伴而非從屬關係。換句話說，這兩個職位並無下屬支援。
政治助理也就罷了，但連堂堂副局長，竟也無人可用，這可謂香港政府獨有的怪現象。在外國，政府往往會聘用大量富經驗的政策研究、地區工作或傳媒公關人士，協助政治委任官員。[4]為何偏偏香港如此畸形？根據前政治助理何建宗的論文[5]，一來是因為政府拿不出額外資源聘請人手，二來是政府要「安撫公務員對擴大問責制的抗拒」。畢竟突然多出兩個老闆，公務員未必願意聽話。
公務員、尤其是高級政務官，確實沒有必要聽副局與政助的話。論薪金，副局大概只有 D6 水平，不及 D8 的常任秘書長；政治助理[6]更僅達高級政務主任 (SAO) 級別，連最低的首長級 D2 也不到。論政府經驗，副局、政助也比從低做起的政務官淺。作為「天之驕子」的 AO，有太多理由不賣副局和政助的賬。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【官場變形記．7】我討厭政治（AO 版）</title>
      <link>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-7-%E6%88%91%E8%A8%8E%E5%8E%AD%E6%94%BF%E6%B2%BB-ao-%E7%89%88/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Nov 2016 23:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-7-%E6%88%91%E8%A8%8E%E5%8E%AD%E6%94%BF%E6%B2%BB-ao-%E7%89%88/</guid>
      <description>四年前，香港政府推行國民教育科，民間激烈反彈。反對團體連日在政府總部公民廣場集會，數以萬計黑衣人在怒吼。
很多示威者想不明白的是：為何政府要堅持推行國教？好，假設洗腦是中共悉心部署的陰謀，那局長為何不質疑？負責執行的 AO 為何又不反抗？
不是有許多人說，公務員系統可以守住香港防線嗎？
推行政策 = 為香港好？
上回講到，不少受訪的 AO 自言，AO 多是精英分子，「要幾叻有幾叻」，之所以願意屈就政府，顯然不為發達，而是「真心想為香港好」。
但咩叫「為香港好」先？我們追問一眾受訪者。
一位高級政務主任說：「在私人機構做，incentive 就是搵多啲錢；在政府做，人工 OK 高，你的 incentive 就是想推動政策，或者幫助市民。」換言之，只要成功推出政策，就是「為香港好」。另一 AO 也認同：「AO 的（工作）目的，就是令政策順利推出。我們最想就係咁。」
慢著 — 假如要「為香港好」，關鍵似乎不只是推出政策，更要視乎該政策是否對市民有所裨益。譬如說，誰會認為，成功落實國民教育科，就是對香港（的下一代）好？
有受訪 AO 不是這樣想。「你話（學校）升唔升國旗，我覺得好 minor。」他直言，作為公務員，假如有些政策會傷害市民，當然不該做，但國民教育不屬此類。「一般來說，政策出台，都是想為社會做啲嘢，我們通常是見到有個 gap，先諗個政策去 fill。國民教育都係，通識科、歷史科可能真的有個 gap 想 fill，最初原意係好。」
他再舉例：「假如我們教科書想改版，加某些課程，令中學生了解多點民族歷史……我們是真的想學生了解歷史，想做好呢件事。當然如果某些事情好敏感，出咗街會畀人鬧得好勁，我們都可能會改改或者避避。」
注意：是因為「可能畀人鬧」，所以修改政策；政策本身是否另有政治目的，甚至旨在洗腦、赤化……這些外間喊得力竭聲嘶的政治議題，AO 似乎不怎樣理會。
「落實政策的時候，都會諗下細節，但無話諗政治嘅嘢。都係睇下是否可行。」
2012年香港反對國民教育的抗爭（圖：Wikimedia Commons）
 2012年香港反對國民教育的抗爭（圖：Wikimedia Commons）
 討厭政治的行政精英
對政治不敏感，向來是 AO 的特色之一。前中央政策組首席顧問劉兆佳曾著書 [1] 分析香港 AO 六點特徵，當中提到這群體「自認為是香港整體利益的最佳捍衛者，對於局部的狹隘的利益，包括政黨政治十分抗拒」，又指 AO「相信自己政治上是超然的，以社會全體利益為出發點和立足點，認為所謂『政治』是狹隘利益的爭奪，是情緒和非理性的表現」。
他們是「我討厭政治」的表表者。
也難怪，即便是公務員事務局網站也這樣描述政務職系的功能：「政務職系人員是專業的管理通才，在香港特別行政區政府擔當重要角色。…他們具備豐富的經驗、卓越的行政技巧及多方面才幹，又勇於面對挑戰，是政府的重要資產。」
重點在於「管理」、「行政」、「多方面才能」。對政治有否認識，從不重要。
這種重行政、輕政治的傾向，源於港英年代對政務官體制的期望。研究公共行政多年的中大教授黃偉豪曾指出，AO 之所以祟高尊貴，多少拜殖民地管治所帶來的政治空間所賜：「殖民地不可推行民主，但政府仍需要進行有效的管治，所以便不得不依賴如AO般非由選舉產生，而是透過考試和種種嚴格選拔而產生的行政精英 (administrative elite) 來代替政治家 (politician)，擔當重要的政策制定工作。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【官場變形記．6】為了玩嘢，AO 可以去到幾盡？</title>
      <link>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-6-%E7%82%BA%E4%BA%86%E7%8E%A9%E5%98%A2-ao-%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%8E%BB%E5%88%B0%E5%B9%BE%E7%9B%A1/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2016 16:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-6-%E7%82%BA%E4%BA%86%E7%8E%A9%E5%98%A2-ao-%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%8E%BB%E5%88%B0%E5%B9%BE%E7%9B%A1/</guid>
      <description>今年立法會選舉結束後，教育局局長吳克儉寫了封信給當選超區議員的街工梁耀忠。這封信隨後經梁耀忠 facebook 專頁，廣傳於網路，震驚全港七百萬人。
堂堂局長，竟連寄封信都可以搞錯？難怪網民罵聲不絕。「高薪低能！」「作育無英才，禍延下一代！」「唉⋯有名你叫喇！唔得掂呀！」
事實是這些網民只罵對了一半。可想而知，區區賀函怎會由局長親撰？他只是簽個名而已。事實上吳克儉回應時亦早已證明這一點：「局長謹向梁議員致歉，將責成『同事』再次致函祝賀。」
另一名心水清的網民才是問對問題：「奇哉！代筆的人是否即刻炒得！整老細！」
答案是：唔炒得！要是公務員這麼容易炒得，香港大概就沒這麼多政治笑話聽了。
*　*　*
「有些人（政治委任官員）你真係好難尊重囉，例如 IC（新聞統籌專員馮煒光），D8[1] 喎。」一名高級公務員如此說。
本專題前一章提到，高官問責制實施後，官員質素每況愈下。試想像，你公司的老闆二十年來，頻頻更換，卻愈換愈差，你會有甚麼想法？這就是公務員當下的感受。
問責制前不是這樣的。以前司局長由政務官擔任。他們由政務主任做起，在政府各部門少說也有十年經驗，就算不是個個能力高強，最少也會熟知政府運作。作為下屬的公務員，自會有幾分基本尊重。
問責制的誕生令這基本尊重不再是必然。公務員怎樣評價他們的老闆，全看老闆本身造化。我們的受訪者中，就有點名讚揚食物及衛生局局長高永文的，認為本是醫生的他，具備 AO 缺乏的知識，較容易與醫學界溝通；亦有公務員稱讚運輸及房屋局局長張炳良，指他特別在房屋政策上有領導力，令團隊心悅誠服；甚至黎棟國亦有獲褒揚，一個高級公務員說：「他能力強，讀法律出身，本身又是公務員，大家同事便會聽他說話。」
 張炳良（無綫新聞片段截圖）
 然而亦如公眾所見，總有些人，你永遠無法知道他為何能成為局長。
有高級政務主任說，高官缺乏專業能力、不熟政府運作，都不是最大問題，「畢竟我們會先擬好政策各項細節，才交到官員手上。他很多時只是決定做或不做。」何況大多部門，日常運作其實是由常任秘書長負責，一般無須高官費神。受訪者說，高官真正需要的質素，是更基本的「識做人」。
「其實係睇 common sense 和個人是否 reasonable。」我們無法論斷個別高官是否「識做人」，但我們會記得一些事。例如吳克儉。他近年經典事蹟包括以「啱啱上個禮拜，本來諗住放假好舒服」回應城大綠化樓頂倒塌事件；面對學生請願遞信卻留在車上篤手機；以及自稱「每個月看 30 本書」而被網民恥笑等。他的最新支持率淨值是 -43%。
此外還有「垃圾筒」劉江華，香港人一定還記得 2 年前雨傘運動中學聯與政府的對話，劉江華雖在現場卻一言未發，結果被嘲「劉江華口語考試零分」、「劉江華靜坐抗議」、「寧願一生都不說話都不想講假說話欺騙你」。劉江華支持率： -15%。
 劉江華
 事實是梁班子水平普遍低下，四年來已有不少人論及，就連李嘉誠也曾暗指梁班子「有能力的人不出聲，無能力的人又爭住做」，前教育局局長孫明揚接受傳媒訪問時甚至直言「任何政黨的隊形都較香港政府好。」
恰恰直屬於這些低質官員的，就是有「天之驕子」之稱的政務職系 (AO)。
AO 難考，眾所周知。以今年公開招聘為例，40 個 AO 職位竟吸引超過 19,000 人應徵，平均 475 人爭一個位。爭崩頭的一大原因，自是薪酬及福利吸引。AO 起薪點為 49,445 元，外加各類房屋、醫療、進修福利，以及清晰光明的晉升道路。重賞之下，必有勇夫。能通過英文短講、考官挑戰、普通話問答、小組討論等重重難關的應徵者，已非等閒之輩。然而在入職後，他們仍會繼續接受培訓。一般來說，AO 通過試用期後，已可獲安排到劍橋、牛津等著名學府，接受公共行政、管理研究的短期培訓。升至 D2 後，更有機會獲全額資助，到海外大學攻讀學位課程。而每兩至三年被調派到各部門工作的安排，則令他們對政府整體運作有更好掌握。AO 那「天之驕子」的名銜，便是由此而來。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【官場變形記．5】問責無用膽自大</title>
      <link>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-5-%E5%95%8F%E8%B2%AC%E7%84%A1%E7%94%A8%E8%86%BD%E8%87%AA%E5%A4%A7/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Nov 2016 16:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-5-%E5%95%8F%E8%B2%AC%E7%84%A1%E7%94%A8%E8%86%BD%E8%87%AA%E5%A4%A7/</guid>
      <description>香港市民大概很難忘記 2015 年鉛水事件。至少 19 條公共屋邨被驗出食水含鉛量嚴重超標，觸發公眾恐慌。不過，更令市民難忘的，可能還是政府官員 — 尤其是政務司司長林鄭月娥 — 事後的態度。
當年 10 月，食水含鉛超標委員會公布長達 266 頁的調查報告，判定鉛水事件乃所有持份者（包括政府部門、房委會、水務監督、總承建商及其分判商等）集體失職，令審查制度淪為紙上制度。報告寫著：「各方輪流將相關責任轉移給別人，屬典型的推卸責任。由於所託非人，最終的結果就是居民受害至深。」
事後政府召開記者會，發展局局長陳茂波、房委會主席兼運輸及房屋局長張炳良、水務署署長林天星、房屋署署長應耀康，均就鉛水事件向公眾道歉。唯一例外是政務司司長林鄭月娥。她不單未有道歉，更於記者會上明言，沒有個別官員須要為鉛水事件負責。
「即使委員會的聆訊，反映政府部門警覺性不足，監管制度有紕漏，並不必定等同有個別公職人員有法不依、疏忽職守，因而要負上個人責任。」
換句話說，因為是「制度的錯」，所以沒有個人要負責。
公眾嘩然。前公務員事務局局長王永平於專欄中狠批政府：「今天林鄭司長提出制度出錯（一個永遠適用的藉口）無需政治問責，連一聲道歉也吝惜，令人慨嘆時光倒流二十年。」
二十年前，「高官問責制」尚未誕生，公務員實行「集體負責」；二十年後，問責制已運作多年，但仍是「制度的錯」，無人須要負責。有份設計這制度的王永平自然氣憤。「問責制就是強調問責嘛……唔好話集體決定，唔好賴公務員，你（高官）叫公務員做乜就做乜，但要負起個政治責任。」
高官不問責，受害的除了香港市民，還有公務員。
 政府2016年5月31日就「鉛水事件」報告召開記者會。左起房委會主席兼運輸及房屋局長張炳良、政務司司長林鄭月娥、發展局局長陳茂波、水務署署長林天星。（資料圖片）
 問責制是怎樣誕生的
「高官問責制」誕生前，部門首長由政務主任出身的公務員擔任。這安排其實有一大漏洞：基於公務員系統強調「政治中立」、「常任」（即不容易辭退）、「無名」（anonymity，不用以個人身分向公眾負責）等特性，公務員身分的決策官員其實很難對市民負責。即使個別官員做錯決定，也可輕易以「集體負責」為由，推搪責任。
回歸前的立法局，直選議席的比例不高，部分更是由港督直接委任，是以議員與政府關係和睦，公務員的問責性很少受到質疑。但九七之後，整個議會的制度邁向半民主，直選比例既逐漸增加，許多議員亦毋須再向政府賣賬，甚至更傾向回應民意，將矛頭直指官員。
其後發生的兩宗風波，便將高官制度上的漏洞，完全突顯出來。
先是 1998 年，造價高昂的赤鱲角機場開幕後運作一片混亂，行李輸送錯誤，航班資料無法顯示，貨運更即時癱瘓。特首董建華其後委任獨立調查委員會徹查，但調查報告卻沒批評政府高層，反而只有中層人員被批，引起公然關注。當時甚至有議員要求兼任機場策劃局主席的政務司司長陳方安生引咎辭職。
有記者質問董建華為何放生陳太，董只是回應：「對事比較對人重要，汲取教訓是非常重要，需要針對人時便針對人，不需要針對人而故意針對人，那麼，我想這個方法是不對的。」換句話說，又是那一句 — 沒有個別官員須要負責。
群情洶湧下，陳方安生最終在電台節目「毫無保留致歉」，但仍堅拒辭職。
 董建華 與 陳方安生
 然後是 2000 年的公屋短樁醜聞，牽連甚廣。當時外界有聲音要求房委會主席王䓪鳴及房屋署署長苗學禮引咎辭職，其後立法會更通過對二人的不信任動議，是為香港有史以來首次有公職人員被立法機關投以不信任票。
結果不屬公務員身分的王䓪鳴在民憤中黯然下台，公務員體系內的苗學禮則拒絕跟隨西方議會不信任動議的傳統辭去職務。董建華甚至稱讚苗為能幹的公務員，稱對他絕對有信心。
問題已很明顯了：香港市民可怎樣要求公務員負責？
公務員個人未必不想負責，而是整個公務員制度本來的設計，確實保障他們毋須負上這些政治責任。
位居公務員之首的陳方安生當時便慨嘆：「我深信，今天的公務員，仍像過往一樣盡忠職守。…不過，如果我們現在要從這一刻開始要求公務員負上政治責任，試想想，這對公務員的士氣會造成何等巨大的衝擊。…要是公務員經常擔心職位不保，又怎能把決策工作做好？」
制度有漏洞，就由制度入手。董建華政府於是構思「高官問責制」— 將所有司長和局長職級由公務員職位改為以合約方式聘任，並須要就過失負上政治責任。這套制度，其實就是將英國那套部長 (minister) 制度搬來香港，再配上「問責」二字。用意顯然在於回應民情。
當時外界有聲音指，董建華之所以推行高官問責制，全因與陳方安生不和，於政策決定及執行上受阻，故以新制度奪權。前常任秘書長楊立門便形容，新機場事件不是修改制度的主因，而是催化劑，甚至是藉口。「明眼人都見到中央睇陳太唔順眼，特區政府都睇佢唔順眼，又不可以炒佢，好多 AO 又站在她那邊。所以催化件事（問責制）出來。」
有份構思高官問責制的王永平並不認同。他認為特首總希望有自己的班子，但在舊制度下，所有部門首長均晉身自公務員團隊，特首無權決定人選。所以即使不從「奪權」角度去看，問責制也是個「必然安排」。「董建華唔做，第二個遲早都會做。」
王永平又認為，高官問責制亦是為《基本法》達至民主普選的目標而設。「《基本法》講咗有普選的目標，自然無可能是公務員治港啦，梗係要有政治官員做……將政治（官員）層同公務員層分開，是很自然的民主發展傾向。」他眼中，問責制可以培養政治人才，他日成為香港特首。
王永平理想中的問責制，還包括公務員與外來人才各佔領導隊伍半壁江山。「出色公務員，又有興趣政治工作的，有渠道更上一層樓；在出面搵人則可帶入新思維，譬如一些財經的位置，在政府入面升上去、無做過銀行的，是有點困難。」
「理想就係咁。」
 資料圖片：王永平</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【官場變形記．4】政治中立真的對香港好？</title>
      <link>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-4-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%B8%AD%E7%AB%8B%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%B0%8D%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%A5%BD/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Nov 2016 18:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-4-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%B8%AD%E7%AB%8B%E7%9C%9F%E7%9A%84%E5%B0%8D%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%A5%BD/</guid>
      <description>某年某天，官校老師黃 sir[1]告訴校長，他有意在「六四」那天舉辦特別教學活動。
「也許出於政治中立，官校許多公務員老師沒有深入講這件事。」黃 sir 說。「我覺得我們是欠了學生的。他們大多在八九後出生，關於六四的事，若學校不探討，就只能靠父母和新聞去理解 — 可是，誰知道他們會接收到甚麼資訊？」
「所以我想，學校應該讓他們知道當年發生甚麼事。」
黃 sir 的出發點固然是好。問題是，這是否有違政治中立？
*　*　*
正如本專題第一章所言，政治中立不是人言人殊，而是有明確定義。其中一條是「不論本身的政治信念為何，公務員必須對在任的行政長官及政府完全忠誠。」
前公務員事務局局長王永平如此補充：「這句話的意思是，只要不是違法指令，公務員就要服從。不喜歡做就只能 Quit。」
1982 年加入政府政務職系，直至 2014 年方退休的楊立門，32 年 AO（政務主任）生涯可謂「政治中立」的最佳範例。
「公務員作為專業團隊，就是要服務 government of the day。政治領導人給你的任務，你不同意可以事前講，但若上級衡量過後仍決定執行，你就要做。」
說一個例子。2010 年政府曾就「是否申辦 2023 年亞洲運動會」進行公眾諮詢。當時楊立門任職民政事務局常任秘書長。政府新聞網刊載了一篇他的訪問，訪問中楊立門自然大力推銷亞運，稱「舉辦亞運的得著，未必是金錢能換回來，反而這些好處是超過我們金錢所付出的」，云云。
 政府新聞網截圖
 我們問楊立門，其實你是否「真心」同意申辦亞運？
「你唔需要知囉。公眾亦無需要知。因為他（我）的工作是負責體育政策，所以就要做。」
豈不是很痛苦？
「任何崗位做嘢都係咁㗎啦。老闆叫你做，唔通你真係心悅誠服覺得老闆英明咩，唔好咁天真啦。」
即使是政治任務都要做？
「有些人話公務員無政治中立，因為要接好多『政治單』。其實公務員根本唔會分係唔係『政治單』，或者張單係唔係阿爺掟落來。總之接到一張單，不是犯法，你就要搞掂佢。」
「若你不做，就是抗命啦喎。唔係公民抗命呀，係公務抗命，炒魷㗎！」
 楊立門
 *　*　*
總之，「政治中立」就是上頭叫到就要做，講完。
界線看似明確，但實際執行起來又怎樣呢？
黃 Sir 就直言區分有困難。儘管他強調「政治中立」的教學，應是「給學生呈現事實正反兩面，讓他們決定自己立場」，然而他亦明言，「其實無可能唔踩界。」
他以課堂上討論 831 框架（2014 年 8 月 31 日全國人民代表大會常務委員會為香港雙普選提出的方案）為例，說就算向學生解釋這套框架只開放投票權，提名權則掌握在 1,200 人手裡，再反問他們是否真普選，聽上去已難免像站在反對派一方。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【官場變形記．3】首先是人，然後才是公務員</title>
      <link>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-3-%E9%A6%96%E5%85%88%E6%98%AF%E4%BA%BA-%E7%84%B6%E5%BE%8C%E6%89%8D%E6%98%AF%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Nov 2016 19:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-3-%E9%A6%96%E5%85%88%E6%98%AF%E4%BA%BA-%E7%84%B6%E5%BE%8C%E6%89%8D%E6%98%AF%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1/</guid>
      <description>2014 年 10 月底，一個「公務員撐雨傘」專頁的出現，曾經令支持傘運的網民頗為興奮。
由專頁成立第一天起，不同公務員陸陸續續上載隱去個人資料的職員證相片，並加上支持傘運、支持爭取真普選的語句。他們來自政府不同部門，包括教育局、律政司、入境處、康文署、警務處……一般人數得出的政府部門，幾乎都有。
10 月 23 日，這 1314 名公務員在報章刊登全版聯署廣告，表明此前發聲明批評佔領運動的兩個公務員工會「不代表我」，又稱「絶大部分的佔領者都在緊守和平非暴力的原則，都在為更美好的香港而奮鬥」。
對於這班公務員的行徑，不少人反應雀躍。專頁上，每個公務員職員證的 post 都獲得超過 1,000 個 likes。寫得特別用心的（例如破產管理署職員斥「政府誠信已破產」），網民反應更激烈。
「有這班充滿良心的公務員。是香港人的福氣！衷心感謝！」網民 Eva 的留言，說中了不少人的心聲。
等一等。公務員不是要遵守「政治中立」嗎？這班良心公僕們，究竟有沒有犯規？
政治中立的雙重標準
「我覺得，宜家『政治中立』這四個字，仲難聽過粗口。」黃 sir（化名）說。
黃 sir 是「公務員撐雨傘」專頁的發起人之一，正職是官校老師。他認為，政治中立的原意，乃確保公務員不因個人立場影響服務，卻不代表人人隨時隨地都要噤若寒蟬，毫無立場。因此，於職務範圍以外，公務員理應有發表政見的自由。
更何況，所謂「政治中立」，在公務員隊伍裡面，也有雙重標準。2014 年 10 月 20 日，兩個公務員工會（政府人員協會及香港公務員總工會）發表一封「給市民的聯名信」，指摘佔領行動的「反智思維」攪亂社會秩序，致香港被嚴重撕裂，使公僕成為磨心。
這兩個工會是什麼來頭？坐擁四萬會員的「政府人員協會」是工聯會屬會之一，創會宗旨為「愛國、團結、權益、福利、參與」；會員兩萬的「香港公務員總工會」則自稱「純公務員工會組織」，但 2016 年該會的執委會就職典禮，卻有中聯辦社工部部長楊茂作主禮嘉賓。今年立法會選舉前，這兩個工會又發聲明，批評有議員拉布導致公務員加薪被迫推遲，並呼籲會員在 9 月 4 日積極投票。
政府人員協會的反佔中街站（圖：政府人員協會 facebook）
 政府人員協會的反佔中街站（圖：政府人員協會 facebook）
 又工聯會，又中聯辦，又反佔領，又反拉布，請問這是哪門子的政治中立？
一位 EO （行政主任）便說：「以前工會都無咁多聲氣，永遠只會聽到他們要求加人工呀，加警察裝備呀，但近幾年開壞了頭，成日代表公務員出聲，話『唔好破壞社會和諧』，背後咩意思？明啦。」
偏偏政府卻為之護航。今年 8 月記者就公務員工會發聲明一事，問保安局局長黎棟國取態，黎的答案是：「這與公務員政治中立，是完全兩碼子的事，政府一向鼓勵所有登記選民，亦包括公務員同事，行使公民責任及義務，在投票當日出來投神聖一票」。
黃 sir 氣憤，因為「政治中立」原來是一個可移動的龍門：「如果真是要『政治中立』，你就不可以講支持定反對。但現在好明顯，係你話支持政府就無問題 ，反對就唔得。」
這也是當日「公務員撐雨傘」專頁誕生的原因。
 「我們身為香港公務員的一份子，鄭重聲明，兩會的聯名信不代表我們。…該聲明不但對解決事態毫無幫助，更可能進一步撕裂社會，加劇市民和公務員之間的對立情緒。」
—「公務員登報表明對雨傘運動立場聯署」
 「他們是騎劫公務員。」當日黃 sir 和幾個公務員朋友讀到工會聲明，甚是憤怒，便決定發起聯署反撃。短短幾日，他們在網上成功號召過千公僕參與，不少公務員甚至自發在自己部門呼籲同事參與，登報費用極速籌夠。「那次是很難忘。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【官場變形記．2】一個梁振英，如何害苦16萬公務員？</title>
      <link>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-2-%E4%B8%80%E5%80%8B%E6%A2%81%E6%8C%AF%E8%8B%B1-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AE%B3%E8%8B%A616%E8%90%AC%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2016 16:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-2-%E4%B8%80%E5%80%8B%E6%A2%81%E6%8C%AF%E8%8B%B1-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%AE%B3%E8%8B%A616%E8%90%AC%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1/</guid>
      <description>月餘前，梁振英在橫洲爭議記者會上疑似哽咽。淚水真假與鄰座財爺神情固有花生可剝，不過最耐人尋味的，還是這句：
「我真係要感謝政府同事，無論公營房屋、私營房屋（咳咳），我們做出來的成績，粒粒皆辛苦。」
你感謝政府同事，政府同事又是否感謝你？答案似乎是否定的：一眾受訪公務員多多少少向我們表達了對梁振英的不滿。
為甚麼不滿？作為一般香港人，你當然可以找到千萬個理由。只是這些理由都不是公務員的理由。因為對公務員來說，梁振英不只是特首，更是他們的老闆。
*　*　*
想像一家有 16 萬 6 千名員工的公司。在這公司，CEO 與伙記的工作關係是怎樣的呢？
答：對大多數執行職務的人來說，（最少表面上）無甚關係；只有管理層才會相干。
在政府，管理層就是有天之驕子之稱的「政務主任 (Administrative Officer, AO)」。1973 年以 AO 身份加入政府、曾任公務員事務局長的王永平解釋，AO 與特首／港督的工作關係，既有「自上而下 (top-down)」，亦有「自下而上 (Bottom-up)」。
一般來說，大政策如基建、體制改革，或涉主權國的政治議題，均是自上而下，由特首發起、公務員執行。不過，並非所有政策都是建青馬大橋的規模，也有是如圖書館換電腦，或者醫院添置器材之類。這些細項不可能由特首發起，即便是問責局長也管不到那麼多。AO 便在此時上場。政策由 AO 提出，諮詢持份者、分析利弊後，層層上呈至常務秘書長審理，最後由局長簽署執行，或交立法會通過，是為自下而上的做法。
過去多數政策均是自下而上推行。AO 既為公務員系統一員，辦事程序有明確指引。想更換圖書館電腦，開支要做 quotation，區議員要先諮詢，市民反應也要預測，全部功課要白紙黑字做好，方可上呈。慢是慢了些，但好處是夠穩陣、夠公平。港英時代、董建華時代、曾蔭權時代，均大抵維持此一風氣。香港人對公務員系統的信任，某程度上便是由此累積而來。
然而這穩陣和公平，其實懸於一綫：它有賴特首懂得適度有為。正如任何一家商業機構，就算員工做事慣於循規蹈矩，收到 CEO 的直接柯打，還是不得不拋開慣例執行。
梁振英就是這種 CEO。一名高級公務員透露，四年來不少同事都對梁振英有「很大反感」，原因正在自下而上的慣例，被他破壞了。
2012 年，梁振英坐正不久，即向各局發出電郵，要求交出上任百日內可以立即出台的民生政策。
 如今梁振英突襲性號召政務主任在一百天內交出功課，不但打亂了他們的工作進度，而且取消了他們深入研究政策後推出方案的自主性。老實的官員，就會被迫遵命，交出功課，但品質絕無保證。氣憤的官員，就會懶得理他，乾脆不管，裝作甚麼指令都沒聽過。狡詐的官員，就會揣摩上意，欣然配合，在百日內交出超級無敵「放衞星」假大空功課，盡顯「適度有為」的「求變」精神，模仿大陸官員上欺下騙風氣。長此下去，香港淪亡。
（《梁振英百日冒進鬧劇》，桑普，2012 年 9 月 17 日）
 四年間，急躁冒進的態度未曾改變，若非變本加厲。一公務員向記者透露：「以前搵地（建屋），AO 會一步步做。現在梁振英一句『增加房屋供應量』，大家就要被逼快手搞，跳晒 step。」
跳 step 的後果，如今我們都知道了：朱凱廸踢爆公開橫洲事件的「官商鄉黑」勾結後，梁振英左閃右避，方肯承認親自領導工作小組。至於那些摸底、游說紀錄，至今仍「不知所終」。
港人對政府的信任，跌至冰點。
「作為行政長官及特區最高負責人，做決定是應有的擔當。」梁振英在橫洲記者會上一番話，與其說是「大話」，不如說是「太真」。
還有一件事：上月，台灣陸委會曾就梁頌恆、游蕙禎宣誓爭議表達關注。政府新聞處凌晨發新聞稿回應指「台灣不應干預香港內部事務」。
不少聰明網民立即指出這句話的邏輯矛盾：如果台灣是中國一部份，而台灣不應干預香港內部事務，那中國呢？
政府的新聞主任怎麼了，難道竟不曾想到這一點？何不三思而後行，慎選用詞？而非要急到凌晨回應不可？
有高級公務員透露，這也是因為梁振英。
「CY 睇得好緊，會不停寫 memo。睇到有咩覺得唔對路，凌晨一點都會要求發稿。」
「但以前不是這樣做的，『自下而上』呀嘛！」
 行政長官梁振英（左）、財政司司長曾俊華（右）等高官，2016年9月21日下午在政府總部出席橫洲發展記者會。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【官場變形記．1】前言：無處容身的公務員政治中立</title>
      <link>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%84%A1%E8%99%95%E5%AE%B9%E8%BA%AB%E7%9A%84%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%B8%AD%E7%AB%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Nov 2016 18:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AE%98%E5%A0%B4%E8%AE%8A%E5%BD%A2%E8%A8%98-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%84%A1%E8%99%95%E5%AE%B9%E8%BA%AB%E7%9A%84%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%B8%AD%E7%AB%8B/</guid>
      <description>「香港公務員是世界最優秀的公務員隊伍之一。」
這句話，是末代港督彭定康在任時的口頭禪，曾經也是不少港人的集體常識。有好一段時期，在市民心目中，以效率、廉潔、專業、不偏不倚見稱的香港公務員隊伍，乃維持香港核心價值一直不變的基石。
又有誰會料到，回歸未夠廿年的當下，在無數港人眼中，公務員的金漆招牌會逐漸褪色，以至搖搖欲墜？
香港公務員近年不時成為新聞焦點。風風火火的 2016 年，更如是。今年 3 月，劇團「糊塗戲班」的舞台劇《惡童日記》，執行監製羅淑燕因畢業於國立臺北藝術大學，被康文署職員口頭要求，從場刊內的個人簡歷中刪除「國立」字眼。全城嘩然。
前公務員事務局局長王永平撰文質疑：「公務員按本子辦事，遵守政治中立原則。…康文署受民政事務局管轄，主責的政治委任官員是局長劉江華。他可否明確澄清，是誰禁止使用『國立』或類似的字眼？」
7 月底，選管會破例要求立法會選舉參選人於法定提名表格外，加簽一份確認書，聲明擁護基本法。本土民主前線梁天琦縱已簽署確認書，表明放棄港獨主張，最終仍被公務員身分的選舉主任以「不信納實際上有意擁護《基本法》」為由，禁止參選。
前政務司司長陳方安生當時批評：「特區政府現時做事是無哂制度，無節無理，完全不用對公眾交代……我覺得公務員愈嚟愈難做，（官員）俾死貓佢哋食！」
8 月底，立法會選舉前一星期，公務員事務局局長張雲正破天荒向全體公務員發信，呼籲帶同家人投票；9 月投票日前夕，選舉事務處被揭發，將部分選票及選舉物資送往票站主任家中保管，至投票日才帶返票站，引來公眾關注是否從中「做手腳」；9 月 4 日投票日，不少選民投訴選票崩角，又有選民抵達票站才曉得已「被投票」，有個別票站短暫停電，亦有票站點多選票……凡此種種，矛頭皆指向香港公務員。
一宗宗引起關注的新聞，反映港人對公務員的信任，已經由昔日的理所當然，變成今天的零落殆盡。
以上是誤會，是觀感，還是事實？
這些年來，香港的公務員系統，究竟發生了什麼事？
「公務員政治中立被破壞得好嚴重……這是今屆政府破壞香港核心價值最重要的部份。」
王永平向《立場新聞》表示，公務員最核心的轉變在於政治中立不再。
2016 年 10 月，公務員事務局局長張雲正訪京，會見國家副主席李源潮
 2016 年 10 月，公務員事務局局長張雲正訪京，會見國家副主席李源潮
 王永平：公務員被迫下政治決定
 不論本身的政治信念為何，公務員必須對在任的行政長官及政府完全忠誠，並須竭盡所能地履行職務。在履行公職時（包括提供意見、作出決定或採取行動），他們不得受本身的黨派政治聯繫或黨派政治信念所支配或影響。公務員不得以公職身分參與黨派的政治活動，亦不得把公共資源運用於黨派的政治目的上，例如進行助選活動或為政黨籌款。
—《公務員守則》第 2 節「基本信念」— 「政治中立」章節 [1]
 公務員政治中立不再，王永平可能是最着緊的人。
作為前公務員事務局局長，他是首位將這四字白紙黑字寫下的官員。2002 年高官問責制實施後，為釐清問責官員與公務員的工作關係，他向全體公務員發出指引，闡明公務員應該遵守的基本信念，其中一點便是政治中立。到王永平離任後，由俞宗怡掌管的公務員事務局正式推出《公務員守則》，當中亦列明「政治中立」乃公務員需要遵守的原則。
且慢，《守則》不是寫明要對政府「完全忠誠」嗎？那何謂中立？王永平稱，「中立」不等於接受上頭一切指示，前提是指示需要合法。因此公務員的職責是「按本子辦事」，本子就是法律。
外國學者 Kenneth Kernaghan 和 John Langford 曾著書 [2] 列出理想公務員政治中立制度的六點要素，當中首項正是「政治與行政分立」 (dichotomy between politics and administration)。王永平的想法不謀而合，他認為香港公務員政治中立不再的其中一個證據，正是將政治與行政混為一談，令公務員在「按本子辦事」以外，還因應由上層而來的壓力，作出政治決定。
最佳例子莫過於梁天琦確認書事件。判斷梁應否獲參選資格，明顯不在法例本子裡。「公務員是不應該做這些事的，公務員應是依法辦事。你叫佢執行呢個法例，去 check 身份證號碼對不對，有否足夠提名……法例要求就是這樣，做法一向都係咁。」但這次身為公務員的選舉主任，卻有權決定是否信納參選人聲明。王永平批評，這等於迫使公務員下政治決定。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
