<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>港獨登場 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E7%99%BB%E5%A0%B4/</link>
    <description>Recent content in 港獨登場 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Aug 2016 13:26:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E7%99%BB%E5%A0%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【港獨登場．下】港獨的道德　民粹的導正 — 專訪梁天琦</title>
      <link>/topic/%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E7%99%BB%E5%A0%B4-%E4%B8%8B-%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7-%E6%B0%91%E7%B2%B9%E7%9A%84%E5%B0%8E%E6%AD%A3-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2016 13:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E7%99%BB%E5%A0%B4-%E4%B8%8B-%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E7%9A%84%E9%81%93%E5%BE%B7-%E6%B0%91%E7%B2%B9%E7%9A%84%E5%B0%8E%E6%AD%A3-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6/</guid>
      <description>梁天琦現在不支持港獨。
今屆立法會提名期最後一日，梁天琦書面回覆新界東選舉主任何麗嫦，表明不會繼續主張、推動香港獨立。同日梁天琦見傳媒，解釋自己決定，形容「目標比手段重要」。
「目標」還是「手段」更重要？這個問題，一直是被標籤為「左膠」的社運人士與本土過去年半互相攻擊的焦點。不少人將其視為道德倫理問題，梁天琦卻覺得是性格使然。「我做人嘅態度係，認清目標，然後千方百計要實現；但亦有人，傾向先檢視有甚麼步驟可行，先諗有咩目標可以做。」
但這並不代表捨棄道德很容易。一般指本土派罔顧道德，指的通常是本土派的排外仇恨情緒、抗爭傷及無辜等問題。但梁天琦一聽到「道德」這兩隻字，總會自行對號入座，以為提問者問的是簽署確認書一事。佢唔係做緊自己，覺得自己做咗政棍，他很介懷。
但縱使道德有虧，梁天琦仍認為這是對的選擇。要進入立法會，要推動這個主張，一絲希望他都要爭取；本民前不行，就換理念相近的人再上，一定要繼續推、繼續壯大這股力量。因為他深信，他不能說出口的那四個大字，是香港最應該行的路，也是最具正當性的一條路。
「即使有人唾棄，也是唾棄我們個人與組織的失敗，而不是這個理念的失敗。」
*　*　*
梁天琦是港大哲學系畢業生。他說過去幾年研讀哲學，令他習慣了在處理問題之時，先探尋問題的本質，再根據本質去決定應該怎麼做。「好多時，個判斷會同現實世界有很大出入。但我會相信自己的判斷，去實踐。」
套用至香港，也是一樣。香港前途問題的本質是甚麼？
「獨立又好，一國兩制又好，城邦自治又好，歸英都好，咁多種政體，背後其實就係想確保香港嘅自治權，保障香港自主。…當我哋會覺得在中國治下，無辦法再實現民主，去思考其他政體嘅可能性係好自然不過。」
港人絕望　範式轉移
「本民前」講到港獨，也是最近幾個月的事，但據梁天琦的說法，早於佔領期間，這個概念已經在心內萌芽。
「而家的社會契約，無人民的授權；憲法保障的權利、自由，我們無辦法享受。法治背後、憲法之上，永遠有一個人治機構操控一切。同這個人治國家脫離關係，保障應有嘅嘢，過往講會被說成『痴人說夢』，但我覺得係一個好自然、好正常、好理性嘅結論。」
「我要真普選」與「香港獨立」之間的分別，講到底，就是對「一國兩制」是否仍有寄望。而現實是，從八三一落閘一路到確認書、DQ事件，越來越多人，已經絕望。
 7月23日，梁天琦就選舉主任來信詢問港獨立場一事召開記者會。攝：朝雲
 梁天琦認為，2014年大家開始講的「範式轉移」，走到「獨立」，才算真正完成。「終於搵到問題核心，就係同中共政府對抗，爭取自主、爭取成為獨立政治實體；由過往追求基本法下的應有權利，到今日認清係無辦法爭取到，唔要呢套社會契約，先係真正完成範式轉移。」
只是當時，有這種想法的人都覺得自己是孤身一人。
「（2014年11月）在旺角山東街，大家與警察對歭，我好記得，人群當中有一、兩個人，大嗌『香港要獨立先可以自救！』我聽到就覺得，講得啱！但周圍是鴉雀無聲，望一望嗌的人，當佢痴線咁，就唔理。之後有人嗌『我要真普選』，就一呼百應。當時的社會氣氛是這樣。」
「後來認識咗黃台仰，先發現呢個天方夜譚嘅想法，唔係得我一個有。」
但他們知道，這四隻大字，能接受的人少之又少。因此他們首先推的，是本土主義。「到全社會都開始講乜嘢係本土、甚至有人攞呢兩隻字去整product，即代表大眾已經接受這個概念，先再繼續推進落去。」
要將理念推而廣之，第一步，是要踏出「自己人」圍爐、謾罵的泥沼，走入主流。
 2月20日，沙田新城市廣場前百步梯，梁天琦新東補選造勢大會。攝：朝雲
 *　*　*
梁天琦曾在多個場合提過，2008年以社民連成員身份走入立法會的黃毓民，是他所仰視的偕模；那時，仍是中學生的他，就立志要成為一個代議士。他這個志願，徹底改變了迷失於街頭運動與勇武抗爭無效困局之中的「本土民主前線」，以及「本土派」本身。
其實這不是甚麼難以看透的事。議席意味著資源，梁天琦自己的算法是咁的：一個月9.3萬（議員薪酬）加13萬（助理薪酬）加其他津貼，近30萬，一年就係360萬，四年下來，就是逾千萬。一個議席，逾千萬。還有立法會議員的發言權、傳媒關注，以及隨之而來的話語權。
「議席係一場政治資源爭奪戰 … 要推動咁宏大嘅政治主張，糧草一定要先行。」梁天琦說，議會的資源、話語權對壯大一個政治勢力是至關緊要，本土派要壯大，議席就一定要爭，他很早就這麼想了。
只不過在本土派對泛民的聲討聲中，參選就是「為生計、每月出糧」，保議席就是「尸位素餐」。有爭奪議席的想法，也不要太過高調。
覆黃台仰　文武合拍
2015年上半年，梁天琦雖然與黃台仰談得投契，兩人理念相近，但梁天琦一直沒加入本民前；作為本民前的核心人物，黃台仰視本民前為一個街頭組織，一直很抗拒出選，覺得本民前不應走入建制，但既有適合出選的人選在，他才改變想法。
2015年七一，黃台仰第一次聽梁天琦嗌咪，深感梁確實適合從政，兩人才開始談出選的事。梁天琦這才正式面對理想與現實之間的抉擇：是乖乖哋打份工，還是實現夢想選議員，之後就冇得返轉頭？
梁天琦打了一段長文回覆黃台仰，大意是：既然難得我哋一文一武咁合拍，儒以文亂法、俠以武犯禁，好啦，死就死。
2015年七月中，梁天琦加入之後，本民前就開始積極部署出選；他們曾考慮過出戰區議會，但又有點猶豫，最終作罷。到區議會開票那天，他們才發現「世界變」，傘兵即使落敗，得票也絕不失禮，在與泛民撞區的選區，部份得票甚至高於泛民 — 政治局勢的轉變比想像中還要快，令黃台仰與梁天琦認定，選民開始唾棄舊有政黨，願意讓「新世代」入局一試。
與此同時，新界東補選在黃毓民的「政治倫理」論下，仍未有本土派人士出選，本民前就決定把握這個機會。
一開始，黃台仰預期，本民前的旗號只可以吸納「好鐵」的本土派選票，有二萬算很不錯了。無人能夠預見的是，本土派的命運，本民前的命運，黃台仰與梁天琦的命運，香港人的命運，在旺角亞皆老街街頭兩發槍響之後，永遠改變。
 攝：朝雲
 *　*　*</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【港獨登場．上】他們是何時變成「獨派」的？</title>
      <link>/topic/%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E7%99%BB%E5%A0%B4-%E4%B8%8A-%E4%BB%96%E5%80%91%E6%98%AF%E4%BD%95%E6%99%82%E8%AE%8A%E6%88%90-%E7%8D%A8%E6%B4%BE-%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Aug 2016 11:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B8%AF%E7%8D%A8%E7%99%BB%E5%A0%B4-%E4%B8%8A-%E4%BB%96%E5%80%91%E6%98%AF%E4%BD%95%E6%99%82%E8%AE%8A%E6%88%90-%E7%8D%A8%E6%B4%BE-%E7%9A%84/</guid>
      <description>「香港獨立！香港獨立！香港獨立！香港獨立！香港獨立！」
2016年8月5日在金鐵政總底下、立法會大樓旁的添馬公園，香港民族黨舉辦了號稱為「香港史上首個港獨集會」。大會宣佈，集會有逾萬人參與。
參與集會的，有拖著男友、嬌滴滴的短裙美少女，有西裝革履的年輕人，有草根打扮的阿叔阿伯，甚至有家長帶同小朋友到場，幾個六、七歲的男孩滿公園的跑；集會中，亦不乏昔日留守金鐘、旺角的「鳩嗚團」、添美新村長者。一名兩年來逢抗爭場合必到的婆婆，興奮地向記者表示，「嘩！真係好耐、好耐，未試過見返咁多人啦。」
民族黨召集人陳浩天在台上振臂疾呼，帶領坐滿添馬公園七成草地的民眾高喊：「香港獨立！」從少女到阿叔，都一同和應。
陳浩天強調，大會不會阻止群眾的自發行動，「依個係我哋（同過往集會）嘅分別」。另一個分別，是台上講者可以隨便爆粗，也會聽到「蝗蟲」等被傳統社運派系視為歧視的字眼；這在過往的集會中，難以想像。
兩年前，在同一片草地上，群眾還在望著寫有「命運自主」的大台，喊「我要真普選」；誰會想到，還不到兩年，喊得震天響的，已是「香港獨立」。明明幾個月前，我們還在討論「泛民、本土」之分，突然之間，社會談論的，變成了「統獨」問題。
世界變得好快。兩年前這個時候，社會還在討論中共的強勢，將湯家驊、十八學者這樣的中間溫和派，逼入絕境，逼到溫和派空間完全消失；今日，連湯家驊的徒弟楊岳橋，甚至作為「激進泛民」的社民連、人民力量，都已被不少民眾嫌棄太溫和、立場「模糊」。
一年前，「港獨」是社會上極為邊緣的訴求，每當在新聞中看到「港獨」二字，很多人會笑，心諗又有大陸官員、大陸黨報走出嚟發噏風，要藉故封殺邊個邊個，覺得「港獨」不過是北京構陷港人、加強打壓的借口；今日，本土派領袖如「香港民族黨」陳浩天，以及（已表態不支持港獨）「本土民主前線」梁天琦等人，談及「香港獨立」四字，言必「這是百多萬香港人的聲音」。
7月24日，中大傳播與民意調查中心發表最新民調，問及市民對2047年後香港前途的取向，結果顯示有17%受訪市民「非常支持」／「幾支持」香港獨立。民調既出，本民前的梁天琦、民族黨的陳浩天，言及港獨必提「香港百幾萬人嘅聲音」。17%，放大到全港，就是超過124萬香港人。
 8月5日，民族黨添馬公園集會現場。攝：朝雲
 從光復香港　到香港獨立
現時的「獨派」，不少在不久以前，還被稱作「本土派」。
包括「本土民主前線」，在新東補選期間，口號亦只是「光復香港　時代革命」，並未明確主張港獨，坊間主要以「建制、泛民、本土天下三分」來分析該次補選，「獨立」一說未有太大關注，梁亦未有被標籤為獨派，主要還是「暴徒」；雖然梁天琦曾在一次電台論壇上稱，「香港獨立是一條出路」。
過去一年半，在傘後那迷失與無力感蔓延的氛圍當中，「本土派」搶佔輿論陣地、攻擊民主派內的「建制」（即泛民政黨及傳統社運圈），主張的是「勇武抗爭」、「香港民族」及「沒有大會　只有群眾」。
這些口號，與佔領運動失敗造成的挫敗與無力感互相加乘，足以在網絡世界將傳統社運派擊殺得潰不成軍。網絡上，私怨謾罵在社運界不絕於耳，而街頭運動現場，互相指罵的不單單是黃絲與藍絲，還有本土派與民主派/社運人士。
視泛民本土為同一「黃絲」陣營的人，會感嘆大家何以「內閧」；但身在漩渦中的人卻道，這是明明白白的路線之爭。
然而，本土派提出「港中區隔」、「香港民族」，但並未喊出一個實質的、大異於基本法框框的政體想像。「勇武抗爭」與否只是手段問題，而港人優先與本土主義，也並非直接回應香港前途問題的主張。至於「港獨」，即使在本土派當中，也是非常邊緣的聲音，至少在枱面上是非常邊緣的聲音。
「左」與「右」撕殺得厲害的同時，本土的圈子內部亦是刀光劍影，不同本土派系互咬，兇險程度不亞於本土與「左膠」之間；不少行動上的嘗試，路線上的論述建構，都沒入「真本土」與「偽本土」的無休止爭論之中。
而今時今日成為本土派面孔的「本土民主前線」，在走到今日的位置上之前，一直是被本土派內「既有勢力」針對的對象。
大眾或只記得黃台仰在光復行動後，被質疑運動倫理時高舉群眾主義的一句「殺人都唔阻止」，覺得本民前的面目，與其他本土派一樣不可理喻；但在圈子之內，本民前一直被譏作「本土中的左膠」，腹背受敵，陷入兩面不是人的艱難處境。
早於2015年2月，本民前成立之初，黃台仰就表明不認同「對人唔對事」、「因人廢言」的模式，主張打破勇武或和理非、溫和或激進等「二元對立」1。
這樣的取態令本民前在本土派的圈子內吃盡苦頭。2015 年，因協助農曆新年小販開檔後執垃圾、掃街，本民前被質疑是「左膠底」、「偽本土」。同年 9 月，黃台仰出席由「左膠」政黨組織的反黑警遊行，被視作「通匪」，最終要在網台節目中公開道歉2。
 本土派內部紛爭，一直是《文匯》、《大公》、《HKG報》等建制媒體津津樂道的話題。
 之後，黃台仰答允與學聯前副秘書長岑敖暉，出席同一個論壇。消息公佈後，一名網民揶揄黃台仰再與「左膠」同場愚蠢之至：「你勁鬧佢，啲人又話你做戲； 你鬧少啲，啲人又話你無鬼用; 你唔鬧就仲衰。 呢個就係黃台仰低能之處，將自己放係必敗之地。」
但這個低能、將自己放於必敗之地的黃台仰，最終與他慧眼力邀加入本民前的拍擋梁天琦，將「本土」帶入香港政治主流。
今年二月，先有旺角騷亂、後有新東補選，令本民前的梁天琦由一個幾乎被傳媒忽視的參選人，在20日內成為奇蹟，一舉拿下 66,524張選票。梁天琦憑藉其能言善辯的個人政治魅力，面對泛民中人楊岳橋展現出就事論事的風度，加上身負被控「暴動罪」可能承受的十年刑責，打破了外界對本土派只識謾罵、「鳩衝」、只講不做的印象，得到了15%選民的授權。
不同媒體、評論人總結補選，都說香港政治局面，已然天下三分。「本土派」，從一支外界無從理解的雜牌軍，演變成有實力進入議會的三大派系之一。得票可見，「本土民主前線」、以至本土派的支持者，亦已從「勇武抗爭」中走過來的抗爭參與者，擴大至一般意義上的年輕人。
雖然本民前本身亦身受本土派內明槍暗箭的攻訐，黃、梁二人少有參與、並嘗試導正這股以怨恨主導的洪流，但當梁天琦以「好pure好true」之姿，肩扛本土派的大旗昂首走入主流視線之時，泛民／傳統社運圈早已因本土派的猛攻而元氣大傷，在年輕人之間的支持度顯著減弱：當然，這亦與泛民自身未能提出令民眾信服的路線有關。
不論過程如何，派系既成，輿論關注有了，話語權有了，支持者有了，能在主流站穩陣腳的政治明星也有了，接下來，就差一個清晰有力的政治綱領了。
直到今年三月，昔日各院校退聯組（退出學聯關注組）成員等人組成「香港民族黨」，明確主張「香港獨立建國」作為綱領。四月，梁天琦則在接受BBC訪問時表示，本民前的長期目標是「推動香港獨立」，但這次表態並未引起太大討論，傳媒仍以「本土派」稱之。一直到七月中港府宣佈增設「確認書」，「港獨」才從中聯辦官員口中刻意羅織的說辭，轉化成一個在公眾眼中有形有實的派系。
「本土派香港抗爭史觀」
民族黨的集會熱鬧非常，除了本地記者，歐美、日本傳媒亦蜂擁而至，攝記、文字記者不下百人。世界的確在關注這個「港獨集會」。畢竟，這確是香港首次有這麼多人，一同公開地、昂首高喊「香港獨立」。
但在添馬公園民族黨的集會上，宣揚的除了「香港獨立」，還有一套異於主流的、對香港抗爭脈絡的記憶。教泛民支持者驚訝的，或許是這個集會對「過去」的詮釋，原來真的得到這麼多人認可。
「各位，我哋要準備接管社會、接管自己嘅將來，香港將會交到我哋手上。香港過往嘅民主路，最大問題就係得反對，無諗過要執政。」陳浩天說。
聽到這裏，台下部份記者面面相覷。泛民冇諗過執政？公民黨創黨之時，不就是以「成為執政黨」作為目標的嗎？
沙田區議員陳國強，則以此闡述泛民本土之別：「如果今晚我哋一萬人衝政總，必定唔成功！點解？唔係話警察阻住，如果泛民班友知道我哋有一萬人準備衝政總，佢哋一定派二萬個auntie、同學生去包圍政總，阻止我哋衝擊！」
有講者則直指香港人過去一直「冇做過嘢」，起步太遲。「呢十九年間，你哋，係無做過嘢嘅。…從泛民組織嘅集會嗰度，係得唔到任何嘢 … 香港人你哋起步得太遲喇，你哋要急起直追。」民族黨發言人周浩輝說。
現場所見，有與會者會在聽到這些針對泛民和社運人士的狠批時，微微搖頭，或面露不滿之色；但更多的人、全場成千上萬的人，則報以歡呼，拍掌，大笑，以表認同。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
