<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>烈女復刻 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB/</link>
    <description>Recent content in 烈女復刻 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 31 Mar 2016 11:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【烈女復刻4】從女傭到攝影師　Xyza：每個人都可以做自己</title>
      <link>/topic/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB4-%E5%BE%9E%E5%A5%B3%E5%82%AD%E5%88%B0%E6%94%9D%E5%BD%B1%E5%B8%AB-xyza-%E6%AF%8F%E5%80%8B%E4%BA%BA%E9%83%BD%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2016 11:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB4-%E5%BE%9E%E5%A5%B3%E5%82%AD%E5%88%B0%E6%94%9D%E5%BD%B1%E5%B8%AB-xyza-%E6%AF%8F%E5%80%8B%E4%BA%BA%E9%83%BD%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid>
      <description>街頭攝影師 Xyza Cruz Bacani 街頭攝影師 Xyza Cruz Bacani
 著高高的髮髻，一身黑色素服，印字 T-shirt 和白色波鞋，她吐出來的每字每句，盡是一口流利的英語。
一年多前，她如同三萬多名菲律賓裔同胞活在香港，每天早早起床料理家務。今日，Xyza Cruz Bacani 這個名字，即使你沒有印象，但你一定記得有一個女傭，她拍出傭工的辛酸、催淚彈的煙，獲 BBC 評選為 2015 年全球百大女性。
「其實我也沒有很明確的目標，只是順著事情的發展而行。」Xyza如是說。
＊　＊　＊
身為家中長女的 Xyza，19 歲放棄學業來港做女傭，好讓家中兄妹可以繼續升學。過去十年，她從沒有換過老闆，關係一早如同家人。Xyza 第一部單鏡反光相機，也是向老闆借錢買來的，「我就只想攝影，沒有甚麼特別原因，不像很多藝術家，背後有著種種宏大的說明。」
Xyza 從日常生活出發，由身邊群體開始，漸漸找到自己感興趣的攝影題材。通過協助受虐女傭組織 Bethune House 的義務工作，她發現香港女傭界的平行時空：「我有一個好好的老闆，所以過去沒有甚麼壞經歷。直至接觸受虐女傭的個案，我才見到真實的情況。」
Xyza 鏡頭下的女傭 （圖片來源：Xaxaphotography facebook page）
 Xyza 鏡頭下的女傭
（圖片來源：Xaxaphotography facebook page）
 僱主住在半山，主要照顧家中老小，Xyza 從受虐個案才知道，原來有些同胞每天過著非人生活。她們夜晚做到半夜，太陽一出又開始工作，甚至受傷也得不到適當的治療，更不用說猶如 Erwiana 的例子。她感嘆，外傭不過是外籍勞工的一種，卻沒有得到同等的對待，「我們在這裡生活，卻被隱形；你們需要傭工，但對我們的情況漠不關心。」
＊　＊　＊
去年，Xyza 一輯揭示女傭受虐的相片獲 CNN 報道，叫她一炮而紅。她在僱主鼓勵和支持之下，成功申請 Magnum Foundation 的獎學金，目前在紐約大學進修藝術。她帶著微笑說：「我好幸運，可以以攝影師的身份，訴說更多傭工的故事」。
19 歲來港，到今年 29 歲，Xyza 用了十年時間，交織出與香港的感情。雨傘運動期間，她到場做影像紀錄，形容「幾乎 79 天都在佔領區」，她說：「香港第一次發生這麼大型的社會運動，作為一個攝影師，我覺得我一定要去。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【烈女復刻3】跨性別藝術家　曾吳：我不標榜酷兒</title>
      <link>/topic/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB3-%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%A5%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E6%9B%BE%E5%90%B3-%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%A8%99%E6%A6%9C%E9%85%B7%E5%85%92/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2016 12:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB3-%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%A5%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E6%9B%BE%E5%90%B3-%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%A8%99%E6%A6%9C%E9%85%B7%E5%85%92/</guid>
      <description>跨性別藝術家曾吳 跨性別藝術家曾吳
 面前裹著貼身黑裙的曾吳，腦勺梳著鬢辮。我們輕輕的握過手，她翹著腳，雙手搭在膝上，娓娓道來駐留香港的經驗。
曾吳，1982 年生於美國麻省。父親來自中國重慶，母親則是瑞典裔美國人。成長的小區，只有他一戶是亞裔人，父親也絕少提及家鄉，甚至堅持不教他中文。複合而神秘的文化背景，叫他從小糾結於身份議題。
我是誰？
從芝加哥藝術學院畢業後，曾吳再到加州大學洛杉磯分校 (ULCA) 修讀電影，初抵洛杉磯，他便感到尋得自己的家──家，在一所拉丁美州裔跨性別人士聚集的酒吧──Silver Platter。他開始在酒吧裡，綁起髮髻，穿上裙子，每周進行各種跨界演出。
我是誰？
從文化種族的糾結，延展至性別身份的認同。是他，也是她，曾吳毫不迴避跨性別的狀態，更以此作為創作題材。首部電影作品 Wildness (2012)，則是以 Silver Platter 為藍本，紀錄跨性別酒吧的夜。去年，曾吳來到香港，拍成第二部長片作品《對聯／對練》(Duilian)，談秋瑾，說革命，講性別，批判身份和標籤。
＊　＊　＊
2005 年，曾吳首次踏足中國，希望了解中國人父親的過去，探索自身文化的背景，她直言「那次體驗改變了我頗多」。「秋瑾」這個名字，也是那個時候傳入她的耳朵，「一名朋友跟我提及秋瑾的故事，還帶我去參觀秋瑾在紹興的故居、博物館，從中發現秋瑾和她的女性友人吳芝瑛的關係」。
Duilian (2016), Wu Tsang. Courtesy of the artist, Spring Workshop, Hong Kong and Galerie Isabella Bortolozzi, Berlin.
 Duilian (2016), Wu Tsang. Courtesy of the artist, Spring Workshop, Hong Kong and Galerie Isabella Bortolozzi, Berlin.
 秋瑾，在我們的普遍印象中，是推翻滿清的女中豪傑，是個革命家。早年已婚的秋瑾，育有兩女，但無礙追尋理想。受革命思潮影響，她不理家人反對，隻身赴日留學。吳芝瑛為她籌募旅費，二人更結義金蘭。秋瑾留下女性衣飾送贈盟姐，以一身男裝飄洋就學。
 「在中國是男子強，女子弱，女子受壓迫。我要成為男人一樣的強者，所以我要先從外貌上像個男人，再從心理上也成為男人。」 ──秋瑾</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【烈女復刻 2】性商店開展　黃嘉瀛：標籤愈多愈安全</title>
      <link>/topic/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB-2-%E6%80%A7%E5%95%86%E5%BA%97%E9%96%8B%E5%B1%95-%E9%BB%83%E5%98%89%E7%80%9B-%E6%A8%99%E7%B1%A4%E6%84%88%E5%A4%9A%E6%84%88%E5%AE%89%E5%85%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 12:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB-2-%E6%80%A7%E5%95%86%E5%BA%97%E9%96%8B%E5%B1%95-%E9%BB%83%E5%98%89%E7%80%9B-%E6%A8%99%E7%B1%A4%E6%84%88%E5%A4%9A%E6%84%88%E5%AE%89%E5%85%A8/</guid>
      <description>藝術家黃嘉瀛
 性，女性主義，情色，女體。
「大家一做關於我的 research，就一定找到這些關鍵詞。」畢業於中大藝術系的黃嘉瀛，未讀完書已經打響名堂。她曾經套上頸圈裸身跪地，曾經在作品圖冊寫明「求包養」，又在畢業展上陳示情色刊物女性性器官大特寫拼貼，一度招來校方關注，最終作品貼上「18禁」封條，外圍拉上紅白膠條……
黃嘉瀛，講呢啲！
說到香港的女性主義藝術家，大家會想起她；講起情色創作，大家也會想起她。黃嘉瀛的名字，跟一連串與性相關的關鍵詞扣上關係，而她本人卻不以為然：「跟著別人的印象走太辛苦，將時間放在處理這些標籤，好戇居囉！」
 黃嘉瀛在性商店開展
 ＊　＊　＊
不跟著別人走，行自己的路，說很容易，做很難。
對於性事毫不迴避的黃嘉瀛發現，女生在網上發表性欲望的言論，總是受到抨擊；甚至只是 like 一個介紹性知識的網站，大家都會覺得「唔好意思」；穿著緊身短裙，被視為「嘍（音 lau3）屌」；到性商店購物，更被標籤為「淫婦」。她笑著搖頭：「其實都是好刻板的形象。女人有性欲，不代表你要遭受歧視。」
I am no_ asking for it.
 黃嘉瀛放在櫥窗的點題作品
 黃嘉瀛以此為題，創作一系列共 11 件裝置，在女性友善的性商店開展，選擇地點已經是一種挑戰傳統的宣言。命題刻意保留一個空格，希望由觀者自行填上，「好多人填 t，但亦有人填上 w。我想說的是，詮釋的主動權應該在每個人手裡，而非由社會大眾決定。」
櫥窗裡面放著一面寫上題旨的鏡，旁邊則是相片拼貼，滿滿盡是女性翹起屁股的姿勢，「為甚麼女人跪下來，翹起屁股，就是 asking for it？為甚麼這個姿態會引起人們性聯想？女人 asking for it 又是否有錯？」她認為，類似的影像在廣告和影視作品隨處可見，就像《變形金剛》女角的洗車姿勢，也被視為性象徵，「有些人不知道，他們已經習慣了物化女性，不斷剝削利用。十個人想法如此，便會變得『正常』。」
＊　＊　＊
批判女性的，不光是異性。黃嘉瀛發現，女性對女性的批判，往往更為尖酸刻薄。有人為此命名為「現代獵巫」 (modern witch-hunting)。她以電影《女權之聲》為例，美國早前婦女爭取投票權，平權運動卻被部分女性形容為「破壞與男人的和諧關係」。在她眼中，這些批判女性的女性，猶如斯德哥爾摩症後群。
跟男人一起痛罵淫婦，從而證明自己是一個貞節的女人；依附男人換來安穩的生活，維護既得利益；附和男人權力，以獲得社會地位或工作優勢……黃嘉瀛感嘆，「獵巫，無須思考，是一個容易飾演的角色。明明大家性別相同，卻又彼此傷害更深。」
抓住獵巫的概念，黃嘉瀛用標本木盒承載各種性用品，盒面玻璃繪畫各種各樣古代懲罰女人的情狀。昔日用以懲罰的刑具，部分保留到今天，例如乳頭夾、繩縛、口塞球 (ball gag) 等，現在成為尋找歡愉的推手。痛苦與快樂，被虐與施虐，從性別到權力，她以現成物拼湊成作品，用口號文字引導思考，鼓勵人們用自己的方式，將零碎的片段串連出自己的詮釋。「沒有判斷，沒有直接的答案，人們用甚麼線索串連，更是有趣。」
 黃嘉瀛以性用品置於作品內，並繪上獵巫相關的圖像</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【烈女復刻 1】她們透過藝術，重掌自我</title>
      <link>/topic/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB-1-%E5%A5%B9%E5%80%91%E9%80%8F%E9%81%8E%E8%97%9D%E8%A1%93-%E9%87%8D%E6%8E%8C%E8%87%AA%E6%88%91/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB-1-%E5%A5%B9%E5%80%91%E9%80%8F%E9%81%8E%E8%97%9D%E8%A1%93-%E9%87%8D%E6%8E%8C%E8%87%AA%E6%88%91/</guid>
      <description>History，是歷史；his story，也是他的故事。那麼她的生活，又靠誰去記載？
中國最早婦女史──西漢劉向的《列女傳》，記敘 105 名婦女的故事，分成七卷：母儀傳、賢明傳、仁智傳、貞順傳、節義傳、辯通傳和孽嬖傳。作品流露漢儒對女性的道德規範，遭現代學者詬病為鞏固男尊女卑權力架構的作品。
規範女性，不獨發生在中國，西方亦有同樣情況。中世紀歐洲一度流行「獵巫」，面對未知和恐懼，社會以「巫師」之名，獵殺異教徒，男女都不放過。德國天主教修士出版《女巫之槌》，捏指女性與魔鬼勾結，從而獲得「巫術」。「獵巫」行動轉而針對女性，其中以聖女貞德的經歷最為人熟悉。
時至當代社會，我們對於女性仍然普遍抱持各種偏頗。女人不該做主動，女傭談甚麼夢想，跨性別人士是變態……貼在女性身上的標籤，數之不盡，媒體渲染之下，我們都習以為常。嘲弄女性為樂，抑壓異性為榮，卻沒想過背後造成甚麼傷害。
兩性，從來不只是男女之別，更是權力的拉扯。父權社會之下，女性身份往往局限於男性中心的框架，造成性別定型。不符合主流價值的形態，則被視為「不正常」。然而，常與不常，又是誰去定義？
誰掌握了話語權，就可塑造他者的形象。從女權運動到女性主義的思潮，女性透過社會運動，爭取與異性共享相同待遇和權利，進而發生到一場話語權的戰爭，期望建立男性主導以外的其他論述可能。
從事後殖民女性主義研究的印度學者 Gayatri Spivak 形容，女性本身已經處於弱勢，殖民地的女性，更是弱勢之中的弱勢。其作《下層民間能否發聲？ (Can the subaltern speaks?) 》指出，學者嘗試了解貧民生活，為他們書寫故事，也不代表能夠為弱勢發聲。她提出，唯有讓弱勢擁有話語權，自我表述自身經歷，才是真正的發聲。
當今社會，有幾多女性做到自己故事自己說？
中大藝術畢業的黃嘉瀛，無懼主流社會的批判，創作直視女性性欲。她不怕外界污名，甚至不介意標籤，透過作品她想揭露更多身份。
混血跨性別人士曾吳，透過研究中國女權先軀秋瑾故事，重新演繹性別流動的可能，同時又強調不以「酷兒」作招徠。
居港菲傭 Xyza Cruz Bacani，以攝影揭示同胞在港的不公義遭遇，由傭工轉型為攝影師，鼓勵同樣在底層生活的人，活出自己生而有之的權利。
烈女，字面之義，指性格剛烈強悍，有主見的女子。昔日男性為女性作傳，寫出規範女性的篇章，今日女性行動，重新定義自己。立場新聞最新專題【烈女復刻】，以三個女性的故事，看她們如何透過創作重掌自我。
文／grace</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
