<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>看見性侵 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%80%A7%E4%BE%B5/</link>
    <description>Recent content in 看見性侵 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sun, 14 Jan 2018 19:44:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%80%A7%E4%BE%B5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【看見性侵 · 5】3%背後　「看不見」的男性受害人</title>
      <link>/articles/%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%80%A7%E4%BE%B5-5-3-%E8%83%8C%E5%BE%8C-%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A6%8B-%E7%9A%84%E7%94%B7%E6%80%A7%E5%8F%97%E5%AE%B3%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2018 19:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%80%A7%E4%BE%B5-5-3-%E8%83%8C%E5%BE%8C-%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E8%A6%8B-%E7%9A%84%E7%94%B7%E6%80%A7%E5%8F%97%E5%AE%B3%E4%BA%BA/</guid>
      <description>在性侵議題的討論裏，男性受害人常常是不被「看見」的一群人。
媒體上存在大量對女性性侵受害人的刻畫。在#metoo全球浪潮之下，華人社會的輿論場，亦開始討論女性受害人面對的社會困境。但當說起男性受害人，一問之下，我們好像大腦空白——對，男性受害人，他們會是怎樣？有怎樣的面孔，怎樣的記憶；怎樣的掙扎，怎樣的思想？
他們是怎樣的人，又活在怎樣的真實之中？
眾所周知，性罪行受害者，絕大多數是女性。根據社署統計，2017年1月至9月，獲呈報的725宗性暴力個案當中，僅3%受害者為男性。3%，這個微乎其微的數字，讓他們輕易從公眾視線中被抹去。而傳統的性別文化讓我們認為，男性在性侵現象裏，只會成為加害者的角色。對「真男人」的性別定型，以及對生理反應的迷思，甚至讓受害者自己都懷疑自己的遭遇。而我們的社會，亦嚴重缺乏專門幫助男性性侵受害人的機構。
3%的他們，成了沒有位置的受害人：數字「看不見」他們，文化「看不見」他們，社會機制「看不見」他們。而他們自己，亦「看不見」，或「不想看見」自己。
專題第五篇，我們希望與您走進3%的風雨，看見男性受害人。傳統性別文化對男人的刻畫及定型，是時候被挑戰了——從性侵議題開始，看見「會受傷的男人」。社會對會受傷的男人的污名化，亦是時候被反思：我們憑什麼要求，他們「不能」受傷？
* * *
「不怕蝕底」的受害人 意想不到的侵犯者
志偉（化名）對6、7歲左右的記憶，感到很模糊。像每一個小孩愛偷偷溜進父母房間那樣，在十幾歲的哥哥帶領下，兩個孩子跑到了父母的床上。哥哥不知從哪裡找來了父母平日看的成人錄影帶，在他面前開始播放。接下來的事，志偉的描述，斷斷續續。「和我一齊看……跟著錄影帶，和我一齊……做錄影帶裏的事情。對，就是這樣吧。」
坊間常見「男仔不怕蝕底」心理，生了女孩的家長特別緊張教育女兒，不要「蝕底」；若生的是男孩，大家就鬆了口氣，感覺不用擔心。「那時不懂這叫性侵犯。我以為，是哥哥同我玩而已。我不懂得分辨。家裡人一直都沒教我。特別因為自己是男孩，通常大家只擔心女生吃虧，不怕男生吃虧嘛。」
「更加不會想到，侵犯者會是家人。」志偉回憶，「我也沒有戒心，因為，他是我哥哥啊。」
年幼的志偉只覺得「好怪」，隱約認為「這應該是男生與女生做的事」。他沒告訴任何人。不適的感覺埋藏在腦海深處，直至20歲出頭，走進社會，來自工作的壓力重重落在肩上，他才忽然想起這件塵封的兒時往事。
「剛開始工作，那時很不開心。輪班令身體好差，休息不夠，然後做錯事，又會被人罵。做錯一件事，幾個月後，同事仍會拿出來指責我。周圍人的欺凌對我來講，是一種傷害。我覺得這種被欺負的經歷，令我感受到很強的控制。我對『控制』很敏感，因為我覺得『果樣嘢』（指被性侵）其實都是一種控制。」
志偉說，不知是否因為小時候的事，長大後自己很怕事、膽小，亦害怕與人爭執，害怕面對強權的人。在工作上受到欺凌後，他很不想見人，經常不想起床，亦對自己失去信心。「覺得自己很沒用……總之，不想見人。」
* * *
不能掉的眼淚：我睡不著，風好大
記起兒時被性侵的事後，志偉找到了明愛曉暉，一間專門做遭童年創傷及童年性侵人士服務的機構。在康復的過程中，由於情緒影響，他曾患上思覺失調，也因此記憶混亂，不少事情在時序上分不清先後。時間坍塌，大海將不同的事與情感，零散地送回到沙灘上。
「最深刻有一次，同社工傾計。那應該是第一次將事情講出來，掀起了很多情緒。那一天，我從大窩口一路搭車去九龍東。我好想哭……但是又不敢在地鐵上哭出來。可能因為自己是男人啦，不可以在其他人面前示弱。」
「其實這程地鐵，一個鐘都沒有，但我覺得好像過了一天。我一路上控制自己的情緒，不想哭出來。我不想令其他人擔心。不想令其他人覺得我是弱者。」
那是他人生中，最漫長的地鐵。不能哭，不能示弱，可內心的兵荒馬亂，早已世界末日。
作為明愛曉輝的資深社工，亦是了解志偉經歷的人，古錦榮說，社會上很多人不相信男性會是一個性侵的受害者，而男人本身亦都不想接受，自己是一個受害者，因為「文化上認為，男人應該有能力保護自己」。
「對男人來講，我不想自己是一個受害者，但我偏偏是一個受害者。我如何去接受這件事、這個身份？作為男人，我如何去理解，我是一個無能力保護自己的人？正正是我們的社會認為，男人應該有能力保護自己。不只要保護自己，還要保護其他人。」古錦榮說。
傳統的社會文化底下，男性沒有受害者的位置。「很多情緒，好像不允許男性去擁有。對於男性的性侵受害者，我們也沒有一個role給他們。他們可以是一個侵犯者，可他們卻不可以是一個受害者。」
志偉就說，因為記起一切，令自己十分受困擾。
「試過有一晚，我失眠，在自己的房間裏。夜晚阿媽去廁所，經過我，看到我還未睡。她問我怎麼了？」
「我就對她說：我睡不著，外面風好大啊。風聲一直在吹。」
話未完，他紅了眼。淚水大滴大滴地滾落下來，他望著前方。
獨自坐在房間的男人，沒有對母親說出的話。
「就是我……我很不開心……因為那件事，整個人變得好緊張，很小事就感覺很緊張……好怕有人再傷害自己。」他哽咽道。
* * *
不願意的生理反應
志偉說，自己曾在被性侵的過程中有生理反應，因此內疚了很長一段時間，耗費很多心神，才明白自己究竟當時是否願意，是否真的被性侵了，又是否是同性戀取向。
「初初有段很長的時間，以年計，我覺得自己有『參與』那件事。就是說，我分不清，自己到底是願意，還是不願意。因為通常有這樣一種錯覺：你有好的生理反應，可能說明你是願意的。但其實你是不願意做那件事的。」
因為有性反應，他一度誤以為，自己是同性戀者。
「有段時間，我以為自己喜歡男人。為什麼？因為我在被性侵那件事當中，有過一些好的感覺。有性反應。而我分不清性反應和抗拒的區別。我那時不懂分別生理和心理的東西。於是去到地鐵，我會留意男人。我以為我的性取向是這樣的，之後才發現不是。再後來，我找到了伴侶，娶了我的太太。」
直到他再見了幾次輔導，這種混亂的心理狀況，才得以好轉。「因為有性反應，我一直很內疚。後來我了解到，生理和心理是應該分開的；而自己那個年紀，其實還未能分辨適當的性行為。在此之前，那段時間，真的好難度過。」
輔導員古錦榮就說，確認被性侵，以及確認自己的性取向，是男性面對被性侵經歷時，最受困擾的兩大問題。
「受性侵的時候，有生理反應，這往往是困擾他們的大問題：究竟我是否受侵犯？如果你有興奮反應，那是否你自己都同意這個侵犯？當侵犯者是男性時，亦會帶出另一個問題：我是否是同性戀？」
他又解釋，其實身體反應有自己的機制，並非完全由大腦控制，因此不可用生理反應來說明自己的意願。「我們很需要了解：原來身體有它自己的機制，不是大腦想怎樣就怎樣。」
「我也聽過不少女性受害人說，被性侵時，其實陰道也有分泌。於是有人會說：妳不願意，但妳仍有性反應，妳還不是『雞』嗎？可我要向大家澄清：就像我們的皮膚有自己的機制，當你撫摸皮膚，你會感覺舒服。所以人是喜歡有身體接觸的。擁抱亦是一種令人很舒服的行為。但這個舒服和你的意願，是兩回事。」
* * *
不想「看見」的受傷和脆弱
古錦榮又表示，男性受害人在質疑自己的受害經歷的同時，卻又吊詭地因取消受害者身份而感到好受一點，甚至寧願以承認自己有份「參與」，來避免面對自己遭性侵的脆弱和無力感。
「懷疑自己不是受害者，不是被性侵，甚至覺得可能是一個sex play。矛盾的是，當它成為了sex play，其實男性受害人心裏又會好受一點：因為他覺得，玩而已，那我就不是一個受傷的人了。但你明明在事情裏感到不妥，可你應該怎去面對這種不妥的感覺？」
「他們通常不太能講出『我覺得自己無能力』，而會講『我覺得這件事好醜』。『醜』是什麼意思？就是覺得，自己也有份參與，也同意了這個性侵——用『醜』來避免面對『我無能力』，讓我去『認同』性侵的發生，而非被迫發生。」
不少男性受害人打電話問古錦榮：「這是不是性侵犯？」
「我就想：是什麼原因，令你想定義這件事？原來，他們覺得，如果這是性侵犯，事情對他們來講，突然嚴重了好多。而如果他們能夠定義這不是性侵犯，那會舒服很多。」
古錦榮指出，做男性受害人輔導，與女性受害人的不同之處，在於男人不想被同情，但亦不能真的無視他們的傷痛。「男人可能真的不太想被同情。如果你覺得他很慘，他會更加覺得自己被disempower。所以那個困難在於，你不可以令他覺得，你覺得他很慘。你不可以同情他，但你又不可以當他無事。中間那個拿捏的位置，我想，同做女性工作不太一樣。」
古錦榮說，對於提問，自己通常會給出一個定義，讓求助者參考：「性侵犯是什麼？就是一次性行為當中，其中一方不同意，或處於意識不到、或不清醒的狀態，即不是出自他真實意願的狀態。」
「其實他們已經知道的。只是他們不讓自己去意識、去承認。正正是很多男人不想去『看見』自己的這個部分——這個受傷、脆弱的部分，這個覺得自己『好無用』的部分。」
於是，很多男性求助者打來電話時，會先講自己當下面對的困難——像志偉的工作壓力，或其他求助者面對的感情困境，性生活問題，性傾向疑惑……然後才說：「我不知道和我小時候的事情有無關係？」
「女性的話，她們通常直接告訴我們，小時候發生了什麼什麼事。」
傳統性別文化要求男人要堅強、有男子氣概。於是，一個關於性侵行為的判定，原來可以牽涉到男性的能力、操控、性身份、性傾向等問題。
* * *</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【看見性侵 · 4】她與她們，用五年為性罪行受害者爭取法庭屏風</title>
      <link>/articles/%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%80%A7%E4%BE%B5-4-%E5%A5%B9%E8%88%87%E5%A5%B9%E5%80%91-%E7%94%A8%E4%BA%94%E5%B9%B4%E7%82%BA%E6%80%A7%E7%BD%AA%E8%A1%8C%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85%E7%88%AD%E5%8F%96%E6%B3%95%E5%BA%AD%E5%B1%8F%E9%A2%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 09:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%80%A7%E4%BE%B5-4-%E5%A5%B9%E8%88%87%E5%A5%B9%E5%80%91-%E7%94%A8%E4%BA%94%E5%B9%B4%E7%82%BA%E6%80%A7%E7%BD%AA%E8%A1%8C%E5%8F%97%E5%AE%B3%E8%80%85%E7%88%AD%E5%8F%96%E6%B3%95%E5%BA%AD%E5%B1%8F%E9%A2%A8/</guid>
      <description>燈光亮起。法官席在上，律師席在前，公眾席在後。她的記憶堡壘，存在這樣一個法庭。偶爾走進，她向一旁的證人席行去，犯人欄就在對面。周圍漸漸嘈雜起來。法官，辯方律師，控方律師，被告，記者，旁聽的人群 … 空氣又突然在一瞬間安靜下來，所有人的目光集中在她身上。一雙雙眼睛，似要看穿她的身體。
那一天，她站上了證人席，指證熟識多年的朋友，性侵了她。因申請法庭屏風失敗，她不得不在眾目睽睽之下，重述一個個案發細節。
法庭判她勝訴。但艱難的道路並未到頭，被告上訴了。再次被拒屏風申請的她，最後沒有出庭，而他也得以由強姦改判非禮。
她做了一個決定：為其他性罪行受害者，走上爭取法庭屏風之路。而她的背後，有她，有他，還有她們 …
專題第四篇，讓我們走進警署和法庭，觀察司法程序，如何成了困住性罪行受害者的網。她與她們，又是怎樣奮力掙破？
* * *
她想申請屏風 警員：妳唔係小朋友喎
月心（化名）是「風雨蘭」《Arise．性侵幸存者攝影展》的主角。八年前的一天，她如常上友人家中聊天。熟識多年的好友，卻突然侵犯了她。面對巨大的傷害，思緒千般亂如麻，她一人躲在家裏，不知如何是好。恍惚之間，想起曾在地鐵見過「風雨蘭」海報，一個幫助性侵受害者的NGO機構。她決定打給風雨蘭，在輔導員陪伴之下，走進了警局。
只開頭講了一兩句，她便已大哭起來。在場的兩名男警起身離開，只留下一名女警陪她。口供一落就是七八個小時。但一切疲勞、委屈、恐懼與不安，她都以勇氣和毅力撐過去了。唯獨一件事，讓她開始進入無盡的擔憂：口供完成後，她向幾位警員提出，要申請屏風，在出庭時將她與公眾席遮隔開來。
「妳係成人啦喎，妳唔係小朋友喎！」警員隨口便答。
她瞬間像被一個大浪擊沉了一樣。警員仍說：「多數唔會畀架啦。唔得架啦。」
沒有查清楚條例，也沒有詢問上級，警員就口頭拒絕了她的屏風申請。月心陷入了彷徨之中。想到上庭要面對那些旁聽席的人，記者、被告親友、純粹好奇的陌生人 … 想到那一雙雙眼睛，不同的目光全集中在她身上，她心裏便緊張起來。「我真係好擔心呢樣嘢。沒有屏風，好驚，好驚，好驚上庭。」
因警員很決絕說沒有屏風，月心和輔導員也沒法再做任何申請。她心知屏風無望，終日無法安寧：不知案件能否上庭，如果可以上庭，自己又究竟上不上庭好。由報警到正式獲通知可以上庭，期間十個月的等待，是一場看不見盡頭的內心搏鬥。
「輾轉反側，諗咗好多次上唔上庭嘅決定。」沒有屏風，她擔心被人認出自己。整個被性侵事件，她連家人都沒告訴，只想守在自己一人心裏。想到電視劇裏，辯方律師的盤問方式，再想到旁聽席的目光，她夜不能寐。午夜驚醒，被性侵的回憶也沒有放過她。
* * *
無屏風作供，像眾目睽睽下再被侵犯
失眠近一年，月心終於獲通知上庭。來到法庭，她卻發現，沒有特別通道，也沒有專門的房間讓她避開眾人。坐在法庭外，她只覺得，好像每一個人，都在看她。等待上庭的時間，一秒好像被拖長了十倍。
「大家會唔會知道係我？」已經來到法庭面前的她，差一點就想拔腿逃走。
終於，輪到她了。走進庭內，所有目光一瞬間集中在她身上。她抬頭，原來公眾席上早已坐滿了人。幾十個人，一張張陌生的臉。這麼多人！她當下緊張得有點透不過氣。
她瞥見有人低頭在記什麼，心裡猜測那就是記者。「我好擔心，記者的報道，令家人知道係我。」
努力控制情緒，她開始作供。檢控官事無巨細，請她一一複述。
「X，他用什麼方法？」
「X，他是如何侵犯妳的？」
「X，他是否 … 」
仔細入骨的案情，令她不得不高度集中精神，拼盡所能回憶，將近十個月前所發生的事。與此同時，她也看到了被告。
他就在那裡。
「我突然有種不理性的感受：他會不會跑出來，再次侵犯我？當然他不可能，他已經在犯人欄那裡，離我幾遠下。但我心裡很害怕，他會再次出來，傷害我。」
「我不斷叫自己不要望過去，不要看他的反應。要不斷控制自己。我好驚見到他。我真的不想再見到他。」
月心既要保持冷靜，又要思考辯方律師的盤問；因複述而產生的痛苦，竟然與案發時受到的痛苦相近。公眾包圍的目光，像一支支伺機而入的箭，令她深感在侵犯者面前，又再被侵犯了一次。不同的是，這次，還有一群不認識的人在圍觀。
「我告訴自己，不要倒下，不要倒下。我要堅定完成這件事。」
退庭後，她在洗手間裏，抱著輔導員崩潰痛哭。
「那一刻，覺得真係好羞恥。要三唔識七嘅人望住我去講返件事出來，我覺得好肉酸啊。我好唔想，好唔想喺呢到。」她只想逃離法庭，逃離侵犯者，逃離無處不在的，眾人的目光。
「好多人望住我。好醜怪。畀人睇到曬所有嘢，赤條條。」
月心的輔導員，也是現在的風雨蘭中心主任伍穎琳，說她很記得月心當時的說話：「佢話，好似眾目睽睽之下，畀人再侵犯多一次咁。」
離開法庭時，月心竟再在電梯口，見到那個侵犯者。沒有特別通道，她感覺自己完全暴露在侵犯者面前，心害怕得狂跳，極度的不安全感再次像子彈般擊中她。
「好慘啊，那感覺好像我才是犯人。為什麼要我去避開他？」她感覺所有被侵犯的回憶全部浮現出來，「好憎呢個人，我完全唔想見到佢。」
* * *
申屏風再被拒，她沒出庭，強姦改判非禮
被告被判入獄五年，月心勝訴了。可原來這條路還未到頭。兩年後，她收到警方電話，說被告上訴，發還重審。
男警員在電話中問，妳肯唔肯上庭？
月心再次問他，有沒有屏風。警員說：「妳之前第一次都冇屏風架啦，駛乜屏風呀？」
她回答：「我就係上過庭，先知道屏風幾重要。」
警員就說：「唔知有冇架。」又叫月心即時決定，要否上庭。
月心就說，無法當下答覆。警員竟問：「妳係咪百分百肯定對方強姦妳？妳有冇百分百肯定佢用性器官呀？」
「點睇到呢，我想問？！」月心回憶時，感覺荒謬又憤怒。「我覺得佢想暗示我：唔好搞咁多嘢，對方已經坐咗監喇，改判非禮都係性侵罪。」
憤怒還憤怒，警員叫她翌日律政司收工前，要回覆答案。月心思前想後，掙扎再三。第一次上庭，沒有屏風遮擋公眾視線，那一幕幕驚心與羞恥，又再重演。
「因為果個人真係侵犯咗佢，所以佢真係好想上庭指證返佢。」輔導員伍穎琳就說，她嘗試幫月心向法庭寫信申請屏風。「警方當時口頭說冇屏風，話除非妳十八歲以下，或者妳係智障。但當然我哋知道唔係咁樣。」
但伍穎琳幫月心寫的申請信，需透過警方呈遞法庭。「最終佢決定上唔上庭嘅時候，警方仍無答覆，係咪有屏風。我哋唔知道，究竟警方話冇屏風嘅意思，係佢哋已經將信交咗上法庭，而法庭果邊拒絕咗，定係點？其實佢哋都冇交待清楚。總之模棱兩可，但又好似打定底咁，話『冇架啦冇架啦』。」
從被告提出上訴，到月心被通知可以上庭，期間已過半年。漫長的司法程序等待，月心幾經思想掙扎，最終決定，不上庭。
「呢個決定，如果畀十分，我諗有八分係因為冇屏風。」月心說。「又要來過，又要重新講果件事，羞恥同恐懼，呢啲情緒又再出現。又訓唔著覺。」
輔導員伍穎琳就說，「其實佢掙扎咗好耐。佢怪責自己，係咪好冇用？佢話，『差一步就行埋了』。」那漫長的申訴之路，在月心看來，就差一步。而那道屏風，眾人的目光，成了最後的絆腳石。
被判五年的侵犯者，最終因月心取消出庭作供，而改判非禮，減刑為兩年。他當時已坐了兩年，便順利出獄了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【看見性侵 · 3】從少女的六年，追問香港校園性侵處理機制的缺失</title>
      <link>/articles/%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%80%A7%E4%BE%B5-3-%E5%BE%9E%E5%B0%91%E5%A5%B3%E7%9A%84%E5%85%AD%E5%B9%B4-%E8%BF%BD%E5%95%8F%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%A0%A1%E5%9C%92%E6%80%A7%E4%BE%B5%E8%99%95%E7%90%86%E6%A9%9F%E5%88%B6%E7%9A%84%E7%BC%BA%E5%A4%B1/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 12:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%80%A7%E4%BE%B5-3-%E5%BE%9E%E5%B0%91%E5%A5%B3%E7%9A%84%E5%85%AD%E5%B9%B4-%E8%BF%BD%E5%95%8F%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%A0%A1%E5%9C%92%E6%80%A7%E4%BE%B5%E8%99%95%E7%90%86%E6%A9%9F%E5%88%B6%E7%9A%84%E7%BC%BA%E5%A4%B1/</guid>
      <description>「太遲了。有些事已回不了頭。」小雨（化名）說。
中三那年，小雨突然告訴班主任，自己小學時被男同學性侵。岑老師終於明白，為何她一直離群自閉，鬱鬱寡歡。老師曾想過報警，小雨也想，可輾轉最後，事情卻不了了之。無助的小雨一度約侵犯者見面，結果再次受到傷害。她逃學，離家，成績一落千丈，中五無法升班。半夜驚醒，她想到的，是自殺。
望著她一路由高處墮下，學校、家庭，那一張張網，為什麼沒能接住她？當少女在無人之境掙扎，我們要追問：香港校園性侵處理機制，是怎麼樣的？香港有沒有法例或政府措施，對校園性侵的處理，作出清晰規定？未成年人性侵未成年人的個案，是否落在了一個灰色地帶？在專題第三篇，我們希望透過與台灣《性別平等法》的比較，從小雨的故事，指出香港校園性侵處理機制的模糊與缺失。
* * *
放學後，恐怖後樓梯
小學五年班，小雨參加補習社，與同學相約後樓梯，一齊歸家。在路上，結伴的男生阿峰（化名）突然拍到小雨下體，他笑說是自己不小心，年幼的小雨也信了。阿峰是中學生，在同齡學生中也是特別高大的一米八身高，與小雨的瘦弱是鮮明對比。小雨從未覺得，這個與她聊天的大哥哥會傷害她。
直到有一天，阿峰單獨在後樓梯等她。
「他請我食糖。然後他說：我可不可以摸妳？」小雨回憶，「我完全不知發生什麼事，迷迷糊糊，我也沒說可以。只知道有糖食。」
學校並沒有專門的性教育科。小雨只明白自己覺得很不舒服。發現小雨懵懂無知，阿峰從此就常在後樓梯等她。
阿峰總是比她早放學。等小雨一下課，他就叫她去後樓梯。她哆嗦依命前去。阿峰越來越肆無忌憚，開始脫掉小雨衣服，對白紙般的孩子，做出他可以想到的、從電視、從網絡看來的行為。有時他也會害怕，一聽到樓梯有聲音，便拉起衣衫不整的她往高層走。一直走，一直走，小雨像行走在午夜詭異的夢中，夏天裏的後樓梯永遠走不到盡頭。
看著對方一米八的個頭，細小的她不敢反抗，心裡恐懼至極。阿峰見小雨害怕，便說自己喜歡她，以此混淆她的感覺。但小雨只覺得「好核突」。她嘗試拖長做功課的時間，想等到阿峰走為止，可對方豈會輕易放過。小雨趴在課桌上睡著，阿峰就坐在她斜對面，伸出手在她的大腿上摸索，想探到盡頭。補習社課室有同學，可是卻無人發現，女孩在經歷無聲的驚濤駭浪。
「我不敢和家裡人說，怕他們覺得是我做錯了。雖然電視日日播那個電梯廣告，說要『大聲嗌唔好』，但當自己遇到時，就什麼都不懂反應。」
小雨的細妹也與她同一間補習社。阿峰就威脅小雨：「如果妳唔畀我掂，我就搞妳細妹。」為了保護細妹，小雨跟阿峰去停車場 — 少年按住孩子，想與她性交。「好驚，好驚，好驚，好驚。」小雨蒼白的臉完全扭曲起來。他問：「妳唔開心呀？」
回到地面，小雨見到保安，嚇得胡言亂語。無人發現她的異常。回家路上，一幕幕狎暱在腦中回放，她用力搓自己，想搓掉所有被碰過的皮膚；又拼命吐口水，想把對方的煙味全部吐出來。她在心裏說：「我好髒。」
* * *
報警似無望，她決定自己約侵犯者討公道
小雨從此陷入抑鬱之中。升至中學二年班，她與周圍人格格不入，班上同學欺凌她，可是沒老師處理。她心裏痛苦無人了解，像快要被海水淹死。這時，阿峰竟從Facebook上找到她，還恐嚇道：「在後樓梯的時候，我有影相。」小雨沒理會，可同齡人的排擠讓她無法呼吸。
「我想有點慰藉。」她對自己說。阿峰正纏著約她出來，她應約了。毫無意外，他又強迫她做了不想做之事。「我想這個方法可能是錯的。但我當時被同學排擠，真有種想死的感覺。所以我想找個熟悉的人見一下。」小雨說，她感覺自己因此成了一個「不正當」的受害者 — 可能很多人不理解她的行為。
然而，少女在家庭、學校的人際關係網絡裏，是有多孤立無援，才會被逼到想向性侵者尋求慰藉，僅僅因為對方是一個「熟悉的人」？這一點，小雨的父母並沒有想過。
當小雨在中三終於鼓起勇氣，向班主任道出整件事的始末後，老師與社工組成的處理小組，在獲她同意後，將事件告知她父母。聽說小雨中二應約與阿峰見面，父母感覺震驚，直斥小雨的行為不可理喻。
在學校一間辦公房間裏，小雨的父母問：「妳是不是濫交？妳和他是什麼關係？」小雨當下感覺被父母侮辱了，「我和他根本就沒有感情關係。他們說得我好像關係好複雜。」
「當時老師對我說，可以報警。其實我也是想的。我說我也想報警。」小雨說。
學校的處理進程，在小雨看來，因父母抗拒的態度而突然有了變數，變得好像停滯不前。「我聽到輔導主任也對父母說，贏官司的勝數不大。」
感覺事情被拖住了。無望之下，小雨決定自己約阿峰出來，要求他道歉。
「我以為道歉可以令我放下這件事。但太天真了。」面對無助又因抑鬱情緒失去判斷力的小雨，阿峰游刃自如。他先在電話中表示誠意，然後以各種藉口拒絕所有她提出的公共見面場合。最後，小雨來到他家中。
「他對我說，如果我脫掉衣服，他就和我道歉。他很大聲叫我的名字，我好害怕，好像斷片一樣。他用壓倒性姿勢，令我完全動彈不得。」
小雨在驚恐和回憶的侵擾下，再次受到侵犯。事後她把一切告訴岑老師，老師卻覺得無法理解：為什麼妳要自己去處理事情，令自己再受傷？
岑老師叫小雨將事情交回校方處理，但此後小雨除了獲駐校社工每月約一兩次的輔導外，報警一事似石沉大海，而社工想轉介小雨到校外接受專業服務時，父母又拒絕簽名，令她的康復，滯留在原地。
小雨的遭遇，或可折射出，在未成年人侵犯未成年人的校園性侵情況下，學校的處理機制之模糊與缺失。我們希望從小雨個案處理的滯留不前，追問四個問題。
* * *
香港有沒有關於校園性侵處理機制的法律？
小雨在校內最後兩年，過著一種「傷口發炎潰爛」的生活。沒有報警，也無法獲得校外專業輔導。究竟學校處理小雨個案的進程，為何停了下來？為何報警沒了下文？為何小雨只能困於校內社工非針對性侵處理的輔導，而侵犯者可以逍遙法外？
首先我們要問，香港究竟有沒有法例，對校園性侵的處理機制，作出規定？
答案是沒有。觀察香港現時的法例或政策資源，可能涉及校園性侵處理機制的，有以下內容：
1. 《性別歧視條例》。經修訂的《條例》在2008年生效，第39條關於「性騷擾」行為的定義，適用於教育環境。但首先，性騷擾與性侵的定義不同，性侵行為一般而言干犯了香港性罪行法例，如強姦及非禮；而性騷擾的定義，是指對人提出不受歡迎的性要求而造成有敵意或具威嚇性的環境。而且教育局指，《條例》沒有為學校「合理可行的措施」作定義，這須視乎不同個案而定。
2. 《處理虐待兒童個案程序指引》。這是由社署與教育局共同定立的行政指引，並非法律，也沒有特別針對校園性侵提出處理機制，而將其籠統包括在處理「虐待兒童」個案的程序指引下。一般而言，成年人性侵未成年人，有機會落入「虐待兒童」範疇。而「未成年人性侵未成年人」，則似乎掉進了灰色地帶。
而且，大家常聽的「社署介入」，通常是個案報警後，由警方「虐兒調查組」視乎情況，轉介社會福利署跟進；又或者學校社工確認當事人及監護人不反對報警，而通知社署介入調查。而社署跟進校園性侵個案時，會根據《指引》成立「保護兒童特別調查組」進行調查，及召開「保護懷疑受虐待兒童多專業個案會議」。
然而這一切後續跟進，前提都是「報警」，或「通知社署介入」。當校園性侵個案在還未報警的階段時，一切處理，便限於校內的機制。報警與否、通知社署與否，視乎這校內處理機制所作出的決定。
香港沒有校園性侵處理機制的法源根據，學校也沒有被要求「強制通報」社署或教育局等相關機構部門。護苗基金總幹事譚紫茵就向記者表示，「之前有新聞，可能件事被傳媒揭發，才獲處理。其實學校應該都要通知教育局，但真的要看那間學校的做法。」民主黨立法會議員鄺俊宇批評：「沒有條文規定學校要通報教育局或社署，這是灰色地帶。」而教育界議員葉建源就認為，「要看通報的實質作用。政府部門拿通報資料可以做什麼？如果只是統計數字，也協助不到學校，反而增加學校行政負擔。」他認為就哪些程度的個案需要通報進行劃分，「當中有一定難度。」
* * *
學校有沒有處理校園性侵的專門機制？
我們難以要求所有校園性侵個案受害人都選擇報警，這關涉個人心理狀況。但是，在校園性侵個案未報警的情況下，學校的處理機制，便舉足輕重，極大影響到性侵受害學生。
那麼第二問來了：學校自己有沒有專門處理校園性侵的機制？
答案是各校情況不同，並沒有立法或政府政策規定。
教育局沒有為學校提供專門針對校園性侵個案的處理指引。教育局有為學校編寫《識別、支援及轉介有自殺行為的學生》、《學校危機處理-危機善後介入工作及心理支援應用手冊》。前者為學校提供處理學生自殺情況的方法，後者主要關涉學生或教職員自殺或自傷行為、意外死亡、嚴重受傷，又或者是暴力事故及自然災害等。
教育局是否沒有提供足夠指引？記者向立法會議員了解意見，鄺俊宇就認為，教育局或社署對學校在處理校園性侵上的支援嚴重不足。但葉建源就表示，政府並非萬能，不能這麼快將責任放在政府身上，「很大程度需要學校自己去處理好事情。」政府和學校在校園性侵處理機制中的角色，似乎存在爭議。
據負責處理小雨個案的中三班主任岑老師（化名）說，他們學校有危機處理指引，但那是關於學生即時突發的情緒問題，比如自殺。校園性侵，學校並沒有針對性的處理機制，只有「輔導指引」列明，性侵屬於「最高級別」，需轉介社工處理。
「好坦白講，我們學校的指引，其實老師們都不太會去看，也不會太跟守。妳跟或不跟，其實都無人去監管。」他說，「所以我們有個約定俗成的規則，就是大家『各施各法』— 妳不要理我用什麼方法去處理。這就最理想。我們老師彼此之間都是這樣。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【看見性侵．2】她談性說愛，是「不完美」受害人嗎？</title>
      <link>/articles/%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%80%A7%E4%BE%B5-2-%E5%A5%B9%E8%AB%87%E6%80%A7%E8%AA%AA%E6%84%9B-%E6%98%AF-%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E-%E5%8F%97%E5%AE%B3%E4%BA%BA%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Nov 2017 18:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%80%A7%E4%BE%B5-2-%E5%A5%B9%E8%AB%87%E6%80%A7%E8%AA%AA%E6%84%9B-%E6%98%AF-%E4%B8%8D%E5%AE%8C%E7%BE%8E-%E5%8F%97%E5%AE%B3%E4%BA%BA%E5%97%8E/</guid>
      <description>夢夢
 前言
平日我們看新聞，除了娛樂明星外，最吸引眼球的，莫過於對性侵案件的報道。對媒體而言，只要焦點捉得好，這些性侵案報道，大部份人都不會給 reactions 讓人知悉自己讀過，但點擊閱讀率卻十分之高：強姦還是一夜情、事主哭訴無性經驗、感覺很痛、被告稱不知事主是處女 … 處女、一夜情、很痛，這些惹人遐想的詞彙放在一起，極盡其所能的細節，為看客提供一個又一個人血饅頭。明明是一個個活生生有血有肉的人，上了法庭，卻成了各人或香艷或憤嫉的想象。
法庭門外，新聞背後，我們對性侵倖存者、對社會相關制度問題的了解，還剩下什麼？我們可能不知道一件事：我們所身處的社會，也許就是性侵加害者的共謀。
《立場新聞》訪問四位性侵倖存者，輕觸她們心底最幽暗的時刻，透過她們的故事，呈現性侵倖存者在現實中所面對的困境：輿論的嘲諷，自我譴責，法律定義的落後，校園處理機制的缺失，司法程序的二次傷害。在報道的第一、二篇，我們希望打破傳統性侵的劇本，消解「不完美受害人」偏見，讓「熟人性侵」被看見；而在報道的第三、四篇，我們希望解析學校處理機制與司法程序，從中撕開一個小角，分析這兩張原本應該接住性侵倖存者的網，如何反過來成了困住或傷害她們的網。
無獨有偶，這四位性侵倖存者所面對的侵犯者，均不是我們平日想象的黑夜裏窮凶極惡的陌生歹徒，而是鄰家大哥哥、無話不談的新朋友、認識多年的好友，甚至是親密的男朋友。這個隨機事實本身，或許正說明，熟人性侵，並不是「非典型」性侵，而正正是現實中「典型」的性侵形態。
我們邀請您一同閱讀她們，閱讀社會機制，閱讀我們的內心，將迷思解開，將偏見拋棄。她們是我們身邊的朋友，同學，同事，甚至家人。她們也可能是你。
* * *
翻查記憶，原來我有說「不」
夢夢曾有一份「主流」、「安定」的工作，但她毅然辭職，加入NGO，做推廣安全性行為等工作。關心性別平權的她，平日在朋友眼中，是一股不羈的風：不僅在社交媒體、網台討論性與親密關係，更上過 Viu TV 真人秀，談性說愛，與眾不同的見解一時獲網民熱評，連高登仔都專門開 post 評論她。她不滿高登言論，還在網上貼文還擊，朋友就說她「怒屌」高登仔。
但原來我行我素、在性別圈子小有名氣的她，內心深處，還埋藏著一段不為人知的經歷 — 兩年前她上朋友家，被朋友性侵了。這段記憶，一直在身體裏潛伏，像沒有融化的冰，不時銳利地刺痛她。「看到那些熟人性侵的新聞，我心裡都覺得很不開心。」
兩年來，她一直無法停止自責，雖然深知這種自責是不合理的。她也不敢認真回看，總懷疑自己做錯了。
「其實我一直不記得，原來我有很明確說過『不』。我一直反思，是否自己做得不好，我甚至會想是否因為自己穿得少，但那時是冬天，應該不會。」她笑了起來，做性別工作，太清楚 victim blaming（譴責受害者）。
「兩日前，我再次回想這件事，才想起要翻找 WhatsApp 記錄。原來那時候我有在去他家前明說：『這不是一個性邀約』。」
獨自從塵埃裏仔細回憶一切，發現「真相」時，她難忍淚水。
「我覺得，也許這是一個契機，讓我去真正了解這件事。」
回憶裏，他是她當時新認識的好友。她們在一起無話不談，還有許多共同朋友。夢夢覺得，對這個男生「知根知底」。她們不是情侶，也沒有做過任何情侶親密的動作。夢夢對男生抱有很大的信任感，「我們聊得幾深入，談大家對感情啊、親密關係的看法。對我來說，那時候他是一個令我可以傾訴的對象。是這樣一個朋友的存在。」
男生說自己是一個女性主義者，兩人還在一起，談論西蒙波娃、薩特、開放關係。「當時大家都在經歷一些事情，彼此有各自的情緒問題。我們會說出來，所以大家的感覺，是很互信的關係。」說到這裡，她沉默了。
「我曾經告訴過他，有一個男生非禮過我。他就同我一齊罵那個男生，又說他自己不會是這樣的人，不會做這樣的事。」
從言談中感覺對方價值觀與自己相近，令夢夢認為，他會是一個懂得尊重女性的人。當有一晚，她感到很需要找朋友聊天時，她對他說：「不如去你到傾啦。」
「說完之後，我有特別提到：這不是一個『性邀約』。然後他說，okay，無問題。」
* * *
最受傷的，是失去身體自主的絕望感
基於之前對男生的認識，她認為，「即使別人會覺得，妳去別人家，都『預咗架啦』，我仍認為我的考慮是周全的。我覺得就算真的發生什麼，如果我說不，他會停下來。大家這麼多共同好友，他又有正當職業，不至於『夾硬來』吧。」
她就去了。兩人飲完酒，一齊睡在床上時，他開始抱住她。「我覺得我的底線是，不要發生性行為。抱著我這些，也就算啦。這樣。我對他說，到此為止，不可以再多。」然而他翻身以壓倒性姿勢，控制了她。
「我說了不好。我說不想。我回想了很多遍，我真的有這樣對他說過。去他家前就說過不是性邀約，他壓住我的時候，我也說了不好。」
對她來說，最傷害她的，不是性，而是那種失去身體自主的、深刻的無力與絕望感。
「過了很久後我仍記得，那一刻，最大的感受，就是那種無論在力量，還是體型、體重上，都遠遠大於妳的一個男性，當他想控制妳的時候，其實妳是沒有辦法作出任何有效的反抗。」她緩緩道，「如果他不認真看待妳說的 no，妳是沒有任何事可以做到的。」
「我有一種很無力、很絕望的感覺。這是最難過的。那種被人鉗制的無力感。每次回想，都是動不了的那一刻，令我最難受。」
她平日常在社交媒體討論身體自主、情慾自主，是性別平權的急先鋒。「但當自己被壓住的那一刻，其實說什麼都沒用。妳會想，到底還要再做些什麼事情，才能改變這一切？」
第二天，她問這個熟悉又陌生的侵犯者，怎樣看待昨晚的事情。對方的回應，只當是普通的男歡女愛，可能還帶有一點點浪漫。
「他的態度，令我覺得，唯有我也好像他那樣輕描淡寫去看待這件事，我們之間的權力關係，才能平衡。」
夢夢不想在關係裏成為弱勢的一方。
「即使這個過程對我來說，完全是失去身體自主的，但因為我不想接受這件事，我不想成為曾經失去過控制的一方，所以我說服自己，換一個角度，把這件事看成一次普通的性行為。好像這樣，心裡會好受一些。好像這樣，我會稍微拿回一點自主。」
她一直不敢看《房思琪的初戀樂園》，但她在網上看了一些節選文字。她說，有一句話，與她的所思所想很相似：「妳唯有令自己覺得，妳是愛上了那個人，才能感受自己不是被性侵的，而是自主去做這件事的。」
她沒有再向對方追究，另一個原因，是她不想令關係改變。
「我不想失去這段關係。我覺得如果我當時反抗了，或者之後再和他講，原來我是不願意的，那大家那種互為傾訴對象的關係，就會消失了。在那時候，我覺得那段關係是重要的。所以我一直都沒有認真告訴過他，其實那次，我是不想的。其實我覺得你性侵我。」
* * *</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【看見性侵．1】「倖存者」沈月：缺位的性教育，共謀的社會</title>
      <link>/articles/%E6%80%A7%E4%BE%B5%E5%80%96%E5%AD%98%E8%80%85%E5%9C%A8%E8%8D%92%E9%87%8E-1-%E5%80%96%E5%AD%98%E8%80%85-%E6%B2%88%E6%9C%88-%E7%BC%BA%E4%BD%8D%E7%9A%84%E6%80%A7%E6%95%99%E8%82%B2-%E5%85%B1%E8%AC%80%E7%9A%84%E7%A4%BE%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 14:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%80%A7%E4%BE%B5%E5%80%96%E5%AD%98%E8%80%85%E5%9C%A8%E8%8D%92%E9%87%8E-1-%E5%80%96%E5%AD%98%E8%80%85-%E6%B2%88%E6%9C%88-%E7%BC%BA%E4%BD%8D%E7%9A%84%E6%80%A7%E6%95%99%E8%82%B2-%E5%85%B1%E8%AC%80%E7%9A%84%E7%A4%BE%E6%9C%83/</guid>
      <description>背景圖片來源：倖存者 facebook
 強暴，是一場社會性謀殺。人類學家Cathy Winkler如是說。
沈月很年輕，年輕得如明月松間，清泉石上。十四歲那年，她被男友強暴。半年前，她出現了人格解離【註1】。兩個月前，她在Facebook開了一個叫「倖存者」【註2】的專頁，為性侵受害者及精神病患者發聲。就在採訪前兩日，她解離的人格曾控制了她。現在，是那個原本的沈月坐在我面前，與我談論性侵，自殺，精神病患，二次傷害，性罪行法律。她也談論《海賊王》，說到路飛，她雙眼現起光芒。
她像漩渦裏的人，捉緊我看不見的樹枝，仰面呼吸著。我怕她掉下去了，可她還奮不顧身，要向所有人吶喊：是什麼，在與性侵者共謀？
* * *
「路飛」那麼正直，看《海賊王》的他卻毀我一生
2017年4月27日，台灣女作家林奕含離開了這個世界。她生前剛出版了一本小說：《房思琪的初戀樂園》。薄薄230頁，一個讀文學的女孩被文學老師誘奸，駭麗而傷痛的故事。林奕含雖說，這是她所聽到的故事，但種種消息在她自殺後迅速佔據網絡，人們開始認為，那其實就是她自己的經歷。
看到新聞的沈月，當下才意識到，自己多年前的那段噩夢經歷，其實就是性侵，就是強姦。她的意識就像一場遲到的秋天，不過遲了五六年，甫一來臨，這一刻腦海深處的翻天覆地，就像颱風突襲了城市，掃蕩起一切過往。一棟棟意識構造的建築轟然倒下，城市的地面翻卷折疊，來不及逃走的她，粉碎在殘垣敗瓦裏。
「看到新聞那一刻，我整個人崩潰了。」沈月回憶著，「好像唯一同我有同樣處境，可以完全明白我心情的人，她也承受不了那種痛苦而離去。那種感覺，令我開始記起以前的事情。」
初中的沈月，膽小而內向，是班裡那軟髪小巧的乖女孩。「初戀那件強姦的事，」她輕聲說著，「初戀啊，是中學的師兄。」說起這個男孩，沈月的記憶，還留著《海賊王》這動畫：「是他介紹我看《海賊王》的。我真的好喜歡看，《海賊王》、《銀魂》，這些故事是那麼熱血。」她雙眼泛起光芒，隨即笑容揉開了，「我不明白，他也看《海賊王》。『路飛』那些人，他們全都是非常正直的人，可為什麼他卻做出這樣的事？」
我們或許都曾小心翼翼，怕怠慢了愛情。沈月說自己很聽話，常害怕師兄會離開她。而師兄很快便開始提出一些性要求。沈月既害怕，又無法接受。「其實我是反感的。也都是拒絕的。但他最終沒有聽我講。」她又再說一次：「我係有講『唔好』。」
「那次之後，還發生了好多次性行為。第一次是強姦。到第二第三，甚至第四第五次……那時他經常提出性要求，也不會顧我的感受，很多時會弄痛我，或者不會很體貼。那為什麼會有第二第三次？是因為，我開始『放棄』了。既然這樣他不會離開我……我就自我放棄，或者自己美化了整件事：『情侶之間那些事，好合理啊。』」
「『算啦。可能這是他喜歡我的表達方法呢？』」
親密關係裡的人，就是這樣用「喜歡」和「愛」，合理化一切精神和身體上的暴力。不僅施害者心安理得，就連受害者也說服了自己。「喜歡」和「愛」，成了世上最殘忍的催眠劑。
「那麼多年來，差不多每日發噩夢。」她停頓了一下，「那種恐懼一直埋藏在心底裡，永遠揮之不去。有時睡覺，妳感覺就快要睡著的那一下，突然嚇醒，然後好難受好難受。那種難受是，很絕望的。」
無間斷的精神折磨，加上學業等等的壓力，讓沈月很快患上了憂鬱症。她隱隱覺得內心深處潛藏著什麼，但她不敢面對。「我只知道我好辛苦，只知道我有過好可怕的經歷。但，我沒想過這是性侵，我沒想過這是強姦。」
直到林奕含。林奕含離去了，人們震驚，痛惜。而沈月的世界，在這一天顛倒。「我不曾想過，我會是那個性侵受害者。」她摸索著記憶，「她的死，逼我去面對那件事。原來以前那些美好、幸福，都只是我自己在騙自己。」
她望著我，「以前是在過一個虛假的人生。而現在，才是真正的，地獄的開始。」
「不知妳聽了會否覺得誇張，可是我想說，他毀了我一生。」
* * *
性教育，來自網絡
沈月覺得，如果自己更早開始關心性侵這種事，可能可以更早意識到過去的經歷其實就是性侵，也可能因此比現在更容易接受。「現在是一件全新的事情。那種突如其來的衝擊，我根本沒辦法承受。這也是為什麼我會有人格解離。」
「那時候我對『性侵』沒什麼概念。我才十四歲，中三年紀。妳知道香港的性教育很落後，基本上沒有人教妳，如何去面對這些問題。」
香港的性教育，為人詬病已久。性教育課程，並沒有統一而明確的規定，去衡量教學成果是否達標。1997年《學校性教育指引》，末部僅列出數十條問題，讓學校自行評估性教育成效。這份20年前的教育指引，並沒有再更新過。
而精英的教育制度，只看重學術成績，要讓出時間給性教育，竟成了奢侈。大部分學校，並沒有將性教育作為一個獨立科目去教授，而是把性教育內容融入其他學科，例如生物、通識等，甚至在早會中進行。近年，一些學校還會請校外的相關工作機構，入校教學。
即使在擠出來的有限空間裡進行性教育，教師自身所擁有的訓練又如何呢？2015年，香港青年協會調查指出，訪問的582名中小學教師中，有四成教師認為自己「不掌握教導有關戀愛和性的知識及技巧」。
而沈月是如何了解性侵相關知識？「我之後自己上網看的。」她回答。
青少年戀愛可能成了不少家長的焦點，學校老師「不准學生拍拖」的事時有發生，可是「不准」「不鼓勵」的態度，是否阻礙了少男少女進一步了解，性教育很重要的部分──「親密關係裏的性侵」？這些知識，沒有來自家長、老師，卻反而是網絡世界，才讓沈月真正了解。
由於第一次性行為的被強迫經歷，沈月此後都覺得，性是痛苦的。而她對性的認知，得「果樣嘢」。「當我看AV的時候，除了看強姦片之外，我沒有感覺。」她沉默了一會兒，「我不知道怎樣形容那種痛苦。我每次解決完性需要之後，我會哭，然後好辛苦。」她的聲音好像燭火熄滅般微弱了，「好傷心。甚至有一次我自殺，就是因為我自慰。我承受不了那種痛苦，然後我選擇自殺。」
* * *
性侵者強姦她們，然後社會再殺死她們一次
「我好記得一句說話，」沈月說，「性侵者強姦人，他不用擔心，因為他知道，在他背後，有一整個社會都會幫他。」
「首先，施害者強姦她，然後，社會傷害她：用司法程序再傷害她一次，用輿論再殺死她一次。」
「我可以說，社會就是性侵者的共犯。」
沈月覺得，整個社會對性侵倖存者，是極不友善的。輿論的偏見就是對她們再一次的暴力傷害。不少人完全沒有「同意」（Consent）的概念，對性侵毫無認知，卻隨意說出刀子般的言語。
「我有上連登的習慣。之前有個post講，個男仔覺得女朋友說她曾經被強姦，是在騙他。下面好多comment就話：男朋友點樣強姦人呀？或者：第一次就已經報警啦，仲點會有第二第三次？」
 連登網民留言
 說到這裡，沈月語調提高了：「我想講，不是有關係的人就代表可以強姦妳。所有性行為，無論任何關係都好，都應該是由雙方同意才發生。所以男朋友強姦女朋友這種事，是可以發生的！甚至，夫妻之間都可以發生。」
「沒有人有性義務。即使是對着另一半。」她在「倖存者」專頁上寫下這行字。
至於為什麼受害人仍再次與施害者發生關係，沈月實在太清楚原因了。「我好明白點解會有第二第三次。在一段關係中，大家好容易會催眠自己去接受。這是真的。為什麼大家不會明白？為什麼大家不可以體諒多一點？」
正是這些鋪天蓋地的網民輿論，正是這些諷笑著、質問著「為什麼妳當初不去報警」的留言，讓性侵倖存者真切明白，如果自己說出來了，世界根本不會放過她們。
「社會是不接受性侵受害人的。」她堅定道。
「妳看那些comment就知道， 什麼『勞資糾紛』啊， 什麼『佢咁肥個犯應該減刑』啊，我不明白，為什麼可以說得出口？那些人說什麼，如果對方好靚仔，就『益咗佢』啦。」她氣憤又無奈，邊說邊歎氣，「我甚至可以想象，我自己接受了訪問，都有心理準備，到時會有好多好難聽的comment。」
「但即使如此，我都仍想將我的想法講出來。」知道前方槍林彈雨，她仍抱如斯勇氣。
沈月甚至反思自己的言行：「最近才發現，原來我們平時很多說話，都建築在別人的痛苦之上。比如大家成日話，香港政府『強姦』民意。我好明白大家的憤怒，我自己也很討厭政府。」
她語速快了起來，「但是，究竟你們真的知道什麼是『強姦』嗎？」
林奕含在生前接受的訪問中也曾說：「當我們說出父權強暴女權、體制強暴知識，是很輕鬆的，他們不知道『強暴』這個詞的重量，他們不知道有人聽到這個詞就會昏厥，痛苦不已、不舒服到耳聾半天。」
「強姦」這個詞，對沈月來說，就是會重到人格解離的兩個字。「當我半年前剛意識到這是一單強姦案時，我是講不出這兩個字的。就算對我身邊最親密的人，我都會說，發生了『果啲嘢』，來代替『強姦』這兩個字。那種感覺，太刺耳了。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
