<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>查冊紅線 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A/</link>
    <description>Recent content in 查冊紅線 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 05 Feb 2021 15:30:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>曾拒《立場》查鄭若驊獨立屋圖則　報道刊出後　屋宇署改口指可查</title>
      <link>/articles/%E6%9B%BE%E6%8B%92-%E7%AB%8B%E5%A0%B4-%E6%9F%A5%E9%84%AD%E8%8B%A5%E9%A9%8A%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%B1%8B%E5%9C%96%E5%89%87-%E5%A0%B1%E9%81%93%E5%88%8A%E5%87%BA%E5%BE%8C-%E5%B1%8B%E5%AE%87%E7%BD%B2%E6%94%B9%E5%8F%A3%E6%8C%87%E5%8F%AF%E6%9F%A5/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Feb 2021 15:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9B%BE%E6%8B%92-%E7%AB%8B%E5%A0%B4-%E6%9F%A5%E9%84%AD%E8%8B%A5%E9%A9%8A%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%B1%8B%E5%9C%96%E5%89%87-%E5%A0%B1%E9%81%93%E5%88%8A%E5%87%BA%E5%BE%8C-%E5%B1%8B%E5%AE%87%E7%BD%B2%E6%94%B9%E5%8F%A3%E6%8C%87%E5%8F%AF%E6%9F%A5/</guid>
      <description>《立場》早前以「新聞」為由，向屋宇署申請查閱律政司司長鄭若驊獨立屋圖則被拒，署方拒交代原因，亦無回答網上系統「百樓圖網」的資料，可否用於新聞報道。不過報道刊出後，屋宇署職員致電記者「澄清」，並書面回覆確認《立場》可直接於「百樓圖網」查閱相關圖則。記者亦獲署方新聞組口頭確認，傳媒機構在新聞報道使用經「百樓圖網」取得的圖則，並不違反《建築物條例》，是署方首次明確表達相關立場。
屋宇署報道刊出後改口　首稱百樓圖網資料可用於新聞報道
《立場》1 月 7 日刊出屋宇署拒批圖則的報道後，署方一名技術秘書翌日致電記者「澄清」，指記者曾稱查閱圖則的原因與僭建有關，因此可使用署方網上系統「百樓圖網」查閱圖則，又稱相關資料可用作新聞用途。
署方在記者要求下，本月 11 日以書面回覆，指由於《立場》申請與了解僭建物事宜有關，屬《建築物條例》定明的情況，故「可直接透過『百樓圖網』系統於付款後查閱相關樓宇記錄。」
記者並致電署方新聞組，獲確認傳媒機構在報道中使用經「百樓圖網」取得的圖則，並不違反《建築物條例》，不過新聞主任提醒傳媒使用相關資料時，仍需合符《私隱條例》及《版權條例》的規定。
傳媒過往調查揭發高官僭建時，不時引用「百樓圖網」的圖則，不過該系統並無提供「新聞」選項，因此傳媒使用資料作新聞報道有法律風險。這次是屋宇署首次明確表達立場，說明「百樓圖網」資料可用於新聞報道。
 屋宇署 1 月 12 日書面回覆，向《立場》確認如目的是了解僭建，可於網上系統「百樓圖網」查閱建築物圖則。（屋宇署回覆電郵截圖）
 《立場》去年申請被拒　署方曾避答百樓圖網資料用途
入境處、運輸署等政府部門，2019 年起紛紛收緊查冊程序，令傳媒工作包括調查報道受阻。港台《鏗鏘集》編導蔡玉玲，去年更因調查元朗 7.21 襲擊查車牌，被控「虛假陳述」，令社會一片嘩然。
《立場》去年全面審視各政府部門的查冊程序，並於 12 月以「新聞用途」為由向屋宇署申請，查閱鄭若驊名下曾被揭僭建地庫的屯門海詩別墅獨立屋圖則。
署方職員當時曾致電記者，索取報道方向等詳細資料以作審批，記者稱一般與僭建相關，但署方隨後拒絕批出圖則，又指「有關目的只填上『新聞用途』。一般而言，單憑這描述，建築事務監督難以按照《建築物條例》第 36G 條第 (4) (c) 款的要求，判斷接納申請是否符合公眾利益。」
記者事後追問署方審批標準，但署方未正面回應，僅稱「由於每宗個案的情況不盡相同，申請人須於表格上作具體說明」，又拒答「百樓圖網」資料可否用於新聞。
採訪：FC、陳信熙
 報料俾《立場》：
Telegram 應用程式：@standnewsreporting
ProtonMail：[email protected]
Signal 應用程式：94580060
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【查冊紅線．6】林卓廷查冊揭方國珊選舉捐贈資料　私隱署促删片　前專員蔣任宏：可引新聞豁免</title>
      <link>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-6-%E6%9E%97%E5%8D%93%E5%BB%B7%E6%9F%A5%E5%86%8A%E6%8F%AD%E6%96%B9%E5%9C%8B%E7%8F%8A%E9%81%B8%E8%88%89%E6%8D%90%E8%B4%88%E8%B3%87%E6%96%99-%E7%A7%81%E9%9A%B1%E7%BD%B2%E4%BF%83%E5%88%A0%E7%89%87-%E5%89%8D%E5%B0%88%E5%93%A1%E8%94%A3%E4%BB%BB%E5%AE%8F-%E5%8F%AF%E5%BC%95%E6%96%B0%E8%81%9E%E8%B1%81%E5%85%8D/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2021 13:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-6-%E6%9E%97%E5%8D%93%E5%BB%B7%E6%9F%A5%E5%86%8A%E6%8F%AD%E6%96%B9%E5%9C%8B%E7%8F%8A%E9%81%B8%E8%88%89%E6%8D%90%E8%B4%88%E8%B3%87%E6%96%99-%E7%A7%81%E9%9A%B1%E7%BD%B2%E4%BF%83%E5%88%A0%E7%89%87-%E5%89%8D%E5%B0%88%E5%93%A1%E8%94%A3%E4%BB%BB%E5%AE%8F-%E5%8F%AF%E5%BC%95%E6%96%B0%E8%81%9E%E8%B1%81%E5%85%8D/</guid>
      <description>民主黨林卓廷去年經物業查冊調查後，指控西貢區議員方國珊涉濫報立法會選舉開支，方國珊否認。私隱專員公署去信林，指他查冊與登記冊設立目的無關，要求刪除記者會網上片段，並質疑做法違私隱保障原則。不過翻查《私隱條例》，定明新聞豁免適用於向傳媒披露資料人士。前私隱專員蔣任宏亦向《立場》指，一般而言，舉報者可援引相關豁免。
私隱公署回覆《立場》時，未解釋林的情況是否符合新聞豁免，僅指正按程序跟進，對個案是否涉及違反《私隱條例》未有結論。林卓廷表示，濫報選舉開支與公眾利益尤關，批評公署的要求荒謬，強調不會刪除片段。
 林卓廷fb片段截圖
 私隱公署指　林卓廷查冊與登記冊設立目的無關
林卓廷去年 11 月收到私隱專員公署信件。據他提供的信件，私隱公署稱接獲方國珊投訴，不滿他公開披露其捐贈者的個人資料。該信件又質疑，林卓廷查冊的目的，看來是為了確認物業持有人及捐贈者，與方的關係，「看來與土地註冊處當初提供查冊的目的並無直接關係」。
公署又指，土地註冊處提供查冊目的，是防止秘密及有欺詐成分的物業轉易，以及提供容易追溯和確定土地財產及不動產業權的方法，並引述《私隱條例》的保障資料第 3 原則，指如無資料當事人的同意，個人資料不得使用於有別於土地登記冊的新目的。
公署於信件轉達方國珊的要求，希望林卓廷刪除記者會的網上片段，又指根據處方的程序，如被投訴者已採取糾正措施，「公署可認為毋須就個案進行調查或繼續進行調查。」並要求林於指定日期前回覆。
條例定明向傳媒披露資料可獲豁免　蔣任宏：適用於報料人
雖然《私隱條例》保障資料第 3 原則有上述規定，但該條例第 61 條清楚定明如屬於向傳媒機構披露資料，而披露者「有合理理由相信發表及播放該資料是符合公眾利益的」，則可獲豁免不受第 3 原則的條文管限。
前私隱專員蔣任宏書面回覆《立場》指，一般情況下報料人（whistle blower）的確可引用該條例第 61 條取得豁免，但指仍需遵守第 1 原則，即以公平及合法方式取得資料。
公署：對是否違例未有結論　林卓廷：基於公眾利益披露
私隱專員公署回覆《立場》時，並未解釋林卓廷於記者會上披露方國珊捐贈者的資料，是否符合條例中的新聞豁免，僅指正按程序跟進，對個案是否涉及違反《私隱條例》未有結論。
林卓廷向《立場》指，已回信要求公署澄清是否接獲資料當事人投訴，正待公署回覆。他認為，政府今次以公帑補償選舉開支，候選人如涉濫報，情況尤關公眾利益，批評公署要求他刪除記者會網上片段的要求荒謬，阻礙他披露涉違法情況，強調不會遵從。
被質疑收親屬捐贈服務、部分無單據　方國珊否認濫報
政府去年 7 月以武漢肺炎疫情嚴重為由，將原定 9 月舉行的立法會換屆選舉延後，並宣布會按候選人提交的選舉申報，向他們退回選舉開支。
民主黨林卓廷去年 10 月召開記者會，指控參選新界東直選的西貢區議員方國珊涉濫報選舉開支，他質疑方國珊稱收到近 200 萬元選舉服務捐贈，但部分開支並無單據，又指經物業查冊發現，部分捐贈者疑為方的親屬，情況惹人懷疑。
方國珊事後在 FB 專頁否認濫報，稱已按規定列出所有捐贈及支出，但無交代林卓廷所指的人士，實際上是否其親屬。
 方國珊事後在 FB 否認濫報，但無交代林卓廷所指的人士，實際上是否其親屬。（方國珊 FB 專頁截圖）
 採訪：陳信熙、FC
 報料俾《立場》：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【查冊紅線．5】土地註冊處網上查冊　禁資料用於「不良活動」　記協憂條款用作對付傳媒</title>
      <link>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-5-%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E8%A8%BB%E5%86%8A%E8%99%95%E7%B6%B2%E4%B8%8A%E6%9F%A5%E5%86%8A-%E7%A6%81%E8%B3%87%E6%96%99%E7%94%A8%E6%96%BC-%E4%B8%8D%E8%89%AF%E6%B4%BB%E5%8B%95-%E8%A8%98%E5%8D%94%E6%86%82%E6%A2%9D%E6%AC%BE%E7%94%A8%E4%BD%9C%E5%B0%8D%E4%BB%98%E5%82%B3%E5%AA%92/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Jan 2021 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-5-%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E8%A8%BB%E5%86%8A%E8%99%95%E7%B6%B2%E4%B8%8A%E6%9F%A5%E5%86%8A-%E7%A6%81%E8%B3%87%E6%96%99%E7%94%A8%E6%96%BC-%E4%B8%8D%E8%89%AF%E6%B4%BB%E5%8B%95-%E8%A8%98%E5%8D%94%E6%86%82%E6%A2%9D%E6%AC%BE%E7%94%A8%E4%BD%9C%E5%B0%8D%E4%BB%98%E5%82%B3%E5%AA%92/</guid>
      <description>新界「套丁」、高官樓換樓醜聞，傳媒全憑查冊調查揭發。不過《立場》發現，原來土地註冊處的查冊服務條款，註明禁將資料用於「處方認為不良的活動」，如有違反「會導致協議被終止」。《立場》向處方查詢何謂「不良活動」，獲回覆指該條款「是為了強調必須合法地使用查冊獲取的資料」，但稱難假設所有可能出現的情況，拒答涵蓋範圍。
執業大律師黃宇逸指，該條款內容空泛，雖未必牽涉刑責，但部門宜作解釋。記協主席楊健興及本土研究社成員陳劍青同表憂慮，擔心條款被濫用對付傳媒，亦令民間研究承受風險。
禁資料用於「不良活動」　查冊者必須同意
土地註冊處的網上查冊「綜合註冊資訊系統」，現時容許登記用戶及非登記用戶使用；前者申請帳戶時，必須簽署同意使用條款，而後者於繳費購買查冊文件前，系統會彈出使用條款，查冊者必須按「同意」，才可繼續付款及取得文件。
《立場》翻查兩種用戶的服務條款，發現均有查冊所得資料「不得用於任何土地註冊處認為不良的活動」的相關字句（見下），而這句的英文版寫法為「which is objectionable as determined by the Land Registry absolutely.」。
 22. 登記用戶不得把「綜合註冊資訊系統」網上服務，或據此取得的任何產品或服務或其中任何部分，用於任何違法或非法的活動上，亦不得用於任何土地註冊處認為不良的活動上，特別是不得用於違反《個人資料（私隱）條例》（第 486 章）或《版權條例》（第 528 章）任何條文的任何活動或目的。任何企圖利用或操控從「綜合註冊資訊系統」網上服務獲取的產品或服務中的資料或其中任何部分（例如在「綜合註冊資訊系統」網上服務提供的搜尋鍵外另行就土地紀錄設立新的搜尋鍵），都是一律禁止。違反本條款會導致協議被終止。
——登記用戶的使用條款節錄
  21. 你不得把「綜合註冊資訊系統」網上服務或據此取得的任何產品或服務或其中任何部分用於任何違法或非法的活動上，亦不得用於任何土地註冊處認為不良的活動上，特別是不得用於違反《個人資料（私隱）條例》 ( 第 486 章 ) 或《版權條例》 ( 第 528 章 ) 任何條文的任何活動或目的。任何企圖利用或操控從「綜合註冊資訊系統」網上服務獲取的產品或服務中的資料或其中任何部分（例如在「綜合註冊資訊系統」網上服務提供的搜尋鍵外另行就土地紀錄設立新的搜尋鍵），都是一律禁止。
——非登記用戶的使用條款節錄
 翻查土地註冊處的網頁紀錄，該字句最早見於 2012 年 1 月，當時中文版更有「何謂『不良的活動』全由土地註冊處作最終決定」的字句，不過這句現時已刪去。由於缺乏 該網站 2012 年之前的網頁紀錄，因此未能確定該字句是何時加入至條款中。
此外，登記用戶版本的使用條款註明，如用戶違反該條款「會導致協議被終止」，意味用戶不可再透過其帳戶查冊；非登記用戶的使用條款，則沒有協議會被終止的字眼。
拒答涵蓋範圍　處方：難假設所有情況
土地註冊處回覆《立場》指，網上查冊服務的條款提及相關字句，「是為了強調必須合法地使用查冊獲取的資料。符規的責任在於取得及使用該等資料的人士，本處難以假設並就所有可能出現的情況評論」，又指已在條款中特別舉出不得違反《私隱條例》或《版權條例》為例子。
至於「何謂『不良的活動』全由土地註冊處作最終決定」一句，署方指 2020 年 8 月已刪除，並解釋「是為了更準確地反映情況，因為查冊獲取的資料是否被合法使用亦涉及其他法例如《個人資料（私隱）條例》或《版權條例》的執法工作和判斷」。
此外，署方亦承認為加強保障個人資料，2016 年 9 月起已要求在櫃位查冊的人士，在繳付查冊費用前，在付款單上簽署確認明白處方備存土地紀錄的目的，以及使用土地紀錄提供的資料須受《私隱條例》的規限。
 土地註冊處的網上查冊服務，非登記用戶購買查冊文件前，系統會彈出使用條款，查冊者必須按「同意」，才可繼續付款及取得文件。（系統截圖）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【查冊紅線．4】入境處收緊婚姻查冊後　申請宗數大減 25%　曾阻《蘋果》申請</title>
      <link>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-4-%E5%85%A5%E5%A2%83%E8%99%95%E6%94%B6%E7%B7%8A%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%9F%A5%E5%86%8A%E5%BE%8C-%E7%94%B3%E8%AB%8B%E5%AE%97%E6%95%B8%E5%A4%A7%E6%B8%9B-25-%E6%9B%BE%E9%98%BB-%E8%98%8B%E6%9E%9C-%E7%94%B3%E8%AB%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2021 19:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-4-%E5%85%A5%E5%A2%83%E8%99%95%E6%94%B6%E7%B7%8A%E5%A9%9A%E5%A7%BB%E6%9F%A5%E5%86%8A%E5%BE%8C-%E7%94%B3%E8%AB%8B%E5%AE%97%E6%95%B8%E5%A4%A7%E6%B8%9B-25-%E6%9B%BE%E9%98%BB-%E8%98%8B%E6%9E%9C-%E7%94%B3%E8%AB%8B/</guid>
      <description>律政司司長鄭若驊初上任被揭發大宅僭建，傳媒翻查結婚紀錄，再揭發同涉僭建的鄰居潘樂陶是鄭的丈夫，但入境處 2019 年收緊查冊規定，加入額外審批程序，傳媒難以再循此途徑揭發高官醜聞。《立場新聞》索取入境處提供的婚姻查冊申請數字，發現處方收緊程序後，申請數由 2019 年年首 10 個月約 17,500 宗，跌至去年同期約 13,000 宗，大減 25% ，惟處方無備存傳媒申請及被拒絕的數字。處方稱，傳媒如認為查冊符合公眾利益可提申請，但無正面回答審批準則等問題。
記協主席楊健興指，入境處收緊程序後，相信不少傳媒受阻無法查冊，影響採訪和報道。他批評處方向申訴專員稱傳媒可續查冊，實際上卻拒絕申請，漠視申訴機制，亦損害傳媒監察政府職能。
為保護警員限查冊　查結婚紀錄申請減 25%
2019 年 10 月反修例運動期間，警察隊員佐級協會因應有警員被「起底」，入稟要求法庭頒令禁止公眾查閱選民登記冊。入境處同月以行政權力，收緊婚姻及出生查冊程序，處方事後曾向申訴專員公署解釋，收緊是為免公職人員被「起底」，受滋擾和威嚇。
按處方新規定，申請翻查他人的出生及結婚紀錄，需先獲當事人的授權，否則需以補充資料方式申請，申報與當事人關係、翻查目的、擬作用途等資料，由處方額外審批。
《立場》向入境處索取，收緊程序前後接獲的婚姻查冊申請數字，並統計得出 2019 年 1 月 至 10 月，處方共接獲 17, 561 宗申請，但在同年 10 月收緊後，2020 年 1 月至 10 月的申請共 13,014 宗，較上年同期減少 25%，即逾 4,500 宗。
至於出生紀錄，入境處 2019 年 1 月至 10 月共收到 11,328 宗申請，而 2020 年同期申請數字跌至 10,980 宗，減幅約 3%。
不過，處方以無備存數字為由，拒答接獲兩種紀錄的查冊申請當中，以補充資料方式提出、由傳媒提出及最後被拒絕的宗數。
 2018 年鄭若驊初上任律政司司長，即被揭發名下獨立屋有地庫等多個僭建物。《蘋果日報》翻查結婚紀錄，證實鄭的鄰居潘樂陶，是鄭的丈夫，兩人於 2016 年 12 月結婚，婚禮由前律政司司長梁愛詩主持，而運房局局長陳帆是為男方的證婚人。（立場資料圖片）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>運輸署拒《立場》查接載白衣人車牌　申訴專員受理記者投訴　林鄭拒回應</title>
      <link>/articles/%E9%81%8B%E8%BC%B8%E7%BD%B2%E6%8B%92-%E7%AB%8B%E5%A0%B4-%E6%9F%A5%E6%8E%A5%E8%BC%89%E7%99%BD%E8%A1%A3%E4%BA%BA%E8%BB%8A%E7%89%8C-%E7%94%B3%E8%A8%B4%E5%B0%88%E5%93%A1%E5%8F%97%E7%90%86%E8%A8%98%E8%80%85%E6%8A%95%E8%A8%B4-%E6%9E%97%E9%84%AD%E6%8B%92%E5%9B%9E%E6%87%89/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2021 16:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%81%8B%E8%BC%B8%E7%BD%B2%E6%8B%92-%E7%AB%8B%E5%A0%B4-%E6%9F%A5%E6%8E%A5%E8%BC%89%E7%99%BD%E8%A1%A3%E4%BA%BA%E8%BB%8A%E7%89%8C-%E7%94%B3%E8%A8%B4%E5%B0%88%E5%93%A1%E5%8F%97%E7%90%86%E8%A8%98%E8%80%85%E6%8A%95%E8%A8%B4-%E6%9E%97%E9%84%AD%E6%8B%92%E5%9B%9E%E6%87%89/</guid>
      <description> 左圖來源：《721誰主真相》截圖
 《立場》記者上月以「新聞」為由向運輸署申請調查 721 當日接載白衣人車牌被拒，署方並拒解釋傳媒如何正確查冊。記者早前就運輸署拒查車牌一事，向申訴專員公署投訴。公署最新回覆指已受理投訴，將展開調查，並向運輸署索取資料。運輸署上周更宣布會將查冊者名稱通知車主，令傳媒查冊採訪更加困難。特首林鄭月娥本周二（5 日）回應，不認為署方新措施影響新聞自由，更稱傳媒可續查冊。
《立場》就查車牌被拒追問特首辦，情況是否符合林鄭的理解、她是否被官員誤導，特首辦回覆指林鄭已作回應，沒有補充。
林鄭聲稱傳媒可續查冊
運輸署上周推出新措施，車主向署方登記後，如名下車輛被查冊，署方會以電郵通知車主查冊者的名稱及查冊目的，意味車主將可掌握查冊者的身份，令記者進行調查報道更加困難。特首林鄭月娥本周二（5 日）出席行會前見傳媒時回應，稱運輸署收緊查冊是為保障私隱，斷言「看不到如何影響到新聞自由」，又聲稱記者仍可繼續查冊。
《立場》同日刊出報道，記者去年 12 月以「新聞」為由，曾向運輸署申請查車牌被拒，職員拒絕受理，而署方書面回覆時亦避答傳媒查冊的正確方法，顯示林鄭所言與實況不符。
 《立場》記者 2020 年 12 月到運輸署觀塘牌照事務處，以新聞為由申請就蔡玉玲案中同一車牌號碼查冊，不過職員拒絕解釋表格上哪個指定用途涵蓋新聞，又拒絕接受記者自行寫上及剔選「新聞」用途的申請表。（《立場》申請表）
 《立場》追問上月申請被拒　特首辦：無補充
《立場》本周四（7 日）追問特首辦，林鄭月娥有沒有了解過運輸署的查冊程序、基於什麼資訊認為傳媒可繼續查車牌、記者查車牌被拒的情況是否符合她的理解、她有否被官員誤導等問題。
特首辦僅覆指「行政長官早前已作回應，我們沒有補充。」
運輸署拒《立場》申請 申訴專員調查
運輸署上月拒絕《立場》申請車牌查冊後，記者就署方未能為傳媒提供正確查冊車牌方式，以及署方 3 次拒向記者解釋，傳媒如何查冊等情況，向申訴專員公署投訴，要求調查運輸署是否有行政失當及濫權。公署本周三（6 日）最新回覆，確認已受理投訴並將展開正式調查，目前正在整理資料及調查方向，稍後會向運輸署索取相關資料。
蔡玉玲查車牌被控　運輸署至今未答傳媒如何查冊
港台《鏗鏘集》編導蔡玉玲因調查元朗 7.21 襲擊，查車牌找出接載白衣人的車主，於2020 年 11 月被警方高調拘捕，並控以「虛假陳述」的罪名，社會一片嘩然。
事件揭發運輸署早於 2019 年 10 月，在事前未公布下修改車牌查冊申請表，刪走「其他」的用途選項，令記者查冊時被逼剔選不包括「新聞」的選項，並需簽署聲明「屬實」，尤如佈下針對傳媒的「查冊陷阱」。
運輸署至今仍未交代，要求查冊者申報查冊目的並作審核的法律依據，亦拒絕解釋傳媒正確查冊的方法，被批評越權限制傳媒採訪，打壓新聞自由。
除蔡玉玲外，《蘋果日報》本周一（4 日）亦收到警方信件，要求交出負責查車牌報道的記者資料助查，該報已表明是按規定申請，不會交出資料，又批評警方行動旨在威嚇傳媒。警方早前回應《立場》查詢時指調查細節不便透露，拒答是否收到車主投訴。
 報料俾《立場》：
Telegram 應用程式：@standnewsreporting
ProtonMail：[email protected]
Signal 應用程式：94580060
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【查冊紅線．3】屋宇署拒記者查鄭若驊物業圖則　運房局准查尚德停車場圖則　記協主席：審批程序混亂</title>
      <link>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-3-%E5%B1%8B%E5%AE%87%E7%BD%B2%E6%8B%92%E8%A8%98%E8%80%85%E6%9F%A5%E9%84%AD%E8%8B%A5%E9%A9%8A%E7%89%A9%E6%A5%AD%E5%9C%96%E5%89%87-%E9%81%8B%E6%88%BF%E5%B1%80%E5%87%86%E6%9F%A5%E5%B0%9A%E5%BE%B7%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4%E5%9C%96%E5%89%87-%E8%A8%98%E5%8D%94%E4%B8%BB%E5%B8%AD-%E5%AF%A9%E6%89%B9%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B7%B7%E4%BA%82/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2021 17:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-3-%E5%B1%8B%E5%AE%87%E7%BD%B2%E6%8B%92%E8%A8%98%E8%80%85%E6%9F%A5%E9%84%AD%E8%8B%A5%E9%A9%8A%E7%89%A9%E6%A5%AD%E5%9C%96%E5%89%87-%E9%81%8B%E6%88%BF%E5%B1%80%E5%87%86%E6%9F%A5%E5%B0%9A%E5%BE%B7%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4%E5%9C%96%E5%89%87-%E8%A8%98%E5%8D%94%E4%B8%BB%E5%B8%AD-%E5%AF%A9%E6%89%B9%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E6%B7%B7%E4%BA%82/</guid>
      <description>屋宇署上月拒絕《立場》申請，查閱律政司司長鄭若驊海詩別墅獨立屋的圖則（另見報道）。不過，《立場》根據同一法例，向運房局申請，查閱周梓樂墮樓的將軍澳尚德停車場圖則卻順利獲批。運房局現時並無供申請查閱圖則的實體表格，記者打印其網上查冊頁面，手寫加上「新聞用途」後電郵提交。局方 8 日後批准，而過程並無如屋宇署般，要求記者提供採訪詳情作審批。
記協主席楊健興認為，兩部門審批程序和結果不同，反映政府內部混亂，促政府尊重新聞自由，定下簡單清晰的程序和準則，他建議只要申請者能夠證明是傳媒機構，部門就應該批准查冊申請。
房委會物業可網上查圖則　程序與「百樓圖網」相同
 記者從「房屋署圖則查閱網」的打印其網上查冊聲明頁面，手寫加上「新聞用途」後以電郵提交。（房屋署圖則查閱網）截圖
 目前房委會所發展並已出售的物業，是由運房局常秘（房屋）轄下的獨立審查組管制；按網上簡介，該組獲屋宇署署長授權，按《建築物條例》及相關政策和指引，監管房委會的物業。獨立審查組 2014 年開設「房屋署圖則查閱網」，供市民查閱房委會轄下建築物的圖則及相關文件紀錄，並按《建築物條例》處理申請，其程序與屋宇署的「百樓圖網」相同。
22 歲科大學生周梓樂，2019 年 11 月初在將軍澳尚德邨停車場被發現由高處墮下，原因不明，他留醫數日後不治，其墮樓引起廣泛關注。
尚德邨停車場為房委會發展的物業，目前屬領展旗下。《立場》上月為了解停車場的設計，向運房局申請查閱相關圖則。
 科大學生周梓樂 11 月 8 日離世，大批市民晚上到他高處墮下的將軍澳尚德停車場悼念。
 《立場》申請 8 日後獲批　局方未查問採訪內容
現時透過「房屋署圖則查閱網」查冊，需剔選用途聲明，惟該網指定的兩個選項只關於建築及工程，並不包括新聞，而獨立審查組現時亦無提供申請查閱圖則的表格。
記者以事先註冊的帳戶，登入「房屋署圖則查閱網」，打印聲明頁面，並手寫加上「其他未在上述兩項所列明的事項︰新聞用途」的字句，然後拍照，再以記者身份經電郵向獨立審查組提交申請。
獨立審查組 8 日後電郵回覆，批准《立場》申請，職員其後亦致電記者，相約到其辦事處查閱圖則的時間。記者按約定時間到該組辦事處，付款後獲安排在電腦查閱尚德停車場圖則。
此外，獨立審查組在回覆電郵中表示，會積極考慮在日後其網上查冊系統更新時，加入其他用途選項，「以便利更廣泛之公眾及使用者」。
按同一法例審批　屋宇署索採訪詳情後拒交圖則
根據《建築物條例》，公眾可藉公眾利益理由（包括新聞）申請查閱圖則，只要政府認為申請符合公眾利益就可提供資料。雖然運房局及屋宇署皆根據這條例處理申請，但審批程序卻有不同。
《立場》上月向屋宇署申請查閱，律政司司長鄭若驊海詩別墅獨立屋的圖則，署方職員致電記者，稱「新聞用途」太空泛，要求提供採訪詳情供審批，不過即使記者補充申請與僭建相關，署方最後仍拒批圖則，亦無交代審核準則。
相反，同樣接獲記者以新聞為由申請查冊的房署，並未查問採訪詳情，直接批准申請。
記協主席︰部門各自演繹條例　極度混亂
記協主席楊健興認為，兩個部門根據同一法例審批，卻有不同程序和結果，反映公務員按各自對條例的理解，審批傳媒的查冊申請，「顯示政府內部執行上極度混亂」。
他強調，政府部門審批傳媒的申請，不應查問報道相關的細節，「特首應該發指引，各部門按指引設定簡單清晰嘅準則，例如只需證實傳媒嘅身份就批准申請，亦要豁免將傳媒提出的申請，向當事人披露」。
 報料俾《立場》：
Telegram 應用程式：@standnewsreporting
ProtonMail：[email protected]
Signal 應用程式：94580060
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【查冊紅線．2】記者「新聞」為由　查鄭若驊獨立屋圖則　屋宇署拒絕提供　拒答審核準則</title>
      <link>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-2-%E8%A8%98%E8%80%85-%E6%96%B0%E8%81%9E-%E7%82%BA%E7%94%B1-%E6%9F%A5%E9%84%AD%E8%8B%A5%E9%A9%8A%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%B1%8B%E5%9C%96%E5%89%87-%E5%B1%8B%E5%AE%87%E7%BD%B2%E6%8B%92%E7%B5%95%E6%8F%90%E4%BE%9B-%E6%8B%92%E7%AD%94%E5%AF%A9%E6%A0%B8%E6%BA%96%E5%89%87/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2021 16:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-2-%E8%A8%98%E8%80%85-%E6%96%B0%E8%81%9E-%E7%82%BA%E7%94%B1-%E6%9F%A5%E9%84%AD%E8%8B%A5%E9%A9%8A%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E5%B1%8B%E5%9C%96%E5%89%87-%E5%B1%8B%E5%AE%87%E7%BD%B2%E6%8B%92%E7%B5%95%E6%8F%90%E4%BE%9B-%E6%8B%92%E7%AD%94%E5%AF%A9%E6%A0%B8%E6%BA%96%E5%89%87/</guid>
      <description>律政司司長鄭若驊 2018 年上任之初曾捲入僭建醜聞，當時傳媒靠查冊所得的圖則與獨立屋實況比較，揭發她名下海詩別墅獨立屋僭建。《立場新聞》記者上月以「新聞用途」為由，向屋宇署申請同一獨立屋圖則，屋宇署職員來電稱新聞用途「太空泛」，記者補充與「調查僭建」相關。不過署方最後拒絕記者的申請，亦無交代審批準則。署方又避答，傳媒常用的網上查閱圖則系統「百樓圖網」，資料可否用於新聞報道，僅稱「符規責任在於使用者，有需要應徵詢法律意見」。
資深傳媒人、中大高級講師陳惜姿質疑，署方要求記者披露採訪內容，阻礙調查外，亦對受查者不公平。民主黨涂謹申批評，傳媒不可能向政府部門全盤交代採訪內容，現時署方索取詳情又拒批，實屬濫權。
記協主席楊健興指，《立場》申請涉及高官物業「絕對屬於公眾利益」，署方查問已屬新聞審查，又指早前有記者因查冊被捕，署方有需要清晰交代「百樓圖網」的使用限制。
屋宇署判斷符公眾利益可准查冊　法例無註明審核準則
根據《建築物條例》及屋宇署的作業備考，呈交予建築事務監督（即屋宇署署長）的圖則及文件，均屬公共紀錄。如版權擁有人沒有反對，署方確認申請人符合法例定明的 3 個查冊目的（見下方）並繳費後，可提供相關文件。
 《建築物條例》第 36G 條定明的 3 個查冊目的：
1、關乎任何建築物的建造或關乎任何建築工程或街道工程的進行的事宜；
2、某建築物、建築物工程或街道工程的落成或進行，是否符合建築物條例或任何其他成文法則的條文；
3、建築事務監督認為為公眾利益適宜提供的任何其他事宜。
 條例中提及的 3 個查冊目的，首兩個都與建築及工程相關，而第三個目的，是由屋宇署署長判斷申請是否符合公眾利益。不過，法例並無詳列判斷相關申請的程序和標準。
 《立場》記者表明因新聞用途，向屋宇署申請查閱鄭若驊大屋的圖則。（立場記者攝）
 屋署職員問《立場》記者「想報邊啲新聞？」　稱知與鄭若驊有關
《立場》記者 2020 年 12 月初以郵寄表格方式，向屋宇署申請查閱律政司司長鄭若驊名下，曾被揭發有多處僭建的屯門海詩別墅獨立屋圖則。
記者在申請表上剔選「建築事務監督認為為公眾利益適宜提供資料的任何其他事宜」的目的選項，並在「請說明事項／特別情況並提出理由」的空格，填上「新聞用途」四字。
8 天後，屋宇署一名屋宇測量師來電，稱新聞用途「太空泛」，冀記者提供詳情，「其實想知你哋大概報道邊啲新聞，其實你都知道，根據之前報道，如果你係新聞用途，我哋攞上去審批嘅時候都係太空泛，我哋都唔知點。」
他續指，如可提供實際用途將有助審批，「因為其實海詩別墅我哋知道同律政司司長嗰邊有關，但好多野我哋唔可以代你去講，最好就由你話俾我哋知，所以想睇下你哋有無野補充。」
記者回答指，一般新聞性質都會查冊，包括查閱圖則判斷僭建。屋宇測量師表示明白，「所以就住今次嘅就係關於睇下違規僭建，好，我起碼有呢啲資料，咁我報上去先。」
 左為鄭若驊2008年購入的屯門大覽海詩別墅四號屋，右為其丈夫潘樂陶擁有的三號屋。
 署方拒絕申請　指單憑「新聞用途」難作判斷
不過屋宇署 6 日後電郵回覆，拒絕《立場》申請，並指「有關目的只填上『新聞用途』。一般而言，單憑這描述，建築事務監督難以按照《建築物條例》第 36G 條第 (4) (c) 款的要求，判斷接納申請是否符合公眾利益。」但無提及記者在電話向職員提供的資料是否仍不足夠。
記者追問署方，審批申請的標準，包括申請人需提供達到何種程度的細節，才足夠讓署方作判斷。署方回覆時未正面回應，僅稱「由於每宗個案的情況不盡相同，申請人須於表格上作具體說明」。
避答新聞可否用百樓圖網查冊　屋署：應徵詢法律意見
除了向屋宇署申請查閱圖則，傳媒過去亦常使用該署的網上系統「百樓圖網」，直接查閱建築物圖則作新聞採訪及報道，部分傳媒更曾刊出經該系統購買的圖則，例如 2012 年特首選舉中唐英年及梁振英的大宅僭建，以及 2018 年鄭若驊獨立屋僭建。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【查冊紅線．1】記者「新聞」為由　查 721 接載白衣人車主　運輸署拒受理　大律師：越權審核用途</title>
      <link>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-1-%E8%A8%98%E8%80%85-%E6%96%B0%E8%81%9E-%E7%82%BA%E7%94%B1-%E6%9F%A5-721-%E6%8E%A5%E8%BC%89%E7%99%BD%E8%A1%A3%E4%BA%BA%E8%BB%8A%E4%B8%BB-%E9%81%8B%E8%BC%B8%E7%BD%B2%E6%8B%92%E5%8F%97%E7%90%86-%E5%A4%A7%E5%BE%8B%E5%B8%AB-%E8%B6%8A%E6%AC%8A%E5%AF%A9%E6%A0%B8%E7%94%A8%E9%80%94/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 20:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-1-%E8%A8%98%E8%80%85-%E6%96%B0%E8%81%9E-%E7%82%BA%E7%94%B1-%E6%9F%A5-721-%E6%8E%A5%E8%BC%89%E7%99%BD%E8%A1%A3%E4%BA%BA%E8%BB%8A%E4%B8%BB-%E9%81%8B%E8%BC%B8%E7%BD%B2%E6%8B%92%E5%8F%97%E7%90%86-%E5%A4%A7%E5%BE%8B%E5%B8%AB-%E8%B6%8A%E6%AC%8A%E5%AF%A9%E6%A0%B8%E7%94%A8%E9%80%94/</guid>
      <description>2021 年 1 月，《立場》已刊出報道，以「新聞」為由，調查 721 接載白衣人車主，運輸署拒受理
 運輸署近日突推新措施，將查冊者名稱通知車主，令記者反遭「起底」，引起嘩然。特首林鄭月娥今早（5 日）指，不認為新措施影響新聞自由，聲稱傳媒可以繼續查冊。不過，《立場》記者上月親身到運輸署牌照處，以「新聞」為由申請 721 當日接載白衣人的車牌資料。運輸署現行表格需剔選查冊用途，但表格上三個選項當中沒有「新聞」的選項，運輸署職員拒絕解釋應剔選哪個用途。記者即場遞交兩份表格，一份不剔選任何用途，另一份自行寫上並剔選「新聞」用途，職員均拒受理。
《立場》事後兩度向署方查詢，運輸署回覆指表格未填妥遂不受理，但署方無回答傳媒申請查冊車牌的正確方法，亦無交代要求申請者填報用途並作審批的法律依據。執業大律師黃宇逸指，法例定明運輸署必須向已繳費者提供車牌資料，如作額外審核已屬越權。民主黨涂謹申指，如署方無設渠道讓傳媒查冊，涉違《基本法》保障新聞自由的條文。
運輸署以行政權力設限　儼如佈「查冊陷阱」
根據《道路交通（車輛登記及領牌）規例》，申請者繳付指定費用後，運輸署必須提供相關車輛的資料，而法例並無賦予運輸署權力，要求申請者申報查冊用途、審核用途，以及限制查冊所獲資料只能用於某些用途。運輸署 2011 年發表的諮詢文件，亦註明「在現時法例下，署長亦無權要求申請人提供索取證明書的理由」。
申訴專員公署 2020 年 5 月一份針對查冊車牌的調查報告亦引述，「運輸署認為，證明書是根據法例而發出的，任何相關的行政措施和申請要求必須符合不超越現行法例的依據，否則難以向公眾解釋」。但事實上，運輸署卻在法例以外，強行以行政權力架設相關限制。
記者無法剔選新聞用途　卻要聲明「屬實」
署方在 2019 年 10 月未事先公布下修訂車牌查冊申請表，將用途選項中「其他，請述明」一項，改為「其他有關交通及運輸的事宜」，逼使申請者只能在署方指定的「進行法律程序」、「買賣車輛」及「其他有關交通及運輸的事宜」 等 3 個用途選項中剔選一個。
署方又在申請表要求申請人以剔號聲明，包括剔選用途在內的所有填報資料屬實，並同意查冊車牌所獲資料「應用作與交通及運輸事宜有關的事務上」（相關英文字句為 should only be used for activities relating to traffic and transport matters）。
換言之，傳媒填寫申請表時，只能在不包括新聞在內的 3 個用途選項中剔選，並被逼簽署聲明「屬實」，以及同意取得資料後只可用於交通運輸相關用途。傳媒查車牌資料時，一般會剔選申請表上第三個選項、即「其他有關交通及運輸的事宜」。如記者將資料用作新聞採訪及報道，均可能被視為不符申報用途及違反用途限制。
 《立場》記者 2020 年 12 月到運輸署觀塘牌照事務處，以新聞為由申請就蔡玉玲案中同一車牌號碼查冊，不過職員拒絕解釋表格上哪個指定用途涵蓋新聞，又拒絕接受記者自行寫上及剔選「新聞」用途的申請表。（《立場》申請表）
 警兩月兩行動　拘控蔡玉玲　去信《蘋果》促助查
警方 2020 年 11 月初拘捕蔡玉玲，正正是指控她就元朗 7.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【查冊紅線．前言】當記者查車牌被捕　查冊空間尚餘幾多？</title>
      <link>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%95%B6%E8%A8%98%E8%80%85%E6%9F%A5%E8%BB%8A%E7%89%8C%E8%A2%AB%E6%8D%95-%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%A9%BA%E9%96%93%E5%B0%9A%E9%A4%98%E5%B9%BE%E5%A4%9A/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 20:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%B4%85%E7%B7%9A-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%95%B6%E8%A8%98%E8%80%85%E6%9F%A5%E8%BB%8A%E7%89%8C%E8%A2%AB%E6%8D%95-%E6%9F%A5%E5%86%8A%E7%A9%BA%E9%96%93%E5%B0%9A%E9%A4%98%E5%B9%BE%E5%A4%9A/</guid>
      <description>踏入 2021 年，傳媒查冊再受打壓。
《蘋果日報》本周一（4 日）收到警方信件，要求交出負責查車牌報道記者的資料助查。運輸署近日亦推新措施，日後通知車主被查冊之餘，更會將查冊者的名稱交予對方。上任前曾承諾捍衛新聞自由的特首林鄭月娥，周二（5 日）早上回應運輸署新措施時，侃侃而談收緊查冊是為保障私隱，斷言「看不到如何影響到新聞自由」，又聲稱記者可繼續查冊。
蔡玉玲被捕　首名記者查冊被控
短短兩個月前，港台《鏗鏘集》編導蔡玉玲被警方新界北總區重案組高調拘捕、上門搜屋，更被律政司控以「虛假陳述」的罪名，社會一片嘩然。
元朗 7.21 襲擊當晚，多名市民被身份不明的白衣人持械毆打重傷。蔡玉玲與《鏗鏘集》團隊透過查車牌，找到曾接載白衣人車輛的登記車主，逐一追問回應。
然而，她被政府指控為取得車牌資料，向運輸署「假稱」查車牌與交通運輸事宜有關。她為社會追尋真相而查冊，卻成為香港歷來首名因查冊被捕、被控的記者。
種種述象揭示，政府一再運用法律和行政權力，收窄資訊及新聞自由。
刻下的香港，傳媒透過合法查冊作採訪和報道的空間尚有多少？至於林鄭所言，記者仍可繼續查冊又是否事實？
《立場》檢視查冊程序　各部門幾乎全面收緊
《立場新聞》調查組過去一個月，重新檢視運輸署、入境處、屋宇署，房屋署以及土地註冊處的查冊程序，發現各部門幾乎全面收緊，運用行政權力設下新門檻和新規定。
有部門以私隱之名限制查冊，卻無視《私隱條例》對新聞豁免，「強逼」記者聲明同意查冊所獲資料只能用於指定的用途，越權限制採訪和報道。有部門要求記者申報採訪方向從而「審批」，最終拒絕查冊申請，並拒絕詳細解釋理據。有部門從未設渠道讓傳媒查冊，不過在記者查詢下，同意考慮加設相關選項。
記者又向各部門查詢收緊查冊程序的理據，當中 3 個部門拒絕詳細解釋，表現出對新聞自由置若罔聞。
《基本法》第 27 條明確保障香港居民的新聞自由。隨着記者因查冊遭拘捕和檢控，政府部門以行政權力收緊查冊規定，傳媒面臨或明或暗「紅線」越來越多。
新聞自由的基石正一塊一塊剝落，已臨瀕危邊緣。
 報料俾《立場》：
Telegram 應用程式：@standnewsreporting
ProtonMail：[email protected]
Signal 應用程式：94580060
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
