<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>新丁100日 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E6%96%B0%E4%B8%81100%E6%97%A5/</link>
    <description>Recent content in 新丁100日 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Apr 2016 19:44:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%96%B0%E4%B8%81100%E6%97%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【新丁100日】轟每月七萬養區議員嘥公帑　9月要再拉葛珮帆落馬 — 專訪陳國強</title>
      <link>/%E6%96%B0%E4%B8%81100%E6%97%A5-%E6%96%A5%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%83%E8%90%AC%E9%A4%8A%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E5%98%A5%E5%85%AC%E5%B8%91-9%E6%9C%88%E8%A6%81%E5%86%8D%E6%8B%89%E8%91%9B%E7%8F%AE%E5%B8%86%E8%90%BD%E9%A6%AC-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%99%B3%E5%9C%8B%E5%BC%B7/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Apr 2016 19:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E4%B8%81100%E6%97%A5-%E6%96%A5%E6%AF%8F%E6%9C%88%E4%B8%83%E8%90%AC%E9%A4%8A%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E5%98%A5%E5%85%AC%E5%B8%91-9%E6%9C%88%E8%A6%81%E5%86%8D%E6%8B%89%E8%91%9B%E7%8F%AE%E5%B8%86%E8%90%BD%E9%A6%AC-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%99%B3%E5%9C%8B%E5%BC%B7/</guid>
      <description>陳國強 陳國強
 馬鞍山錦豐苑和頌安邨，分別是錦濤和頌安兩個選區，上屆區議會選舉前，兩區是民建聯在馬鞍山的重點勢力範圍。
要在民建聯地盤突破，從來不易。工黨葉榮年前已經在頌安服務居民，有意要搶葛珮帆在頌安議席。無黨無派的陳國強，原來無意落戶錦濤，但他打算參選的選區，撞着民主黨社區幹事。佔領時認識的細黃伯勸他，不如空降錦濤，與葉榮伙住上。於是，選舉前三星期，陳國強始踏足錦濤區，落力做選舉工程，靠好友連絡邨內的人面廣的街坊，他放工落區，擺街站派傳單，日鬧夜鬧民建聯是「Evil Party」。
結果，民建聯楊文銳比上一屆拿多300票，得票2455。至於陳國強得票更多，獲得2592票，險勝137票，與鄰區的葉榮，雙雙奇跡勝出。
無諗過要贏的陳國強，變了真議員。
「正義辦公廳」
敗選的楊文銳，顯然沒有撤出的錦濤區的打算。錦濤街坊說，選舉過後，楊文銳反而更積極落區，透過葛珮帆立法會議員辦事處作據點，搞旅行、做居民服務。楊文銳的Banner依舊掛在區內，不知情的街坊可能還以為楊文銳從未落選。
2月初，陳國強見房署仍未能安排辦事處，決定使用選舉期間的策略，日日擺街站，兼職員工日復日播擴音器，搬臺、掛上「正義辦公廳」Banner，簡陋的辦公廳就此開張。
「正義辦公廳」風雨不改，至今維持兩個多月，陳國強通常不會開咪，有街坊經過，他就主動搭訕，罵民建聯主政期間提出的貴價避雨亭，罵TSA不知所謂，勸家長勿讓子女應考。
選舉前，陳國強在街站派傳單，主動向市民握手，遇上民建聯支持者，會推開他的手。到今天，部分民建聯支持者走過，也會與陳國強會主動打招呼。「因為我們街站感動了好多人」，陳國強露出得意的笑容。
「以前鬧我的街坊，我想有兩成都開始唔鬧，做咗朋友。」陳國強說，「以前他們覺得，我們做不到日日擺街站，但我們做到，星期六，星期日都照開，假日都照開。無我哋符。」
陳國強在街站主動派卡片，上面印着手提電話，辦公聽地址寫「路邊暗角」。這樣的卡片已經派出2萬張，而事實上陳國強的選區，選民數字只有1.2萬人。「街坊搵我最容易，一日（收到）三十個電話，我通常4點鐘放工，開始覆電話，告訴居民，而家喺街站。」但陳國強始終不是地區工作出身，無固定的辦事處的他，又未請全職員工，有時頌安邨的擠迫戶找他幫手，區內爆水渠，「正義辦公聽」處理不到，要轉介給比較熟手的葉榮。
除此之外，他幫得就幫，有居民投訴被追數佬騷擾，陳國強會即場接過電話，大鬧對方。有輟學的少年深夜致電他，說要自殺，陳國強連忙搭的士返來錦豐苑，勸他不要輕生，還叫他考慮加入抗爭行列，「如果係錢的問題，我們有budget，我可以每個鐘畀40蚊你做街站。」
兩人傾到凌晨，結果成了朋友。
議會全部得個吹字
選舉前，陳國強已經預期，區議會議會工作無甚建樹，當了區議員後，就更加肯定，「做唔到嘢，全部得個吹字」。
陳國強眼中，民主派在區議會中，僅能盡量阻止建制派「做核突嘢」，例如制止以議會名義譴責旺角事件，其二就是睇實小型工程撥款。
他認為，區議員職責如此少，今屆新上任的議員，實在不應獲得加薪15%，「下次區議會，我有個議案要提出來，就是所有區議員在下一屆要停止加薪，直至大家有共識為止。」
雖然議案預料不會通過，也沒有約束力，但陳國強依然認為，有此必要提出，「我們（區議員）一方面在選區，批評業主立案法團加員工5至6%，但區議員加15%，就無人講畀街坊聽，直接唔討論。我反對，要攞出黎講，應該停止加薪。」
四年才一次，加15%仍算高？「我覺得區議員唔值呢個人工。三萬蚊人工，差不多4萬津貼，養一個區議員每個月7萬蚊[1]，我覺得唔值。嘥鬼晒啲公帑。」
陳國強認為，從政者應該有自己的職業，保持經濟獨立，區議員職權少，主要是幫助街坊，實在不應謀利，「我們（區議員）做的事，其實好邪惡，我們工作是為民請命。但我們收錢為民請命，咁樣做，同黑社會有咩唔同？」
有議員辭掉工作，全職投入地區工作。陳國強不同意，他視正職為從政者之必要。「自己工作不可以停，唔好靠議員薪金供車供樓，死梗架，好似黃成智咁靠議員薪金供車供樓，供細路仔讀書，都癡線。」
陳國強申報職業是「公司董事」。問他做什麼公司，他不肯透露，只肯說是「外國上市公司」。陳國強過去曾經任職嘉士伯、Caterpillar、余仁生，主要是外資，或是不在香港上市的公司，貪這些工作自由度夠大，「你唔可以全職做政治，你未必選到，你做多四年地區工作，你下一屆都未必選到，你同商界又脫節咗，點維生？」
撇除自己請人等各稱開支，陳國強得到的區議員薪津，全數用來支持其他組織，有些是落選後、仍然投身做地區的年青人，「有些落選的，辦事處唔想停，對政治好有興趣，我咪贊助3000蚊，支持他們繼續做政治工作咪政治工作，直至你放棄，你咪找返長工做。」
全職工作，又要兼顧議員，陳國強也希望，在這一屆可以找到接班人，讓出議席，「你要畀其他人上，你衝唔到一世，衝到第二屆，你都攰。」
希望變成民主派基地
陳國強深知，他和葉榮只是僅僅勝出，搶過來的民建聯地盤，隨時丟失。他希望，把握四年的任期，將錦濤和頌安變成民主派基地，令區內的民主派的支持度達至七成，「以前這裡係民建聯的基地，我們（希望）唔用蛇齋餅粽，將居民拉過嚟。」
陳國強長期在地區觀察，認為民建聯也有弱點，「他們唔擺街站，民建聯的策略，是每個邨（用蛇齋餅粽）買2500票。」
他舉例說，錦濤選區有1.2萬選民，投票率頂多五成，即是大約5000人走入選站，「（民建聯）攞2500票就夠，所以佢唔使做咁多工作，唔擺街站。」陳國強相信，透過街站與選民接觸，利用實際接觸，能夠把對面的兩三成支持者拉過來，另一方面啟蒙以前不投票選民，「這對將來的民主運動有幫助，（民主、建制）來來去去個六四分界，咁多年都係咁，有無搞錯！」
擊潰民建聯，還有靠市民自發佔據組織，有街坊自發要取代親民建聯錦豐苑的業主立案法團，陳國強提供支援，條件是要求對方上任後，做到透明、公開、接受輪替，「好似推翻法團，我覺得都係啱，他們好隱蔽，唔知資金點樣用…法團應該係大家嘅，呢個係正義行動。」
陳國強相信，9月的立法會選舉，就是催谷民主派的區內支持度的契機，「兄弟做緊個計劃，在9月前一齊認真狙擊。」
狙擊的對像就是頌安出身的葛珮帆，陳國強要她繼去年輸掉區議員議席後，再從立法會敗陣，「民建聯原來在新界東一定得取得兩席，如果可以踢走葛珮帆，剩返一席都好。」陳國強的盤算，是故計重施，8月開始就在邨內的街站開咪，在葛珮帆的地盤，針對她狂鬧，集中個「假」字。
「他們（民建聯忠實支持者）唔會反民建聯嘅，日食夜食。」，陳國強認為，策略要針對葛珮帆的個人問題，例如是她在野雞大學讀回來的博士，「要連民建聯支持者都覺得，佢（葛）出來選，都唔會選佢，因為佢太假，乜都假。」
「我哋開始覺得，（葛珮帆落選）係得架。」陳國強哈哈大笑。

-&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;&amp;mdash;-
[1] 今屆區議員每月酬金增加15%，月薪由2.6元增至近3萬元，連同每月3萬多實報實銷津貼，每名區議會每月獲7萬多元公帑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新丁100日】不滿泛民議會表現　徐子見思考應否選立會</title>
      <link>/%E6%96%B0%E4%B8%81100%E6%97%A5-%E4%B8%8D%E6%BB%BF%E6%B3%9B%E6%B0%91%E8%AD%B0%E6%9C%83%E8%A1%A8%E7%8F%BE-%E5%BE%90%E5%AD%90%E8%A6%8B%E6%80%9D%E8%80%83%E6%87%89%E5%90%A6%E9%81%B8%E7%AB%8B%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Apr 2016 15:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E4%B8%81100%E6%97%A5-%E4%B8%8D%E6%BB%BF%E6%B3%9B%E6%B0%91%E8%AD%B0%E6%9C%83%E8%A1%A8%E7%8F%BE-%E5%BE%90%E5%AD%90%E8%A6%8B%E6%80%9D%E8%80%83%E6%87%89%E5%90%A6%E9%81%B8%E7%AB%8B%E6%9C%83/</guid>
      <description>徐子見 徐子見
 由去年突然決定出選區議會，挑戰民建聯鍾樹根，到爆冷當選，再到當選後租不到房署單位作辦事處的風波，徐子見一直是傳媒焦點。上任已百日，街坊口中的「徐仔」雄心壯志，希望短時間內為社區帶來改變，又加入區議會轄下內所有委員會，龐大的工作量已令他連連稱累。不過，看見泛民在立法會的不團結，令他大感忿懣，以至認真考慮是否需要挺身而出，出戰九月的立法會選舉，認為反正泛民冷待「雷動」**，令「攬炒」局已成。
*　*　*
前車可鑑，徐子見選擇做個勤力的區議員，對地區工作未敢鬆懈，每周工作6、7天，其中兩天街站嗌咪，加上排滿時間表的區議會會議，令他身體出現警號，耳朵附近皮膚開始長出濕疹。訪問這天是周末，正在辦事處工作的徐子見呷着一杯滿滿的黑咖啡，直言「攰嘅，係攰嘅」，笑稱最高鋒1日飲7杯咖啡。
他說，確實需要把每周工作日數重新調整至5日，除考慮辦事處兩個職員的工時問題，也因工作囤積，令自己的效率漸低，「有人都提過我，用咁嘅速率去做，你好快會死㗎。所以要放慢返啲工作，（辦事處）做返5日。」
徐子見坦言，該區大議題不多，如果攤開4年做，可做得很舒服，但他為人性急，想在短時間內令社區產生大變化。可是，經常事與願違，政府做事緩慢，令他很勞氣，小小的公園維修工程也可以拖沓1年也未完工，「我希望同房屋署，係合作關係，多過『丙』佢哋，但咁做嘢法，你想我點？真係嘔血㗎喎對住佢哋。不過，可能過去咁多年，佢哋都係好『hea』咁做」。
徐子見位於金源樓商場1樓的辦事處。
 徐子見位於金源樓商場1樓的辦事處。
 除了政府部門態度不積極，區議會的因循和陃習，都令這位新丁感到十分無奈。
既然與政府部門多番交涉都未能解決，某些地區議題就要放在區議會的層次，去信或當面質詢官員。但對區議會的職能和議員角色，徐子見同樣感到無力，主要由於在東區區議會中，泛民議員比例太少，是10比25，建制派完全壟斷，「舉手（投票）都基本上唔使舉」。
建制議員壟斷區會　泛民無力只能監察
他指，建制派早已修改議事規則，若想參選小組委員會主席或副主席，以前在會上舉手提名人選即可，但現在卻需在開會前1小時把名單交給秘書處，令泛民不能突襲。因此，他們能做的只有監察，盡量增加議會透明度，讓建制派不會做得太過份。
不過，就連監察的權力也被削弱了，徐子見舉例，「譬如譚公誕，有個數叫我哋批，飄色，14萬（元），咩嚟呢？唔知喎。（他們會說）『咁你批唔批吖？我哋上年批開㗎喎。』咁即係點？即係批囉！可唔可以唔批呀？唔得，我哋唔夠票。」他瞪起眼控訴，「如果呢啲嘢發生喺私人公司，個老細應該會殺晒啲人！breakdown呢？冇喎，但而家區議會就係咁」。
沒有最恐怖，只有更恐怖。徐子見續稱，譚公誕有兩個活動，包括做大戲和飄色巡遊，兩個負責人，一個是區議會有關小組的主席，另一個就是委員會成員，「佢哋係搞呢個活動，佢哋向區議會申請錢，但（開會）唔使避席，申報咗（利益）就得。全世界有邊度做公職可以畀你咁做？」
「你話裡面冇古靈精怪嘢，我點都唔信囉。但係咪去到犯法層面？我又唔知。但係好唔透明，唔應該咁唔透明！係公職嚟㗎！」
聽著不難感覺到徐子見的無奈，因此他寧把希望放回社區。他對地區工作有很多「亂咁諗嘢嘅構思」，例如該區有兩個街市，他就希望和菜檔稔熟之後，與NGO合作，把他們賣剩菜收集起來，再分派給有需要的街坊，等等。他亦期望任內可把大議題帶入社區，包括全民退保、選民登記，甚至拉布等。
鍾樹根同區再開辦事處　徐子見申訴房署「做漏嘢」
談到和區內其他泛民區議員的合作，無黨無派的徐子見認為暫時尚算團結，但畢竟部分議員有政黨背景，往往需要站在黨的立場考慮，因此很多時只能如「復仇者聯盟」般，有事才團結，「有外星人嚟先一齊打」。
鍾樹根在翠灣邨開設的辦事處。
 鍾樹根在翠灣邨開設的辦事處。
 徐子見當選後，房屋署未有依指引，把鍾樹根辦事署單位讓徐子見優先使用，原因是鍾仍是立法會議員。後來徐子見在鄰近私人屋苑樓下商場，租用了百餘呎的樓上舖位作辦事處，但原來事件仍有後續。
他透露，鍾樹根於今年1月4日，再在同區翠灣邨多開一個辦事處，但房屋署未有依指引，首先詢問當區區議員古桂耀，以及同區區議員徐子見，是否有意租用該單位，若他們均無意租用才能租給鍾樹根，「而家房署係做漏咗嘢，冇問過當區區議員，就租咗畀立法會議員」。
他指申訴專員公署已接納他的投訴，但公署着他先和房署溝通，他遂和房署經理以千字文公函往來。會否擔心與署方拉鋸4年都沒有結果？「都要做，我有冇辦事處唔係最重要，但每屆區議會都有議員冇辦事處用，每次都同房屋署嘈，點解唔整好啲指引呢？」
不滿泛民不團結　或選立會
距離來屆立法會選舉只剩不足半年時間，徐子見透露有很多人找他洽談出選，自己正在思考中，直指泛民在立法會表現不團結，令他覺得不太舒服，亦要視乎他們能否「雷動」。不過，眼見大部分泛民成員冷待戴耀廷提出的雷動計劃，徐子見認為港島區「攬炒局已成」，隨時出現共13、14張名單爭奪6個議席，非建制派可能的8張名單中，除了公民黨陳淑莊吸票能力較高，他相信其他將會「攬住一齊死」，「如果唔雷動，可能泛民喺港島淨返2席，其餘4席都係建制，如果建制出多兩隊，5：1都有之」。
對於是否考慮出選港島區，他指本來非常不願意，因他不想有任何泛民被「打冧」；又指他最大的考慮不是能否當選，而是他入到立法會可以做甚麼，「我同而家啲議員有咩唔同先？如果我入到去，同而家啲泛民做嘅嘢一樣，咁我入去做乜嘢？」可是，他隨即糾結地指，「唉，但係諗到（泛民）班友唔團結，我就好忟&amp;hellip;&amp;hellip;」
除了港島區，有人亦已經在游說他出選超級區議會，但他認為太困難，「喂超區點做呀？ 冇諗呀，又冇樁腳。」出選與否，徐子見稱暫未有結論，但確認未來會和其他泛民及提出「雷動」計劃的戴耀廷溝通。
現今流行勇武，若日後有機會進入立法會，一向溫和的他會否響應議會抗爭？徐子見稱，「咩時候做啲咩啦。正如10年前都冇人估到我會瞓街（參與佔領運動）。我都係運動出嚟嘅人，議會抗爭就一定會。」在區議會亦一樣，他強調不會為了適應區議會的遊戲規則而改變，亦會繼續參與社運，「做返自己」。
**「雷動計劃」由佔中發起人、香港大學法律系副教授戴耀廷，今年2月提出，倡議非建制派在今年立法會選舉聯合參與協調，以搶攻立法會一半議席。戴耀廷指，35席地區直選方面，若非建制派各方若能協調出最有利的參選名單數，有望可取得港島4席、新東6席、新西6席、九西4席與九東3席合共23席。35席功能組別方面，他分析，若果超級區議會保住3席；法律界、教育界、社會福利界、衞生服務界、會計界及資訊科技界繼續保住現有共6席，合共32席。另外3席，則可招攬重量級人物及投放資源，於以個人為登記選民的功能界別，如醫學界、工程界，與建築、測量、都市規劃及園境界爭取。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新丁100日】鄺葆賢：入屋苑難　用時間換信任</title>
      <link>/%E6%96%B0%E4%B8%81100%E6%97%A5-%E9%84%BA%E8%91%86%E8%B3%A2-%E5%85%A5%E5%B1%8B%E8%8B%91%E9%9B%A3-%E7%94%A8%E6%99%82%E9%96%93%E6%8F%9B%E4%BF%A1%E4%BB%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Apr 2016 20:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E4%B8%81100%E6%97%A5-%E9%84%BA%E8%91%86%E8%B3%A2-%E5%85%A5%E5%B1%8B%E8%8B%91%E9%9B%A3-%E7%94%A8%E6%99%82%E9%96%93%E6%8F%9B%E4%BF%A1%E4%BB%BB/</guid>
      <description>去年11月22日的區議會選舉，爆出多個意想不到的驚喜賽果，多名傘兵及政黨新人成功打敗連任多屆的建制議員，將老將連根拔起，令非建制陣營的支持者大感振奮。
正式成為區議員，落手落手處理林林總總的地區民生議題，與選前想像是否有落差？從街頭走入區議會會議廳，與建制議員同枱議事、與政治官員面對面交鋒，又是怎樣的體驗？《立場》走訪五位區議會「新丁」，聽他們述說上任一百日以來的切身體驗。
 閒日午後，有居於黃埔花園的伯伯，特地走到屋苑幾條街開外的商廈，摸上新紮區議員鄺葆賢的辦公室，登記領取「免費一盅兩件」優惠。
伯伯交出長者咭登記，被塞了一手「區報」（地區小型報紙）、咭片、智能手機班章程，未有多講就返歸。「其實我投舊嗰個架。」伯伯悄聲說，「咪差唔多。」
上任三個月，覺得這個後生女點？伯伯聳聳肩，「唔知喎，都冇乜點見過佢。」
＊　＊　＊
「青年新政」黃埔西區議員鄺葆賢，是公立醫院的急症科醫生。
訪問當日是夜更後供醫生休息的「瞓覺日」，鄺葆賢結束晚八朝八的夜班後，就回到議員辦事處，一直待在議辦處理區務，傍晚還要與團體開會。「醫生唔使瞓㗎嘛，」她苦笑，「好似係。」
她指自己每週要在醫院當值40多小時，其他時間投放在議辦會見市民、街站等，一星期開足七日工亦屬常事。
黃埔西選區選民，主要來自兩個大型私人屋苑。有屋苑完全不允許張貼宣傳品，要接觸居民只可通郵，但洗費不菲；另一屋苑則對宣傳品收費，一張海報貼七日盛惠數百。資金所限，鄺葆賢不能常貼海報，也沒印多少橫額（議辦所在的商廈，門口正對之處掛了梁美芬的橫額）。
鄺葆賢以區報之名《小黃紙》在facebook開page。專頁上出現得最多的，是「交通燈已修正」及「積水磚路已鋪平」等民生工作匯報，有點像將「成功爭取」橫額搬到網上。鄺葆賢指，過往街坊見到路邊有積水等小事，會覺得投訴麻煩而忽視，如今有了facebook的方便渠道，每次上載照片後，都會有更多居民留言，告知區內其他問題。
不過在這區，還是不會上網的居民更加多。
進入屋苑範圍，須向屋苑申請；鄺葆賢原先申請一個月進入屋苑三次為居民量血壓，被告知要減為兩次，而且不可以亮出「青年新政」的旗幟。
「我哋去做血壓站，居民投訴覺得『好多政治』，（屋苑）就唔鍾意我哋一個月三次，要兩次，又覺得寫青年新政政治化，只准用鄺葆賢個名。」
「中央一定好驚人量血壓！」鄺葆賢大笑。她對居民的不滿表示理解與尊重，不能在住宅區內見選民，唯有加緊在公眾地方擺街站。
「可能主流媒體、各樣，會（令他們）對後生仔的諗法有落差，可以做嘅，就係同佢哋傾。」鄺葆賢感到，目前街坊對她抱持觀望態度。「我相信投我嗰二千幾票，係想改變，多過想支持我。要用時間去建立信任。」
鄺葆賢還透露，自己的模樣太年輕令街坊生疑，要不斷向居民強調「我就嚟三十歲架啦！」
 鄺葆賢。圖：小黃紙
 ＊　＊　＊
去年11月22日，鄺葆賢得票2114，以僅僅39票之差﹐險勝「西九新動力」劉偉榮，為青年新政攻下該黨唯一一個議席。
同樣打敗建制進入議會的新丁，當選後連房署辦事處單位也租不到，政府的偏袒之心不言而喻。政黨立場比其他傘兵更激進的鄺葆賢，可有感受到「大細超」現象？鄺葆賢指暫時未見到，反指不論是建制或非建制，政府部門在回應區議員時，都一樣官腔、僵化、答非所問，在這一點上，兩者並無分別。
進入九龍城區議會，與一眾建制派做同事，感覺如何？鄺葆賢坦言，與區議會內的建制「有講有笑」，在地區議題上也要一同向政府爭取，「始終佢哋係民選議員，除非你下次選贏佢架啫。」
講到同區區議員（兼立法會議員）梁美芬與李慧琼，鄺則指兩人「太忙」，甚少見到，笑言有時只會見到她們遺下的頸巾，大家就「同條頸巾開會」。不過鄺亦特別提到，李慧琼雖然身兼數職，對所屬選區的地區民生事務確是非常了解。
那梁美芬呢？「佢會拎『假難民』喺個會度講。」
鄺葆賢不諱言，建制區議員身份亦有很多值得學習之處。她指，建制派議員或地區人士，確實花很多時間經營與街坊的關係，「那份關係是真的」。對方能夠做到這一點，不只是因為「蛇齋餅糉」之助。
鄺葆賢亦很希望能夠與街坊建立關係，但要「以自己方式」。有時派發商界捐贈的物資，老一輩的居民會習慣性地取出身份證，以為一定要登記資料；鄺指，這個時候就可向街坊解說保密個人資料的重要性，也算是「公民教育嘅開始」。
 鄺葆賢與社區主任游蕙禎及助理易栢熙
 ＊　＊　＊
年輕世代的組織做地區工作，手機班、漂書或以物易物已成常態，青年新政可有甚麼新想法？鄺葆賢辦事處辦過DSE口試實戰，也會在社區內為小朋友辦尋寶遊戲與工作坊，在公共空間劃跳飛機；鄺葆賢落場玩埋一份，為小朋友講故事。她坦言，那是上任三個月來感到最開心的時刻。
搞作多多，哪個活動最受歡迎？鄺葆賢側頭想了一會後答：「新年派揮春？」
未幾，有另一位婆婆到議辦登記領取飲茶優惠券，鄺葆賢乘機向她介紹手機班，婆婆笑著說自己從不上網。鄺與婆婆聊著，問她希望有甚麼活動？婆婆笑得高興，「一日遊啦，去食齋！」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
