<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>跑步 on 立場舊聞</title>
    <link>/categories/%E8%B7%91%E6%AD%A5/</link>
    <description>Recent content in 跑步 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Sep 2018 09:27:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E8%B7%91%E6%AD%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>UTMB 冠軍衝線前喝的一口水</title>
      <link>/topic/utmb-%E5%86%A0%E8%BB%8D%E5%9C%A8%E8%A1%9D%E7%B7%9A%E5%89%8D%E5%96%9D%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%8F%A3%E6%B0%B4/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Sep 2018 09:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/utmb-%E5%86%A0%E8%BB%8D%E5%9C%A8%E8%A1%9D%E7%B7%9A%E5%89%8D%E5%96%9D%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%8F%A3%E6%B0%B4/</guid>
      <description>Xavier Thevenard（圖片來源：UTMB 網頁）
 UTMB 冠軍衝線前停下來，原來是要了結兩個月前在 Hard Rock 100 被 DQ 的心事。
違規事發於賽事近半程路段。當時 Xavier Thevenard 已領先半小時，有信心在 24 小時之內完成（比最終的第一名快兩個多小時），在補給站外兩英哩之處遇到女友時心情舒暢，停下來聊天，順道喝了一口水和取些冰塊。賽事總監收到現場攝得的照片（圖 1），調查核實後按賽例取消資格。Xavier 承認無意中犯規，但無法接受 DQ 這麼重的處罰。他在臉書發文交代始末，表示「無法面對將來」。有人見到沒出席頒獎禮的他在場外獨自悶悶不樂（圖 2）。
 圖 1（網上影片截圖）
  圖 2（網上影片截圖）
 在指定範圍外不得接受外界援助，是山野馬拉松賽事一般的規矩（香港樂施毅行者則容許）。犯規的處罰各有不同，UTMB 今年手冊上列明站外受助和有人陪行分別罰一小時和十五分鐘。
Xavier 感到 Hard Rock 賽事總監的決定太殘酷，與所犯的錯不成比例，一直不能釋懷，UTMB 賽後接受訪問時解釋，勝出前停下來喝一口水，是為放下這個心頭大石。
P.S. 訪問以法語進行，由英俊的訪者即時英語覆述，計劃朝聖的跑友值得收聽，向高手借鏡。Xavier 去年起步時跟隨其它高手快放，處於被動，只得第四。今年決心收復失地，按自己的節奏進行，頭段落後十多分鐘，至半程才追上最後一個未退出的放頭高手 Zack Millier，在其後數段路上留守第二，待 Miller 在 128 公里 Champex-Lac 站捱不住退出後，就輕鬆領頭到終點。他表示，今次策略成功，20 小時過程中只經歷過兩個低潮，不太辛苦，終於補償了（redeem）去年的缺失。
在這訪問以及另一條短片還可一窺精英跑手的裝備和補給，例如 Xavier 每遇支援都換上亁衣，特別指出 Bonhomme 山坳前穿上雨衣是最明智的決定。
留意 Zack Miller 在 Champex-Lac 補給的過程中不住偷看神情自若的 Xavier，明顯地信心盡失，雖能奮力提起背包出發，不久就在攝影鏡頭下意志崩潰，折返補給站退出，慘不忍睹。「開頭做大死得好慘」，高手亦未能倖免，我等只求完成的參賽山友更要引以為鑑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>毅行者步速</title>
      <link>/topic/%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85%E6%AD%A5%E9%80%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Nov 2016 12:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%AF%85%E8%A1%8C%E8%80%85%E6%AD%A5%E9%80%9F/</guid>
      <description>路遙知馬力。超長途山野賽事不只考驗體能，更需要智慧。我們曾經付出的汗水和時間，將會得到合理的回報。但不要忘記，一旦超過極限，人的體能隨即崩潰，不會有奇蹟。心存僥幸者一定得不償失，既不能享受過程，成績亦會失望。
隊友，你們第一次參加毅行者，明天起步一定情緒高漲。緊記一字：慢。前段步速的錯是沒法補救的，因為雙腿提早疲累，身體就全程加重負擔。澳州山賽高手兼教練 Andy Dubois 說得好，「如果覺得太快，肯定是；覺得太慢，肯定不是」。
長途賽最理想的策略是均速，有世界級紀錄為證，大部份馬拉松好手都做得到。雖然超長途山賽較難保持均速，跑手通常在下半程都會大幅放慢，但實力越高，差距越少。
超長賽事前段普遍過快，有很多原因。山賽通常路窄，跑手為佔據有利位置，前段必須爭先。而且，和 42.195 公哩的馬拉松不同，超百公哩賽事的頂級高手步速不比其它跑手快很多。每年在毅行者賽事頭十公哩，就有很多人不自量力，或為了面子明知故犯，貼近實力高出很多的隊伍。
Andy 特別提出，有數得計，超長途賽事的平均步速一定要比分段操練時慢。可是，跑手在賽前有充份休息，加上毅行者容許全程補給支援，大家輕身上路，不自覺地和操練的記憶比較，起步快了很多也不知道。這是最危險的時刻。
100 公哩賽事我跑了數十次，多數早段都「做大」，步速過快，成績達不到預期，甚至不能完成。2001 年初，我有緣遇到 KK 和遨遊人，曾有幾年一起操練和比賽，學懂和體驗到留前鬥後的震撼性效果以及無比的滿足感。
那年我第一次以競賽心態和 KK 及幾位遨遊人隊友一起到台北參加《穿越穹蒼》 67 公哩超級馬拉松。 KK 賽前說好，大家一起跑，但不跑上山。賽道頭 10K 是上斜車路，路上人山人海，全部在跑，只有我們幾個只行不跑，幾乎包尾。幾公哩之後，大部份跑手都慢下來，我們全靠急行上斜，斜路未走完已收回大部份失地，在終點前越過數千跑手，除了一隊。這一次是我第一次及唯一的一次拿到現金獎，更是一個深示的啟示。漫漫長路，急甚麼？
《穿越穹蒼》亦引證我和同事「行出來」的毅行者心得：超長途賽事，不一定全跑，步行往往是更省力的策略。我們公司隊在 2000 年以 17:14 的成績取得「超級毅行者」成績，除了輕跑下坡，平路或上斜完全不跑（極討厭跑步的法國隊友會講粗口）。記得當日在頭段萬宜水塘平路，很多山友知道我們目標時間在 18 小時之內，都奇怪為何我們還在慢條斯理地步行，沒有人相信 super 隊可以完全不跑。
十多年後，退休廠佬早已不再和時間競賽。三年前的年初，我和「精 B」好友剛以 20 小時左右完成毅行者，帶著享樂心情參加 HK-100 個人 100 公哩山賽，只求在 18 小時內完成，免得捱夜。一如慣常，起步後隨人潮搶先入小路。多口問身邊的跑手目標時間，原來都有意奪 16 小時之內的「金人獎」，步速顯然太快，但不以為意，直至追上 Cosmoboys 隊員 Raymond，得他提醒不要「做大」，才放慢腳步和他「吹水」同行。至中午過海下之後，Raymond 突然慢下來，說是 KK 的指引，不要和太陽鬥；這段路少樹蔭，正好「回氣」休息，一步也不多跑。多得 Raymond 和 KK 的智慧，我「被迫」以感覺很慢的時間完成上半程。之後 Raymond 開始發力追金人，我獨自上馬鞍山，步速又按奈不住，終於在畢架山前「撞牆」，天旋地轉全身乏力，鬥志全失。捱到山頂檢查站，寒風刺骨，火爐前一坐下就不願起身。內心交戰半小時後，學生義工送上暖心羗茶，又為我披上大黑垃圾袋保暖，才打消退意，決定捱下去。那次沒帶手錶，到大霧山頂終點在望，被很多跑手越過，似乎都在追逐一個時間目標，覺得有些不對勁。轉眼來到山腳終點，時間竟是 16:15，大喜過望。這是我第一次不在 KK 的鞭策下做到不可思議的加大碼 negative split，「快到自已都唔信」，全部歸功於前段被迫留力。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
