<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>以巴無人 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA/</link>
    <description>Recent content in 以巴無人 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 05 May 2015 10:37:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【以巴無人20】以色列不會有下個 60 年</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA20-%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E4%B8%8D%E6%9C%83%E6%9C%89%E4%B8%8B%E5%80%8B-60-%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Tue, 05 May 2015 10:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA20-%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E4%B8%8D%E6%9C%83%E6%9C%89%E4%B8%8B%E5%80%8B-60-%E5%B9%B4/</guid>
      <description>1953 年，巴勒斯坦西岸 Dheisheh 難民營內，一個嬰孩在帳篷裡面，呱呱下地。
14 年後，六日戰爭爆發，這孩子將目睹自己的同胞被以軍毆打至頭破血流。16 年後，他向以軍投擲手榴彈，被捕入獄。31 年後，離開牢獄的他上大學、結婚、生子。33 年後，第一次巴勒斯坦大起義爆發，他採用了非暴力的方式抗爭，但再度入獄。38 年後，他代表巴勒斯坦與以色列進行歷史上首次講和。40 年後，他目睹了奧斯陸條約的簽訂，為以巴和平帶來希望，又看見希望崩潰。
期間一直住在難民營裡。直至 56 年後，他搬到位於伯利恆的新居。
59 年後，他寫成家族傳記小說 The Third Home。62 年後回想這一切，Saleh abu Laban 的視線聚焦在無限遠，彷彿回望整段巴勒斯坦抗爭史。及至某處，他露出一抹微笑。Saleh 想起了祖母和父親曾經多次向他描述的夢幻天堂生活。
他一生未能返回這天堂。之後呢？
「但倘若以色列拒絕和平，他們不會有另一個 60 年。」Saleh 如是說。
&amp;ldquo;&amp;ldquo;The Third home&amp;rdquo; Book discussion at Campus in Camps&amp;rdquo; 截圖
 &amp;ldquo;&amp;ldquo;The Third home&amp;rdquo; Book discussion at Campus in Camps&amp;rdquo; 截圖
 用阿拉伯文寫成的 The Third Home，以 Dheisheh 難民營為軸心，描述巴勒斯坦難民由 1948 年大災難 (Nakba) 起至今大半個世紀的故事。
「顧名思義，那是談我家族史上的三個家。」Saleh 說。那時候我們就在他位於伯利恆的家開外 200 米處。身穿直紋黃色恤衫、淺綠色布褲，一頭白髮的他靠在沙發上，向我解釋他的著作大要。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人19】當傳統猶太人娶一個中國太太</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA19-%E7%95%B6%E5%82%B3%E7%B5%B1%E7%8C%B6%E5%A4%AA%E4%BA%BA%E5%A8%B6%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%A4%AA%E5%A4%AA/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2015 13:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA19-%E7%95%B6%E5%82%B3%E7%B5%B1%E7%8C%B6%E5%A4%AA%E4%BA%BA%E5%A8%B6%E4%B8%80%E5%80%8B%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E5%A4%AA%E5%A4%AA/</guid>
      <description>在以色列，Avi Mizrahi 和關鶴無法結婚，但二人終究還是結成了夫婦。
他們的一張訂婚照是這樣的：夫妻穿著大紅龍鳳褂，關鶴手執一把尚方寶劍，Avi 撐起一把柳葉彎刀，雙方作勢就要互片。當然這是二人間耍花槍式的玩笑。去年年末我們在特拉維夫碰面的那個晚上，Mizrahi 先生與太太言談間的一言一語，無不流露著新婚的親暱與幸福。
安息日的道路，連汽車也少見。
 安息日的道路，連汽車也少見。
 我們是以電郵約的訪問時間。本來我提議在10月10日見面，可是關鶴回答說，那天是星期五，傍晚安息日開始，他們一般不會出門。如是只好改到翌日傍晚。
猶太的「安息日」從公曆每個星期五傍晚開始，至星期六傍晚後一小時結束，一共二十五小時。香港與世界多數國家通用的曆法叫「公曆」或「格里曆」 (Gregorian Calendar)，但猶太社會有他們一套獨特的曆法。對猶太曆法而言，一天之始不是在凌晨12點，而是在每日太陽下山之後，因為≪創世紀≫第一章如是說：「有晚上，有早晨，這是頭一日。」又因為≪聖經≫記載上帝創世時第七日休息，於是由周六傍晚作為第一天開始算起，七天後的星期五傍晚，便是安息日。
太陽下山，安息日開始，巴士停駛，店舖關門，虔誠的猶太人跟隨上帝的步伐，休養生息。二十五小時後，特拉維夫都心的 Rothschild Boulevard 便華燈初上，Avi Mizrahi 和他的妻子從一個叫做 Giv&amp;rsquo;at Shmuel 的城市，驅車 15 分鐘來到這條熱鬧的大街，手牽手並肩走著。
我們見面時，Avi 雙手接過我遞出的名片。膚色黝黑，身體微胖的他，是財經傳媒 Finance Magnates 的 Managing Editor，尤其精通於金融科技及中港台經濟領域。生於以色列，曾在特拉維夫大學修讀經濟學、工商管理碩士 (MBA) ，在台灣做過交換生。2011年12月，剛完成 MBA 不久的 Avi 在特拉維夫出席一個商業會議。在那裡，他認識到一班來自亞洲的學生，同時也認識了學生團的領隊。這位領隊是一個來自中國的女人。當時她正為以色列一個非政府組織工作。Avi 看在眼裡，覺得這個中國女人非常漂亮。二人開始約會，她帶 Avi 去中國餐館吃飯，而 Avi 則帶她去吃波斯菜，因為他的母親是來自伊朗的猶太人，波斯菜就是他吃慣的菜式。
大約兩年後，時機成熟，Avi 和關鶴開始考慮結婚。
只是猶太人與非猶太人的戀愛不是一件平常事。猶太教典籍≪塔木德 (Talmud) ≫清楚說明，跨宗教婚姻是不獲允許的。而猶太教的結婚儀式也僅接納婚禮雙方同是猶太人。對一些忠實堅守大多數猶太教義的正統猶太教 (Orthodox) 人士，與及完全活在猶太教條下的超正統猶太教人士 (Ultra-Orthodox) 而言，與一個非猶太人結婚，即意味對猶太教的背叛。事實上在以色列法律制度上，猶太人是無法與非猶太人註冊成為夫婦的。

Avi Mizrahi 一個叔叔的家庭是超正統猶太教信徒。而他的父母、祖父母，雖不算正統，卻也傾向堅持傳統原則。他的一些親戚曾經提議讓關鶴皈依猶太教。這樣的話誰都可以鬆一口氣。只是根據以色列法律，關鶴若希望皈依，最快也要在取得以色列身份證後兩年，還得通過一系列考核。這其實是政治多於宗教因素使然：根據以色列回歸法 (Law of Return) ，所有猶太人都可以成為以色列國民。如果人人都可以隨便成為猶太人，那便等於誰都可以輕易入籍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人18】赤地裡種植和平之樹</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA18-%E8%B5%A4%E5%9C%B0%E8%A3%A1%E7%A8%AE%E6%A4%8D%E5%92%8C%E5%B9%B3%E4%B9%8B%E6%A8%B9/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Apr 2015 18:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA18-%E8%B5%A4%E5%9C%B0%E8%A3%A1%E7%A8%AE%E6%A4%8D%E5%92%8C%E5%B9%B3%E4%B9%8B%E6%A8%B9/</guid>
      <description>耶路撒冷西北方是一片黃土山地，植物稀疏。然而其中一座海拔 950 米的山丘上卻長著大片樹林。林中有提子樹、蘋果樹、杏仁樹、可可樹、無花果、橄欖……栽培它們的人則來自世界各地，澳洲、美國、德國、法國，甚至遠及日本。他們從自己生活的國度遠道來到這裡，在這個缺自來水、缺電，甚至缺乏排污設備的地方，種樹。
這裡名為 Tent of Nations。


當我沿著蜿蜒曲折的山路從山腳坐車來到 Tent of Nations 門口，一名中年男人駕駛著拖拉機，出門相迎。
「你叫甚麼名字？我叫 Daher Nasser，這裡是我的家。」Tent of Nations 的主人以不太流利的英語，說出他的開場白。
Daher Nasser 今年 59 歲，皮膚黑黝、身體壯實，臉上長著斑白鬍子，一副典型農人形象。但有別於一般農人的是，Daher 除耕作外，也和家族共同管理這個地方，每年接待多達六、七千名遊客。
這幅面積 100 畝的土地，本名為 Daher&amp;rsquo;s Vineyard。恰恰在九十九年前由 Daher Nasser 的祖父──他同樣叫 Daher Nasser 購入。從當時起，一家人便在此地耕作至今。現時農場除了大量種植樹木外，也飼養著雞、羊、豬、驢等動物。在這裡，大多時候你可以俯瞰到大片巴勒斯坦地區的景致。天氣好的話你還有機會看到地中海和一部份的加沙。打仗的時候你則可看到火箭彈和軍機，好像忙碌的蜜蜂那樣東來西去。
「還有炸彈聲！」英語不太流利的 Daher 擺弄手勢，模擬爆炸的情景。
2000 年，第二次巴勒斯坦大起義開展，以巴關係跌至低點，其時老 Daher 已逝，其子 Bishara 亦已仙遊，Bishara 其中三個孩子 Daher Nasser、Daoud Nasser 與 Amal Nasser 想到父親曾經說過，和平不能單靠政治家創造，而應該由人與人之間的關係築起，他們於是自我詰問，到底是要被時代牽著走，還是牽著時代走？他們選擇了後者──Tent of Nations 的想法應運而生。三人把一部份農地改建成類似社區中心的場所，邀請世界各地的義工與遊客來訪。這些義工當中有些人只來數日，也有人來數周，數個月，甚至一年。他們循著每周工作五天，每天工作八小時的規律作息。早上七點一同吃早餐，然後開始做事，至四五點左右結束。可做的事情各種各樣，包括為當地婦女上課；為來客帶領導賞團、工作坊；舉辦活動等，不一而足。
其中一項 Tent of Nations 年年舉辦的活動，是為夏令營。每年夏天，五十到八十名不等的基督教、穆斯林和猶太教孩子來到這裡，透過種樹和各種工作，互相認識，了解彼此，學習和平共處。去年以色列和加薩開戰，許多家長擔憂 Tent of Nations 太過危險，打消讓孩子參加夏令營的念頭。Daher 有打算過因而停辦，轉念又想，如果向現實屈服，那除了對現實更加抱怨之外，他將一無所獲。結果夏令營如期舉行。那一屆他們有二十個孩子參加。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人17】自香港返家，他不忍看見右傾的以色列</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA17-%E8%87%AA%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%BF%94%E5%AE%B6-%E4%BB%96%E4%B8%8D%E5%BF%8D%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E5%8F%B3%E5%82%BE%E7%9A%84%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Apr 2015 10:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA17-%E8%87%AA%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%BF%94%E5%AE%B6-%E4%BB%96%E4%B8%8D%E5%BF%8D%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E5%8F%B3%E5%82%BE%E7%9A%84%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97/</guid>
      <description>黑白照片上是形形色色的場景。一幅上面有餐桌和坐椅，陽光透過窗簾照射進來。那是花園酒店 (“Park” Hotel) 的宴會廳。另一幅上兩個人在巴士站等車，一個老婦俯身不知在執拾些甚麼。還有一張是熙來攘往的市集，戴黑超的女人雙手插袋，環顧四周環境。
從 2000 年起到 2005 年止，Yoav Horesh 在以色列一共拍了 125 張，這樣平凡的影像。
平凡如我們此刻處身的於特拉維夫 Espresso bar Rothschild 。
「誰知道呢，十年前這裡也可能曾經有過自殺式炸彈襲擊。」Yoav Horesh 如是說。回想 2000 年初的以色列，每家咖啡店都會有最少一名私人警衛把守。那是第二次巴勒斯坦大起義 (second intifada) 正進行得如火如荼的日子。自殺式襲擊案件，在以色列報章雜誌上不絕於耳。從 2000 年起的五年間，巴勒斯坦人死亡數字為 4901 人，以色列方面也有 704 名平民、323 名國防軍人喪生。
花園酒店、巴士站、市集，Yoav Horesh 這輯名為 Aftermath 的作品中，每個地方都是不久前受過襲擊的場所。
然而當時的 Yoav Horesh 並不住在以色列。他漂泊在外，最終自香港返回這個屬於他的民族國家，不過是 2013 年夏天的事。拍攝 Aftermath 的時候，他已在美國定居好幾年了。正因為身處異地，他才得以用一個比較抽離的角度，看以色列這個他生於斯長於斯的國家，才得以發現以色列對恐怖襲擊的反應，有值得深思商榷之處。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人16】為巴勒斯坦做小而重要的事</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA16-%E7%82%BA%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E5%81%9A%E5%B0%8F%E8%80%8C%E9%87%8D%E8%A6%81%E7%9A%84%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Apr 2015 16:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA16-%E7%82%BA%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E5%81%9A%E5%B0%8F%E8%80%8C%E9%87%8D%E8%A6%81%E7%9A%84%E4%BA%8B/</guid>
      <description>聯合國所屬的吉普車車頭大剌剌地寫有 UN 兩個英文字母。白底黑字，線條鋒利明晰，毫不含糊，好讓武裝份子從遠處即可識別，不會隨意開火攻擊。
駕駛著這輛吉普車，Hamed Qawasmeh 載我從西岸地區城市希伯崙出發，前往約旦谷的沙漠中心採訪一家幼稚園，然後沿路返回。
Hamed 是聯合國人權事務高級辦事處 (United Nation Office of the High Commissioner for Human Rights, UNOHCHR) 的人權事務主任。回程路上我們聊著聯合國在巴勒斯坦的工作。Hamed 說自己其實很悲觀，因為他看不到以巴衝突會有化解的可能。巴勒斯坦人當中也有許多說 Hamed 的工作沒有一點用處。
不僅是他，就連整個聯合國都是無用的。
從一個巴勒斯坦人的角度講，Hamed Qawasmeh 也認同這一點。
只是作為一個聯合國人員，他不承認。他仍然努力不懈追問的是，在硝煙瀰漫的以巴衝突──與及巴勒斯坦內部衝突──裡面，他可以做些甚麼？
圖：عامر أبو عرفة facebook
 圖：عامر أبو عرفة facebook
 聯合國人權事務高級辦事處是聯合國下屬機構之一，顧名思義以保障世界各國人權為己任。總部設於瑞士日內瓦，有五百多名職員。
其中一人就是 Hamed Qawasmeh 。他的工作主要是會見人權侵犯事件的受害者，紀錄他們受害的一手資料。然後，Hamed 會因應事件的不同性質，把個案轉介給能有效介入的機構。受害者幾乎都是巴勒斯坦人，但侵犯者不一定來自以色列，也有可能是巴勒斯坦自己人打自己人。西岸的掌權政黨法塔赫與加沙的哈馬斯互相憎惡，在各自的領土抓捕及逼害異己，並不罕見。
無論是以色列人也好巴勒斯坦人也罷，面對強權，Hamed 手上最強大的武器就是吉普車上「UN」這兩個英文字母。在聯合國的名義下，他可以在不同層面上表達自己對某一事件的關注，必要時甚至可以帶到「日內瓦級別」（聯合國辦事處）與及「紐約級別」（聯合國總部）加以討論。
我問他，表達關注和討論的作用是甚麼？
Hamed 想了大概三秒，然後反問：「你在問一個聯合國人員，還是一個巴勒斯坦人？」
許多巴勒斯坦人認為，表達關注無用。在他們眼中聯合國是一隻無牙老虎。這些年來一項又一項的議案通過，一次又一次的會議召開，無論各國如何譴責以色列，以色列還是可以肆無忌憚做他們想做的事。去年12月30日，聯合國就曾表決要求以色列結束在巴勒斯坦的佔領、承認巴勒斯坦國家地位。議案最後遭到否決，全因美國擺明車馬反對。
「美國在聯合國替以色列擋住了許多麻煩。」Hamed 解釋說。「因為以色列知道美國支持他們，所以便為所欲為。」
連聯合國也無法解決以巴衝突問題，也就別說是 Hamed Qawasmeh 孤身一人。以軍佔據巴勒斯坦土地的事實，是 Hamed 如何竭盡全力、窮其一生也無法改變的局面。對此他感到悲觀不已。
「巴勒斯坦人除了默默承受以外，別無他法。」他說。「等著他們的是灰暗的將來；或者說，他們沒有將來。」
對此無能為力的 Hamed Qawasmeh ，極其量可以做的是他自己力所能及的事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人15】「我相信以色列會變得更強大」</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA15-%E6%88%91%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E6%9C%83%E8%AE%8A%E5%BE%97%E6%9B%B4%E5%BC%B7%E5%A4%A7/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2015 17:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA15-%E6%88%91%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E6%9C%83%E8%AE%8A%E5%BE%97%E6%9B%B4%E5%BC%B7%E5%A4%A7/</guid>
      <description>Gali Ziv
 30 Palestinian Children Killed by Israel Army in 2015 — 拉美南方電視台；Israel accused at UN over Gaza war casualties — 英國 BBC；Israel fires at Gaza boats, kills Palestinian fisherman: hospital officials — 美國路透社；「多國有示威抗議以色列空襲加沙」— 香港 now 新聞……
[
去年七月，以色列和巴勒斯坦進行了一場持續五十日的戰爭。戰時許多外國媒體大力抨擊以方濫炸加沙平民，當中不少更指以軍殺害老弱婦孺，甚至干犯戰爭罪行。
讀到這些報道，Gali Ziv 只覺得荒謬可笑。
「所有外地媒體都把我們看做衰人。」她說。「只因為我們比較強勢，所以便被視為惡霸。然而事實是，戰爭從來不是我們開打的。」
「每一次都是阿拉伯人先開戰。」
作為一個以色列人，Gali 切身感受到自己的無辜與不幸。去年年底，她去法國和希臘旅行，每次出發前總有朋友對她警告：「不要講希伯來語。講英語。不要讓人知道妳是以色列人。」
因為外國人在報章雜誌上看到巴勒斯坦兒童屍體照片，便信了傳媒那套，一口咬定是以軍屠殺所致。外國人會認定以色列人是惡棍，對他們不利。
而實情是以軍沒這樣做。當巴勒斯坦人聲稱以軍刻意轟炸他們的醫院，導致死傷無數，實情卻是巴勒斯坦每家醫院下面都有防空洞！試問眼看以軍飛機正在飛來的巴勒斯坦人，為甚麼不鑽進防空洞去呢？
一句話就是「擺拍」。是哈馬斯特意把已死的孩子屍體放在瓦礫堆上面，讓傳媒拍照，扮慘情，從而製造偏頗他們一方的輿論。外地人全上當，反猶太主義[1]因而在歐美以至世界各地重燃，Gali 如此深信。
我們其時處身 Ashkelon 一家名為 Hanasi 1 的露天酒吧。天色陰暗，想下雨但下不出來。我們各自要了一杯咖啡。在我和 Gali 交談的四十五分鐘間，不斷有人前來跟她打招呼。有時她只應答一下，有時她則起身跟對方擁抱，或者聊幾句。可惜我沒能聽懂她聊甚麼，大概是生活日常。
女侍者走近，微笑著跟 Gali 又說了些話。
Gali 聽罷，轉頭用英語問我：「我們可以拍張照片嗎？」
「我和妳？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人14】一個在沙漠讀書的故事</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA14-%E4%B8%80%E5%80%8B%E5%9C%A8%E6%B2%99%E6%BC%A0%E8%AE%80%E6%9B%B8%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 11:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA14-%E4%B8%80%E5%80%8B%E5%9C%A8%E6%B2%99%E6%BC%A0%E8%AE%80%E6%9B%B8%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>沙漠中的幼稚園 沙漠中的幼稚園
 
Khashem Al-Daraj 的村民是貝都因人3，大多在沙漠中的鐵皮屋居住。沒有自來水，村民挖掘水庫儲蓄食用水；也沒有電力供應，八成村民自置發電機解決生活所需。水也好電也好，當然得省吃儉用。大便收集起來倒進廢坑，垃圾堆積起來燒成灰燼。
為何不建石屋、水管、電網？也不是沒有人建造這樣的東西，只是必須抱有隨時被拆毀的心理準備。因為當地屬於 Area C 範圍4，雖然是巴勒斯坦領域，但管理權由以色列持有。人們要「合法」建築，得先向以色列政府申請。而以色列政府當然不會隨便下批文，他們要為每個地區弄一份「總綱」(master plan) ，編排好巴勒斯坦人的聚居位置，才會讓你建築長期設施。
不過，如果要水，村民倒可以去就近的以軍基地取用。當然是限量限時的。以色列認為這是他們的恩德，表示佔領該區的軍隊實際上改善了當地人的生活。他們稱之為「人道佔領」。
Khashem Al-Daraj 的村民就在「人道佔領」中生活。絕大多數人是虔誠伊斯蘭教徒，因為接觸外界的機會少所以傾向保守，女生不可以隨便跟男人講話。少部份人替以色列人打工或從事買賣，約八成人口以放牧維生。
Halal 一家亦以放牧維生。每天下課後，她便沿回頭路走兩小時返家，替母親一邊做家務、牧羊，一邊想讀書的事。
只是別說讀書，在 Khashem Al-Daraj ，單是生存已經很不容易。就連牧羊這般簡單的事，如今也日益難做了。因為愈來愈多以色列軍隊把沙漠中僅有的草地封鎖，羊兒沒草吃，牧民只得買飼料。卻哪裡來錢買飼料？無計可施。或者可以進入村邊射擊區放牧，那裡有草。可是那裡除了草以外，還有士兵，大炮，坦克，阿帕奇5。以軍每隔個多兩個月就浩浩蕩蕩前來練習一次，在裡面打死了人不用負責任。都說明了是射擊區，誰叫你還走進去！以軍說。

Halal 認識一個朋友，在射擊區牧羊的時候，手指被全炸飛了。
炸飛了也要牧羊。貝都因人世代過的就是沙漠遊牧生活。然而 Halal 不願意自己的人生就這樣與羊群一起渡過。她始終把念頭放在讀書上。
全村只有 1% 的人讀畢中學。如果可以的話，她想讀大學。
怎樣才能讀大學呢？Halal 必須解決眼前連串問題。首先是衝破男尊女卑的觀念。假如她的父親還在，那可能他就不會讓她當甚麼大學生；不過她的父親已經去世了，而幸運地，Halal 的母親足夠開明，給予她無限支持。
其次是家庭負擔。Halal 不得不兼顧家中工作，離家往城市去住是妄想。幸好在 45 分鐘車程外的 Yatta 市有所名為 Al-Quds 的公開大學，提供「遙距教學」課程— 當我聽到「遙距教學」這個字，聯想到的只有網上教學。但當然不是網上教學，沙漠不可能有得上網 — 大學容許學生每個月回校一到兩次，取參考書、功課，見教授、考試，然後回家自習。這就是「遙距教學」。Halal 可以讀那所學校。
還有學費問題。因應收讀學分多寡，每個學期須要繳交學費 150 到 300 JD6（約 1650 至 3300 港元）不等。這個數字對她一家來說是天方夜譚。
不過還是讀吧，讀得一個學期得一個學期，Halal 想。硬著頭皮，她在 2008 年正式成為 Al-Quds 公開大學的學生。她選擇了讀教育，主修人文學科，因為她依然相信讀書的價值。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人13】「為何巴勒斯坦如此憎恨我們？」</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AA%E5%BE%97-%E7%82%BA%E4%BD%95%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E5%A6%82%E6%AD%A4%E6%86%8E%E6%81%A8%E6%88%91%E5%80%91/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Feb 2015 15:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AA%E5%BE%97-%E7%82%BA%E4%BD%95%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E5%A6%82%E6%AD%A4%E6%86%8E%E6%81%A8%E6%88%91%E5%80%91/</guid>
      <description>David Eliraz 偶爾會讀到像 Haaretz1 那種以色列左翼報章。他發現這些傳媒總愛偏幫阿拉伯人，內容不是說阿拉伯人好可憐，就是以色列人很暴力。對此他總是感到訝異。他不明白，為甚麼連以色列人自己也要如此妄顧事實真相。
[
最少他自己親眼所見，與報道所講就很不一樣。那時候 David 在西岸執勤，駕駛軍車駛過巴勒斯坦的村落。倏地，幾個村民突然閃出，向軍車擲石。石頭打在車殼上，發出轟隆轟隆的聲響。David 心臟隨即揪緊，彷彿被一隻無形的手搾壓。那是一股夾雜著恐懼與憤怒的情緒。
然而他的長官卻冷靜下達指令：「不要理會他們，也不要觸碰他們。你的車輛很安全，繼續駕駛就好。」
這就是以色列軍隊。難道這也叫暴力嗎？David 不明白……
 圖：http://www.imemc.org/
 Eliraz ，希伯來文。「吾主乃吾秘密」的意思。
David Eliraz 生於一個傳統猶太教 (Orthodox)2 家庭，在傳統猶太教誨下成長。高中畢業那年他十九歲，像許多同年齡青年那樣，David 應召入伍，展開為期 30 個月的軍旅生涯。
「那些年你不是『人』，而是一個『軍人』，是軍隊裡面的其中一個士兵，是大海裡面的其中一塊石頭。」他如此形容。
在這段長官指令就是硬道理的日子裡，David 主要擔任防衛工作，保護國民免受阿拉伯人傷害。北至黎巴嫩、南至加沙、東至西岸地區，都有他軍靴的足跡。
如今 David 回想，頭頂陸軍裝髮型、身穿淺陸色軍服的這段日子裡，最大得著除了一夥戰友外，就是自身的成長。參軍前的他可說是典型反叛學生，老師叫他向東他就向西。從軍以後這一套自然行不通了，否則吃苦頭的只是自己。David 說，那段日子讓他長大，讓他更了解人生。
「我也學會了用槍，學會了用棍。」然後他補充說：「但那沒有讓我變得更暴力。我愛好和平，不會因為我學懂傷害人而傷害人。」
戰友、武技、成長以外，若軍旅生涯還有能稱為「收獲」的東西，那就是讓 David 發現巴勒斯坦人對他們的濃厚的恨。
「我也不知道為何他們這麼討厭我們。」
David 也知道戰爭不是一件好事。可是以色列還有其他選擇嗎？他們已經向巴勒斯坦送過錢、提供過醫療和人道援助。巴勒斯坦不夠吃的，以色列給他們食物。巴勒斯坦想發展，以色列給他們電力。「我真的覺得我們甚麼方法都試過了。」他說。然而巴勒斯坦還是不領情，有的沒的就發飆打人。去年，加沙便又和以色列打了一場五十日的戰爭3。
 圖：維基百科
 好歹講和。「但我肯定明年又會再度開戰。」
「如果他們不打我，我們也不會打他。」David 強調。「我們只是防衛而已。」
對於以巴戰爭的原因，許多人會說是基於宗教衝突，但對 David 來說不然。以色列立國翌年，一群來自波蘭與羅馬利亞的猶太人移民當地，他們在原先屬於巴勒斯坦村落 Qastina 的地方建成一種名為 Moshav 的農村合作社。這種半財產公有化的作社模式在當時的以色列非常流行，每個成員獲派同等大小的農地。他們一同耕作，一同生活，建立屬於自己的稅項與福利，群體事務則由內部遴選的委員會管理。
這群來自波蘭與羅馬利亞的人都是虔誠猶太教徒，他們為合作社取名 Arugot ，希伯來文「畦」的意思，語出《以西結書》4十七章七節：「又有一大鷹，翅膀大，羽毛多。這葡萄樹從栽種的畦中向這鷹彎過根來，發出枝子，好得他的澆灌。」創村成員當中二人，就是 David 的祖父母。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人12】見人講人話  見鬼講鬼話</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA12-%E8%A6%8B%E4%BA%BA%E8%AC%9B%E4%BA%BA%E8%A9%B1-%E8%A6%8B%E9%AC%BC%E8%AC%9B%E9%AC%BC%E8%A9%B1/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Feb 2015 12:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA12-%E8%A6%8B%E4%BA%BA%E8%AC%9B%E4%BA%BA%E8%A9%B1-%E8%A6%8B%E9%AC%BC%E8%AC%9B%E9%AC%BC%E8%A9%B1/</guid>
      <description>後來我知道他這微笑的含義。
我們處身的露天咖啡館在半山，可以俯瞰到給斜陽照得彤紅的伯利恆。剛在附近開完會的 Suhail 身穿一件黑色短袖鱷魚 Polo ，穿一條布褲，神情輕鬆。
他身型略胖，臉部輪廓鮮明，上面環繞斑白的鬍鬚，看起來與其說是像中東人，莫如說更似意大利黑手黨，隨時隨地可以掏出一支機關槍那種。
「以色列在巴勒斯坦的定居點[1]不是石頭爆出來的。」他說。「不是石頭爆出來的 (It doesn’t come out of the blue) 」，是他的口頭禪。「這計劃早在奧斯陸和平進程[2]前已經存在。而事實是：定居點的建設速度，近年已經愈來愈慢了。」
定居點建設速度減慢，就等於在說以色列對巴勒斯坦的壓逼力度有所放緩。作為事實這對巴勒斯坦來說誠然有利，可是你可以想像，受壓者很少會這樣為壓迫者講好說話，特別是在面對記者的時候。這和雨傘示威者不會跟記者說「其實警察已經打細力咗」是同一道理。
然而 Suhail ，作為一個巴勒斯坦問題研究員，如此告訴我。
「我信賴事實多於一切。」他說，然後不慌不忙地呷一口果汁。
我以為這和他的背景有關。或許他在大學修讀的是數學或者科學，因而訓練出這實事求是的性格。然而他讀的是卻是酒店管理。Suhail Khalilieh 1970年3月生於科威特，小學三年級返回巴勒斯坦，繼續升學，在伯利恆大學畢業。即便在香港，你也很少會看見酒店管理畢業生去搞社會問題研究，而 Suhail 就是這樣的人。畢業後，他曾經做過幾份工，但沒有一份穩定。1997年加入 ARIJ ──The Applied Research Institute Jerusalem （耶路撒冷應用研究院），擔任研究助理。工作數年後離開，其後先後任職過人權組職、雜誌編輯，甚至石頭及雲石業工會總監。2003年10月返回 ARIJ，3年後升任以色列定居點監察部研究主管，至今。
讀酒店管理卻從來沒有做過酒店管理的 Suhail，現在工作主要是監察以色列剽竊巴勒斯坦土地、摧毀巴勒斯坦房屋與及建造圍牆等等行動。他一點點好像執拾散落在地上的黃豆那樣收集數據，再用這些數據製作統計圖表、撰寫報告，並準確呈現以色列如何控制從天然資源到交通網路等各個方面。
以色列定居點。在荒漠中的別墅式建築群
 以色列定居點。在荒漠中的別墅式建築群
 ARIJ 開始從事這項工作，是1996年的事。如今他們擁有全世界最大的定居點資料庫。每當以色列政府決定在巴勒斯坦某塊土地上建定居點，ARIJ 便會展開行動：首先與地理資訊部 (GIS, Geographic Information Department) 合作，取得受影響地區的衛星圖片，然後進行分析。接著，動身前往該區的周邊──巴勒斯坦人嚴禁進入定居點──做田野考察，為受影響者做訪問，巨細無遺地紀錄一切：拔起的樹木有幾棵；被毀的房子有幾座、位置在哪、擁有者是誰、損失多少；新建的圍牆有多厚、多高；定居點樓房有幾座；以至每一個殺人炸屋的命令由誰下達，由誰執行，都有記載。
「我們希望做到的，是跨越感情面，談現實和數字。」Suhail 說。「因為這個地方已經夠多感性故事了。」
也就是透過羅列得來的數據，Suhail 得出以色列建設定居點速度減慢的結論。他發現，一些多年前已經規劃好的建設工程，沒有如期實施。不僅如此，工程重心也逐漸西移，向以色列一方靠近。西岸東部的建設計劃，更幾乎完全停濟。
「你信也好不信也罷，總之作為事實，就是減．慢．了。」他再三強調。
他的強調並非無緣無故，因為巴勒斯坦人並不喜歡這個 inconvenient truth。大多數巴勒斯坦人認為，應該多講給外地傳媒聽的，是他們生存景況嚴峻不堪而不是有所緩和。但 Suhail 堅持，巴勒斯坦人應該要承認這一點。唯其如此他們才能看見，以色列真正覬覦的其實不是土地而是水資源、農地資源、石油資源。只有清楚理解這一點，巴勒斯坦才能在談判的時候更加知道，應該索求甚麼。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人11】在火箭彈下耕作</title>
      <link>/articles/%E5%9C%A8%E7%81%AB%E7%AE%AD%E5%BD%88%E4%B8%8B%E8%80%95%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Feb 2015 13:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9C%A8%E7%81%AB%E7%AE%AD%E5%BD%88%E4%B8%8B%E8%80%95%E4%BD%9C/</guid>
      <description>圖：園門農場 facebook。幫工在 Amichai 的田野工作 圖：園門農場 facebook。幫工在 Amichai 的田野工作
 
這個名為「園門」的農場是以色列現時約萬個農場的其中之一，位於以國南部一個叫 Orot 的地方。從這裡開車到加沙邊緣，只要半個小時。Amichai 在「園門」的十五畝地上，按季節種植時令蔬果：青瓜、紅椒、薯仔、蒜頭、西蘭花、番薯、菠菜。
兩年半前，在替許多農場主人打過工後，學滿師的 Amichai 買下這塊田地，自立門戶。起初田地是髒亂的，Amichai 花了近一整年時間打理，才得以真正開始生產作物。
「這裡是好方來，又安靜。」
他的語調緩慢，咬字稍稍含糊，帶有莊稼漢特有的戇直。
正值夏日，即將入秋，他必須趕在夏天結束前種植最多的士多啤梨，否則冬天就沒有士多啤梨吃了。
「這是我們的生命呀。」
Amichai 搞有機耕作，不下一點農藥，這一點只要你看田裡作物的花葉就知道。有機植物的花葉看上去都是破爛的，還有小蟲在上面爬行。它們外在美不好，以內在美取勝。
「吃了這些食物，人們會好。」
Amichai 的英文不十分流利，很多時候他想不到正面的詞語，便用一個「好」字簡化。
「我喜歡做一些對土地好，對人好，對自己好的工作。」
他物慾低，一張破沙發既然坐得舒服，也就已經足夠。Amichai 和他的同居女友、他們的五歲女兒，一家三口，樂也融融。

他們的家太過簡陋，當然不可能有甚麼防空洞。警報響起，只能奔跑到路邊的公用設施。Orot 離加沙近，打在這裡的火箭彈多且快。小女孩跑得慢，Amichai 拉著她狂奔。從聽見警號一瞬間起計，他們只有30秒時間躲避。從家裡全力跑到防空洞，需時也是30秒。
如果慢了一秒，他們就會聽到震破心肺的轟隆一響，火箭彈爆炸。
「加沙有股強大的邪惡力量。」他如是定讞。
這不是他一時意氣的話，而是多年體會得出的結論。作為一個土生土長的以色列人，火箭彈在頭上掠過又怎會只是去年的事。那已經成為一種常態，只是去年火箭彈特別多特別猛而已。
儘管如此，如果你問 Amichai 在這裡生活是不是很危險？他又說不是。因為他們有鐵穹系統 [1]，以極高確率把大部份火箭彈攔下。
「所以不是危險，而是恐怖。不危險也會覺得恐怖。」他說。
儘管恐怖，卻還是得回去他們的家。然而以巴的衝突像是一場跳不完的華爾茲，不停重覆開火、談判、停戰的三個踏步。每轉一圈，Amichai 便又害怕多一分。就連他自己也不知道，為甚麼恐怖感會不斷增強。總之當心情在緊張與放鬆之間來回不止，心裡便不期然覺得愈發恐怖。心理學或許能解釋這種心情的來由？也罷，分析來由原是心理學家的事，不是他的事，Amichai 想。
他該做的事是好好種田，把好吃又健康的菜蔬送到客人手上。他不做批發生意，甚至不去市場擺賣。直接把菜包裝成一籃籃，直接運送至客人廚房。Amichai 現在有五十個客人，每周要運送五十籃蔬菜。一籃豐盛的蔬菜賣 110 sheckel，約 220 港元。
「如果人人都建房子和種菜，」他認真地說。「那這個世界就會夠食物和房子給每一個人。」他想，這是他能力範圍以內能做的最好的事。
圖：園門農場 facebook
 圖：園門農場 facebook</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人10】「你就是解放巴勒斯坦的希望」</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA10-%E4%BD%A0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E8%A7%A3%E6%94%BE%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E7%9A%84%E5%B8%8C%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Feb 2015 15:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA10-%E4%BD%A0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E8%A7%A3%E6%94%BE%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6%E7%9A%84%E5%B8%8C%E6%9C%9B/</guid>
      <description>Fayez Saqqa Fayez Saqqa
 
這時候的 Fayez Saqqa 已經六十三歲。他、我，與及充當翻譯的他的姪兒，在這倒翻的桌子旁邊不遠處坐下，準備開始訪問。
Fayez Saqqa一頭白髮、身型微胖，雖然身穿一件輕鬆的短袖襯衫，臉上掛著溫和的友善微笑，但言談間流露的淡定與精準，還是讓他散發出為官者獨有的權威氛圍。
巴勒斯坦重視宰生節[2]長假 ，性質像香港人過農曆新年。這時候 Fayez Saqqa 還答應與我碰面，其實是件難得的事。或許因為對他來說，我的來訪或多或少有點難能可貴：一來採訪巴勒斯坦的香港記者幾乎沒有。二來，選擇在這個既無炸彈也無血的時候來訪的記者，也沒有。
 Palestinians celebrate Eid Al-Adha and perform prayer in #Gaza October 4, 2014. pic.twitter.com/3XhOptzWxl
— ALRAY AGENCY - Gaza (@Alraypsen) 2014 10月 4日
 Fayez Saqqa有必要向海外記者傳達這個訊息：「巴勒斯坦不是只有淌血的日子才值得你們關心，」
事實上，除了與這個來自香港的記者會面，他還能夠做甚麼呢？在這個連巴勒斯坦人都對他的政黨抱有疑惑的時候？
這些都是為了讓巴勒斯坦人能夠活得好一些 ── 這是 Fayez Saqqa 擔任公職四十三年來的同一使命。
他可以由法律做起 ── 他本來應該是可以的。2006年， Fayez Saqqa 獲選為巴勒斯坦立法會[3]議員。他本來應該可以提議案、訂法例，讓巴勒斯坦人有一個更加公義的生活環境。但多災多難的民族歷史讓巴勒斯坦律法成為了世界上最混亂的法制之一。每個曾經管治過巴勒斯坦的國家，都總要在法典上留下他們的痕跡。鄂圖曼法、英國法、約旦法、埃及法、巴勒斯坦民族權力機構[4]基本法，統統像儼如不同顏色的毛線那樣糾結成一團。「不幸地，還有以色列法。」Fayez Saqqa 慨嘆說。想要在這一團糟之上再建立新的法律，既不可能，也不實際。
他可以先去解開這團紊亂的絲線 ── 他本來應該可以的。但在以色列阻撓下，立法會根本無法運作。別說是立法，只是開個會都有困難。議員的行動被以色列限制、與國外其他政府的交流被以色列封鎖。許多以色列不屬意的議員被遞捕、被關押，甚至被殺死。 既然連會都沒能開成，立法會的職銜也就名存實亡。
「因為這些障礙，巴勒斯坦立法會感到絕望，並為無法向選民兌現選舉承諾而感到羞愧。」Fayez Saqqa 說。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人9】火箭彈下推廣永續生活</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA9-%E7%81%AB%E7%AE%AD%E5%BD%88%E4%B8%8B%E6%8E%A8%E5%BB%A3%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jan 2015 15:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA9-%E7%81%AB%E7%AE%AD%E5%BD%88%E4%B8%8B%E6%8E%A8%E5%BB%A3%E6%B0%B8%E7%BA%8C%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>〈以巴無人〉專題系列之九
Beny 幾乎從不調鬧鐘。七、八點睡飽便起床，梳洗，從二樓的家徐徐移步到地下的庭園，騎單車漫遊特拉維夫大街小巷。騎累了便回家，跟同一屋簷下的朋友打招呼，一起打掃房間，然後吃早餐。
早餐都是菜蔬，在就近的農地新鮮採摘，讓人百吃不厭。吃過後開始工作。都在家，不用上辦公室。愛幹到甚麼時候就甚麼時候，想撤手不幹聊天去就聊天去。露台和天台永遠曬著太陽，等候 Beny 和他的朋友到來享用。當然還有軟綿綿的沙發，布料是中東花紋，散發一股舒服的手作風味。這風味伴隨著自家製朱古力雪糕和沙律香氣飄來。
吸一口，身體像是孩子回到母親懷抱一樣放鬆。
 Citytree
 Citytree 每人都和 Beny 一樣放鬆，只有我不一樣。我是來客，我是記者，我懷著明確的目的來到以巴地區，計劃在非常有限的時間內完成採訪工作。我天天在 Beny 起床前起床，在 Beny 睡後才著手準備翌日的訪問。我睡得比蜜蜂還少。據說蚊子喜歡叮工作狂，因為他們的身體總是會透出一股熱辣辣的氣息。這氣息把 Citytree 方圓五十公里的蚊子都吸引到我的身上。它們在我手上腿上以至臉上叮出多如星數的包子。誰叫 Citytree 裡面種了那麼多草，外面種了那麼多樹，孳養了那麼多蚊子。痕癢難當，我拉動架在天花板的電風扇，想要讓風把它們吹跑。電風扇卻與 Beny 和他的朋友的生活步伐一樣，緩──────慢──────。電風扇的勞動做不出結果吹不出風，蚊子沒趕跑，而我四肢頭臉的包子就更多了。好癢，好癢，這裡那裡抓得手忙腳亂，瞥眼看 Beny 卻若無其事，談笑風生。我沒看清他身上有多少、甚至有沒有被蚊子叮咬出來的包。
如果一個人對蚊的引力果真和他的勤奮成正比，那他身上包子的多寡，就該是成就大小的指標。也罷，Beny 自有他一無所有的生活，而我有我的忙碌。在 Citytree，我只是一個過客。我要做的事就是以最高效率完成我的採訪，然後回香港，以最高效率寫就我的報道，除此以外別無其他。
在 Citytree 的第二個傍晚，我掏出錄音機、筆記本、兩支圓珠筆（一支常用一支備用），訪問了 Beny。他漫漫坐下，一副無所謂的樣子。背景是彤紅的雲彩，Beny 的拍擋、Citytree 的創辦人 Tami 在雲彩前，給盆栽澆水。
 圖：Citytree facebook
  ──我是在拉脫維亞出生的。當時她還是蘇聯一部份。幾歲時來到以色列，在北部長大。我的家庭很理想主義，也就是為國家好不惜犧牲自己那一類。只是他們最後往往發現犧牲之後，國家其實沒有變好。所以我並沒有想犧牲自己去達到甚麼目標，我只是希望自己的生命更好而已。
  ──現在我在這裡，每天起床都是享受的。與想見的人見面，想做甚麼就做甚麼，住在一個好地方，吃好食物，做好運動。
 與 Beny 做訪問的好處是，他說話極有條理。無用的話一句不多，出口的每個詞語都是必要的。仔細把握問題要點，推敲後作精準回應。哪怕是再長的答案他也不會跑題，而能像寫數學題那樣，把打開了的括號一一閉上。Q.E.D.。
Beny 看起來隨性而無所謂，思路卻富條理得儼如電腦程式。這種特質無論如何都與 Citytree 散漫的氣氛大相逕庭。
 ──因為我本來是幹 IT 的。軟件工程。幾年前看到 citytree 的網站，覺得感興趣，參加了一兩次活動，做了幾次義工。之後因為某種理由，我把工作辭掉了。之後 Tami 叫我留下來長期幫忙，我試了幾個月，感覺很不錯，便一直留了下來。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人8】我在豪宅的日子</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA8-%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%B1%AA%E5%AE%85%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%AD%90/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jan 2015 17:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA8-%E6%88%91%E5%9C%A8%E8%B1%AA%E5%AE%85%E7%9A%84%E6%97%A5%E5%AD%90/</guid>
      <description>〈以巴無人〉專題系列之八
那確實是一座豪宅，宅外一面低矮的圍牆隱約遮住那座僅樓高數層的獨立屋。圍牆中間是一個落落大方的門戶，內外乾淨整潔無一片枯葉。一種內斂的富有。即便與香港半山宅第相比也毫不遜色。
一望而知，住在裡面的就算不是大富大貴，最少也算是上流階層。
巴勒斯坦也有上流階層！我想。大驚小怪正好反映我的無知。當然有上流階層。無論哪個地方，只要有錢，便有上流階層，有上流階層的社會，有上流階層的人生。
有上流階層煩惱的事。
我按一下門鈴。一位看上去約莫四十歲的太太出來迎接我。紅花衣、黑外套、身型微胖，掛一副保持距離而不失親和力的微笑。Manal Sammour Zarrouk 招呼著邀請我進入她的家。寒暄一輪之後，我把沉重的背包擱在房間一隅，打開，抽出替換衣物，二話不說，洗澡去。

洗澡水溫度高，水力夠，打在背上、頭上，好不爽快，爽快到要像洗髮水廣告那樣「噢」的叫一聲慢鏡甩頭髮的程度。
十五分鐘後出來，把衣物整理完畢，我才開始趿著拖鞋，仔細參觀這個家。
我住的是地下一層，像一個歐陸式地窖。有兩個房間、一個飯廳、一個客廳。廚房、浴室等，一應俱全。天花板與牆壁俱不平滑，而是由許多凹凹凸凸、形狀不規則的大塊石頭砌成，活像古代石窟。
傢俱佈置卻沒有石窟的陰森，而處處顯示現代色彩。開放式廚房面積寬敞、設備齊全，讓人產生想要做九大簋的衝動。廚房門外放一張黑色真皮按摩椅，大廳有巨型 LCD 電視，電視對面是軟熟的咖啡色沙發。看起來價值連城的古董物整齊有序地停在玻璃櫃內。看上去大概不到十歲的孩子 Fares Zarrouk 出乎意料之外的懂事。年紀輕輕竟也有一種主人家待客的風度。別說是跟香港的富二代港孩相比，即便與窮苦人家的孩子比較，也成熟許多。

誰知道他過的是怎樣的童年。看著巴勒斯坦的孩子，我總會不期然想起他們的將來。天曉得他們有甚麼將來了。香港人喜歡問：「長大了想當甚麼啊？」「我想要做飛機師！」這樣平白的一問一答，對他們來說竟也像是冷嘲熱諷。
飯廳則是一張大長桌。桌上食物一盆盆漸多，我的晚餐要開始了。
「實在有勞。」我對當家媽媽 Manal 說。
「小事，小事吧。」她道。「明天就得離去了嘛？」
「嗯，去希伯侖 [2] 。」
於是她仔細仔教我明早該怎樣坐車。從這裡出發去希伯侖要半小時，坐的士的話要100 Shekels，但她丈夫會帶我搭泥鯭的，她說。只要 10 Shekels 一個人。
晚飯有皮塔餅、果汁、炸薯條、炸雞。還有 Maqluba 。阿拉伯黎凡特 [1] 菜式，在鍋裡放菜、肉、米飯，煮熟後把碟子蓋在鍋上，大聲數一、二、三！然後把鍋倒轉。食物倒在碟子裡，上菜，便是 Maqluba。
Maqluba 其實就是「上下倒轉」的意思。
美滿的吃了一頓，把盤子端給 Manal 去洗。在她洗碗碟的檔兒又再仔細鑽這個像石窟的家。一個角落的架子上擱著許多老照片。都是人像照，有時單人，有時兩人，大多黑白。大概是家族成員照。會這樣煞有介事地把家族照搬出來的，估計家勢顯赫。
Manal 沏了茶。飯後我們自然而然地聊起來。不幾句，她的丈夫 Samir Zarrouk 也加入了。


「你看到那幅軍人照片嘛？那是 Samir 的叔叔呢。」Manal 說。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人7】以色列導演：不在乎這他媽的土地</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA7-%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E4%B8%8D%E5%9C%A8%E4%B9%8E%E9%80%99%E4%BB%96%E5%AA%BD%E7%9A%84%E5%9C%9F%E5%9C%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jan 2015 13:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA7-%E4%BB%A5%E8%89%B2%E5%88%97%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E4%B8%8D%E5%9C%A8%E4%B9%8E%E9%80%99%E4%BB%96%E5%AA%BD%E7%9A%84%E5%9C%9F%E5%9C%B0/</guid>
      <description>Dror Moreh Dror Moreh
 〈以巴無人〉專題系列之七
燈光有點偏冷。背景是一個偌大的窗，雖然是白天，但並沒有射進耀眼的陽光。幾支聚光燈打在 Avraham Shalom 頭上，把這個穿咖啡色恤衫配吊帶的老頭照得錚亮 ── 亮得有點殘忍，好像在牢獄中審問疑犯似的。
Shalom 緊閉雙唇，目光遊移不定。一把聲音問他 300 號巴士事件那夜到底發生甚麼事。因為甚麼原因，他要下令把他們全部殺死。
注視著眼前這名已經年逾八十的老頭不無悲哀的表情，Dror Moreh 感到心痛。因為他知道 Shalom 絕不是壞人。他只是活在一個好人與好人互相仇視的世界而已。
Avraham Shalom，≪The Gatekeepers≫ 劇照
 Avraham Shalom，≪The Gatekeepers≫ 劇照
 Dror Moreh 喜歡史提芬史匹堡。2013年二月，他終於有機會在洛杉磯和他的偶像共進午餐。那簡直是 Moreh 的兒時夢想：他喜歡≪法櫃奇兵≫、喜歡≪ET≫、喜歡≪第三類接觸≫……他從小就喜歡電影。不僅是史匹堡，荷李活的一切西部片、黑幫片、奇幻片，他都無所不歡。要是他生在美國，他會毫不猶豫地把生命貢獻給好像≪魔戒≫那樣的大製作。
然而事實是他生於耶路撒冷。他無法忍受祖國擎著軍火，一步一步走向深淵。 Moreh 只能撇下他心愛的劇情片不管，讓攝影機從虛構世界轉向真實。
開始拍紀錄片的時候，他沒有想到這條路會把他帶到哪裡，甚至在最後為他帶來一個去美國發展、走向世界的機會。
最少此刻我們還是在他位於特拉維夫 Jaffa [1] 的家，談他的紀錄片。本來約好下午兩點拜訪但我手裡捏著他的地址，遍尋不獲。太陽毫不留情地覆蓋大地，而我已經熱得像一條煮熟的魚。無計可施，只好打電話向他求助。
「這邊門牌很亂，是特別難找的。」穿著一件白色襯衫的他隨即自一個門口閃出，笑臉迎人。儘管後來我知道，他當刻正被第三部紀錄片的拍攝工作逼得焦頭爛額。
白色的牆身，軟熟的沙發，整潔的開放式廚房。那是一個雅緻的家。
他的第一部紀錄片名叫≪Sharon≫。講述的是以色列第十五任總理 Ariel Sharon 的故事。Sharon 是一個極具爭議的人物，1970 年代起的二十多年間，曾力主在加沙和西岸地區興建猶太定居點 [2]，但在 2004 年態度突然逆轉，計劃逐步撤離。其所屬政黨 Likud 視之為背叛，Sharon 一年後也乾脆退出，另建新黨 Kadima 。
Ariel Sharon，≪Sharon≫劇照</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人6】巴勒斯坦「大學」</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA6-%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6-%E5%A4%A7%E5%AD%B8/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jan 2015 16:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA6-%E5%B7%B4%E5%8B%92%E6%96%AF%E5%9D%A6-%E5%A4%A7%E5%AD%B8/</guid>
      <description>身在 Aida Camp 的 Mustafa。他身後的鑰匙是全球最大的鑰匙，列入健力氏世界紀錄大全。鑰匙名為 Key of Return ，寄願終有一日巴勒斯坦人可以重返家園。 身在 Aida Camp 的 Mustafa。他身後的鑰匙是全球最大的鑰匙，列入健力氏世界紀錄大全。鑰匙名為 Key of Return ，寄願終有一日巴勒斯坦人可以重返家園。
 〈以巴無人〉專題系列之六
（一）
「在巴勒斯坦，去『那裡』是因為你為自由、為國家盡力過。」他說。
「那裡」，位於西岸地區重鎮 Ramallah 附近，建於 1988 年第一次巴勒斯坦起義之後。1995 年曾經關閉，2002 年重開。
「那裡」最多可容納 800 人。這些人大多有政黨背景，或最少與政治活動有關。他亦不例外。他離家的時候，父母曾經為此而傷心過，只是傷心中又夾雜著自豪。那時候內心五味雜陳的他們還不知道，兒子在兩年半後將會學成歸來，成為一個頂天立地的男子漢。
（A）
「1948年祖父母初到『這裡』的時候，原意是為了躲避戰亂。他們從來沒有打算過在此久留。」他說。
「這裡」建於1948年。當時希伯侖 [1] 南部與及耶路撒冷西北一帶戰火燃燒 [2] ，十七個被毀滅的村莊共 1125 個巴勒斯坦人無家可歸，於是來到「這裡」，紮營暫住。
他們起初以為在那裡待一下就好，以為等戰亂過去，就可以返回家鄉，重新開始。重新開始是痛苦的，可最少他們可以盼望，一切將會漸漸恢復正常。
如是過了 8 年。並沒有甚麼恢復正常。1956 年，聯合國把帳幕換成住屋。
如是又過了 58 年。2014，「這裡」已經住有 4700 人。
「我的爸爸就是在這裡出生的，我也是在這裡出生的。」他說。
希伯侖，圖：維基百科
 希伯侖，圖：維基百科
 （二）
在「那裡」，無論成人或小孩，誰也只能按照被規定的方式生活。
住宿的房間每間約 272.25 呎。一間房，十張床。每日所有人在規定的時間起床，做規定的事，然後吃規定的飯，睡規定的覺。與家人見面的機會少之又少。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人5】當戰爭威脅你的至親</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA5-%E7%95%B6%E6%88%B0%E7%88%AD%E5%A8%81%E8%84%85%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%87%B3%E8%A6%AA/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Jan 2015 17:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA5-%E7%95%B6%E6%88%B0%E7%88%AD%E5%A8%81%E8%84%85%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%87%B3%E8%A6%AA/</guid>
      <description>〈以巴無人〉專題系列之五
他不喜歡被歸分為左派或者右派，但假如真要分的話，那麼就分作左派好了。作為一個以色列人，他是覺得應該與阿拉伯世界對話的。
但同樣，作為一個以色列人，「這」無疑是一項義務。即便他對一些任務的合理性感到疑惑，他還是會去。這是不應該有絲毫猶豫的。
問題是他有妻子。事實上她也如此要求了：「不要去呀，你又不會做甚麼太重要的工作，反正不差你一個吧。」一來他們結婚不久，二來她是一個外人，若說他不擔心她，那肯定是假的；也就別說他更不願她擔心了。
危險一定有。但就算他不去，換其他人去不也一樣危險？至於說不想與妻分開，好歹他也就只有她；有些人家中有還好幾個孩子，男人一走，兒女就只能給女人照顧。誰沒有包袱？但大家還是去，這就是以色列人的使命。
他決定應徵預備役，奔赴加沙戰場。
＊　＊　＊
在以色列和哈馬斯落實停火 [1] 的第四十個晚上，我和楊巧 Dizengoff [2] 大街上溜達。那夜星月朗照，Dizengoff 鱗次節比的餐廳燈火通明。氣溫是二十四度 ── 特拉維夫的地中海氣候總是那麼宜人 ── 坐滿街道兩旁的食客把酒談天，優雅地交流生活心得。沒有瘋子沒有醉漢，甚至沒有口沫橫飛的人。空氣瀰漫著一股知性的味道。
戰時的 Dizengoff 與今夜其實也沒有多大分別。雖然從加沙到特拉維夫只是個多小時的車程，但在那邊槍林彈雨的同時，這邊餐廳還是照樣開門，食客還是照樣來。稍微收斂的笑聲依然與歐陸食物 [3] 香氣處處飄處處聞。只有偶爾響起的防空警報間中打破詳和與靜謐，提醒著特拉維夫的人們，以色列空軍正在轟炸哈馬斯，哈馬斯陸軍正在發射火箭彈。就因為以色列的鐵穹防禦系統把絕大多數的火箭彈打落，人們得以如此安逸。
其實哈馬斯也了然自己的火箭彈打不到以色列。他們與其說是在打人，不如說是在打亂人們的生活。這就是他們經常選擇在早上八點多開火的原因：火箭彈一打，警報就響；警報一響，家長就送不了孩子上幼兒園；孩子上不了學，家長就上不了班，也就會埋怨政府，要求早日停火。
「所以對抗火箭彈最有效的方法，就是正常生活。」楊巧說。
圖：楊巧微博
 圖：楊巧微博
 話雖如此，但「正常生活」這四個字對第一次經歷戰爭的楊巧來說，還是不無詭異。
 「一方面覺得這個城市的平靜很不真實，因為這種平靜是很容易打破的；但另一方面又覺得戰爭也不真實，因為這個世界上大部份人就是生活在和平中。」
 楊巧有種才能，總能把複雜糾結的思想像砌積木那樣整理，並用簡潔的話語表達出來。這或許與她的學術訓練有關：剛滿三十歲的她是一個碩士研究生，研究題目是十四世紀中東與中國藝術交流。單是研究語言就要用到中文、阿拉伯語、波斯語、蒙古語、特厥語等，不一而足，冷僻而且複雜。
也或許正是因為她有邏輯思維的天賦，才會走到這樣的學術研究道路上。因即果，果即因，兩者有時難以釐清。
她初到以色列已是八年前的事。在北京外語大學修讀阿拉伯語，畢業後學校恰好想開一個希伯來文課程，但沒有教師，需要聘人到以色列去學。楊巧檢視自己的履歷，衡量同時通阿拉伯語和希伯來語的優勢後，決定應徵。始料不及的是她在學成後、回國任教後，卻又返回以色列，繼續念碩士去，還在這個遙遠的中東國家，認識比她大半年的他，並結成夫婦。
2006年，希伯來大學文學院只有三個中國學生。如今則已經有三十多人。時間過去不到十年，人數增長超過十倍，背後的原因是中國人對以色列愈來愈感興趣。
希伯來大學。圖：維基百科
 希伯來大學。圖：維基百科
 「以前在阿以衝突 [4] ，中國流通的只有來自政府的單方面消息，人們會認為以色列是錯的一方 。[5] 」楊巧分析著，語調儼如醫生檢視病歷表。「近年以色列在中國經濟文化活動趨多，宣傳也做得足，加上信息開放，更多人會發現以色列其實也有可愛一面。再者現在全球伊斯蘭人形象受損，中國也有很多人對國內的穆斯林不滿。因此有些人會崇拜以色列，覺得以色列反恐很厲害，說中國也應該學習他們的手段。」
 「但其實大部份中國人對以色列不很理解，都只得某種既定形象。」
 她笑笑，再補充一句：「這只是我自己的分析，沒作過甚麼系統性調查。」
回顧這些年在以色列的生活，楊巧是非常喜歡這個國家的，會覺得選擇來到這裡，是一個幸福的決定。她尤其喜歡人與人之間充滿關懷。「要是路上有誰覺得不舒服，大家都會熱心跑去問要不要幫忙。」這或許與大家分享著同一種宗教有關。
也是出於同樣原因，戰時的以色列總是特別團結。餐廳老闆看見穿軍服的青年進店，會搖手說不必付鈔。當新聞報道說一個士兵戰死，立時掀動的則是舉國悲憤。
而當以色列人知道某個朋友的丈夫在參軍，而這個朋友又是遠道嫁來的華人，便理所當然地對這個朋友愛護有加，暄寒問暖。以前丈夫在身邊，每當警報響起，他會在一分半鐘限時內帶她躲進最近的防空洞。沒有防空洞，他就指示她在面向南方的牆壁後面蹲下。後來丈夫上戰場了，她得一個人面對，警報響一下，她的心就揪緊一回。她不想讓住在中國的父母擔心，沒有告訴他們丈夫參軍的事，因此也無法跟他們談自己的心情。可幸的是她可以跟以色列朋友談。他們總是打電話給她，問她覺得怎麼樣，會不會覺得不安，會不會覺得痛苦，會不會覺得寂寞，覺得不安或者痛苦或者寂寞可以去他們那裡。他們會陪她。
如今回想，楊巧對於朋友為她做的一切，依然暖在心頭，儘管這些並沒有讓她消除對丈夫的憂慮和思念。一次，哈馬斯炸壞了她丈夫朋友的汽車；在另一場她丈夫有份參與的衝突裡面，哈馬斯打死了三名以色列士兵。以軍進加沙不能帶手機，加上戰場上充電不便，她無法聯繫他，只能等他打來電話報平安。他沒打電話，她就撥弄手機，一次又一次的刷即時新聞，希望甚麼也沒有讀到。
「No news is good news.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人4】談和平，在佔中發生四個月前</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA4-%E8%AB%87%E5%92%8C%E5%B9%B3-%E5%9C%A8%E4%BD%94%E4%B8%AD%E7%99%BC%E7%94%9F%E5%9B%9B%E5%80%8B%E6%9C%88%E5%89%8D/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2015 16:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA4-%E8%AB%87%E5%92%8C%E5%B9%B3-%E5%9C%A8%E4%BD%94%E4%B8%AD%E7%99%BC%E7%94%9F%E5%9B%9B%E5%80%8B%E6%9C%88%E5%89%8D/</guid>
      <description>〈以巴無人〉專題系列之四
【以巴無人1】、【以巴無人2】、【以巴無人3】按此
佔中啟動前四個月，Sami Awad 首次踏足香港這個亞洲都會。高聳入雲的大廈、人煙稠密如蟻窩的鬧市，以至香港人用雙手遞上名片的習慣，無一不讓 Sami 感到新奇。香港人對以巴衝突的開放態度，也令他感到欣慰。最少當他們看到一個阿拉伯人將要講話，沒有嗤之以鼻。
面對不同意見，香港比西方更加寬容，Sami 想。
大約一個星期以後，Sami 返回自己的國家，在這個（或這兩個）對他不無怨恨的地方，伏案寫下一篇題為≪Jesus was Asian≫的文章。
 「香港給我的最大啟示是，耶穌成長的文化、教誨，他實踐的謙虛與人性，其實充滿亞洲色彩。」他寫道。「而我也是同一塊土地上面，活在那遙遠西方的亞洲人」。
 那時他並不知道，數個月後的香港將也充滿攻訐與慨憤，一如 Sami 在他故鄉所承受的那樣。
＊　＊　＊
Awad 家絕對有足夠理由憎恨以色列。在1948年以前，Huda Awad 從沒想過有一天要親手把孩子送進孤兒院。她為甚麼非得這樣做不可呢？當時她有一份非常不錯的護士工作，與丈夫、四個兒子和三個女兒住在耶路撒冷。在以色列立國 [1] 前，Awad 家居住的社區是個猶太教徒、伊斯蘭教徒與基督教徒三教互助互愛的地方。當信奉猶太教的鄰居在安息日 [2] 因為習俗理由不能碰電燈制時，基督教與伊斯蘭教的孩子還會專程跑到他們家，替他們開關。轉眼間第一次中東戰爭 [3] 開打，她的丈夫 [4] 便被以軍狙擊手打死。Awad 家和所有阿拉伯人被逼遷離原來居住的社區。猶太鄰里向軍隊抗議，說阿拉伯人是好人，阿拉伯孩子還會替他們開關電燈，但反對無效。Huda 變得一無所有。工作、丈夫、家園，毀於一旦，一如被颶風翻捲過的大地。
埋葬丈夫那天，Huda 轉向她那七個年紀還小的孩子說：「經歷過的悲傷，我們不會忘記。但更重要的是和平與和解。我們 Awad 家永不報復。」
許多年後，在 Huda 死去那天，她依然重覆這一段話。她希望她的子子孫孫能永遠記住這一點：Awad 家永不報復。
當時在 Awad 家的孩子當中，年紀最大的十二歲，最小的只有兩歲 [5]。Huda 無論如何也不願把他們送進難民營。但她已經一無所有，不可能一手養育七個小孩。孤兒院是她的唯一選擇。
父親被殺時，排行第二的 Bishara Awad 九歲。在孤兒院長大，在耶路撒冷高中畢業後，一對美國夫婦收養了他，把他帶到美國繼續學業。Bishara 在那邊安穩地拿到了學士、碩士，又在那邊找到了工作。三十一歲時他結了婚，對象是一名來自加沙的漂亮女子。那時候的 Bishara 已經徹頭徹尾地適應了美國的生活。
兩年後，Bishara 和他的妻子有了第一個嬰孩。他們叫他 Sami 。半年後 Bishara 做了一個決定：舉家回到動蕩的巴勒斯坦，當一家希望小學的校長 [6] ，親身教育巴勒斯坦孤兒──一如他二十年前接受教育那樣。
然而對孩子來說，在七十年代的巴勒斯坦成長顯然不是特別愉快的事。許多年以後，當 Sami 已經長大成人，他還清楚記得十歲時的自己：那是一個開始意識到「身份」是怎麼一回事的年齡──也就是說，他開始明白生為一個巴勒斯坦人、生為一個受害者，到底是怎麼一回事。那時候的他把以色列人分成兩種，軍人和定居者 [7] (settler) 。軍人就是穿卡其軍服，坐吉普車，身上掛著槍支的士兵。他們動不動就打人。定居者就是看起來非常可怕的猶太人。他們說這塊土地屬於以色列。他們出門也帶槍支，但沒有軍令制肘，對巴勒斯坦人就更加暴力了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以巴無人3】女猶太學者走入國會</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA3-%E5%A5%B3%E7%8C%B6%E5%A4%AA%E5%AD%B8%E8%80%85%E8%B5%B0%E5%85%A5%E5%9C%8B%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jan 2015 18:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E5%B7%B4%E7%84%A1%E4%BA%BA3-%E5%A5%B3%E7%8C%B6%E5%A4%AA%E5%AD%B8%E8%80%85%E8%B5%B0%E5%85%A5%E5%9C%8B%E6%9C%83/</guid>
      <description>〈以巴無人〉專題系列之三
【以巴無人1】、【以巴無人2】按此
會議廳上雖有她的同伴，卻也有看不起她、甚至憎恨她的人。
這一切她都知道，然而這並不能影響她的意志。身穿粉紅色襯衫，外掛一件黑色西裝外套的 Ruth Calderon ，先在眾人面前展示一個善意但充滿自信的笑容。然後開始用她有點沙啞的聲音，講述她手上那一本書，講述她的理念，與及為成就這一理念的半生奮鬥史。
一切都說完以後，她開始講書。
從來沒有人在議會上講書，何況那是一個女人。面對著啼笑皆非、拒絕聆聽、板起臉甚至冷笑的聽眾，她還是繼續講下去，旁若無人。雙眸閃爍的光芒不滅，溫柔不減，像一個諄諄教誨兒女向善的母親。
說完，她帶著她的自豪下台，一如她當初以同樣的姿態上台那樣。那時候她不知道，這一番講話將會在 Youtube 上重播二十五萬次，讓她晉身成網路紅人。
那是 Ruth Calderon 首次國會議員就職演說。
一年零八個月後，Ruth Calderon 已經大致見識過所謂「政治遊戲」是怎麼一回事。醜陋的計算、人民對政治家的不信任、某些人抱持的犬儒態度，她都已經見識過。
她也體驗過政治家的忙。現在的她一天要做以前一星期的工作，就連回家的機會也少了許多。
從前，她是一個學者。研究猶太文化三十年。
「研究和政治幹的是同一回事，不過工具不同罷了。」少頃，她補充：
 「政治有效得多。」
 這一切都是為了她從小的一個心願。

在2014年十月一個陽光明媚的上午，她再次談到這個心願。那是她第一次對香港傳媒說自己的故事。
她客氣而友善地先說開場白：「感謝你邀請訪問，這對我而言是一個很好的機會。」
Ruth Calderon 深信，自己的努力不僅以色列受用，對整個世界也有好處。這是她的信念，也是她的自豪。
七十年代上下的她，就像當時大多數世俗 孩子那樣，接受猶太教正統希伯來聖經《塔納赫》 [1] 與現代史教育 。然而不同於其他同學，Ruth Calderon 很快便察覺不對勁──有些甚麼缺失了。
到底那是甚麼呢？當時的她只知道空虛，但並不了解這空虛的涵義。許多年以後，當她站在國會台上，她才如此訴說：
 「我失去深度。我欠缺所需的詞彙。一段歷史、一首史詩、一名英雄、一處場所、一部戲劇、一個故事 ── 統統無法尋見。」
 這番空虛實際上與「猶太」兩個字有關。對世界上絕大多數人而言，民族與宗教是兩件事情。一個人可以是信奉基督教的華人，也可以是信奉佛教的希臘人，或者信奉拜火教的英國人……但猶太人不一樣，「猶太」既是民族也是宗教。作為一個猶太人，你只能是猶太教徒。無論喜歡也罷討厭也罷，都無法避免。你的作息規律也是猶太教的，你的節日假期也是猶太教的。
於是一個問題就出現了：世俗人只知休息放假，卻不很了解自己為甚麼如此作息，因為甚麼原因放假。
此一無知，便是 Ruth Calderon 所言的缺失。
特拉維夫的以色列人多為世俗派，對猶太教義所知不多，亦拒絕「宗教化」。
 特拉維夫的以色列人多為世俗派，對猶太教義所知不多，亦拒絕「宗教化」。
 她一直帶著這種缺失過活，直至 21 歲那年，她遇上手中那本書：《塔木德》 [2] 。有別於《塔納赫》，《塔木德》是一部記載猶太人傳統生活習慣的書。它沒有一本正經的教條，卻是通篇機智、幽默與人性。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
