<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>立場人語 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E4%BA%BA%E8%AA%9E/</link>
    <description>Recent content in 立場人語 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Nov 2021 09:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E4%BA%BA%E8%AA%9E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【至少有歌．5】在主流圈子做非主流音樂　Gareth.T：如姜濤所願，香港音樂終會成亞洲第一</title>
      <link>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C5-%E5%9C%A8%E4%B8%BB%E6%B5%81%E5%9C%88%E5%AD%90%E5%81%9A%E9%9D%9E%E4%B8%BB%E6%B5%81%E9%9F%B3%E6%A8%82-garetht%E5%A6%82%E5%A7%9C%E6%BF%A4%E6%89%80%E9%A1%98%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9F%B3%E6%A8%82%E7%B5%82%E6%9C%83%E6%88%90%E4%BA%9E%E6%B4%B2%E7%AC%AC%E4%B8%80/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2021 09:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C5-%E5%9C%A8%E4%B8%BB%E6%B5%81%E5%9C%88%E5%AD%90%E5%81%9A%E9%9D%9E%E4%B8%BB%E6%B5%81%E9%9F%B3%E6%A8%82-garetht%E5%A6%82%E5%A7%9C%E6%BF%A4%E6%89%80%E9%A1%98%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9F%B3%E6%A8%82%E7%B5%82%E6%9C%83%E6%88%90%E4%BA%9E%E6%B4%B2%E7%AC%AC%E4%B8%80/</guid>
      <description>「Hello 我係 Gareth。」微仰的頭向下一頓，橢圓鏡片的反光隨之消失，狹長的單眼皮眼睛直視鏡頭，他介紹自己的名字，「湯令山」。
明明是自己設計的鏡頭，攝影師一點頭，他馬上低頭摸摸鼻子，露出不好意思的笑容。
21 歲的 Gareth.T 是今年樂壇新人，剛從波士頓柏克理音樂學院畢業。不少人第一次留意這名字，是在姜濤 3 月的歌曲〈Master Class〉，他包辦曲編監；差不多同一時間，Gareth 以華納「年度唱作新人」之姿踏入樂壇，第一首單曲〈Boyfriend Material〉歌詞直白率真，搞怪童趣的 MV 大受歡迎，至今已破一百萬瀏覽量。
 Gareth.T《Boyfriend Material》MV
 地道的英文咬字配上 R&amp;amp;B 曲風，容易令人誤會他是 ABC 或混血兒，其實 Gareth 是土生土長香港人，一直在香港讀書。直至大學到美國留學，本打算留在紐約發展，一場疫情把他帶回香港，認識了姜濤、Tyson Yoshi 等人，發現如今樂壇變得熱鬧又好玩，便決定留港發展，日前更推出第一隻廣東話歌〈勁浪漫 超溫馨〉，由黃偉文填詞。
在被視為主流的唱片公司，做非主流的音樂，Gareth 認真地說，希望透過主流的音樂圈，推廣更多類型的音樂，吸引更多人創作，令樂壇蓬勃下去。今年 4 月，姜濤在 Chill Club 頒獎禮上說過，相信香港歌手「可以再次變成亞洲第一」。Gareth 想像，假如真有這一天，「I very much wanna be part of it.」
“I’m not the type to be noticed” 訪問當日，Gareth 一出現眼前，記者腦裡自動響起〈Boyfriend Material〉的歌詞，不動聲色走到他身旁拼一拼，人是不太高，不過外型絕不平庸，polo 領口的深藍上衣工整地「攝」入白色短褲褲頭，Nike 白襪配 Air Force，漂金的頭髮 gel 得很講究，加上標誌性的眼鏡造型，有種復古的 nerdy cuteness。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【至少有歌．4】五台以外另籌辦頒獎禮　Tone Music 團隊：非為對立，各類音樂都值得被認識</title>
      <link>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C4%E4%BA%94%E5%8F%B0%E4%BB%A5%E5%A4%96%E5%8F%A6%E7%B1%8C%E8%BE%A6%E9%A0%92%E7%8D%8E%E7%A6%AE-tone-music-%E5%9C%98%E9%9A%8A%E9%9D%9E%E7%82%BA%E5%B0%8D%E7%AB%8B%E5%90%84%E9%A1%9E%E9%9F%B3%E6%A8%82%E9%83%BD%E5%80%BC%E5%BE%97%E8%A2%AB%E8%AA%8D%E8%AD%98/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Nov 2021 15:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C4%E4%BA%94%E5%8F%B0%E4%BB%A5%E5%A4%96%E5%8F%A6%E7%B1%8C%E8%BE%A6%E9%A0%92%E7%8D%8E%E7%A6%AE-tone-music-%E5%9C%98%E9%9A%8A%E9%9D%9E%E7%82%BA%E5%B0%8D%E7%AB%8B%E5%90%84%E9%A1%9E%E9%9F%B3%E6%A8%82%E9%83%BD%E5%80%BC%E5%BE%97%E8%A2%AB%E8%AA%8D%E8%AD%98/</guid>
      <description>每年年尾，又是音樂頒獎禮如火如荼拉票、報榜的季節，尤其商台的叱咤樂壇頒獎禮向來是樂圈盛事，投票近日展開，樂迷紛紛在網上表態、動員。然而，一片灸熱氣氛中，在主流媒體以外，由獨立音樂圈構思、牽線的全新頒獎禮亦正在醞釀。
時間回到今年九月時，九展有一場 Tone Music Festival 2021《未來音樂祭》，line up 名單多達 28 個音樂單位，各種曲風包羅萬有，喜歡聽 pop 的有岑寧兒、黃妍，喜歡 Metal 的有逆流、Instinct of Sight，hit 歌有〈係咁先啦〉，bedroom artist 有 Room307 &amp;hellip; 加上各組不同 crossover（如王菀之 X JB），掀起樂迷撲飛熱。當日三千座位爆滿，場面盛大熱鬧。
主辦方 Tone Music 是成立不足兩年的本地音樂平台，核心成員都是原本已活躍於本地獨立音樂圈的單位，包括已結業的音樂場地 TTN（This Town Needs）主理人阿和、音樂平台 OC2S 創辦人阿正、觸 Studio 創辦人阿華、重型樂隊 Maniac 主音 Jason 和唱片製作公司 Daymaker Creatives 負責人 Alex。
這場香港音樂圈「大晒冷」，就是用來預告團隊正籌辦的音樂頒獎禮「Tone 音樂大獎」。一改現有頒獎禮側重流行曲，和比拼歌手人氣、唱片銷量等取向，成員解釋，想藉新的頒獎禮推廣更多本地小眾類型音樂，同時做到打破主流、非主流間的界線，「搲成個產業嘅人一齊玩」。
 未來音樂祭（圖片來源：TONE MUSIC TV）
 他們強調，無意與現時頒獎禮對立，「台灣有金曲獎、金音獎，如跟曲風分，香港音樂人有好多較小眾的作品，主流音樂兼顧不到，或者 mass audience 無機會認識。我們不是說主流音樂不好，不是製造對立，而是如何有多些渠道，多一把尺，讓更多人認識不同的音樂表演形式。」
*　*　*
疫境中覓出路 Tone 幾個成員之所以走在一起，源於 2019 年 6 月 TTN 原定在九展，為日本樂隊 Suchmos 辦騷，但對方臨時因有成員入院取消來港。眼看演出要退票蝕錢，阿和（許仲和）發愁隊啤之際，獨立音樂圈發起有如「鄧寇克」的行動，在不足 24 小時內將之急變為本地騷《Show Must Go on》，徵集十組表演者「頂場」，包括 Serrini、話梅鹿等，成為樂圈佳話。幾個主力幫手的朋友亦一拍即合，就成了後來 Tone 的核心成員。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】工傷、罷工後　 困在外賣系統夾縫中的 foodpanda 車手往何處去？</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB%E5%B7%A5%E5%82%B7%E7%BD%B7%E5%B7%A5%E5%BE%8C-%E5%9B%B0%E5%9C%A8%E5%A4%96%E8%B3%A3%E7%B3%BB%E7%B5%B1%E5%A4%BE%E7%B8%AB%E4%B8%AD%E7%9A%84-foodpanda-%E8%BB%8A%E6%89%8B%E5%BE%80%E4%BD%95%E8%99%95%E5%8E%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Nov 2021 13:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB%E5%B7%A5%E5%82%B7%E7%BD%B7%E5%B7%A5%E5%BE%8C-%E5%9B%B0%E5%9C%A8%E5%A4%96%E8%B3%A3%E7%B3%BB%E7%B5%B1%E5%A4%BE%E7%B8%AB%E4%B8%AD%E7%9A%84-foodpanda-%E8%BB%8A%E6%89%8B%E5%BE%80%E4%BD%95%E8%99%95%E5%8E%BB/</guid>
      <description>. · old foodpanda ringtone
「呱呱、呱呱— 」
去年一月，前 foodpanda 巴基斯坦裔車手 Ali 在屯門區青田路與車相撞的一刻，外賣員用的 Roadrunner app 提示在藍芽耳機無間斷迴響，催促他快一點送餐。快要遲到了 — 他焦慮地想着「好煩」，頭腦一片空白，沒有留意旁邊的車忽然超速，路邊的打了個滑，撞上了他，隨後還不顧而去。他整個人飛出去，立即失去意識，約五分鐘後，才有私家車司機報警，他被送到醫院，診斷出手指及手腕骨裂，需休養半年，而 foodpanda 未有跟進個案。
那一張外賣單服務費不過 55 元。
警務處統計，上半年與外賣速遞有關的電單車交通意外，嚴重受傷有 24人，輕微受傷有 164 人，佔交通意外總數 2.3%，平均每月逾 30 宗；處方回覆《立場》最新臨時數字，七至九月則有 60 宗同類意外，包括死亡、嚴重受傷及輕微受傷。
罷工時 foodpanda 勞資談判的 15 點中，包括取消干擾性音效，卻隻字未提工傷及保險。《立場》訪問三名曾在交通意外受傷的外賣車手，像 Ali 一樣，能往何處去？困在外賣系統夾縫中的他們，自言被演算法逼得「好似奴隸一樣跑跑跑」，罷工一周後，情況有改善嗎？
 前 foodpanda 巴基斯坦裔車手 Ali
 車禍手指骨裂難再做地盤 巴裔車手：得政府幫我哋 2015 年，Ali 由巴基斯坦來港，與港人結婚。二人育有一子，太太是家庭主婦，他打過地盤雜工，一天賺一千多元，沒工開時，晚上去做保安，白天送外賣，每天只睡兩小時。開工約三個月，沒想過便出車禍。除手骨裂，左半身撞得滿黑色瘀傷，要太太照顧上下床、去廁所，一兩個月後才痊癒。
由於事發地點沒有攝像鏡頭，肇事司機不顧而去，他無法循民事索償。受傷後，他多次電郵 foodpanda 不獲回覆，上辦公室追問，員工叫他不要申請公司保險，金額低，說「政府 TAVA（交通意外傷亡援助計劃）最多幫你六個月」，他質問「六個月都未好返點算」，對方輕飄飄地說「你咪申請政府福利」 — 意指綜援。
 Ali 出示當時的醫療證明書</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】睹公民社會解體決意移英　馬仲儀哽咽﹕內疚沒好好跟病人道別</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E7%9D%B9%E5%85%AC%E6%B0%91%E7%A4%BE%E6%9C%83%E8%A7%A3%E9%AB%94%E6%B1%BA%E6%84%8F%E7%A7%BB%E8%8B%B1-%E9%A6%AC%E4%BB%B2%E5%84%80%E5%93%BD%E5%92%BD%E5%85%A7%E7%96%9A%E6%B2%92%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E8%B7%9F%E7%97%85%E4%BA%BA%E9%81%93%E5%88%A5/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Nov 2021 09:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E7%9D%B9%E5%85%AC%E6%B0%91%E7%A4%BE%E6%9C%83%E8%A7%A3%E9%AB%94%E6%B1%BA%E6%84%8F%E7%A7%BB%E8%8B%B1-%E9%A6%AC%E4%BB%B2%E5%84%80%E5%93%BD%E5%92%BD%E5%85%A7%E7%96%9A%E6%B2%92%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E8%B7%9F%E7%97%85%E4%BA%BA%E9%81%93%E5%88%A5/</guid>
      <description>公共醫療醫生協會（PDA）前會長馬仲儀移居英國的消息本月中傳出時，她已經開始英國醫院的工作，任職老人科醫生。
訪問當天，馬仲儀剛完成半天的工作，從醫院下班，便匆匆趕來與記者見面。馬仲儀說，醫生工作是她生活一部份，若不能在英國繼續行醫，她是不會移英的。
「離開香港，除了是想離開這個社會，最重要是我想在工作上有另一個方向，因為我覺得醫生的工作是我生活一部份，如果你話我要離開香港，但可能會失去（醫生工作），我不會走。」
來到英國，不再擔任公職工作，但不變的，仍然是醫生身分。
＊　＊　＊
馬仲儀今年 6 月卸任公共醫療醫生協會會長一職。卸任前，她依然敢言，仍就疫苗政策等議題發聲；政府早前推修例，輸入非本地培訓醫生，建議豁免執業試，馬仲儀曾表明反對，批評政府有政治任務，摧毀考試制度，而立法會仍於上月通過修例。
其實，馬仲儀早已開始考慮離開香港。
「2021 年第二季、年中，開始對於自己在香港繼續行落去的心，有所動搖。」
政府的防疫處理手法，令馬仲儀萌生離港念頭。「疫情中，我看到我們的社會公共行政方向，我覺得不是正常，一直走向死胡同」。
馬仲儀說，她從不用「安心出行」，「除了有網絡安全、個人私隱的隱憂，我會想，為何要參與這個荒謬的政策？」
「我覺得很可悲，當一條法例、一項政策對大家沒好處，很多巿民便不贊成，卻又不可以用正常途徑阻止，而是要用盡自己腦汁去迴避。」
 馬仲儀於「吸吸可危」集會發言
 但真正令馬仲儀窒息的， 是看著公民團體逐個解散。
在中港官員、黨媒口誅筆伐下，香港的公民團體迎來大規模的解散潮、停運潮。由 2021 年 1 月至 9 月，已有至少 49 個民間組織宣布解散，當中包括教協、職工盟、民陣等等。
「公民社會沒有了，我覺得香港社會應會陷入倒退。過往你可以話是民主自由的倒退，但現在非常肯定是整個公共行政和公民社會都會倒退，即使我不講政治，這個社會的行政、公義參與都是倒退。」
卸任協會會長前，馬仲儀步步為營，每做一步都擔心會否引致協會解散；卸任後，窒息感覺依然強烈。「離任後我沒公職，少了接受媒體訪問，但原來只是做一個市民，窒息感覺都這樣大。在我來說，做一個巿民都覺得很痛苦、很窒息。」
「公民社會解散是（今年）下半年。見到他們解散，令我『十五十六』離開的心情變得決斷，便做決定。」
馬仲儀原為聯合醫院內科及老人科醫生。今年夏季，她開始透過求職公司尋找英國的工作，一個月內就獲英國一間醫院聘用。她隨即處理申請簽證等事宜，待一切準備就緒，就於 7 月向聯合醫院辭職，9 月底正式離任。
很多內疚　很多忐忑
「7 月底辭職至 10 月底走（離港）這 3 個月，我心情都不太好，因為有很多內疚，很多忐忑。」
「有些病人，我都沒認真道別。」提到病人，馬仲儀不禁哽咽落淚。
馬仲儀在香港的醫院跟進不少腦退化病人個案，與一些病人家屬成為「半個朋友」，但作為公立醫院醫生，她不便在診症時透露離職消息，亦不希望影響病人和家屬的心情。「好像很沒禮貌，如果你與一個陌生人建立了幾年感情，搬走時你也會與樓下保安說你搬啦！但我沒好好跟一些病人或家屬講一聲（再見），但對不起，如果覆診時講這些，又可能會影響服務和他們的心情。」
「去到 2021 年第二季、年中，開始對自己在香港繼續行落去的心有所動搖，每當病人問：『馬醫生你會不會走？』我只能答： 『暫時未有打算。』」馬仲儀還記掛著香港的病人，邊說邊拭去眼淚，「但我心裡很不舒服」 。
「其實醫管局的病人真的很卑微，卑微到很怕他們覺得好的醫生會離開醫管局，會離開香港，會離開他們！」
 資料圖片：香港公共醫療醫生協會前會長馬仲儀（右）
 憂宣誓後會被秋後算帳
馬仲儀表示，她不再跟進病人個案，對服務或多或少有影響，但醫院同儕對她的離職十分包容，「有朋友、同事知道我要走，就話『唉！我一早都覺得你要走，好彩你肯走』。我覺得有點戚戚然，想不到我令大家這樣擔心」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【至少有歌．3】專訪 MIRROR 背後的監製　Edward Chan：香港樂壇回復熱鬧　藝人聽眾各有改變</title>
      <link>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C3%E5%B0%88%E8%A8%AAmirror%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%9B%A3%E8%A3%BDedwardchan%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%A8%82%E5%A3%87%E5%9B%9E%E5%BE%A9%E7%86%B1%E9%AC%A7%E8%97%9D%E4%BA%BA%E8%81%BD%E7%9C%BE%E5%90%84%E6%9C%89%E6%94%B9%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Nov 2021 18:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C3%E5%B0%88%E8%A8%AAmirror%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%9B%A3%E8%A3%BDedwardchan%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%A8%82%E5%A3%87%E5%9B%9E%E5%BE%A9%E7%86%B1%E9%AC%A7%E8%97%9D%E4%BA%BA%E8%81%BD%E7%9C%BE%E5%90%84%E6%9C%89%E6%94%B9%E8%AE%8A/</guid>
      <description>先閱讀「至少有歌」專題上一篇 - 專訪小克：一年間，從《樂壇已死》到「重生」？
 音樂監製 Edward Chan 的工作室 Nova Studio，門外懸吊著一個深啡色的皮革沙包。他早年搬來這個新 studio 時，去傢俬舖物色梳化，最後買不到梳化，卻買下這個沙包。沙包原本放在工作室內，但空間有限，縱有沙包，無用武之地。
Edward 將沙包移到門外，雖然有時讓人誤會工作室是拳館，但放在門外，恰巧讓沙包發揮用途，朋友進出、路人行過，都忍不住手要打幾下。就像現在的人聽歌，未必想再聽「易記易唱」的 K 歌，他們需要的，是能夠講出感受、有故事的歌，聽歌彷如打沙包，能抒發情緒。
 音樂監製 Edward Chan 入行逾 20 年，監製過的歌曲、唱片不計其數。（攝：Oiyan）
 今年 45 歲的 Edward Chan（陳浩然），入行逾 20 年，兩度奪得叱咤樂壇監製大獎，今年初獲 ViuTV 頒發 Chill Club「年度監製」。他監製過的歌曲、唱片不計其數，但是大眾熟知他的名字，似乎都是始於近年他為 MIRROR 監製的團歌及幾位成員的個人單曲。
商台公布今年叱咤「我最喜愛」五強票選結果，MIRROR 成員於男歌手佔四席，震撼全城。而當中三人（姜濤、Anson Lo、Edan ）今年全部作品，都是由 Edward Chan 監製。說他一手「捧紅」這班「鏡仔」，絕不為過。
翻看本地各大音樂排行榜，其實不難發現 Edward 有份監製的歌，經常在榜首出現，而這些冠軍歌，歌手亦不止 MIRROR。自 90 年代尾入行至今 ，他跟舞台巨星、千禧偶像、創作歌手、獨立音樂人、人氣男團都合作過。很多人形容今年香港樂壇「翻生」、廣東歌「復興」，若然從音樂監製的角度去看，樂壇歷年來的起跌、變化，又會是怎樣？
*　*　*
樂壇熱鬧　不止 MIRROR 「作為市場一分子，升升降降的感覺是強烈的，我指熱鬧程度的升降。」Edward 坐在錄音設備旁邊，談到 MIRROR 的爆紅：「可能一路以來，大家都在找下一代的巨星，但在上一個年期，譬如由 2010 年開始，到 MIRROR 出現之前，有很多好的歌手，但很可能我們找不到明星。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【至少有歌．2】專訪小克：一年間，從《樂壇已死》到「重生」？</title>
      <link>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C2%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%B0%8F%E5%85%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4%E9%96%93%E5%BE%9E%E6%A8%82%E5%A3%87%E5%B7%B2%E6%AD%BB%E5%88%B0%E9%87%8D%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Nov 2021 19:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%B3%E5%B0%91%E6%9C%89%E6%AD%8C2%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%B0%8F%E5%85%8B%E4%B8%80%E5%B9%B4%E9%96%93%E5%BE%9E%E6%A8%82%E5%A3%87%E5%B7%B2%E6%AD%BB%E5%88%B0%E9%87%8D%E7%94%9F/</guid>
      <description>香港歌手經已死／甩嘴走音兼無氣／企在原地／所有青春嘴臉／邊個邊個都沒有星味／嘆口氣／往昔金曲的歲月／哪可媲美／別再開收音機／沾污這大氣。——《樂壇已死》歌詞
 2021 年 1 月，小克、王雙駿、吳林峰等香港音樂人，不忿叱咤樂壇流行榜頒獎典禮之後，網絡言論嘲弄一眾年輕得獎歌手質素欠奉（「乜水」），光速創作《樂壇已死》回應。既是自嘲，也是互相鼓勵。來到 2021 年 11 月，尚有幾多人覺得香港樂壇已死？又有幾多人今年重投廣東歌的世界？
「不用說吧？」
牽頭發起製作《樂壇已死》的填詞人小克今年收到不少訊息，認識和不認識的人都說「我聽返廣東歌」。他尤其難忘一個快將 60 歲的美術老師因為喜歡自己填詞，柳應廷 Jer 的《狂人日記》而重新關注廣東歌。
「其實樂壇一直都沒有死，不應該用『重生』，只是過去很多人都沒有留意。」
由叱咤頒獎禮開始到《樂壇已死》的誕生；陳奕迅「新疆棉事件」之後，ViuTV 首辦音樂頒獎典禮「Chill Club 推介榜年度推介」，而且「個個都話好好睇」；然後 ViuTV 旗下的男團 MIRROR 和 ERROR 爆紅，滿街廣告，熱度持續至今；其他獨立歌手，例如：per se、曾比特、吳林峰的支持者也增加不少，麥花臣場館等小型表演場地音樂會不斷……逐一細數今年樂壇大事，小克不禁說：
「我小時候、八十年代都有鬧哄哄過， 但真係無依家咁誇。」
大約十個月之間，香港好像由「樂壇已死」過渡到「重生」，《樂壇已死》一曲似是起點。小克連番說不，「根本唔關歌事，唔好睇到自己咁大」，很多年輕人一直在努力，「改朝換代是注定要發生的事，我只是有份參與其中。」
 漫畫家、作詞人小克（攝：Fred Cheung）
 一改工業化分工　歌手亦參與幕後創作 畢業於香港理工大學設計系的小克，起初創作漫畫，畫中不時改編廣東歌詞。最為人熟悉的定必是將楊千嬅和梁漢文的合唱歌《滾》改寫成「請你滾，滾起佢，你要滾不要叫人嚟加水」的「打邊爐歌」，改著改著便開始有人邀請他填詞。2008 年涉足樂壇以來，他曾為陳奕迅、張繼聰、周國賢等歌手填詞。早年產量較高，一年超過二十首；近年卻大減一半，至每年大約十首，「可能大家覺得（寫得）太深，所以無乜人搵我」。
入行十三年，小克早年參與的音樂製作比較工業化，曲詞編監和歌手都各自努力，「以前很少歌手參與，也很少跟詞人討論」。很多歌手根本不知道自己想要甚麼，但又通常知道自己不想要甚麼。所謂交給詞人「自由發揮」，往往變成頻頻「ban 橋」收場。
「做音樂不應該各自各做自己部分。歌手雖然是表演那位，但都應該要參與其中。我們是一班人一齊去做一首歌。」小克如是相信。就像年初《樂壇已死》一曲的背後，曲詞編監開設群組時時交換想法，最終 14 日就碰撞出成品。你可能會質疑，《樂壇已死》沒有唱片公司參與，也沒有資金預算，非商業的作品才可以有這樣的彈性吧？
小克說不。Mirror 成員之一的柳應廷（Jer），個人作品大多都是互動交流而成。
去年，喜歡張敬軒《靈魂相認》的 Jer 主動邀請小克埋班。小克透露，由「物語系列」到「重生系列」，Jer 的六首個人單曲都出自歌手的意念，「我們經驗比他多，只是幫他 modify」。以《風靈物語》為例，Jer 想講死亡的主題，向監製發了一些「拿著鐮刀的死神」相片。小克看後立即聯想到死亡，但「不是不好，只是好直接」。拿著歌手的種子去再發芽，他認為「講死亡唔駛用鐮刀嘅」，最終寫出「失散轉生重逢」的歌詞，由死亡轉念到重生，更為下一個系列鋪路。
歌手的意願固然重要，但正如小克所言一首流行歌的誕生，最理想的過程還是團隊合作。他樂意「收 brief」填詞，但也會執著用詞，跟歌手力爭到底。就像《迴光物語》分別唱到「披星戴月」、「石破天驚」，Jer 曾經問「可唔可以改」，小克都未有答允。歌曲發佈後，Jer 就開始明白有些有力的詞語是無法替代的。
「有些東西要協商和平衡。互相教導，不只是我教他，他都教我好多東西。這是良好合作的示範。」年初《樂壇已死》訪問裡，小克曾言世代已經改變，需要新方法、新 OS（operation system）。台前幕後的協商平衡就是新的 OS 嗎？新 OS 可以推廣開去嗎？小克未敢輕言樂觀，但 Jer 也不是唯一一個。獨立自資的歌手 Chaelia Wong 邀請小克，也寫上千字長文交代想法，最終寫成《靈魂暗夜》一曲。他續指，ViuTV 始終不是傳統的唱片公司，相對「放手俾 artiste 自己揀班底」。其他公司、其他歌手，情況可能就未必一樣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【中大衝突兩年】政政校友同學逐一入獄　學生不後悔讀政治：不想成為一個自私的人</title>
      <link>/topic/%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E8%A1%9D%E7%AA%81%E5%85%A9%E5%B9%B4%E6%94%BF%E6%94%BF%E6%A0%A1%E5%8F%8B%E5%90%8C%E5%AD%B8%E9%80%90%E4%B8%80%E5%85%A5%E7%8D%84-%E5%AD%B8%E7%94%9F%E4%B8%8D%E5%BE%8C%E6%82%94%E8%AE%80%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%B8%8D%E6%83%B3%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E8%87%AA%E7%A7%81%E7%9A%84%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Nov 2021 13:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E8%A1%9D%E7%AA%81%E5%85%A9%E5%B9%B4%E6%94%BF%E6%94%BF%E6%A0%A1%E5%8F%8B%E5%90%8C%E5%AD%B8%E9%80%90%E4%B8%80%E5%85%A5%E7%8D%84-%E5%AD%B8%E7%94%9F%E4%B8%8D%E5%BE%8C%E6%82%94%E8%AE%80%E6%94%BF%E6%B2%BB%E4%B8%8D%E6%83%B3%E6%88%90%E7%82%BA%E4%B8%80%E5%80%8B%E8%87%AA%E7%A7%81%E7%9A%84%E4%BA%BA/</guid>
      <description>曾經，政治及行政學系的課程在中大內十分搶手，旁聽的學生擠得坐在講廳的地上，大家坐在草地一起翻著《政治作為志業》影印本，一起「原典夜讀」，一起了解法蘭克福學派的文化理論。
回到今天，中大彌漫催淚煙的日子剛好已過了兩年，除了「中大」因而成了眾矢之的，「中大政政」四字也成了另一種政治標籤。三位政政學生阿民、小玉及毛毛走在聯合書院的草地，阿民向記者憶述，曾為申請實習感煩惱，怎料當時卻被一名同系朋友直接笑道，「無㗎啦，孭住中大政政個名，睇到都唔會請你啦」。
中大政政除由熱烈慶祝十多人選舉勝出成區議員，變成校友和學生一一被褫奪資格、流亡海外、被控《國安法》及暴動等罪入獄逾年。除了政治環境令報讀人數大幅減少之外，學系亦同時面對資源縮減，決定來年不續聘系內最後一位全職教學助理，意味教學人手大減，知名的教授亦預計將於未來數年內逐一退休。
「好得意，政政同香港公民社會好似一個命運共同體咁。」自初小已憧憬入政政的四年級學生阿民說，正因如此，她預計政政未來「一係摺埋，一係『被完善』」。
問及三位政政學生有沒有後悔入讀政政系，反修例運動後決定入政政的小玉卻說，曾被朋友「安慰」，反而在這個年代才更應該讀政治，因為一旦未來政政真的「被完善」，便靠他們向其他人訴說原本的面貌。「留底一個不被改寫歷史嘅見證啦」，旁邊的阿民如此補充道。
 聯合書院，政治及行政學系的天台。
 《國安法》後仍選擇讀政治的人
訪問當日，中大依舊鳥語花香，再找不到兩年前催淚煙、藍色水的痕跡，閘機與保安自前年起便成了校園的一道獨特風景。除了民主牆被圍封、學生會福利部不開放之外，一切如常。
二年級的小玉在 2020 年聯招首志願入讀中大政政。翻看大學聯招數據，2019 年反修例運動剛開始之時，也是政政系最受考生歡迎的一年。如果說 2019 年聯招是一個示威者衝入立法會不久、7.21 和 8.31仍未發生的時空，那 2020 年聯招便是《國安法》實施、民主派被大圍捕的另一個時空。
「當時仲揀政政嘅人，就真係戇『嘟』！」小玉自嘲道。
小玉初中參加話劇活動時，被同行的年長姐姐們帶了去金鐘示威區，睡了一晚，這事成了她的政治啟蒙。中大二橋衝突發生時，小玉以中六學生身分在夏鼎基運動場及二橋，當時她因參與社運，一早已無心準備文憑試，小玉有點尷尬地暗示，自己「唔係做好後嘅位置」。
11 月 12 日，小玉再次踏入中大校園，驚訝地發現中大成了一個自我運作、井井有條的小社區，儘管之後在理大看見了更震撼的畫面，但小玉說，總會對中大有一種「標籤」，認為中大有獨特的社運風氣。
「仲有人文精神」，一旁的毛毛帶點戲笑地補充。
小玉的父母也是民主派，曾經當社運「家長」，一直也沒有反對小玉選政政。對小玉來說，入政政也不一定要成為「社運人士」，單純只是希望學習多一點政治理論、了解多一點社會，於是在後《國安法》時代也堅持選中大政政為第一志願，「當時都估到（報讀人數）之後會繼續跌，但估唔到咁 drastic」，小玉說。
2019 年後，香港變了很多，校園亦同樣：學生會先後總辭及解散、中大畢業禮遊行 8 人被捕、6 個學生因二橋暴動案入獄 4 年以上、安裝閘機、強制要求接種疫苗&amp;hellip;
中大政政教職員透露，也許因為政治環境影響，今年報讀政政的人數在七月改選後大跌，新生由約 40 人減至 20 多人；另一校內消息指，有今年入讀新生把政政放在首六志願之外（即 Band C）。根據 JUPAS 數據，中大政政今年首三志願報讀人數跌幅達 28.8%，今屆收分亦較 2019 年跌 5 分（見另稿），而小玉那一屆，中大政政的報讀人數也跌了 22％。
看見同屆並非人人如她一樣自願成為政政學生，小玉苦笑說，「原來得返我係戇『嘟』」。
 政政學生集體回憶之一－在草地去一趟「1095 島」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】被指襲警判囚 4 個半月不服提上訴　美籍律師：為了尋回公義　我要測試香港法治</title>
      <link>/topic/%E8%A2%AB%E6%8C%87%E8%A5%B2%E8%AD%A6%E5%88%A4%E5%9B%9A-4-%E5%B9%B4%E4%B8%8D%E6%9C%8D%E6%8F%90%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E7%BE%8E%E7%B1%8D%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E7%82%BA%E4%BA%86%E5%B0%8B%E5%9B%9E%E5%85%AC%E7%BE%A9-%E6%88%91%E8%A6%81%E6%B8%AC%E8%A9%A6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E6%B2%BB/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Oct 2021 10:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A2%AB%E6%8C%87%E8%A5%B2%E8%AD%A6%E5%88%A4%E5%9B%9A-4-%E5%B9%B4%E4%B8%8D%E6%9C%8D%E6%8F%90%E4%B8%8A%E8%A8%B4-%E7%BE%8E%E7%B1%8D%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E7%82%BA%E4%BA%86%E5%B0%8B%E5%9B%9E%E5%85%AC%E7%BE%A9-%E6%88%91%E8%A6%81%E6%B8%AC%E8%A9%A6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%B3%95%E6%B2%BB/</guid>
      <description>37 歲美籍律師 Samuel Phillip Bickett 今年 6 月被裁定襲警罪名成立，他被指 2019 年 12 月在銅鑼灣港鐵站，襲擊一名正追截跳閘男生的休班警，嘗試搶奪他的警棍。
Samuel 被判入獄 4 個半月，在監獄渡過近 7 星期後，獲准保釋等候上訴。
他記得當日離開高等法院，走入旁邊的金鐘廣場時，他開玩笑地問了一句，「我們入來要買 Gucci 名牌手袋嗎？」
入獄過後，有所頓悟。
「在我腳底下，是高等法院的監獄，關押著等待審訊的人，對上卻是一個極度奢華的商場，賣的是無人需要的奢侈品。當我保釋出來後，感覺很奇怪。」 或許，在很多人眼中，expat、菁英，就是「離地」。Samuel 也不諱言，自己從前在香港，屬獲優待的一群。但被控襲警一役，令他看到香港另一面，亦因為入獄的經歷，讓他與港人真正聯繫上。
他說，今次提出上訴，不只是為了自己，亦因為他在意這地方。
＊＊＊
Samuel 是美國人，出生於北卡羅萊納州，完成法律學院博士課程後，成為律師，之後在波士頓工作，2013 年他工作的律師事務所接到一宗國際製藥公司被中國政府調查的案件，公司調派他到香港工作。
就這樣，與香港結下不解之緣。
他形容自己是一個 country boy（鄉郊男生），步出家門來到異地，每樣事物都刺激新奇，而他對香港這城市，亦情有獨鍾。即使之後曾派駐上海、星加坡工作，他每隔一兩個星期都會坐飛機回香港，渡過週末假期。
Samuel 期後轉到美國銀行任職，為美林證券一個反貪污部門的亞太區合規總監，曾經月入 14 萬元，家住半山。
 Samuel 被控襲警的案件在今年 4 月正式開審，他早前曾申請擱置法律程序，遭裁判官余俊翔駁回。
 在這舒適圈內，一切彷彿美好。他直言，從前在外國朋友圈，很少人會談論香港政治，甚至曾有人反問他：「為什麼要關心這些事？No one cares.」曾經有一段日子，朋友、同事總會說，「政治不會影響到我們」，大家只在意賺錢。
「直到 2014 年，我開始改變了想法。」
他看到，身邊的朋友也開始關心這裡的人權、法律、民主狀況。香港政事，不再只是別人的事。
怎想到，在 2019 年，自己更成為了一宗反修例案的主角。Samuel 被指控於前年 12 月在銅鑼灣地鐵站，襲擊一名正在追截跳閘男生的休班警。裁判官拒絕接納其自衛的說法，認為受襲警員當時已多次表明警員身分，被告有意使用非法武力襲擊警員，故襲警罪成，判監 4 個半月。
 Samuel 指，事發當日他準備去銅鑼灣購物，買禮物給外甥，之後就捲入衝突。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】三個去金馬的《少年》導演編劇：創作不為計算，而是為追求自由</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%B8%89%E5%80%8B%E5%8E%BB%E9%87%91%E9%A6%AC%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4%E5%B0%8E%E6%BC%94%E7%B7%A8%E5%8A%87-%E5%89%B5%E4%BD%9C%E4%B8%8D%E7%82%BA%E8%A8%88%E7%AE%97-%E8%80%8C%E6%98%AF%E7%82%BA%E8%BF%BD%E6%B1%82%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Oct 2021 16:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%B8%89%E5%80%8B%E5%8E%BB%E9%87%91%E9%A6%AC%E7%9A%84%E5%B0%91%E5%B9%B4%E5%B0%8E%E6%BC%94%E7%B7%A8%E5%8A%87-%E5%89%B5%E4%BD%9C%E4%B8%8D%E7%82%BA%E8%A8%88%E7%AE%97-%E8%80%8C%E6%98%AF%E7%82%BA%E8%BF%BD%E6%B1%82%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>台灣第 58 屆金馬獎上周二公佈入圍名單，其中獲提名最佳新導演及最佳剪接的香港電影《少年》，講述一隊「少年搜救隊」在反修例運動期間，四出尋找一名欲自殺少女的故事。最吸引媒體關注的，除了電影以反修例為背景之外，還有預告片最後一句 — 「香港不能公映」。
儘管《少年》不在港公映，入圍消息甫出，中聯辦控制的《文匯報》已隨即炮轟《少年》「涉犯國安法」，更點名導演兼編劇任俠、編劇兼監製陳力行，稱他們曾在不同場合「抹黑香港國安法」。
「又係呢個問題？」任俠看著陳力行、聯合導演林森苦笑道。
他們說，連續做了數個訪問，每個記者都問有沒有被捕準備、會否不能再拍「主流電影」，三人語氣流露不解，「拍電影啫，又唔係拍人裙底。」任俠笑言，如果要計算什麼可以拍、什麼不可，那就不是創作，而是做生意，「嚮往自由嘅人先拍電影，我相信我同另外兩位都係嚮往自由嘅人。」
三個《少年》主創人，經歷中途停拍、演員退出、資金不足，其中兩人再自資共 20 萬元，因他們相信《少年》最終不會是一部走向囹圄的電影，而是一份通往自由、誠實的創作。
 林森、陳力行、任俠
 *　*　*
一度停拍、沒資金、演員退出 同為 30 多歲的三人身穿黑和灰的 T 裇，近日入圍金馬後連續做了數個訪問，這天表情初時有點木訥。這樣子的三個男子，昨天受訪時在街上也無端被警察截查，「講緊仲攞住個飯盒喎」，任俠笑說。
儘管三人名字在外界未必為人熟知，但在電影圈內也絕非名不經傳。任俠與林森均畢業於香港演藝學院電影學院導演系，前者曾擔任陳果導演編劇及副導演，2016 年憑描繪極權未來的短片《螻蟻》獲鮮浪潮最佳導演、IFVA 公開組金獎，憑《紙皮婆婆》獲金馬創投百萬首獎；後者的短片《綠洲》也獲得鮮浪潮特別表揚，更在 mm2 新晉導演計劃獲大獎，剛完成一部電影長片。《少年》編劇的陳力行則曾在倫敦讀電影研究學士及碩士，均以一級榮譽畢業，現職理大講師，與任俠同為創作組合「豐美股肥」（Phone Made Good Film）的成員之一。
儘管往績不少，但林森笑言今次是第一次收到這麼多訪問邀請，「以前拍啲嘢邊有人理喎。」
任俠說，在反修例運動期間初時聽到一群互不認識的人一同去尋找自殺者時，覺得很像武俠世界裡志同道合的義士，加上事件本身已很像電影故事結構：有一個目的、有很多障礙、最後不知會否成功。當年曾親身參與搜救隊的任俠回想，最深刻是《少年》其中一位 18、19 歲演員告訴他，曾大海撈針般在屋邨尋找欲自殺者，四處大叫網名「薯條姐姐」，「其實好柒，都唔知個人係咪真係想自殺，但為咗救人，佢哋扔低尊嚴，呢樣嘢好觸動到我」。
 《少年》預告片截圖
 2019 年 7 月，「少年搜救隊」的構想逐漸成形，但三人苦思了很久該如何呈現抗爭場面：拍攝資金僅 60 萬的《少年》，不可能負擔重演抗爭場面的支出。有朋友建議，不如直接去抗爭現場借景演出？三人一致反對，不想違背了現場抗爭者的目的。
有一晚在其中一人的家中，眾人飲到「啤啤夫」時，突然播起了哥普拉的《Dracula》，「有一場就係成個剪影去交代中世紀戰爭，就覺得不如我地就咁處理囉」。
最難拍的場面終於找到解決方法，到 2019 年 10 月，《少年》正式開拍了 7 組。任俠直言當時情況「濕滯啲」，不少年輕演員受進行中的社運影響，演出時情緒受困擾，「我同佢（林森）成日拍完都要去個別輔導一啲演員，請佢飲酒又好、約佢邊度傾計又好，成日一個傾完又到下一個」。
「不過原來勉強無幸福」，任俠說，2019 年 11 月香港氣氛更低迷；陳力行指，原本理大團城事件過後，眾人打算再開機，卻又迎來疫情爆發，《少年》無限期停拍。林森解釋，由於演員和團隊或有人覺得不知要等多久，也有自身的安排與生活規劃，部分演員也在停拍期間退出。
 《少年》預告片截圖</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪鮑偉聰、黃國輝】《一級指控》送審三年終獲批　一套香港律政電影的遭遇與命運</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E7%B7%A8%E5%B0%8E%E9%AE%91%E5%81%89%E8%81%B0%E9%BB%83%E5%9C%8B%E8%BC%9D%E4%B8%80%E7%B4%9A%E6%8C%87%E6%8E%A7%E9%80%81%E5%AF%A9%E4%B8%89%E5%B9%B4%E7%B5%82%E7%8D%B2%E6%89%B9-%E4%B8%80%E5%A5%97%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%BE%8B%E6%94%BF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E7%9A%84%E9%81%AD%E9%81%87%E8%88%87%E5%91%BD%E9%81%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Oct 2021 17:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E7%B7%A8%E5%B0%8E%E9%AE%91%E5%81%89%E8%81%B0%E9%BB%83%E5%9C%8B%E8%BC%9D%E4%B8%80%E7%B4%9A%E6%8C%87%E6%8E%A7%E9%80%81%E5%AF%A9%E4%B8%89%E5%B9%B4%E7%B5%82%E7%8D%B2%E6%89%B9-%E4%B8%80%E5%A5%97%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%BE%8B%E6%94%BF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E7%9A%84%E9%81%AD%E9%81%87%E8%88%87%E5%91%BD%E9%81%8B/</guid>
      <description>上星期五，無業男涉嫌假扮女同志強姦案，陪審團裁定罪名不成立。法官邱智立感謝陪審團參與，體現司法制度的公正及寧縱毋枉。「寧願放生十個人，亦不會冤枉一個人」也是即將上映的香港電影《一級指控》中，金牌大狀雷有輝辦公室懸掛的字匾。
恰巧，強姦案裁決同日，發行商高先電影就此電影展開宣傳。片商曾形容《一級指控》「只是一個簡單的故事，問一個簡單的問題」— 「法律，到底是甚麼？」但這個「簡單」問題，已令個別網民在轉載電影宣傳文案時，順帶一句：「仲以為無得上」。想法類近的還不只一人，編導近日受訪也同樣被問過很多次。
一齣律政電影能夠在 2021 年香港戲院上映，原來也算上是「一件事」。
「呢啲題材根本好普通。我唔知點解，而家香港會覺得好奇怪、好特別、好大膽。」《一級指控》編劇鮑偉聰說。
 電影《一級指控》中，金牌大狀雷有輝辦公室懸掛的字匾。（劇照由高先電影提供）
 公眾反應並非不能理解。你在 Google 搜尋《一級指控》就會發現，關於這套電影，數一數二的搬尋結果就是「基於某種原因上映無期」。延期，延期，未有期，這部戲拖了足足三年。《一級指控》原定 2018 年在「第15屆香港亞洲電影節」首映，但因「技術問題」而未能趕上；2019 年，片商計劃年尾聖誕節檔期舉行優先埸，門票開售之後，卻在上映前三天，又「基於某些原因」叫停。
《一級指控》是中港合拍片，由中國企業出資，獲安排到中國市場上映也是自然，那就不得不面對中國電影審查制度。導演黃國輝不諱言，所謂「技術問題」、「某些原因」其實就是卡在審查程序，「呢個係最控制唔到、最預唔到嘅。佢哋有時間表，但我哋唔知道，只可以耐心等候」。
一等就三年。發行商敲定，《一級指控》將於 2021 年 10 月 28 日在香港公映，優先場將於下星期一（18 日）進行。2018 年上映，還是 2021 年上映，才是 good timing？編導二人認為，每部電影都有它自己的命。作為一部律政電影，從成片到公映剛好橫跨 2019 年反修例運動，《一級指控》的遭遇與命運不由創作人所能掌控，但偏偏卻能多少記錄和反映時代變遷的唏噓。
 《一級指控》由黃國輝執導（右），鮑偉聰編劇（左）。（攝：Nasha Chan）
 遭遇：中國資金與審查制度
近月從商台清談節目「光明頂」主持位置退下來的鮑偉聰，曾於無綫電視任職多年，有「金牌編審」之譽。他筆下寫過很多經典劇目，其中 1990 年代的《壹號皇庭》系列最為熟悉。從律政劇集到律政電影，《一級指控》的誕生來得理所當然。
鮑偉聰難忘十年前看過的美國電影《依法犯法》(The Lincoln Lawyer)，一個講述流氓律師不惜手段伸張正義的故事。直至 2017 年，在導演黃國輝邀約之下，他便試著構思一部風格類似的法庭電影，最終寫成《一級指控》劇本。由案發事件開始思考，再到人物背景和角色衝突，黃國輝坦言「好難三言兩語交代怎樣形成整個故事」，但主要考慮如何透過張力和鬥爭吸引觀眾。
《一級指控》以兇殺案審訊為主線。富商郭世榮（廖啟智飾）的女兒被殺，疑兇李逸峰（黃定謙飾）當場被捕。面對控方律師陳康禮（譚耀文飾）幾乎毫無破綻的不利證據，大狀雷有輝（方中信飾）與年輕律師何學銘（陳家樂飾）受委託為無權無勢的李逸峰辯護。審訊過程，辯方揭露兇案背後，政商角力的黑幕。
 《一級指控》不乏法庭場口。（劇照由高先電影提供）
 拍者無心，觀者可能心中有刺。揭露社會陰暗面的題材，有得罪權貴的風險，投資者何處尋？正如鮑偉聰也透露，警匪片曾是港產片主要類型，但「現在很多投資方對警匪題材變得審慎」，老闆不敢開，業界也就不再拍。《一級指控》成功找到資金，而且是來自中國大陸——深圳鯤鵬影視文化傳媒有限公司等十間企業，不免引人好奇。導演黃國輝說籌集資金是監製的工作，不太清楚詳情。他亦覺得沒有需要去知道，「我和阿聰搞好了劇本，監製找到有投資者喜歡。完成劇本，可以拍出來。我和阿聰就夠了」。
黃國輝指，《一級指控》雖說資金來自中國，但電影錄用香港演員。全片在香港拍攝，後期製作也在香港進行，是頗為非典型的合拍片。編劇鮑偉聰補充，合作以來「投資方好放任」— 沒有說不可以寫的題材，沒有要求加演員，沒有指定拍攝地點，也沒有植入式廣告，「資本就真係資本」。劇本寫成之後，投資者亦沒有提出修改。鮑偉聰透露一次會議上，投資方更讚賞電影結局的處理。
 導演黃國輝（攝：Nasha Chan）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曾親歷拗直治療　被主流教會斥異端　出櫃牧師：只盼香港教會接納同志</title>
      <link>/topic/%E6%9B%BE%E8%A6%AA%E6%AD%B7%E6%8B%97%E7%9B%B4%E6%B2%BB%E7%99%82-%E8%A2%AB%E4%B8%BB%E6%B5%81%E6%95%99%E6%9C%83%E6%96%A5%E7%95%B0%E7%AB%AF-%E5%87%BA%E6%AB%83%E7%89%A7%E5%B8%AB%E5%8F%AA%E7%9B%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%95%99%E6%9C%83%E6%8E%A5%E7%B4%8D%E5%90%8C%E5%BF%97/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Oct 2021 19:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9B%BE%E8%A6%AA%E6%AD%B7%E6%8B%97%E7%9B%B4%E6%B2%BB%E7%99%82-%E8%A2%AB%E4%B8%BB%E6%B5%81%E6%95%99%E6%9C%83%E6%96%A5%E7%95%B0%E7%AB%AF-%E5%87%BA%E6%AB%83%E7%89%A7%E5%B8%AB%E5%8F%AA%E7%9B%BC%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%95%99%E6%9C%83%E6%8E%A5%E7%B4%8D%E5%90%8C%E5%BF%97/</guid>
      <description>「睇到男人，就拎橡筋帶彈一彈自己手腕……將痛楚同你睇到男人有反應扣連，咁你就唔敢有反應，因為一諗到就痛。」
彭偉業（Joe）是香港唯一公開出櫃的男同志牧師，談起昔日嘗試「拗直」自己的經歷，似乎仍心有餘悸。
他本身是馬來西亞華僑，在大馬讀神學時，老師曾著他嘗試「拗直」。手腕被橡筋彈足足一星期，他的性傾向卻絲毫沒改變。
他曾患抑鬱，甚至想過自殺。他在大馬成立同志友善的教會，卻被主流教會列入黑名單，被謾罵恐嚇，甚至被批評是異端、為撒旦工作。
但他仍然相信，同志身分與宗教可以共存，轉輾來到香港後，決心以牧師身份連結同志與教會，但願有天可以看見所有香港教會均對同志友善。
* * * * *
「基恩之家」是一間由香港同志督徒組成的教會，前身為「十分一會」的宗教小組，早於 1992 年 7 月創立。而「十分一會」被視為是歷史最悠久的本地同志組織之一，是香港同志平權運動的先驅。
走進「基恩之家」教會的星期日崇拜，數十個教友站立著一同唱詩歌，他們時而雙手高舉在胸前，時而閉目啍唱聖詩。在這裡，不會有人質疑教友同志的身份，不會說他們有罪，不會把他們驅逐出教會。
唱過聖詩，一位身型微胖的牧師站到台前，以幾個冷笑話開始了當日的崇拜。他是來自馬來西亞的牧師彭偉業 Joe ，來港約 8 年，正式成為基恩之家的牧師亦已近 6 年，是香港香港目前唯一一位男同志牧師。
 披上彩虹牧師肩帶、站在教會崇拜地方的中央，Joe 就是要告訴世人，同志基督徒的身份可以並存。
 40 歲的阿 Joe 笑說他的祖籍在廣東，可以算是個廣東人，來港前廣東話卻說得很差，後來漸漸變多。Joe 經常笑臉迎人，是教友公認的開心果，但其實 Joe 在年少時亦經歷過因同志身份而被教會打壓，在承認自己及否定自己之間徘徊。
輔導老師建議與異性拍拖、「拗直」
Joe 仍記得，近 20 年前在馬來西亞剛剛修讀神學時的情況。當時他仍未出櫃，但私下跟一位輔導老師透露自己的性傾向。輔導老師當下立刻指正，「唔係㗎啦，你亂諗嘢，你有冇拍過拖啊？」Joe 說沒有，輔導老師就跟他說，「咁你搵個女仔拍下拖就冇事㗎啦。」
當年 Joe 真的乖巧地找了個女孩拍拖。他雖然對該女孩有好感，但很清楚那只是好朋友的感覺，談不上是情侶。拍拖兩年後，Joe 與女孩就分手了。
 樂觀的 Joe﹐也曾經歷過低迷的時期。
 Joe 又再把這情況告訴輔導老師。那時老師就推介他到神學院看幾本書，書中提及一些「拗直治療」的方法。
其中一個書本描述的「治療方法」，就是把橡筋圈在手腕上，要求「男患者」在看到同性、「有感覺」的時候，拉扯手腕上的橡筋彈自己。這樣痛楚就會與對男人有感覺扣連在一起，讓「男患者」不敢再想男人。
「其實依個係訓練狗㗎！」Joe 明白這行為治療一般用以對待動物。可笑的是，他仍然照著做。
但很快，他就捱不下去了，「頂，彈咗一個星期就知道唔得啦大佬。根本就兩件事……但當時會覺得係自己唔夠努力，所以嗰個『基』先唔走，有好多內疚、罪惡感，覺得係自己唔夠勤力。」
遇上同志牧師　決心以生命影響生命
Joe 回想那時，自己幾近「精神分裂」，又患上抑鬱，終日把自己隱藏起來、不見人，甚至想過放棄生命。但亦就在這時，「神就畀我喺網上到識到一個同志牧師」，這位在 Joe 口中的同志牧師，來自美國，本身也是馬來西亞華僑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】亂世中暫別香港和家庭　莊梅岩：需要好好寫作，但我會回來</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%BA%82%E4%B8%96%E4%B8%AD%E6%9A%AB%E5%88%A5%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%92%8C%E5%AE%B6%E5%BA%AD-%E8%8E%8A%E6%A2%85%E5%B2%A9-%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E5%AF%AB%E4%BD%9C-%E4%BD%86%E6%88%91%E6%9C%83%E5%9B%9E%E4%BE%86/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Oct 2021 08:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%BA%82%E4%B8%96%E4%B8%AD%E6%9A%AB%E5%88%A5%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%92%8C%E5%AE%B6%E5%BA%AD-%E8%8E%8A%E6%A2%85%E5%B2%A9-%E9%9C%80%E8%A6%81%E5%A5%BD%E5%A5%BD%E5%AF%AB%E4%BD%9C-%E4%BD%86%E6%88%91%E6%9C%83%E5%9B%9E%E4%BE%86/</guid>
      <description>莊梅岩覺得，大人如何面對創傷或打壓，小朋友都在看著。
 約編劇莊梅岩在她家訪問，抵達何文田一棟住宅樓下，剛好遇上開車回來的她，她調低車窗喊道：「是不是做訪問呀？」匆匆打過招呼，待她泊好車，徐徐在對面馬路走過來，原來她早上已在大埔做完一個訪問，隨即開車趕回來。
她的住所逾千呎，從門口到大廳的長廊，掛滿與親友、丈夫及一對子女的合照， 2 歲多的女兒原本坐在大廳梳化上吃餅乾，見媽媽出入書房，她亦跟著走進書房。書房的物品有些多，不止枱上放滿書本及文件，枱底、梳化及書櫃的周遭，都放有不少書籍、場刊及雜物。
訪問正準備開始，小女孩拿了幾張白紙，在書房的茶几上開始畫畫，畫了幾個圖案，嚷著想媽媽看一看，幸運的是工人剛買完尿片回來，莊梅岩將女兒「引誘」到大廳看卡通，訪問才順利開始。
 女兒下年入幼稚園，莊梅岩想陪伴在旁，決定今年赴美參加國際寫作計劃。
 剛踏入 45 歲的莊梅岩是香港著名編劇，寫劇本逾 20 年，從「文青」寫到為人母親。她在首部作品《留守太平間》寫下標誌性對白，「隨心所欲的是夢想，滿途荊棘的才是理想。」時至今日，資深如莊梅岩，仍難隨心所欲寫好劇本，尤其活在繁忙多事的香港，要兼顧創作及家庭，還是要經歷滿途荊棘。
9 月 17 日，莊梅岩在社交平台上發文，交代將赴美參加愛荷華市大學國際寫作計劃，去進修、沉澱、寫下一部作品。出發前一日，她接受《立場》訪問時提到，對這趟交流充滿期待：「在香港，很難整個星期只是寫作，甚麼都不理；但今次去到愛荷華，我會有這空間，去吸收、可以坐低好好寫作，我其實是需要這樣。」
 莊梅岩說，去到愛荷華，會有這空間好好寫作。
 粉身碎骨的香港 莊梅岩坐在書枱旁，講起她另一部同樣奪得香港舞台劇獎最佳劇本、談論六四的劇作《 5 月 35 日》，故事講述一對夫婦唯一的兒子哲哲在六四中「非自然死亡」，數十年過去，他們一直守口如甁，直到老太太自感不久於人世，他們想到廣場上公開拜祭兒子。
「不要讓 64 成為禁詞」，這是今年 6 月 4 日，有人在維園附近的牆上噴上的一句話。但今年 6 月初，莊梅岩仍然覺得《 5 月 35 日》在香港「有得做」；是到了 6 月底，《蘋果日報》結業，她才開始覺得「嘩，好似真的做不到」；到後來，包括支聯會在內的很多組織接連解散，連六四紀念館都被查封，這套劇不可能再在香港上演，似乎已成定數。
諷刺地，《 5 月 35 日》於 2019 年首演的場地，是香港藝術中心壽臣劇院，即歌手何韻詩原定 9 月開騷但最終被「或危及公共安全」而中止租用的演出場地。兩個演出，僅相隔約 2 年。莊梅岩早前受訪也形容事件「對創作是嚴重倒退」。
在她眼中，香港不止變了，還是一個已經粉身碎骨的人。在這個時間點赴美交流 2 個月，怕不怕回來時香港又再「粉碎」多些？莊梅岩有些無奈說：「我覺得不至於⋯⋯不過 never say never ，現在的形勢真的好難講。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【英國專訪】艾未未：香港 M&#43; 如「文化墓地」　藝術家棄表達自由等同放棄生命</title>
      <link>/topic/%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E9%A6%99%E6%B8%AF-m-%E5%A6%82%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A2%93%E5%9C%B0-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E6%A3%84%E8%A1%A8%E9%81%94%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%AD%89%E5%90%8C%E6%94%BE%E6%A3%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 19:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E9%A6%99%E6%B8%AF-m-%E5%A6%82%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A2%93%E5%9C%B0-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E6%A3%84%E8%A1%A8%E9%81%94%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%AD%89%E5%90%8C%E6%94%BE%E6%A3%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</guid>
      <description>艾未未
 艾未未這陣子（再次）成為香港新聞焦點，是因為西九 M+ 的政治審查。爭議早在容海恩指其作《透視研究﹕天安門》（也就是向天安門舉中指的照片）可能違國安法已經開始，最新進展則是作品圖片在 M+ 網站被移除；而艾未未的另一件作品《自拍，東三街公寓》（他的一張裸照）更是查無紀錄。M+ 開幕展在今年 11 月舉行，已知天安門中指一定無法展出，其他未清楚。
但藝術畢竟是比較小眾的事，這位胖子更為港人所識的，仍是他許多次為香港的抗爭發言。早在雨傘年代他已在他常玩的 twitter 聲稱「我是香港人」、2019 年接受 HKFP 訪問時說「言論自由是對抗獨裁最重要的武器」&amp;hellip;&amp;hellip;
而 2 年後，這支槍，他認為，已經打不響了。現在這位「香港人」對香港的評估，可謂差到不能再差。他認為香港失去表達自由之後，連人心都無法不改變；中國大陸幾十年的統治成功消除人民爭取自由的意志，如今香港也走上這條路。
而讓我意外的是艾未未承認，香港今日的境況，早在 2 年前便已預見。
那為何他還支持抗爭者上前？
 艾未未 Ai Weiwei 透視研究:天安門 Study in Perspective: Tian&amp;rsquo;anmen 1997 （圖片取自M+網站)
  艾未未作品《自拍，東三街公寓》
 ＊　＊　＊
艾未未說疫情期間，他一般不和記者會面，但「因為是香港」，他還是在九月中一個早上與我在英國劍橋 University Arms Hotel 的咖啡館相見。我知道他早前從柏林搬到劍橋，但後來明明有報道說他又自英國搬到葡萄牙，怎麼原來又沒有？他說他是居無定所，德國、英國、葡萄牙都住，除了中國。雖然他仍手持一本中國護照。
 圖片來源﹕University Arms Hotel Cambridge FB
 艾未未的助手也是遍布各地，有人管公關，有人管出版，諸如此類，儼如一家跨國企業。誠然，在世界各地，就算對藝術不熟悉的人也會聽過「艾未未」的名字，知道他是批判中國的標誌。也因此，他才會在 M+ 事件中成為政治審查的風向雞。艾未未與 M+ 的矛盾，就是政治藝術與 M+ 的矛盾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】濃妝抗抑鬱　靚衫爭平權 — 久休復出的變裝皇后 Tina Uglyhaira</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB%E6%BF%83%E5%A6%9D%E6%8A%97%E6%8A%91%E9%AC%B1-%E9%9D%9A%E8%A1%AB%E7%88%AD%E5%B9%B3%E6%AC%8A-%E4%B9%85%E4%BC%91%E5%BE%A9%E5%87%BA%E7%9A%84%E8%AE%8A%E8%A3%9D%E7%9A%87%E5%90%8E-tina-uglyhaira/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 18:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB%E6%BF%83%E5%A6%9D%E6%8A%97%E6%8A%91%E9%AC%B1-%E9%9D%9A%E8%A1%AB%E7%88%AD%E5%B9%B3%E6%AC%8A-%E4%B9%85%E4%BC%91%E5%BE%A9%E5%87%BA%E7%9A%84%E8%AE%8A%E8%A3%9D%E7%9A%87%E5%90%8E-tina-uglyhaira/</guid>
      <description>時近黃昏，變裝皇后 Tina 於酒吧完成表演。從準備服飾至化妝到表演完畢，她由早上 9 時半「直踩」到晚上 7 時。她身軀疲憊得好像不屬於自己，跌跌撞撞爬上樓梯，回到酒吧後台的辦公室。
狹小的辦公室內，鋪滿 Tina 各式各樣的舞台服裝。Tina 說一天兩場各近 2 小時的表演已算是極限，畢竟在舞台上穿著誇張的服飾、獨自一人又唱又跳，對年近半百的她來說，有點吃力。
Tina 脫下身上的「矽膠假胸」，假胸脫離皮膚的一剎，大量汗水一湧而出傾倒地上，如雨後在地上的小水氹。Tina 笑說表演「有血有汗」，隨即又脫下她那為了收藏男性生殖器而穿上的 5 對絲襪。
然後 Tina 除下假髮、摘掉如尾指般長的假眼睫毛，再卸下濃厚艷麗的妝容，眼前的 Tina 變回了 Teddy。
卸下面具及保護色的 Teddy 沒在台上時艷麗，但多了一份親切感。他曾經因為愛情而放下變裝事業，相隔 8 年後卻決定久休復出。因為他一直相信，變裝不僅是單純的表演，更是從抑鬱症中建立自信，同時為同志平權發聲的手段。
究竟 26 年的變裝皇后經歷過甚麼？且聽 Teddy 娓娓道來。
 變裝皇后（Drag Queen）是一種舞台表演者。一般而言其出生性別為男人，但在舞台上則會穿著華麗女裝表演，最常見的表演方式為「咪嘴」唱歌（Lip sync）及跳舞。
美國 2009 年起出現變裝皇后真人騷節目《RuPaul&amp;rsquo;s Drag Race》，近年節目亦在網上串流平台 Netflix 播放，至今已播出 13 季及 6 季明星賽；節目曾多次獲獎，如 2021 年艾美獎中的最佳競賽節目，更發展出英國、荷蘭、泰國、瑞典等版本。此節目的誕生，讓以往被視為屬次文化的變裝皇后，走入主流世界，甚至成為連結主流社會及同志社群的橋樑。
 Netflix 網上截圖
 變裝皇后對同志運動發展影響甚深，全球各地的同志遊行，總會見到變裝皇后的身影。他們打破二元性別規範，離經叛道同時表現自信，正與同志運動的精神不謀而合。
甚至乎同志運動的起源，本身就與變裝皇后息息相關。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【最後職工盟．1】四死士與辭職者　未言棄的白痴主席、講故佬、執骨人和獄中人</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E8%81%B7%E5%B7%A5%E7%9B%9F1%E5%9B%9B%E6%AD%BB%E5%A3%AB%E8%88%87%E8%BE%AD%E8%81%B7%E8%80%85-%E6%9C%AA%E8%A8%80%E6%A3%84%E7%9A%84%E7%99%BD%E7%97%B4%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AC%9B%E6%95%85%E4%BD%AC%E5%9F%B7%E9%AA%A8%E4%BA%BA%E5%92%8C%E7%8D%84%E4%B8%AD%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 09:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%BE%8C%E8%81%B7%E5%B7%A5%E7%9B%9F1%E5%9B%9B%E6%AD%BB%E5%A3%AB%E8%88%87%E8%BE%AD%E8%81%B7%E8%80%85-%E6%9C%AA%E8%A8%80%E6%A3%84%E7%9A%84%E7%99%BD%E7%97%B4%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E8%AC%9B%E6%95%85%E4%BD%AC%E5%9F%B7%E9%AA%A8%E4%BA%BA%E5%92%8C%E7%8D%84%E4%B8%AD%E4%BA%BA/</guid>
      <description>「我喺度特別想同屬會，同埋香港人，講聲對唔住……」
上周日（19 日）下午三點，旺角永旺行職工盟辦公室七樓，兩三百呎的會議室內，幾十個傳媒攝記擠得水洩不通，背後䜿起「尊嚴」、「民主」、「公平」的職工盟直幡。席上，剩下「末代主席」黃迺元與副主席鄧建華、司庫鍾松輝坐在一起，宣佈因成員受人身安全威脅，決定啟動解散程序。黃迺元終究忍不住淚水：「對唔住，我哋職工盟撐唔到落去。」
自上周四起，26 名原有執委中，其餘所有人已辭職，剩下「三死士」走進去會議室，職工盟也將走進歷史的長河裡。
過去一星期，職工盟匆匆解散，對局中人如同夢一般。一周前，即使在建制傳媒的攻擊下，他們仍未想過解散，這一周，發生了什麼？記者會上的三個人，不熟悉工運的或者都不認得，他們是誰？黃迺元是清潔工也是「末代主席」，副主席鄧建華想藉最後展覽做個「講故佬」，司庫鍾松輝是組織「執骨人」，還有眾人最熟悉的面孔 — 前總幹事蒙兆達在辭職赴英前後，向《立場》交代背後始末，他們的工運故事是什麼？
 職工盟宣布啟動解散程序記者會，台前為鄧建華、黃迺元、鍾松輝。
 「末代主席」黃迺元：工運新丁的前半生 記者會上，有攝記悄悄問旁邊的同行，「藍色衫嗰個係咪主席？」
「人老資歷嫰」— 滿頭半黑不白的髮絲，年屆半百的黃迺元這樣形容自己。兩年前，他成為清潔服務業職工會理事，加入職工盟執委會，不足一年。
記招前十分鐘，黃迺元非常緊張。其餘成員在準備室內，他偏偏覺窒息，抽煙怕被傳媒拍到，衝在廁所洗了好幾把面，在外面來回踱步，左手握右手，右手拿着講稿，垂頭深呼吸又冥想，極力平靜情緒，不斷跟自己說：「定啲嚟，一陣盡量好似機械人咁。」
這輩子，他第一次面對這麼多傳媒，經過長廊走入記招所在的會議室前，亦萬般不願地說：「其實，我好唔希望自己係見證呢一個歷史。」他苦笑：「好憎人哋嗌我做『末任主席』㗎，但係我自己呢個禮拜不停咁掛住喺口邊。」
 黃迺元是工運新丁，卻又是末代主席。這天記者會，他相當緊張。
 坐上枱，一開口，他的腦袋空白了幾秒 — 走過 31 年的獨立工運組織，竟要斷在僅兩年工運資歷的新丁手上。
前半生，黃迺元走過的路多波折，人到中年轉行追夢，去香港藝術學院選修藝術文學士，藝術家程展緯曾是他老師，過五關斬六將尋得藝術品管理的高薪厚職，後來又憤而辭職；選擇去做露宿者組織幹事，又辭職，只為應德國藝術家邀約，扮露宿者試用其作品，怎料有相識的露宿者誤以為他失業，介紹他打散工。他想嘗試以露宿者身份求職，便將錯就錯，去了做清潔工，一做五年。
「第一日好震驚，點解休息同食飯地方係一個垃圾房改建嘅？」出身中產，昔日父母在登打士街開洋服店，他從未細看工人處境。第一天，他在街市負責清坑渠，日薪 350 元，二三十個工人擠在簡陋的休息室，輪流等一個微波爐，甚至為此爭執。做久一點，又苦況深似海，「入行門檻低，你議價能力低，容易被替代，好多時候你唔會好敢為自己發聲。」少數族裔工友因語言不通，連連被佔便宜，一個月只放一日假，被要求上夜班，卻沒人提醒他打卡 ——「出到嚟就『吓點解得咁少錢嘅』，」他自然路見不平提水，「做咩開工唔打卡，咁傻啊。」為他人維權，時常與上司頂項，被斥「唔好搞咁多嘢」。
 黃迺元正職是一個清潔工
 2017 年底，一連十天的海麗邨清潔工工潮，一班工友為取回遣散費抗爭，又成功在政府合約下，爭取約滿酬金。在新聞報導中，黃迺元看見有工友到房署前請願時缺水缺糧，互相團結聲援，開始認識職工盟的協調及支援角色。清潔工會後續舉辦社區活動，他應邀做「真人圖書館」，其後獲邀加入清潔工會，為會議做文書紀錄，很快晉身理事，繼而加入職工盟 — 2019 年反送中運動時，尖沙咀時常放催淚彈，他便上油尖旺區議會談論對清潔工友的影響；翌年，抗疫基金第一輪沒有包括清潔工，第二輪包括了，卻要由管理公司申請、再交清潔公司，才轉交工人，而且限額，他也發聲反映。
*　*　*
承擔先於能力 內疚之中的「白痴主席」 後半生，加入工運，讓黃迺元忽然走上了歷史舞台。
去年職工盟選新一屆執委會，差一票，黃迺元就選不上副主席。吳敏兒 2 月 28 日無法保釋後，執委會上，蒙兆達問：「有冇邊位副主席可以幫手署任？」出乎所有人意料，大家面面相覷，黃迺元第一個舉手，不想有尷尬場面，心想「如果俾大家知道連署任主席都冇，仲得了」。當場有掌聲，有人跟他說「你咁都夠膽嚟」，事後有人說，曾擔心一個清潔工未必有能力擔任主席。上任吳敏兒曾是英航工運舵手，他心知肚明，「無論資歷或者能力都係個落差好大。」
他難忘上工會理事班，聽導師吳敏兒分享英航工運打上總公司的經歷，他聽得驚嘆連連；蒙兆達給他一本書《團結不折彎— 香港獨立工運尋索 40 年》，他認真研讀。到他代表香港清潔工，參加國際清潔勞工會議，聽着哥倫比亞工會代表稱自己正流亡，他漸漸有了覺悟，「原來搞工運去到某一個位，會令到既得利益者甚至乎當權者想你禁言，想你消失」。
 黃迺元在職工盟辦公室所在大廈天台，身後寫著：When will we be back。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】見證 1989 北京與 2019 香港　黃勤帶：作為攝影師，就如常去記錄真實</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%A6%8B%E8%AD%89-1989-%E5%8C%97%E4%BA%AC%E8%88%87-2019-%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E9%BB%83%E5%8B%A4%E5%B8%B6%E4%BD%9C%E7%82%BA%E6%94%9D%E5%BD%B1%E5%B8%AB%E5%B0%B1%E5%A6%82%E5%B8%B8%E5%8E%BB%E8%A8%98%E9%8C%84%E7%9C%9F%E5%AF%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2021 10:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%A6%8B%E8%AD%89-1989-%E5%8C%97%E4%BA%AC%E8%88%87-2019-%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E9%BB%83%E5%8B%A4%E5%B8%B6%E4%BD%9C%E7%82%BA%E6%94%9D%E5%BD%B1%E5%B8%AB%E5%B0%B1%E5%A6%82%E5%B8%B8%E5%8E%BB%E8%A8%98%E9%8C%84%E7%9C%9F%E5%AF%A6/</guid>
      <description>攝影是什麼？「打開相機，裝上菲林，拍攝去。」
真實是什麼？「風起了，帷幕掀起，攝影師就要抓緊時機，記下事物被掀開的本質。」
咔嚓⋯⋯
黃勤帶揹着相機，曾經在大小新聞現場衝鋒陷陣。1989 年，他跑到天安門廣場記錄了 108 名學生；鏡頭下的人與坦克，更成為今天的歷史存證。
咔嚓⋯⋯
他為重要事件截取一個個的切面，越南船民問題、九七回歸、舊區重建等；2019 年，他亦趕上反修例運動的遊行隊伍，按下快門，記錄真實。
 硝煙四起 老兵上陣 2019 年的 6 月，黃勤帶正在日本秋田海邊一間社區圖書館內，撰寫日本攝影師故事的初稿。一天，澡堂休息室的電視機播放着一則國際新聞。他擱下筆，朝向畫面屏幕凝神觀看，正是百萬香港人湧上街頭，抗議政府修訂逃犯條例的情景。
7 月中旬，反修例運動持續升溫，他決定和太太返港，回到大嶼山的老家，「點都要返去記錄，那裏是自己的屋企。」臨行前，他把 2011 年在日本拍攝 311 海嘯災區餘下的數十卷黑白菲林，放進行李箱內，返港翌日，便隨即走到抗爭現場，起初有點手忙腳亂，「未試過這種情況。」
本來身形纖瘦、高挑，走在硝煙四起的現場，還是佔盡優勢，只是他已經一頭白髮，有時差點沒人能辨認出他是記者；還有在追趕之間，會感到體力有限，「跑得唔夠人咁快！」
 圖片來自：黃勤帶《Bardo Hong Kong 2019》
 他手中沒有先進的攝影工具，揹在身上的 90 年代菲林相機，是在家中翻箱倒籠找來的，「已經是最似模似樣的一部，混亂中，看來還像數碼相機吧。」他笑道。深夜時分，這老爺相機卻有點不聽使喚，在漆黑之中難以對焦，於是他又趕去添置一支二手標準鏡，結果，其自動對焦功能還是不太靈敏。
「它的感光度不及數碼相機……可能會被人嘲笑，現在的數碼相機已經能拍攝肉眼看不到的漆黑畫面。」他語速緩慢，猶如一次長時間曝光。
但還好的是，當白濛濛的催淚濃煙迎面而來，這鏡頭可讓他在較遠距離拍攝，「很多時候，只能打個閃燈，用 wide angle 對住啲嘢『噤』菲林，不會慢慢拍，亦看不到。」
 圖片來自：黃勤帶《Bardo Hong Kong 2019》
 由於不需要時刻趕發有關事態的新聞照片，他認為拍攝器材足以「充撐場面」，沒有太多的執著，「有返咁上下年紀，靠自己的敏感度去拍攝。」
然而，保護自身的裝備也得趕緊張羅。他憶述，當時現場已經兵慌馬亂，不少前線攝記都戴上防毒面具和頭盔，於是他又跑到香港記者協會，領來一個 3M 單濾罐「豬嘴」（後來他「升級」購下一個雙濾罐「豬嘴」，卻嫌論盡沒有使用）、一件反光記者背心，再自備一副有近視度數的游泳鏡。「這便是我的『二線老兵』裝備。」
如是者，由炎夏至入冬，這身裝備便伴隨着他，見證着警方施放催淚彈驅趕群眾，以及速龍圍捕抗爭者的一幕幕光景。
 黃勤帶說，他的菲林梳相機感光度不及數碼相機，畢竟現在的數碼相機已經能拍攝肉眼看不到的漆黑畫面。
 菲林承載的能量 七十年代，黃勤帶曾擔任突發記者，他說當年的報館沒有明確分工，大部份記者都需身兼寫稿與攝影一腳踢。八十年代，他因採訪越南船民獲得香港報業公會的新聞攝影獎，隨後便主動向報館提出設立攝影部，並轉職為攝記。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】由《地厚天高》到愛情網劇　導演林子穎：被主流拒之門外　仍望繼續拍下去</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%94%B1%E5%9C%B0%E5%8E%9A%E5%A4%A9%E9%AB%98%E5%88%B0%E6%84%9B%E6%83%85%E7%B6%B2%E5%8A%87-%E5%B0%8E%E6%BC%94%E6%9E%97%E5%AD%90%E7%A9%8E-%E8%A2%AB%E4%B8%BB%E6%B5%81%E6%8B%92%E4%B9%8B%E9%96%80%E5%A4%96-%E4%BB%8D%E6%9C%9B%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E6%8B%8D%E4%B8%8B%E5%8E%BB/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Sep 2021 14:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%94%B1%E5%9C%B0%E5%8E%9A%E5%A4%A9%E9%AB%98%E5%88%B0%E6%84%9B%E6%83%85%E7%B6%B2%E5%8A%87-%E5%B0%8E%E6%BC%94%E6%9E%97%E5%AD%90%E7%A9%8E-%E8%A2%AB%E4%B8%BB%E6%B5%81%E6%8B%92%E4%B9%8B%E9%96%80%E5%A4%96-%E4%BB%8D%E6%9C%9B%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E6%8B%8D%E4%B8%8B%E5%8E%BB/</guid>
      <description>在約 700 呎的工廈單位內，有好幾張工作枱，這裡是幾個年輕人合租的工作室。左邊第三張工作枱的旁邊，放著一張臥椅，安放一隻跟 Pokémon 精靈圖鑑資料一樣、有 80 cm 高的傻鴨公仔，枱頭放著另一堆 Pokémon figure，牆上掛著紀錄片《地厚天高》及《未竟之路》的海報，坐在中間工作的是 26 歲的導演林子穎。
很多人認識林子穎，是因為她拍的紀錄片。
18 歲那年，林子穎入讀香港大學，在校園電視做記者，開始採訪及拍攝。 2014 年雨傘運動，她走訪佔領區，拍了首部紀錄片《旺角黑夜》；其後與師兄黃頌朗合作拍《未竟之路》，記錄同學馮敬恩及師姐許彤經歷雨傘運動後的改變。而拍攝既是同學、亦是本土派政治人物梁天琦的《地厚天高》，在 2017 年底首映；同年，她大學畢業。
 工作室牆上，掛著紀錄片《地厚天高》及《未竟之路》的海報。（ Oiyan Chan 攝）
 《地厚天高》為林子穎帶來知名度，同時帶來很多難題。
在這部紀錄片放映近乎場場爆滿的時候，林子穎在多個訪問都提過，拍紀錄片的過程彷如「剝削」受訪者，雙方關係不完全是朋友；與受訪者傾偈時她總會想著對方哪句說話有用、哪句說話要剪入片中，令她有些難受。她當時說，拍完《地厚天高》，想嘗試拍其他類型影片。
畢業之後，她拍的大多數是自編自導的劇情短片，譬如以援交少女為主角的《全部都係雞》、講現代男女關係及家庭政治角力的《星期日早上》。到今年 9 月，她首部網劇《在觀塘下體現愛的故事》在杜汶澤創辦的網上平台《喱騷》首播。
拍過政治紀錄片 無人敢用 今年初，林子穎在一個映後談提到：「寫過十萬個劇本 proposal ，之後有十萬個 rejection 。」過去拍的紀錄片，令她很難在香港找到工作機會。
這種情況，她不是沒想像過。2018 年 5 月，林子穎在台灣接受訪問，被問及會否擔心政治因素會影響她繼續拍電影，她當時說《地厚天高》為她帶來機會，譬如可以做些較大的計劃，認識到一些行內厲害的人，當下很難講會失去甚麼機會，「但是可能幾年之後你問我，那時可能我寫很多劇本都被電影公司拒絕的時候，我可能告訴你不一樣的答案。」
2021 年，她的答案正是：「廿年前的香港，可能你拍過政治的東西，香港 local 的人都覺得你可以拍其他商業製作，現在就不同了。」當外國人近年較關注香港，會欣賞在香港拍過這類紀錄片的人；反而在香港，投資者就會避之則吉。
 林子穎覺得自己未來很難有機會在香港做到商業製作。（ Oiyan Chan 攝）
 「那些你想到的電影投資者不會找我，可能他很欣賞我、可能他都很婉惜自己不能與我合作。」香港電影投資者不多，來來去去幾個，她自言覺得未來很難有機會在香港做到商業製作，現時寫的 2 個電影劇本，都會改為嘗試找外國投資者。
今年 6 月，她在社交平台撰文：「過去幾年，我見過好多人唔相信你，好多人唔敢同你合作，好多機會因為我嘅背景而沒有我份。」在心灰意冷的時候，杜汶澤《喱騷》找她合作，如同雪中送炭。
新劇講都市的愛 林子穎首部網劇《在觀塘下體現愛的故事》，以一班觀塘打工仔為主角，講述他們不同的生活狀態及愛情關係。全劇 8 集，每集 20 分鐘，由籌備、開拍到首播歷時近一年。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】不介意入體制被視為花瓶　狄志遠：我相信共產黨唔想搞軭香港</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E4%B8%8D%E4%BB%8B%E6%84%8F%E5%85%A5%E9%AB%94%E5%88%B6%E8%A2%AB%E8%A6%96%E7%82%BA%E8%8A%B1%E7%93%B6-%E7%8B%84%E5%BF%97%E9%81%A0%E6%88%91%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E5%85%B1%E7%94%A2%E9%BB%A8%E5%94%94%E6%83%B3%E6%90%9E%E8%BB%AD%E9%A6%99%E6%B8%AF/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Sep 2021 18:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E4%B8%8D%E4%BB%8B%E6%84%8F%E5%85%A5%E9%AB%94%E5%88%B6%E8%A2%AB%E8%A6%96%E7%82%BA%E8%8A%B1%E7%93%B6-%E7%8B%84%E5%BF%97%E9%81%A0%E6%88%91%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E5%85%B1%E7%94%A2%E9%BB%A8%E5%94%94%E6%83%B3%E6%90%9E%E8%BB%AD%E9%A6%99%E6%B8%AF/</guid>
      <description>北京出手「完善」香港選舉制度後的第一場選舉，選委會界別分組一般選舉即將在周日（19日）舉行。自初選大搜捕、DQ 區議員等連串針對民主派的打壓，今屆選委會參選人中，傳統泛民幾近絕跡，成功「入閘」而自稱「非建制派」的只有兩人，新思維主席狄志遠是其中一個，參選社福界。
狄志遠是何許人？匯點出身，曾任民主黨副主席，但 2012 年撐政府推行國教、2015 年表態支持人大 831「袋住先」，立場與民主黨嚴重分歧，最終退黨。他其後成立提倡溫和務實、主張與中央溝通的政黨「新思維」，多年來擔任董建華的團結香港基金顧問，曾為建制派陳凱欣站台，早前獲邀參加港澳辦主任夏寶龍就改革選舉制度舉行的座談會。
究竟狄志遠還算不算是民主派，還是早已「變節」，用他的話說，只不過是「觀感」問題，他強調自己無自稱過「中間派」，亦不敢以「民主派」自居，但總之不是建制派，「我們的論述，和一般泛民的立場很接近；不過，我們去同中聯辦傾計，你就話變節。由 Day 1 到今日我們都傾㗎啦，我是心安理得的。」
對話總比對抗好，是他一直掛在口邊的信條，尤其是對共產黨，他表述得很體諒理解，即使國安法肅清異見聲音、紅線下公民社會組織逐一崩解，他表示自己仍相信香港人只要學懂和共產黨相處，未來仍可落實基本法中承諾的真普選和一國兩制，「我相信共產黨唔想搞軭香港。」
不介意當花瓶
狄志遠表示自己一直是跟從遊戲規則的人。 新的選舉制度之下，選委會、立法會大改組，民主成分大減，另設資格審查委員會，全面審查各參選人資格，DQ 準則不明，很多民主派均感不能接受，而狄志遠只稱制度「不理想」，然後繼續玩這個遊戲：參加選委會、積極備戰立法會，「雖然（制度）不理想，但是我們不是用杯葛的態度，機會存在的話，我們繼續據理力爭，去爭取這平台增加自己發言的機會表達訴求。」
即使，未來無論選委會、立法會，都必定由親中、建制主導。
以選委會為例，新增第五界別 300 席全部是人大、政協和全國團體代表，選民人數由上屆近 25 萬人，劇減至不足 8000 人。他參選的社福界，過去是民主派「票倉」，都由個人票改為團體票，選民由 14225 人跌至僅 144 個團體，還有是否「愛國」的資格審查，狄志遠也承認，作為非建制派仍要進入體制，客觀效果就是做「花瓶」，「我不介意別人擺我落去做花瓶、花樽，但是我去到裡面，我就不是一個花樽、花瓶。」
 狄志遠認為参選仍有作為。
 相信共產黨
但他不承認在這情況下仍參選是「卑躬屈膝」，稱自己的眼光放在未來，狄志遠關於議會的想像是，進入議會爭取話語權發揮影響力，開拓空間推動民主政制發展，待中港關係重建，雙方經過調整、過渡，最終仍可根據《基本法》達至雙普選。「我們在走的路，和過往我們爭取民主路的朋友，是一模一樣的。」
國安法下，參加初選的議員、抗爭的社運人士一一入獄；「愛國者治港」之下，民主派被 DQ、扼殺參政空間；「武官」治港，支聯會、教協、民陣等一個個公民團體被嚴打、被逼解散，選舉制度被「閹割」⋯⋯ 對，狄志遠仍說他「相信」，香港將有《基本法》承諾的民主進程，仍可有雙普選。
「係，香港係經歷緊一啲事件」，中央、香港人、政黨，不同人有不同看法，造成了某種需要重新適合的影響，「你話『唔係喎，（管治）好嚴厲喎』，我認為這是過渡期」，而他相信，這個「過渡期」最少要兩年，當香港人和共產黨可以良性互動、重建互信後，情況會有改善。
「過往我們享受了那種民主空間，我覺得會回來，甚至會繼續進步。」
這套說法，明顯和民主派支持感受到的強型烈清算壓迫相反，但狄志遠表示他不相信北京會「留島不留人」，或把香港變成「另一個中國城市」，認為只要樂觀想像，就不需走上這條「不歸路」，中央仍會維持香港作為國際城市的文明自由、法治系統，仍然會兌現實踐普選的承諾，「三個人煮飯，為何要最難食的飯？這是人的本質，一個政黨的本質也是這樣。」
何俊仁入獄感心痛 但仍會參選
這套說法，是否太過天真樂觀? 面對質疑，狄志遠拋出「理想」這辭彙，他用南非總統曼德拉作比喻，用曼德拉入獄時，未有因旁人潑冷水而「放棄」，他的「堅持」最終令到南非有開放、開明的社會，「搞政治係要有理想。」
但問題是，曼德拉當年是被迫害而入獄，但狄志遠卻是身在牆外，配合政權進入體制，反而與他同代曾一同「爭取民主路的朋友」，譬如民主黨何俊仁、楊森等，正因十一遊行、六四集會案服刑。
「當然，提到我們的朋友，例如仁哥，難道我們不心痛？」
但心痛歸心痛，參選還參選，狄志遠不覺得繼續參選是「認可」現時的制度，亦不是背棄「舊戰友」，而是「承接他們的目標、理想。」他表示面對這情況，可以選擇拒絕制度，亦可以選擇繼續去經營開拓制度中的空間，「呢個就係個人選擇」，所以他亦一直「勸告」民主黨應該繼續選，不要令其他事變成「包袱」，他甚至明言，即使假設何俊仁、楊森，這些他聲稱要承接、繼承的人，要求他不要選舉，他亦不會接受，「我會寫返信俾佢，遊說返佢轉頭」。
「這一次不參選，可能覺得理直氣壯出到啖氣，但下一屆、再下一屆點？作為政黨的存在，和生命力是怎樣，就真的有個問號。」
獲盧文端認證是民主派「災難性」
不過事實上，雖然狄志遠聲言和何俊仁等是「爭取民主路的朋友」，但外界早已不將他視為民主派，2015 年他退出民主黨成立新思維，被稱為「中間派」，2016 年立法會選舉他出選九龍西，被質疑是「建制派 B 隊」，作用是「𠝹票」，此後他做團結香港基金顧問、幫陳凱欣助選，獲邀上京閱兵，似乎都佐證了他「變節」。
 前民主黨成員狄志遠（右一）和黃成智等人成立、聲言走第三條路線的新政團「新思維」（無綫新聞片段截圖）
 狄志遠說不，他表示自己只是在走「自己的道路」，不會一面倒支持或反對政府，例如他認為在港大評議會事件中應讓學生改過自身，教協亦有存在價值，現時的「完善」選舉並不理想等，「這些說話又代表甚麼聲音？為何不用這角度評核我們『你都幾泛民喎』？」
那反過來，在過去的民主派已被政權「剿滅」，他是否就可以作為「新民主派」存在，做個「忠誠反對派」? 畢竟連根正苗紅的全國僑聯副主席盧文端亦在撰文時，都指狄志遠應獲「正名」是泛民。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】何韻詩，和她印在演唱會 T 恤上的 JMGGJ</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E4%BD%95%E9%9F%BB%E8%A9%A9%E5%92%8C%E5%A5%B9%E5%8D%B0%E5%9C%A8%E6%BC%94%E5%94%B1%E6%9C%83-t-%E6%81%A4%E4%B8%8A%E7%9A%84-jmggj/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Sep 2021 21:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E4%BD%95%E9%9F%BB%E8%A9%A9%E5%92%8C%E5%A5%B9%E5%8D%B0%E5%9C%A8%E6%BC%94%E5%94%B1%E6%9C%83-t-%E6%81%A4%E4%B8%8A%E7%9A%84-jmggj/</guid>
      <description>9 月 12 日，晚上 8 時正。按原定計劃，何韻詩該準備踏上灣仔藝術中心壽臣劇院舞台 — 而事情沒這樣發生。
原定開騷日期的八日前，藝術中心突然向她發信，以租借場地「或危及公共安全」為由，取消演唱會租場。信中沒具體解釋一個音樂會如何能危及公眾，只是發信前後幾天，《大公》、《文匯》、《星島》等報章「碰巧」都以長篇幅抨擊何韻詩，指她已「被執法部門密切關注」。
「正如疫情不能取消春天，音樂是關不住的。有天有地，就有舞台。」場地沒了，何韻詩決定繼續開網上演唱會。
只餘一個多星期，要到哪裡演出？想過租用片場，又怕對方突然變卦；最後獲朋友借出一個「秘密基地」，決定在裡面搭設原本用在壽臣劇院的舞台。演唱會當日，化妝、服裝、歌手、樂隊、攝製及直播人員，三四十人擠在只有一部吹風機的狹窄空間裡，汗流浹背，如焗桑拿，只因為 the show must go on。
8 時 10 分，比原定時間遲了十分鐘。沒現場觀眾，沒華麗舞台，演唱會谷底照開張。
「帶著身體，來到這裡…」何韻詩開口唱出第一首歌，《在青木原的第三天》，來自 2013 年國語唱片《共存》。歌詞由台灣歌手吳青峰所寫，講述一個人被生活壓得看不到­未來，走進自殺森林，卻展開了一場與自己的對話。
唱完最後一句，圍住舞台的紗幕落下，燈漸暗，結他聲、鼓聲、琴聲慢慢消失，額角冒汗的何韻詩反覆低吟著同一句歌詞，像唸經，或立志。
Hold on, hold on, keep holding on…
Hold on, hold on, keep holding on…
Hold on, hold on, hold on.
 何韻詩演唱會 2021
 *　*　*
不可能專注的時代 八月中，我們到訪何韻詩的 studio，她與樂隊正為演唱會進行第三次排練。
過程有點匆忙。練了幾首歌，晚飯時間到了，幾個外賣飯盒排好在桌上，Kiri T、英師傅等樂隊成員都放下樂器，埋位吃飯，何韻詩擺低結他後，卻趕到玻璃房跟負責舞台設計的「隊長」Carmen，商量演唱會應該用什麼燈光效果。搞了好一輪，才回到餐桌前扒飯。
她說，從沒試過咁趕做一個演唱會。
何韻詩上一次在香港辦演唱會，是三年前聖誕在科學園；上一次紅館演唱會，已要數到 2016 年。過去數月，她反覆尋覓演出場地，康文署管理的紅館固然毫無回音，以往曾合作的個別場館，經商討後也拒絕了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【記香港 ‧ 專訪】九龍長大的終院法官　包致金：順逆也留　甘苦與共</title>
      <link>/topic/%E6%9C%AA%E5%BE%97%E8%A8%98%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E4%B9%9D%E9%BE%8D%E9%95%B7%E5%A4%A7%E7%9A%84%E7%B5%82%E9%99%A2%E6%B3%95%E5%AE%98-%E5%8C%85%E8%87%B4%E9%87%91%E9%A0%86%E9%80%86%E4%B9%9F%E7%95%99-%E7%94%98%E8%8B%A6%E8%88%87%E5%85%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Sep 2021 17:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%AA%E5%BE%97%E8%A8%98%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E4%B9%9D%E9%BE%8D%E9%95%B7%E5%A4%A7%E7%9A%84%E7%B5%82%E9%99%A2%E6%B3%95%E5%AE%98-%E5%8C%85%E8%87%B4%E9%87%91%E9%A0%86%E9%80%86%E4%B9%9F%E7%95%99-%E7%94%98%E8%8B%A6%E8%88%87%E5%85%B1/</guid>
      <description>有人說，法官判案量刑是一門藝術，窮一生功力，在「法、理、情」之間找尋平衡。當脫掉假髮、卸下長袍、放低法槌，這位鐵面判官，有另一種情懷。
終審法院法官包致金以開明、重人權見稱。巴基斯坦裔，在香港土生土長。包致金的華裔太太鍾倩薇曾任高等法院法官，閑談間他常提及太太，家中當眼處，掛著她的素描與照片。
「是一見鍾情嗎？」
「不，她是我夢中情人，相遇之前，我早已愛上她。」他一臉認真地說。
2012 年包致金退休時，記者曾挑著他的巴裔身分問：你從哪裏來？還記得，包致金毫不猶豫地說：「我來自九龍。」
九年後，香港巨變之時，再訪包致金，他說：「你知道嗎，我對這地方有很深感情。我在香港出生，嚴格來說這並不準確，我是在九龍出生…哈哈！」
「我相信每個在香港長大的人，當他外遊後回來，一看到獅子山，就知道自己回家了。」
他再次主動說：「我在尖沙咀長大。」
具體一點，是在柯士甸道。
香港足跡，由開埠一刻起始
73 歲的包致金，父親包大衛 ( Daoud Bokhary )，祖居英屬印度的白沙瓦。二戰結束，日軍投降，香港陷入權力真空，當時的英國艦隊遠在印度，包大衛跟隨印度自由軍來到太平山、從日軍手中光復香港。包大衛在香港邂逅望族千金， Halima, née Arculli，誕下三名子女。包致金排第二，1947 年出生。
 (左) 包致金與哥哥的童年照，(右) 包致金到北角月園遊樂場遊玩。(受訪者提供相片)
 母親的 Arculli 家族，曾祖為海員，早於 1841 年隨第一批英國人進佔香港，與一名本地漁家女結婚，落地生根。踏足香港輾轉百年，子孫成為香港政商界要人，包括包致金的表哥：曾任馬會主席、香港交易所主席、行政局議員、行政會議前召集人，家住半山的夏佳理。不過，包致金卻毫不避諱的說，慶幸自己沒有繼承甚麼產業，在柯士甸道長大，才讓他有個平凡但快樂的童年。
 童年包致金與父母、哥哥及妹妹的家庭照。(相片來源：包致金回憶錄《Recollections in Hong Kong》)
 摸蜆爬路軌的尖沙咀「街童」
回想往昔、包致金興奮莫名，雙眸閃出一段段、五、六十年代尖沙咀街童的身影：說起挾著魚絲、玻璃線，跑上小洋樓互鎅紙鳶，眉飛色舞；提到連群結黨穿梭漆咸道、爬過已消失的火車軌、走到藍煙囪貨倉碼頭 ( Holt’s Wharf ) 海傍釣魚，這位以英語思考為主的法官，說到這裡，雙語並用：
「You could fish there, and also 扒蜆, you can collect 蜆 … and cook with 豆豉。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】優雅的陪伴　903 DJ Colin 告別電台 — 廣東歌是我們最好的語言</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%84%AA%E9%9B%85%E7%9A%84%E9%99%AA%E4%BC%B4-903-dj-colin-%E5%91%8A%E5%88%A5%E9%9B%BB%E5%8F%B0-%E5%BB%A3%E6%9D%B1%E6%AD%8C%E6%98%AF%E6%88%91%E5%80%91%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E8%AA%9E%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Sep 2021 23:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%84%AA%E9%9B%85%E7%9A%84%E9%99%AA%E4%BC%B4-903-dj-colin-%E5%91%8A%E5%88%A5%E9%9B%BB%E5%8F%B0-%E5%BB%A3%E6%9D%B1%E6%AD%8C%E6%98%AF%E6%88%91%E5%80%91%E6%9C%80%E5%A5%BD%E7%9A%84%E8%AA%9E%E8%A8%80/</guid>
      <description>「你好，我係 Colin。終於嚟到最後一晚。」DJ Colin（麥濠麟）決定告別電台，last day 就選在 9 月 3 日。在節目裡倒數了十日，終於來到此刻，他坐在幽暗錄音間，雙手熟練地在控制面板推上按下，分享最後一次的廣東歌單，忐忑像交出一份精心準備的畢業作品。
如同過去二千多個晚上，音符和歌聲透過大氣電波，乘着夜間涼風搖晃的頻率，滑過深沉海港，越過昏黃路燈，穿過樹葉的間隙，飄進路上奔馳的汽車車廂、溫習的學生房間、努力加班的工廈辦公室，或是盤旋在臨睡前，映着柔和落地燈的床邊，融進長夜的空氣裡。
「做電台一直以來嘅角色，都係陪伴。」這是 Colin 在做了節目好幾年後的體悟，從一開始只想推廣廣東歌的純粹，到後來發現，與聽眾日日年年的相伴中，時光交織結疊進彼此生命中，聽眾見證他的十年蛻變，他也陪伴了一些人的成長。
尤其這兩年，城裡人每日經歷離散，事物人情面目全非，渴切地想在公共媒介中找到共鳴。Colin 嘗試透過每日的選歌、編排、講稿，回應每日的社會情緒，如同極夜寒天裡堆一方溫暖篝火，「同 camping 一樣，堆個火、大家飲下嘢 chill 下，圍個爐暖咗一晚先，之後嘅事之後再算啦。」
  Colin 大學畢業加入商業二台叱咤 903，至今十年。（受訪者 FB 專頁）
 放手　找人生不同形狀
Colin 今年 33 歲，大學畢業加入商業二台叱咤 903，至今剛好滿十年。2013 年開始主持個人音樂節目《廣東爆谷》，初時是深夜 1 至 2 時，後來時間表幾番變動，變成平日晚上 9 至 11 時，他也主持了快八年。
他說以前會幻想自己是水，生活是容器，即使在固定的地方，仍可凝結、蒸發或流動成不同的形態。直至三年前，他 30 歲。那年叱咤頒獎禮的主題是「為明日回憶」，他坐在台下，聽着自細喜歡的 DJ 林海峰在台上說，「來緊係叱咤三十周年，30 歲會是怎樣的？是計劃將來，還是緬懷過去？」Colin 感到，這番話不止在說叱咤，也像在說他自己。
從畢業到而立之年，停留在電台像是已很久了，停滯的狀態很安全，每日堅持做節目、鑽研廣東歌，堅持得已成為習慣，他開始害怕習慣會成為懶惰，隱隱感到想有些改變。
 「明日之廣東歌」推出限量 903 本實體書，排版、印刷、構思內容，由 Colin 一手包辦。（受訪者 FB 專頁）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】被塔利班二次綁架後　阿富汗難民在香港的未完悲歌</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%A2%AB%E5%A1%94%E5%88%A9%E7%8F%AD%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E7%B6%81%E6%9E%B6%E5%BE%8C-%E9%98%BF%E5%AF%8C%E6%B1%97%E9%9B%A3%E6%B0%91%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E6%82%B2%E6%AD%8C/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2021 17:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%A2%AB%E5%A1%94%E5%88%A9%E7%8F%AD%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E7%B6%81%E6%9E%B6%E5%BE%8C-%E9%98%BF%E5%AF%8C%E6%B1%97%E9%9B%A3%E6%B0%91%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E6%82%B2%E6%AD%8C/</guid>
      <description>八月初，千里之外，昔日阿富汗的和平如幻夢一場，被塔利班急速強攻粉碎，喀布爾機坪上人群倉皇攀上飛機外層，由高空摔成肉泥，震撼了全世界。
遠離故土，孤身流亡來港三年，阿富汗難民 Michael（化名）才二十出頭，卻經歷了常人難以想像的經歷。
在重慶大廈基督教勵行會難民服務中心，他掀起衣服，展露觸目驚心的幾道傷疤，他的人生被塔利班的刀，硬生生分成三段：第一次綁架、第二次綁架，別無選擇下成為難民。
多年前，Michael 曾被塔利班招募、綁架，逃過死劫。上月手機彈出塔利班攻陷喀布爾的消息，教他不能置信，每晚他都查看最新消息，不能成眠，更恐懼身處國境內的家人成為塔利班目標。與記者見面前，他猶豫着取消訪問一次，才鼓起勇氣，親證塔利班恐怖，以及難民悲歌。
 Michael 今年二十出頭，孤身尋求庇護已三年。現獨自在新界居住，近日因阿富汗局勢感不安，時常傳訊息給社工 Jeffrey Andrews，憂心忡忡。
 第一次綁架：遭塔利班報復 折磨至死亡邊緣 自幼家境富裕，他的父親是成功商人，母親是主婦，多名兄弟姊妹中，Michael 排行中間。二十年前塔利班短暫統治阿富汗時，小偷會被斬去雙手、婦女與男性約會被石頭打死……這些是家人口中的故事。2001 年美國出兵推翻塔利班政權，在新政府的治下，阿富汗比昔日和平，Michael 時常到爸爸的商舖幫忙，夢想是像父親一樣經商。
阿富汗伊斯蘭教徒自小要到清真寺的學堂（madrasah）學習可蘭經訓。唸初中，某天講學的阿訇（iman，波斯語地區對伊斯蘭教教師的尊稱）刻意將 Michael 喚到一旁，發出加入塔利班、對抗美國人的邀請。自 2005 年起，塔利班於阿富汗再暗地裡招募新成員，他對此一無所知。回家後告知父親，父親便向警方打電話舉報，老師便被捕了。
某一天，母子二人正待在家中，四五名黑布蒙頭的塔利班分子破門而入，嚇得母親尖聲嚎啕，Michael 瞥見門外有更多人持槍看守，立即擁着母親安慰。幾人衝過來，迅速打暈母親，又對他拳打腳踢，捅了他幾刀後，蒙起他的雙眼，拖上門外的私家車。
一切在短短兩分鐘內發生。車內他被幾人繼續毆打，渾身是傷，親耳聽見其中一人在車內致電其父親，要求約港幣五十萬贖身，又像勝利者般炫耀道，要為當日被舉報的成員復仇，「我哋就係要俾你睇到我做啲咩。」漆黑與恐懼中，他身心受創，很快失去意識。
在醫院再次睜開眼，看見激動落淚的家人面龐，Michael 才知道塔利班把他丟到荒山野嶺，任他自生自滅，幸被途人發現，才獲救。
病塌休養六個月，他時常在半夜驚醒。噩夢中，塔利班闖入他所在的地方，但醒來，每天都來醫院探視的母親對他說：「而家你同我哋一齊就唔驚。」出院後，一家深信塔利班以為他已死亡，便決定舉家移居往鄰國巴基斯坦，重新開始。
 阿富汗街頭女性(Photo by Haroon Sabawoon/Anadolu Agency via Getty Images)
 第二次綁架：移民續被追殺 「我哋唔會再放過你」 當時，一家人以為巴基斯坦是安全的。
過了三年平靜日子，父親靠人脈重新做起生意，Michael 也成功考入大學心儀學系。直到那一天在校園外，他站在路邊候車回家，有一輛私家車緩慢駛近，忽然車門打開後，一雙雙手伸出，大力抓緊他的手臂，車內是幾個蒙面的人，驚懼之中，他不住掙扎，高聲尖叫：「Help！」最終，他成功掙脫，途人側目下，塔利班份子臨行前大聲擱下狠話，稱他今次走運，「我哋應該唔會再放過你啦，好似第一次咁。」
看不見塔利班的身影後，他的手不斷劇烈顫抖，驚魂未定。那一瞬間，他知道，塔利班要他的命。
第二次出逃，情態比第一次更倉徨。匆匆由巴基斯坦搭飛機逃往廣州，再在蛇頭帶領下，橫越中港邊界，翻山越嶺數小時，穿過鐵絲網時，他一直害怕跌倒，又一直無法聯絡家人。
抵達香港，正值周末，舉目無親，他不知自己身處地點，又不懂英文，只懂說烏都語及印地語，只得向街上的陌生印巴人求助，借住到了周一，便趕去九龍灣入境處中心提出庇護申請，因非法入境，Michael 迅速被拋入青山灣入境事務中心，被剝奪手機及隨身物品，羈留足足一年。羈留者每周可有三分鐘本地通話時間，海外電話則需要使用 IDD 卡，一方面，他不記得家人的全部電話，另一方面，好不容易向福利官申請嘗試致電海外家人，卻怎樣也打不通。
Michael 怎樣也不明白，明明入境處職員面試時，對方顯得相當通情達理，第一次申請免遣返聲請卻被拒，理由是：阿富汗已是安全的地方，不在戰禍之中。他幾乎被送去機場遣返，幸得律師支援，直到後來上訴得直，他才終於因難民資格獲批，用一紙「行街紙」，在香港獲得短暫自由。
 青山灣入境事務中心</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】避唔到　一齊捱　壹傳媒舊人延續志業豁出去</title>
      <link>/topic/a-5/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Sep 2021 07:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/a-5/</guid>
      <description>黯淡的時代裏，有一群不是看到希望才堅持的人。
《蘋果日報》兩個多月前停刊，原有新聞從業員散了，又聚。馬經、波經編採人員最近創辦《競馬》和《壹報》，成敗尚待考驗。在他們之前，已經有壹傳媒舊人創辦不同媒體，包括《飲食男女》班底成立的《餓底 TV》，還有《動物蘋台》御用攝影師獨自開創的《Five Dots 伍點》。
蘋果樹倒下，失去樹蔭。來自《餓底 TV》的Jonathan 和 《Five Dots 伍點》的Kinny 不約而同地說，再看不到另一間《蘋果》出現的希望，「大家都知道其實完咗，你無可能再所謂延續落去。」但他二人仍會堅持，而他們嘗試的，是延續自己的志向。
 《餓底TV》 6 月底成立，起初先在社交網站上公布 Logo ，配上「由一班成日肚餓嘅『餓底』組成，秉承『蘋果』精神」的文字，引來觀眾的熱切期待。創辦人 Jonathan 說，在壹傳媒停業前夕，同事已開始思考前路，Jonathan 亦不例外，向同事提出成立 YouTube channel 的想法，結果獲支持和加入，然後再尋來其他適合人選。《餓底》的班底基本上形成，7 月初發布了第一條以飲食為主題的影片，短短兩月， FB 已有逾 3 萬人讚好，頻道逐漸走上軌道。
相約 Jonathan 在咖啡店訪問，他遞上新鮮出爐的卡片，笑說成立近一個月終於有自己的卡片。班底中，一半人負責採訪工作，另一半則進行拍攝及後期製作。可是除了基本的分工外，以往有專人負責的卡片設計、行政工作、以至管理社交媒體，如今都要靠他們「一腳踢」處理。
儘管要處理繁瑣的工序，但 Jonathan 感到「自由度大過以前好多」，走出 comfort zone 外闖，他希望攞脫《飲食男女》的框架，建立《餓底》獨有的風格。「唔想打以前嘅旗號，有以前嘅影子。雖然而家出嘅片，或者內容上有相似，但我最想建立一個我哋自己嘅風格。」
話雖如此，但習慣成自然，《餓底》開初的影片不論拍攝手法或風格，觀眾一看便感覺帶有以往《飲食男女》的影子。甚至有觀眾留言說，「以前每日都睇你哋啲片，而家有返就好！」讀者似乎是將《餓底》當成了《飲食男女》。
忠實粉絲熱切期待《飲食男女》回歸，令 Jonathan 始料不及，既驚喜，亦意外。「我哋應該係第一個，公開出嚟話開 channel ，估唔到外間反應咁大，突然多咗咁多 followers。我哋反而驚喜完有啲恐懼，驚承受唔住壓力。」
背負《飲食男女》的牌頭和觀眾的期望，Jonathan 說：「真係驚㗎。」最怕的是令大眾期望落差。因此他決定在飲食以外，製作不同類形的內容，建立團隊的風格。那麼有甚麼題材想拍？Jonathan 想了一想，舉例說團隊成員愛看獨立樂隊，正在構思以 Vlog 的形式拍攝後台片段，又或是採訪本地業餘棒球隊等。但《餓底》始終會以飲食題材為主軸，Jonathan 期望不時可以做做「支線任務」，拍一些自己有興趣的題材。
《餓底》希望以 YouTube channel 自居，而非一如以往的飲食媒體。「YouTube channel 嘅好處就係，諗到咩題材都可以即刻拍，即刻實行。」Jonathan 稍為停頓，再說：「以前一間 media 公司有好多限制，題材上限制住冇得拍。而家喺網絡社會上，觀眾唔會介意睇多啲唔同風格嘅嘢。」
離開傳統媒體，題材不用再經編輯審批，想做的馬上便可以實行。Jonathan 認為製作而言不成問題，但內容往往才是困難的地方。「要畀到好新鮮嘅內容畀觀眾睇係好難，基本上諗得嘅題材都做過晒。點樣 base on 我哋有嘅 character 或者想法，再另外開新題材，係難嘅。盡量試下囉，唔試唔知個效果係點。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】沒有備課的夏天　公社科教師的自白：12 年後，我們在走回頭路</title>
      <link>/topic/a_%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%B2%92%E6%9C%89%E5%82%99%E8%AA%B2%E7%9A%84%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E8%88%87%E5%89%8D%E9%80%9A%E8%AD%98%E7%A7%91%E5%85%AC%E7%A4%BE%E7%A7%91%E6%95%99%E5%B8%AB%E7%9A%84%E8%87%AA%E7%99%BD12-%E5%B9%B4%E5%BE%8C%E6%88%91%E5%80%91%E5%9C%A8%E8%B5%B0%E5%9B%9E%E9%A0%AD%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Sep 2021 07:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/a_%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%B2%92%E6%9C%89%E5%82%99%E8%AA%B2%E7%9A%84%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E8%88%87%E5%89%8D%E9%80%9A%E8%AD%98%E7%A7%91%E5%85%AC%E7%A4%BE%E7%A7%91%E6%95%99%E5%B8%AB%E7%9A%84%E8%87%AA%E7%99%BD12-%E5%B9%B4%E5%BE%8C%E6%88%91%E5%80%91%E5%9C%A8%E8%B5%B0%E5%9B%9E%E9%A0%AD%E8%B7%AF/</guid>
      <description>新學年伊始，這個學年的中四課堂時間表，「通識教育科」欄目被刪去、取而代之的是「公民與社會發展科」。時為 2021 年9 月 1 日，僅有 12 年歷史的「短命之科」，正式走到終結。
12 年前的夏天，一眾前線教師把握最後時間，為一個新高中課程努力備課。「教通識係要令學生關心社會」，這是一名資深通識科師的自白。那時，他有份建構通識科課程、教材及教學方法，然後看著這科發展漸趨成熟、走向更好方向。
2020 年末，教育局宣布改革通識科。2021 年初，教育局建議科目改名為「公民與社會發展科」，並在同年 6 月公布課程框架，科目宗旨說明不再鼓勵批判思考。
一年間，通識科教師十多年的心血全被粉碎，教科書、補充教材、試卷，一下子淪為廢紙。開學了，他們迎來另一個新科目，卻全失備課的動力。
新學年，教師步入課室，走向新時代新秩序。這次他們該如何自處？
 時間回到 2006 年，Ken (化名)大學畢業，剛好遇上通識科開科，原本在學校擔任教學助理順勢轉為全職通識科教師，並加入學校籌組該科的團隊，成為全港首批執教通識科的前線教師。
當年的通識科如同白紙一張，沒有教材、沒有教學框架，也沒有評核方法；課程指引只一味強調注重培養學生思考及分析能力，主張無需死記硬背，以專題研習、辯論等不同模式學習。
此時，社會上亦不乏質疑科目內容過於空泛、考評方法成疑，以至當年才會有批評通識即「吹水科」、「通通唔識」的聲音。
記者問他，何不穩陣地任教發展相對完善的科目，非通識不可？
「教通識係令學生關心社會，令佢將來可能會做更多貢獻社會的事情。」大學修讀社科的 Ken，形容通識科是自己唯一能教和想教的科目。
他解釋，高中課程的科目大多以知識為本，選修科例如地理、歷史等都較著重背誦知識，但大多內容未能扣連日常生活。於他而言，教育不只流於教導學生背誦知識，至少要他們了解、認知社會政制發展，這是建構公民社會的第一步。
「一個地方的年輕人如果唔關心社會政制發展，個社會點進步？」
由零開始建立新科絕非易事， 這群通識科「先驅」日以繼夜地開會，一筆一劃寫下課程內容、設計教學流程、擬訂工作紙、搜集議題。他們如同「盲頭烏蠅」般毫無方向，只可以不斷嘗試。加上該科備受社會質疑、教學定位不清不楚，通識科的成敗彷彿落在一眾前線教師手上。
籌備近 3 年後，通識科於 2009 年中四班正式開科。那時教的人依然沒有方向，在學的人同樣感到茫然。
Ken 說，學生多年來習慣應考其他科目僅需背誦知識、溫習重複試題的絕對答案。但通識科並非如此，每年試卷的時事議題都不同，即使答題框架一樣，議題一旦變了、作答內容自然跟著變，學生始終不適應。
「學生用讀其他科的思維去讀 LS，所以好期望你畀啲嘢佢背。好多人溫書真係背了單新聞，總之工作紙有咩就背咩。」
訓練學生掌握議時事議題分析能力，Ken 形容這是教學中最困難。
花了近十年，他們方找到合適學生的教學法；由原本只流於口頭講解的直接教學、學生回家做練習，演變到後期集中於課堂實踐，老師講解一番後學生需即場答題，再交由教師評卷，逐個論點、論據說明如何推論。
Ken 同意，科目始終受制於公開試制度，或多或少也是考試導向；教授學生面對不同題型的答題框架再反覆操練，終究變成「機械式思考訓練」，而非訓練學生批判思考。但他認為，學生每次落筆，表達論點、論據再自我反駁，最終得出結論，正正是訓練他們有根有據地呈現想法的過程。
12 年過去，通識科由教學、考評準則模糊，逐步建立有系統的教學方法、經驗、累積具參考價值的教材；學生開始關心社會、懂得批判。
Ken 一直幻想，這科正在走向更好的前路，幻想至 2021 年破滅。
教育局今年 3 月建議科目改名為「公民與社會發展科」，新課程由過往六個單元，變為三大主題，分別為：一國兩制下的香港、改革開放以來的國家、互聯相依的當代世界內容；課時由過往 250 小時減半至 130 至 150 小時。如此大刀闊斧的改動，不少人形容與「殺科」無異。
「突然說這科冇啦、完啦，那刻覺得好可惜，是社會或教育制度其中一個倒退。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【奧運之後．專訪】「跳馬王子」石偉雄：無人想輸，但我不會退</title>
      <link>/topic/%E5%A5%A7%E9%81%8B%E4%B9%8B%E5%BE%8C%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%B7%B3%E9%A6%AC%E7%8E%8B%E5%AD%90%E7%9F%B3%E5%81%89%E9%9B%84%E7%84%A1%E4%BA%BA%E6%83%B3%E8%BC%B8%E4%BD%86%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%9C%83%E9%80%80/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2021 19:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%A5%A7%E9%81%8B%E4%B9%8B%E5%BE%8C%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%B7%B3%E9%A6%AC%E7%8E%8B%E5%AD%90%E7%9F%B3%E5%81%89%E9%9B%84%E7%84%A1%E4%BA%BA%E6%83%B3%E8%BC%B8%E4%BD%86%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%9C%83%E9%80%80/</guid>
      <description>7 月 24 日，東京奧運男子跳馬預賽的舉行日。
這一天，是香港「跳馬王子」石偉雄再次踏足奧運舞台的一天，「等了九年！」賽前，他還特地「刺青明志」，在背部刺了一個奧運五環的紋身，「要留個紀念！」
疫下的東京有明體操競技場，場內沒有觀眾，氣氛顯得平靜。石偉雄拉幾下筋，屏息靜氣，做出首個跳馬動作「李世光跳 1」（笠松轉體 270 度後空翻兩周），動作流暢穩定，僅是落地略有分腿，被扣 0.3 分，結果獲得 14.716分的高分。
 石偉雄於 2020 東京奧運出戰跳馬 (Photo by Mike Egerton/PA Images via Getty Images)
 石偉雄舒了一口氣，再回到跑道上，準備第二跳的「李世光跳 2」（前手翻前屈兩周轉體 180 度）。起步，助跑，起跳，踩板、按馬，空翻…這一個全屈體動作，他的爆發力十足，但在翻轉落地時，突然失衡向前傾倒，扭傷腳踝，繼而以手扶地，結果只得 13.833 分。
「那一刻，覺得痛，唔開心一定有，因為上得場，無人會想輸。」回到香港，他在順利體育館訓練時向《立場》記者回憶這一幕。
失誤仍無憾無悔 重拾鬥志再訓練 事實上，當時他還未打定輸數，「跳馬刺激的地方是，你失敗時，對手都可能會失敗。或者，最後我會比別人多零點幾分，名次就能縮短。」可是，繼後的三組比賽戰況激烈，分牌顯示他的名次一直向下跌，賽果塵埃落定——他無法進入前八，未能打入決賽，衝牌夢滅。
是哪一個動作出了偏差？為什麼會出現失誤？至今，他反覆思量，還是摸不着頭腦，「其實，（比賽時）跟平日訓練一模一樣，我跑出去做動作時，沒有覺得不對勁，或者做得不好的地方，但是落地的那一刻，隻腳就整親。」
他有一點自我懷疑，「本身第二跳的成功率是高過第一跳，那麼，可能還要一點考驗和改進？」
 石偉雄在順利體育館
 然後又自問自答，「但這一年半的準備，無論心理又好，生理又好，還有技術呀，穩定性呀，其實都好好。」
「所以，都找不到是什麼原因會導致這樣。」
石偉雄一臉無奈，隨後又念頭一轉，躊躇滿志起來，「比賽盡了力，就無憾無悔，亦不會就此退下來的，如何盡快恢復訓練、重拾那個 motivation，才是最重要。」他更笑言，在返港完成隔離後，已第一時間，去放鬆一下，「去打邊爐，off season 就什麼可以吃！」
下月便踏入 30 歲的他，坦言心態有變，面對比賽的輸贏，已經從容自在，「沒有以往的激動或大起大跌。」
因他在 2012 年的倫敦奧運，遇過人生最「痛」。
 2008 年，贏得泛太平洋體操錦標賽金牌的石偉雄，在順利體育館接受訪問。 (Photo by Felix Wong/South China Morning Post via Getty Images)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】比起奧運舞台　更享受在香港街頭穿梭　香港滑板一哥：只想踩得爽</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%AF%94%E8%B5%B7%E5%A5%A7%E9%81%8B%E8%88%9E%E5%8F%B0-%E6%9B%B4%E4%BA%AB%E5%8F%97%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%A1%97%E9%A0%AD%E7%A9%BF%E6%A2%AD-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%BB%91%E6%9D%BF%E4%B8%80%E5%93%A5%E5%8F%AA%E6%83%B3%E8%B8%A9%E5%BE%97%E7%88%BD/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Aug 2021 17:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%AF%94%E8%B5%B7%E5%A5%A7%E9%81%8B%E8%88%9E%E5%8F%B0-%E6%9B%B4%E4%BA%AB%E5%8F%97%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%A1%97%E9%A0%AD%E7%A9%BF%E6%A2%AD-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%BB%91%E6%9D%BF%E4%B8%80%E5%93%A5%E5%8F%AA%E6%83%B3%E8%B8%A9%E5%BE%97%E7%88%BD/</guid>
      <description>四年一度的奧運，是運動員追求最高榮譽的舞台。每人都盼望以多年的血汗、淚水，換取站在頒獎台上，接過獎牌的一刻。曾以為這是運動員的「同一個夢想」，直到認識陸俊彥。
身為香港滑板一哥，也是唯一一位獲資助的滑板精英運動員，陸俊彥（俊仔）也說，自己常常被人問「你唔想去奧運咩？奧運係咪好緊要？」他的答案，也許很多人都不相信。他說，奧運絕不是他的最終舞台。
但如果從「街頭」、「板仔」的思維去想，這個答案，其實也不見得怎樣意外，「可能我嘅目標係跳 30 級樓梯，一路繼續挑戰我自己，多過話一定要去奧運比賽。大家享受（踩板），將自己最好嘅表現，畀全世界睇就得，贏到呢個牌只係一個 bonus。」
今年已經 34 歲的俊仔，說自己堅持繼續踩的原因很簡單，因為滑板在 20 年來，一直令他樂在其中，「我純粹每一次都想自己叻啲，純粹我自己爽。」
 對於俊仔，滑板最大的樂趣在於不斷有挑戰的空間，每次也可以發揮創意玩新花式。
 ＊　＊　＊　＊　＊
由 13 歲踩到 34 歲
每屆奧運，新增的項目總會成為焦點。就像今屆東京奧運的滑板。最終日本選手西矢椛僅以 13 歲之齡，贏得首面奧運女子街式滑板金牌。但對觀眾來說，更難忘的是一眾選手的笑容。那個獨樂樂又眾樂樂，成敗不拘的氛圍，在整個奧運中也是別樹一幟。
也是在 13 歲，俊仔第一次接觸滑板。那年他唸中一，與幾個朋友走到西貢海傍，在斜坡上跌跌碰碰地踩著四個輪子，捉緊了 2003 年滑板熱潮的尾巴。
在沙田公屋區長大的俊仔，放學後便會跑到沙田婚姻註冊署附近踩板。空地上十多級樓梯、幾個石壆，已經足以讓他樂而忘返。不像現時甚麼也可以 learn from YouTube， 俊仔只能把握每個月更新一次的滑板錄影帶，學習外國選手的各種花式，再在不同的「Skate Spot」實踐，加入自己的創意，埋頭苦幹下，練成了一個又一個的花式。  俊仔在2016年全國滑板錦標賽獲第二、三名（左）；2018年出戰雅加達亞運會，惟因傷發揮未如理想（右）。（相片由受訪者提供）
 這些年來，他逐漸在亞洲沙灘運動會、亞洲室內運動會、以至亞運等嶄露頭角，甚至兩度在亞洲極限錦標賽摘冠。當年跌跌碰碰的少年，一躍而成為「香港滑板一哥」。
今年 34 歲的俊仔，人生有近三分二的時間，與滑板影形不離。
與體制格格不入
五年前，俊仔初次走入「體制」，成為第一位獲得香港體育學院資助的精英滑板運動員。頭戴鴨咀帽，穿上一件白色鬆身上衣，踩著一對帶點污漬的白色帆布板鞋，走在堂皇的體院院校內，俊仔看看自己，再看看周遭，不由得有一種格格不入的感覺。
那感覺不是體院便有多高貴，自己很市井之類，更不是甚麼自卑感之類的東西。只是相對於滑板文化的自由奔放，體院實在太「建制」。
 俊仔平日以鴨咀帽、長襪、帆布板鞋作穿搭，貫徹「板仔」的造型。
 他還記得，有一次因腳傷預約院內物理治療，治療師為了研究康復方案，特意叫俊仔帶上滑板，在診症室門外做數下跳躍動作。當他剛開始豚跳（ollie），卻突然遭保安大聲呼喝：「呢度唔踩得滑板！」
憶及往事，俊仔仍語帶激動，連說了幾遍「好痴線」，「一個訓練運動員嘅地方，邊度都玩得呀嘛？」體院唔畀做運動，聽落都真係幾痴，「呢度都唔得，唔使有地方玩喇，講真呢度都唔 support 運動嘅，即係你打空手道，入返個館打，唔好喺條街度打，呢件事好奇怪姐。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【英國專訪】曾覺離港太荒謬的傳媒人　Steve Vines：沒遇過更惡劣情況，不敢想起永不能回港</title>
      <link>/topic/%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%9B%BE%E8%A6%BA%E9%9B%A2%E6%B8%AF%E5%A4%AA%E8%8D%92%E8%AC%AC%E7%9A%84%E5%82%B3%E5%AA%92%E4%BA%BA-steve-vines%E6%B2%92%E9%81%87%E9%81%8E%E6%9B%B4%E6%83%A1%E5%8A%A3%E6%83%85%E6%B3%81%E4%B8%8D%E6%95%A2%E6%83%B3%E8%B5%B7%E6%B0%B8%E4%B8%8D%E8%83%BD%E5%9B%9E%E6%B8%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Aug 2021 16:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E5%B0%88%E8%A8%AA%E6%9B%BE%E8%A6%BA%E9%9B%A2%E6%B8%AF%E5%A4%AA%E8%8D%92%E8%AC%AC%E7%9A%84%E5%82%B3%E5%AA%92%E4%BA%BA-steve-vines%E6%B2%92%E9%81%87%E9%81%8E%E6%9B%B4%E6%83%A1%E5%8A%A3%E6%83%85%E6%B3%81%E4%B8%8D%E6%95%A2%E6%83%B3%E8%B5%B7%E6%B0%B8%E4%B8%8D%E8%83%BD%E5%9B%9E%E6%B8%AF/</guid>
      <description>離開這個他住了三十四年的香港前，Steve Vines 沒有像許多人那樣，重訪那些對他來說意義重大的地方。因為，這會令他過於悲傷。
「這樣做的話，我勢必會情緒壞到無法運作。」他說。
他有一個朋友，也是離開的，臨走前花了兩周遊遍香港，拍攝回憶。
「他竟然可以這樣做，真讓我驚訝。」
Steve 也沒有向他的朋友 — 甚至幾乎是任何人 — 說再見。
 2021 年 7 月 31 日，入境條例修訂生效前夕，香港機場人山人海
 ＊　＊　＊
這裡是英國　這裡是香港
Steve Vines 7 月 20 日上機赴英，但要到 8 月 2 日，才向他的親友發電郵，說，自己已經離去。翌日，消息經香港媒體報道，事件發展成為國際新聞。報道 Steve 離港的外國媒體，包括路透社、《泰晤士報》，以至法國傳媒 La Croix。人們將他的離去視為香港新聞自由敲響喪鐘 — 若喪鐘還敲得不夠響的話。
一星期後，一個雨後的下午，我和 Steve 在倫敦以北的 St. Albans 見面。見面的地方是一家安靜的酒館，從該處往西走十分鐘便是 St. Albans 的市中心，可以聽到許多廣東話。St. Albans 是BNO 港人的其中一個聚居地。
雖然他身在英國，也生在英國，但在訪問中，Steve 經常說的「這裡 (here)」，指的其實是香港。「我得讓自己頭腦清醒才行。」他苦笑。
他是真的很喜歡香港。
可能比許多香港人喜歡都更早。他還記得飛機降落啟德機場那天，他在吵鬧的入境大堂看見許多學生做功課。後來他知道，這些學生原來是為了擺脫擠逼的家，和涼冷氣。他訝異香港學生竟有如此強大的專注力，無視四下喧囂。這是他第一次目睹這個城市的人如何習慣逆境求存。那是 1987 年的事。
「我喜歡香港的氣氛。」他說。「就是覺得，這裡是個能做大事的地方。」
Steve 在香港找到與自己出身奇妙的共通點。來自猶太家庭的他說，第一，猶太人總是很吵，第二，猶太人「迷信」教育。香港人相同。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】退潮下的一人戰鬥　陳皓桓：有我一日民陣不解散</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%80%80%E6%BD%AE%E4%B8%8B%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%BA%E6%88%B0%E9%AC%A5-%E9%99%B3%E7%9A%93%E6%A1%93-%E6%9C%89%E6%88%91%E4%B8%80%E6%97%A5%E6%B0%91%E9%99%A3%E4%B8%8D%E8%A7%A3%E6%95%A3/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 15:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%80%80%E6%BD%AE%E4%B8%8B%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%BA%E6%88%B0%E9%AC%A5-%E9%99%B3%E7%9A%93%E6%A1%93-%E6%9C%89%E6%88%91%E4%B8%80%E6%97%A5%E6%B0%91%E9%99%A3%E4%B8%8D%E8%A7%A3%E6%95%A3/</guid>
      <description>2002 年民間人權陣線成立的時候，成員團體有逾 50 個，多年下來舉行過一場又一場遊行，民陣在港人眼中就是「和理非」的代名詞；到 2019 年，反送中運動全面爆發， 刷新港人抗爭行動經驗值，「和勇不分」成為新景象，各種行動裡，民陣儼然是其中最有號召力的一面旗幟，甚至曾在一星期內創下兩次百萬人遊行的歷史記錄。
然而，隨著 2020 年疫情後無限延長的限聚令、國安法生效，民主派逐步被清算後，民陣自元旦後已再無試過成功申請到一紙不反對通知書 — 即所謂「合法」的遊行。到今年，3 月初 47 人初選案馬拉松式保釋程序剛過，新加坡《聯合早報》即引述消息，稱民陣或因違反《港區國安法》遭取締，霎時觸動民主派中人神經，隨後兩星期，成員團體陸續「跳船」：街工、新同盟、民協、教協，以至公民黨、民主黨……
 2020年民陣元旦大遊行
 每當有團體公開退出，現任召集人陳皓桓都會收到一堆記者電話，每次他都統一口吻答，「尊重、理解」。實在，如今的政治高壓下，連最溫和、最有德望的民主派中人都被拘捕控告，甚至面臨刑罰，民陣作為民主派中曾經最大型的聯盟，逐漸凋零似乎也是意料之事。
如果現實環境再也不容許舉辦示威遊行，甚至面對被取締風險，民陣會否解散？陳皓桓想也不想，「如果有我一日，就唔會。」即使如今民陣秘書處，實際上只剩下他一人，亦未想過離開，「現在社會發生咁多事，我諗如果仲願意付出的話，每個人都想做多啲嘢，而不是做少啲；咁你寧願解散一個平台，定利用呢個平台做多啲、做到最後一刻？我寧願係做到最後一刻。」
 陳皓桓
 *　*　*
一人的堅持 陳皓桓的三月過得很累。與他相約在某個星期五，向來瘦削的他全身上下穿深藍和黑，連口罩和帽子都是黑色的，要走到很近時才認出來，標誌性金色鬈髮下，一雙大眼卻沒有神彩。訪問日子改過一次，就在幾日前，他的狗離世了。不止這樣，因初選被控違反國安法的 47 人中，大部分都是和他相熟的好友，與他亦師亦友的「長毛」梁國雄、經歷反送中的民陣戰友岑子杰、做過他 D100 節目嘉賓的張可森、梁晃維、尹兆堅 &amp;hellip; 都失去了自由。 然後就是取締風聲，一個又一個團體退出；秘書處裡，本來擔任民陣副召集人和司庫的何啟明、柯耀林因 47 人案遭控告，一度還柙；另一副召集人葉錦龍亦已離任。事到如今，民陣秘書處已只剩下他一人。訪問當日，陳皓桓更是接連幾天被左報狙擊，說民陣收受外國資金、違反社團條例，形容他是「攬炒生力軍」等等。
「老實咁講，我最近最大感受就係，你諗下，我身邊真係走晒，留低真係無㗎喎：秘書處啦、我隻狗啦，各方面，走晒。」他不無自嘲意味地苦笑。
 陳皓桓、梁國雄
 身邊朋友都擔心他會頂不住，梁國雄和岑子杰人在拘留所，都先後主動寫信來慰問，梁國雄更是逢見來探監的人都說很擔心 Figo，然後探監的人又再轉告回來，讓他哭笑不得，趕忙提筆回信，「長毛好擔心，話『唔好意思啊，無得響你身邊』，我話唔緊要，問題係我哋每一個做到幾多、堅持到幾多，我就一定會堅持民陣嘅。」
2018 年陳皓桓出任民陣副召集人時，同是社民連的老友岑子杰出任召集人，其時屬社運低潮，任內第一個搞的十一遊行僅得一千人參與。誰曾想 2019 年政府強推逃犯條例修訂，原本尚算「他條」的工作突然異常忙碌吃力，三月起不斷聯絡各團體、政黨開會，擺街站，傾遊行，申請不反和警方來回角力…… 到十月民陣秘書處再換屆時，他和岑子杰都覺得反送中的責任未完，齊齊留任。
直至去年民陣再換屆，國安法已生效，街頭戰線失去空間，抗爭熱潮冷卻下來，他真的好想退下來，「其實我都好辛苦㗎啦，同埋成場運動經歷咁多嘢，都想休息啦。」轉念一想，又覺得無理由在政治風險這麼高的時候，交棒給無做過秘書處的人，太不負責任，於是掙扎過後咬咬牙，還是留了下來，成了召集人。
 左起為民陣前副召集人黃奕武、民陣前召集人岑子杰、民陣召集人陳皓桓及民陣前副召集人何啟明。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【入獄前專訪】認機場暴動罪判囚 45 個月　邱文勁：好鍾意香港　信明天仍有希望</title>
      <link>/topic/%E5%85%A5%E7%8D%84%E5%89%8D%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%AA%8D%E6%A9%9F%E5%A0%B4%E6%9A%B4%E5%8B%95%E7%BD%AA%E5%88%A4%E5%9B%9A-45-%E5%80%8B%E6%9C%88-%E9%82%B1%E6%96%87%E5%8B%81-%E5%A5%BD%E9%8D%BE%E6%84%8F%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E4%BF%A1%E6%98%8E%E5%A4%A9%E4%BB%8D%E6%9C%89%E5%B8%8C%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 15:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%A5%E7%8D%84%E5%89%8D%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%AA%8D%E6%A9%9F%E5%A0%B4%E6%9A%B4%E5%8B%95%E7%BD%AA%E5%88%A4%E5%9B%9A-45-%E5%80%8B%E6%9C%88-%E9%82%B1%E6%96%87%E5%8B%81-%E5%A5%BD%E9%8D%BE%E6%84%8F%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E4%BF%A1%E6%98%8E%E5%A4%A9%E4%BB%8D%E6%9C%89%E5%B8%8C%E6%9C%9B/</guid>
      <description>32 歲的前議員助理邱文勁被控 2019 年 8 月在機場參與暴動，今年初承認暴動罪，還押近兩個月，今被判即時監禁 3 年 9 個月。法官宣布當下，他反應平靜，起立時清晰說出「明白」，當下不忘望向旁聽席的父母。
邱文勁為本土派從政者，2015 年起擔任時任沙田區議員陳國強的助理，2016 年和 2019 年先後參選立法會和區議會，兩次參選最終都以低票敗選。今年 1 月他在庭上認罪，求情時律師提及他在畢業後投入公共事務，眾多封求情信，都反映他於沙田區有不同的貢獻及聯繫，而在認罪及監禁後，他將失去參政機會，對一個有志從政的人是重大的打擊。
還押前約一個月，邱文勁接受《立場》專訪，他坦言，得知被控暴動初期，曾連日失眠，對自己連番質問，陷入走不出的深淵。他自參政以來一直高舉本土理念，而在國安法下再提當初的口號已顯得奢侈，面對將失去數以年計的自由，他的最大牽絆是自己與朋友經營、一間支援被捕者的「格仔舖」。
還押當日，他在網上發布最後一番話，盼人未放棄未來前路，「我真係好撚鍾意香港，亦都好想搵到香港嘅出路，雖然係危急存亡之際，但我地仲有好多嘢可以做。」
谷底
前年 8 月 13 日反修例運動期間，示威者前往香港國際機場示威，並爆發衝突，期間一名警員驅散示威者，聲稱遭人襲擊，警員一度拔槍示警，事後多人被拘控。根據庭上的案情，邱文勁被指搶走警察圓盾，及試圖將一輛行李車推向對方。
邱文勁在事發後約一個月遭警方上門拘捕。他憶述，警方當日指他涉嫌非法集結及襲警，緊接就是一連串搜證及問話。直至午夜，警方向他展示控罪書，然而文件上顯示的，不再是警方原先宣稱的罪行，而是更嚴重的「傷人」，及最高可判以十年監禁的「暴動罪」。
他腦海隨即一片空白。 他說，從沒料到機場當日相對和平的集會，能夠與「暴動」拉上關係。面對如此嚴重的控罪，被捕翌日就要上庭，他擔心自己有機會未能保釋，要一直還押至判刑。家中的光景，或頓時凍結在他離開的一刻，「之前未有任何準備，屋企自己啲雜物都未執過」。
又想起，警方押他到父母家中搜證時，立場不同的父親見到他被鎖上手扣，激動地與警察爭辯，更一度衝向警員，「爭啲係想打差佬」。他過去未曾向家人透露自己參與示威，怕令人擔心，亦怕他們不理解，他怕日後無從交代，又想起女朋友，怕不能親口與她告別，又憂慮自己往後的事業、前途、命運⋯⋯「嗰晚喺臭格入面基本上都訓唔到，我係不斷諗住呢啲嘢。」
到翌日成功保釋，他明白已經比許多「手足」幸運，但對未來的不安仍是不斷浮現，「出番嚟第時仲有冇前途？有冇人會請你？你屋企人點算？自己之後嘅人生點規劃？」他長達兩、三個月連日失眠，每日大腦運轉到疲憊，天亮時才昏睡過去，隔日又重複同樣的過程，作息顛倒，陷入走不出的循環。
面對人生或突然出現數以年計的空白，再多的思考，都無助他重構對未來的想像，「覺得坐完出嚟乜都冇，好似所有嘢都係向一個壞嘅方向」，「好容易轉去牛角尖，點解自己搞成咁&amp;hellip;&amp;hellip;」
他甚至想過自殺。「呢個念頭，自己諗翻都覺得驚，原來人係可以咁脆弱。」他後來在朋友介紹下求醫，服藥後情況有所改善。而在死亡邊緣當下將他拉住的，他說是信念。
 2019 年 8 月 13 日 機場衝突
 信念
邱文勁其實並非首次被警方上門拘捕。2015 年，他被控在前一年雨傘運動期間，在網上發布「佔領禮賓府」攻略，意圖煽動他人干犯刑事毀壞、襲警等罪行，案件纏繞他逾一年，亦令他失去做了 7 年的保安工作，最終才獲裁定罪名不成立。當日步出法庭，他仍不忘在鏡頭前表態，舉著「中國香港 一邊一國」的標語。
2016 年，他任職本土派前區議員陳國強的議員助理，並合組名單出戰立法會，惟陳國強選前被選舉主任 DQ，只餘下邱文勁和外號「金金」的梁金城，兩人本來曝光率就不高，卻仍硬著頭皮繼續應戰。他們在政綱提出，收回每日 150 張單程證的審批權、取消普教中等，在電視台搞的選舉論壇上，亦表明不應禁止校園討論港獨。但二人最終僅取得 305 票敗選，為新界東最低票 — 比陳玉娥還要少。
2019 年反送中運動爆發，他 8 月在機場集會中被補，11 月參選區議會，選舉廣告仍然堅持當年的倡議，「廢除單程證，停收新移民，捍衛廣東話，取消普教中」。他參選的選區馬鞍山市中心有多達 5 人參選，當時傳媒問及選情，他亦未有示弱，說相信巿民會投票給在反送中運動中付出較多的人，惟他最後僅獲百多票落敗，當選者為民主派、前學民思潮成員鍾禮謙。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【帶著黃藍去英國・1】英揆晤 BNO 家庭幕後功臣﹕我為甚麼幫香港人？</title>
      <link>/topic/%E5%B8%B6%E8%91%97%E9%BB%83%E8%97%8D%E5%8E%BB%E8%8B%B1%E5%9C%8B-1-%E8%8B%B1%E6%8F%86%E6%99%A4-bno-%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E5%B9%95%E5%BE%8C%E5%8A%9F%E8%87%A3-%E6%88%91%E7%82%BA%E7%94%9A%E9%BA%BC%E5%B9%AB%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Mar 2021 19:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B8%B6%E8%91%97%E9%BB%83%E8%97%8D%E5%8E%BB%E8%8B%B1%E5%9C%8B-1-%E8%8B%B1%E6%8F%86%E6%99%A4-bno-%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E5%B9%95%E5%BE%8C%E5%8A%9F%E8%87%A3-%E6%88%91%E7%82%BA%E7%94%9A%E9%BA%BC%E5%B9%AB%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA/</guid>
      <description>【先閱讀「帶著黃藍去英國」專題前言：當抗爭仍須努力，但生活已不止兩種顏色】
在 BN(O) 簽證開始接受申請的第 47 天， Krish Kandiah 在倫敦唐寧街 10 號內閣辦公室一張椅子坐下——這本來是外相藍韜文的椅子。
一個現場職員告訴 Krish 說，自從武漢肺炎爆發後，辦公室已空置一年。
英國首相約翰遜進場了。他坐在辦公室正中位置，也就是 Krish 的對面。首相很忙。他與四個香港家庭的網上會面旋即開始。四個家庭都是在港版國安法實施後來到英國的，他們跟約翰遜談到各種各樣的民生問題，也不忘感謝英國多少理解港人新移民的類似開放 BNO 簽證；而約翰遜亦告訴他們說，英國舉國都為他們來英，感到自豪和高興。
會面結束後，Krish 離開首相府，在外面拍了一段短片上載 twitter。掛著偌大笑容，他說很高興為約翰遜安排了這次會面。
 Exciting news on #HongKong and how the UK welcomes new arrivals.@10DowningStreet pic.twitter.com/WmDqELoaOC
— krish kandiah (@krishk) March 19, 2021
 「繼續禱告！再談！」片段最後他說。
他是一名基督徒。
 Krish Kandiah
 推動英國教會 Hong Kong Ready 古往今來宗教往往是落難者的避風港。
中國狠手打壓香港民主運動造成移民潮。根據英國政府最新數字，現時已有 27,000 人申請 BN(O) 簽證。估計今年來英港人數字達 13 萬；5 年內，30 萬。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】遭左報狙擊斥荼毒信徒　王礽福赴台籌備「榮光教會」：助流徙港人圍爐取暖</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%81%AD%E5%B7%A6%E5%A0%B1%E7%8B%99%E6%93%8A%E6%96%A5%E8%8D%BC%E6%AF%92%E4%BF%A1%E5%BE%92-%E7%8E%8B%E7%A4%BD%E7%A6%8F%E8%B5%B4%E5%8F%B0%E7%B1%8C%E5%82%99-%E6%A6%AE%E5%85%89%E6%95%99%E6%9C%83-%E5%8A%A9%E6%B5%81%E5%BE%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%9C%8D%E7%88%90%E5%8F%96%E6%9A%96/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 20:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%81%AD%E5%B7%A6%E5%A0%B1%E7%8B%99%E6%93%8A%E6%96%A5%E8%8D%BC%E6%AF%92%E4%BF%A1%E5%BE%92-%E7%8E%8B%E7%A4%BD%E7%A6%8F%E8%B5%B4%E5%8F%B0%E7%B1%8C%E5%82%99-%E6%A6%AE%E5%85%89%E6%95%99%E6%9C%83-%E5%8A%A9%E6%B5%81%E5%BE%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%9C%8D%E7%88%90%E5%8F%96%E6%9A%96/</guid>
      <description>「過來台灣是政治原因。」去年曾被中聯辦控制的《大公》、《文匯》狙擊，被指控「荼毒年輕信徒」的王礽福說。
今年 50 歲的他是宣道會出版社前社長、傳道人。25 年前來過台灣讀書，今年 1 月由香港移居舊地，卻感到非常陌生。繳交健保費（台灣醫療保險）、垃圾分類等日常生活細節，他一頭霧水：「我哋（移民港人）經歷啲低能白痴嘅嘢…大家好多都係走難心態，亦可能帶著不同創傷。喺移民初期，的確需要圍爐取暖。」
教會是個不錯的圍爐場所。王礽福昨日（21 日）表示，將於今年 5 月與同樣由香港移居的牧師王少勇，於台灣成立「台北榮光教會」，而另一牧師楊建強則會在英國成立「愛丁堡榮光教會」。「榮光教會」將以提倡香港人同行、抵抗極權政治的《香港 2020 福音宣言》為共同信念，並希望日後陸續在各地成立教會，在海外傳承香港精神、牧養流徙港人。
 王礽福
 王礽福接受《立場》專訪時透露，「榮光教會」現時依然在籌備階段，預計每間「榮光」會成為可容納 100 人的中小型教會，透過當地教友資助、網上講道的月費收益及奉獻，維持開支；而在台北，崇拜選址則暫定為一間由港人借出、備有音響設備的店鋪。
然而， 「榮光」不僅是一個宗教場所，而是像他這樣的香港牧者因政治上被威脅而移民海外後，藉著教會建立一個讓移民基督徒港人「圍爐取暖」、生活互助的平台。
當「榮光」變成禁忌 《港區國安法》實施後，反修例運動代表歌曲《願榮光歸香港》隨即被政權視為「禁歌」，連常在聖經出現的「榮光」一詞，都突然變得敏感。從這角度看來，在台灣成立實體的「榮光教會」，在政權眼中或是大膽挑戰紅線的舉動，發起人之一的王礽福只覺得不能擔心太多，「香港彷彿陷入文革式批鬥，做咩都會出事。」
香港不是第一次被捲入移民潮；以往的移民潮，亦令海外已有不少以香港人、華人為主的教會。那為何還要另立「榮光教會」？王礽福認為，不同時代移民的香港人，對香港社會狀況的理解大異，例如九七離港的人，有感危機停留於「信心」階段，未必如今天的港人，因實質危機而離開；加上不少海外華人教會比較親中，追求民主自由的港人未必能融入，「離開（香港）某程度是想離開嗰種（不同政見下的撕裂）張力，但如果張力繼續存在，係會好艱難。」
 2019 年 9 月 13 日中秋夜，有市民將重達 20 公斤的器材搬上獅子山頂，投射字幕「願榮光歸香港」字幕。（朝雲 攝）
 因為他想成立「榮光教會」。王礽福承認，「榮光」的命名確有政治意味，但所謂政治，其實不過指向一個群體的真實處境，而教會正正由這些人組成。「我哋真係唔係一個政治群體，冇必要永遠存在政治性，只係社會喺依個階段有需要，顯得教會對政治方面的關懷多啲。政治係會過去的，「榮光」（一詞）卻依然會喺聖經上出現。」
「香港人來到台灣，想搵返相同（政治）理念的教會，唔係一件咁嚴重的事。」
因此王礽福一方面強調「榮光教會」不會避開政治，但另一方面亦明言，不會將講道政治化。「我哋受嘅係神學訓練，唔係政治訓練。」而「榮光教會」的最終目標，亦不是在海外建立一間「只有香港人的教會」，甚至是「另一個自成一角的唐人街」，而是讓公義觀接近、處境相似的港人相互支援，承接而非照搬香港人的記憶到海外；然後再進一步，與當地教會聯繫，融入不同群體，貢獻當地社會，「唔能夠一輩子圍爐取暖，長期咁樣係好病態，亦唔需要重複香港嗰種分裂。分顏色係起點，不過冇可能只跟『黃人』或者『藍人』往來。」
假如有一天，移民海外的香港人能融入當地的圈子，王礽福說：「（榮光）可以係過渡期的群體，唔係開咗唔可以關，冇需要冇功能，結束都冇所謂。」
 台北市（資料圖片，來源：Someus Christopher @ Unsplash）
 當極權凌駕宗教 王礽福今年 50 歲，本來預計 65 歲才回台灣養老，卻因為政治原因，計劃足足提早了 15 年。今年 1 月他隻身來台，並正與其他海外牧者籌備建立教會。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】王菀之的入行 15 年：迷惘過，然後學習擺脫標籤做自己</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%8E%8B%E8%8F%80%E4%B9%8B%E7%9A%84%E5%85%A5%E8%A1%8C-15-%E5%B9%B4-%E8%BF%B7%E6%83%98%E9%81%8E-%E7%84%B6%E5%BE%8C%E5%AD%B8%E7%BF%92%E6%93%BA%E8%84%AB%E6%A8%99%E7%B1%A4%E5%81%9A%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 16:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%8E%8B%E8%8F%80%E4%B9%8B%E7%9A%84%E5%85%A5%E8%A1%8C-15-%E5%B9%B4-%E8%BF%B7%E6%83%98%E9%81%8E-%E7%84%B6%E5%BE%8C%E5%AD%B8%E7%BF%92%E6%93%BA%E8%84%AB%E6%A8%99%E7%B1%A4%E5%81%9A%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid>
      <description>「我都用了幾年時間去了解自己多一些，『那是怎樣一個狀態？』」
入行 15 年的王菀之（Ivana），曾憑一首給張學友的《我真的受傷了》嶄露頭角，讓人記住一把淺吟低唱「燈光也暗了 音樂低聲了」的輕柔女聲，2005 年時以唱作新人王之姿出道，還被形容為「天使吻過的聲音」。這些年來，她寫出過不少大熱歌曲，是各大音樂頒獎禮的唱作、歌曲、歌手獎常客，兩度在紅館開演唱會。
然而，一如很多其他歌手，在娛樂圈「浸」得久了，身分總不會很純粹，王菀之也拍過電影、電視劇，做過舞台劇，《老表，你好嘢！》中花痴的「晴晴」是她，《金雞 SSS》裡不顧形象的妓女「吳璐」是她，唱出風格偏鋒的《留白》也是她。
在不同的身分形象之間遊走變換，別人加諸在她身上的形容詞也愈多，她一度迷失在各種標籤裡：究竟自己是歌手？藝人？諧星？
曾有很長一段時間，她嘗試理解自己如何看待手上的工作，是商業性一點的，或藝術性一點的、表演性一點？經過頗長時間的迷茫後，她才意會最簡單的道理：每個標籤背後，她的本質都不曾改變。
「即是大家睇到的不同面向的我，對我而言個面向是一樣的，你給一個舞台劇的舞台給我，和你給一個電視劇的錄影廠給我，及你給一個紅館的舞台給我，我的狀態都是一樣。」王菀之說，「我只是在用不同的表達形式，去分享。」
 王菀之
 *　*　*
一定都和藝術有關 相約王菀之訪問，在銅鑼灣鬧市一個展覽場地，穿過街道旁的玻璃門，是粉紅色的空間，左手邊牆上掛著展品，前方一個木架掛上展覽名稱《The Pink Room》，藝術家署名處印着「by Ivana Wong」，正是配合她新歌的同名體驗展。已經好幾天留在場內統籌、準備展品的王菀之索性連造型、化妝都安排到場地裡間完成，助手告訴我們，為新歌辦實體展以前從未試過，她從構想、製作展品都親力親為，笑言，「Ivana 好多諗頭㗎。」
的確，以唱作女歌手身分入行的王菀之，這些年除了歌的曲、詞、編、監，MV 的剪接、導演，到做舞台劇、電影配音，拍電視劇、電影，甚麼都試過。只是，王菀之這兩年似是明顯放慢腳步，展開一系列與藝術有關的 project，從向草間彌生致敬的《波點女皇》到遠赴冰島拍 MV、向 Björk 致敬的《碧玉》、《一定都和藝術有關》，親自出品、翻譯和監製百老匯音樂劇《First Date》，全是耗費心力的企劃，卻一定不是商業世界中最大路、最賺錢的作品。
在香港做歌手，每年都有大同小異的工作流程和目標：出歌，出受歡迎的歌，再出多幾首，然後就開 show、賣碟做宣傳，計算能否趕及年尾參加頒獎禮，拿到獎，就是那年的成績表。音樂工業的流水作業循環往復，王菀之卻似乎暫時跳出了這個模式。
談起上一次見她已是 2017 年度的叱咤，一襲鮮黃蓬蓬裙趣怪又可愛，捧走唱作人銀獎和女歌手銅獎，成績四平八穩，如今她聞言回想一會，「《等死研究所》（舞台劇）那時？」隨後又恍然大悟，「噢，是《離魂記》（當年派台歌）宣傳吧。」歌手的時間非線性，記憶果然是用作品劃分。
 王菀之到冰島拍攝《碧玉》MV（圖片來源：Ivana Wong 王菀之 facebook）
 「啊，那是最後一次去頒獎禮了」她想想又說。當然意思應該不是以後不去，只是至少，這兩年的王菀之，沒有在追趕速度和「爭獎」這回事。談起剛剛完成的展覽和新歌，她顯得十分雀躍，「這是我第一次，最全面地、多角度、多媒體地去分享一個，由音樂出發的作品，透過這些 music project 的不同呈現方式，我有 message 想分享，inspire 大家一些想法，是我最希望做到的事。」
她形容，現階段的自己，是一個清晰知道，自己想向夢想進發的時候，「個夢想就是包括，希望可以自己選擇用哪個 expression，去 share 自已的想法，用不同的 art form 去 share 我的創作，我的理念，我的 message。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】咬斷警手指四罪罪成囚  5 年半　杜啟華入獄前的四餐飯</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%92%AC%E6%96%B7%E8%AD%A6%E6%89%8B%E6%8C%87%E5%9B%9B%E7%BD%AA%E7%BD%AA%E6%88%90%E5%9B%9A-5-%E5%B9%B4%E5%8D%8A-%E6%9D%9C%E5%95%9F%E8%8F%AF%E5%85%A5%E7%8D%84%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%9B%9B%E9%A4%90%E9%A3%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Mar 2021 21:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%92%AC%E6%96%B7%E8%AD%A6%E6%89%8B%E6%8C%87%E5%9B%9B%E7%BD%AA%E7%BD%AA%E6%88%90%E5%9B%9A-5-%E5%B9%B4%E5%8D%8A-%E6%9D%9C%E5%95%9F%E8%8F%AF%E5%85%A5%E7%8D%84%E5%89%8D%E7%9A%84%E5%9B%9B%E9%A4%90%E9%A3%AF/</guid>
      <description>2 月 24 日，下午的西九龍裁判法院第八庭外，堆滿了二十來歲的年輕人，東拉西扯地閒談着。穿著筆挺西裝的杜啟華，在人群中穿來插去，親自張羅親友進入法庭旁聽的籌號。
失去 5 年半自由前的
四餐飯
24 歲港大畢業生杜啟華，在 2019 年沙田新城市廣場衝突中咬斷警員手指，被控襲警及有意圖傷人等 4 罪成立，遭判囚 5 年半，為至今反送中案件最長刑期。過去半年，《立場》記者隨杜啟華吃了四餐飯，捕捉了他入獄前的心情起伏。
2 月 24 日，下午的西九龍裁判法院第八庭外，堆滿了二十來歲的年輕人，東拉西扯地閒談着。穿著筆挺西裝的杜啟華，在人群中穿來插去，親自張羅親友進入法庭旁聽的籌號。
律師把他叫進房間傾談，隔音的牆壁外聽不到談話的內容，杜背靠牆上，時而點頭，像乖巧聽講的學生。
離開房間，沉重的表情又一掃而空，走去搭友人膊頭、擁抱，猶如重回派對現場。但有時他沉默，來回踱步，彷彿在掩飾難以言喻的不安，嘴上卻說著，「輕鬆啦」。
時間漸逼近，杜從西裝褲袋中掏出錢包、電話，放進黑色斜背包，大學同窗熟練接過袋子。
24 歲的杜啟華是 2019 年 7 月 14 日沙田新城市廣場衝突的被捕者之一。控罪書指，他當晚涉嫌在新城市廣場內，用雨傘打向兩名警察，並在雙方互相掙扎期間，咬斷偵緝警長梁啟業的右手無名指前端。他一共被控襲警、對他人身體加以嚴重傷害、有意圖傷人，及在公眾地方擾亂秩序共 4 罪。
開庭，法庭職員大叫「court」，庭內眾人起立。杜啟華從被告欄的椅子站起來，轉身向公眾席，深深鞠了一躬。
陳仲衡坐上法官席，宣布四項罪名全部成立，被告即時還押。杜想逗母親開心，隔著玻璃擺出「心心」的手勢，強笑的眼睛擠成一條縫。
通往囚室的門打開，少年被懲教人員帶走。親屬席上的母親別過臉抽泣。
2021 年 3 月 12 日，杜啟華由囚車押送法院進行求情。離開荔枝角收押所上車時，他向山上的記者鏡頭單眼。
酒吧
Latkes、雞翼、Pizza、Fake Juice IPA
2020 年年初，杜啟華接受過我們訪問，當時案件剛在裁判法院完成 5 次提堂，準備轉介至區域法院，等候排期審理，卻又遇上武漢肺炎法庭停擺。最終訪問稿敲定，稿題是杜「開審前的漫長等待」。
但不知是他還是敝社腳頭唔好，「漫長等待」就如一個魔咒。原定 12 日的審訊，最終歷時 21 日方完成。押後個半月結案，再押後兩個月裁決。一個早有心理準備的結果，卻是等了又等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】台上呼喊希望的 RubberBand　也是台下擁抱絕境的香港人</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8F%B0%E4%B8%8A%E5%91%BC%E5%96%8A%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E7%9A%84-rubberband-%E4%B9%9F%E6%98%AF%E5%8F%B0%E4%B8%8B%E6%93%81%E6%8A%B1%E7%B5%95%E5%A2%83%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Mar 2021 18:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8F%B0%E4%B8%8A%E5%91%BC%E5%96%8A%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E7%9A%84-rubberband-%E4%B9%9F%E6%98%AF%E5%8F%B0%E4%B8%8B%E6%93%81%E6%8A%B1%E7%B5%95%E5%A2%83%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA/</guid>
      <description>演唱會開騷前三個星期，香港樂隊 RubberBand 的工作室「R Flat」很熱鬧。一場訪問結束，另一場訪問緊接，明明是七人公司，弄得人頭湧湧。兩組記者進進出出之際，阿偉坐在沙發邊抱著結他輕撥弦線，泥鯭在旁聚精匯神地聽著。這個音不準、那裡又好像彈錯了。你一言我一語，和弦修了又修。6 號回到 band 房，工作人員出去叫阿正「埋位」。戴著黑色口罩的他，坐上預先安排好的椅子。人齊，試咪。他們隨意聊起戲院重開、上映新片⋯⋯彷彿，Band 房的隔音板不只吸收樂器發出的聲音，還隔開了外面紛紛攘攘的世界——其實，訪問當日是「47 人案」上庭後不久，社會一片低氣壓。
是事實，還是幻覺？音樂的世界不被社會侵擾嗎？音樂人的情緒不受環境影響嗎？
「一定有。」主音繆浩昌（6 號）說，4 月將舉行的 RubberBand 紅館演唱會定名為「Ciao」，主題圍繞「散」與「聚」，「正正是說這個月發生的事，好多離散，好多人無得相聚」。同時，他亦目擊無數出於「流亡」的離散。居所未有著落，人已先赴異地。他感嘆以前覺得「流亡」很遙遠，但現在有下一代的朋友幾乎必有考慮過離開，「好灰，但都要抖擻精神。」
6 號與隊友希望將繼續行動的信念，用擅長做的音樂表現出來，故一直尋找機會再辦實體音樂會。來到今年 3 月，疫情稍為緩和，似乎終於有機會成事，但他不得不承認今時今日好難再打正旗號，叫樂迷「入嚟獲取正能量」。
「現在說不出這些口號。」
說不出口的糾結，到底是甚麼一回事？
 RubberBand 將於 4 月舉行演唱會，主題關於散聚，定名為「Ciao」。 （攝：Fred Cheung）
 是他，也是你和我
2021 年 1 月 1 日晚，2020 年度叱咤樂壇流行榜頒獎典禮上，RubberBand 獲得「叱咤樂壇我最喜愛組合」。三名成員到場領獎，先後發言。低音吉他手李兆偉（阿偉）向樂迷喊話，「記住信念，不要忘記初心，終有一日我們會成功」；鼓手黎萬宏（泥鯭）說「最多謝香港人」，更道「疫情之下尚有好多不公義的事情發生，香港人加油！」6 號提到媽媽離世的事，一度感觸哽咽，「儘管是好難過的時間，是漫長的，我們都會陪伴大家。」
鈸與鼓響起，RubberBand 帶來一曲《漫長》。
這次演唱肯定不是最完美的版本，網民卻大感鼓舞，紛紛留言力撐，大讚他們「為香港人發聲」。他們是為誰發聲嗎？還是這隊「香港人的樂隊」，成員本身也是香港人的一分子，不是為了你，而是「為我哋發聲」。台上，他們努力用音樂、言語發聲，嘗試為觀眾帶來希望；台下，三子（甚或全員）其實都各有掙扎，如同像你共我。
「你要認知人生一定有正有負。」6 號以媽媽去年離世為例，一度陷入低潮，「好需要朋友給予空間讓我『放負』，或者自己㔷埋 」。現在提起，還是眼泛淚光。
 
View this post on Instagram
A post shared by Mau Hou (@maubolung)
 提到家人，不得不說阿偉。
2016 年，RubberBand 在麥花臣場館舉行《呢度》音樂會，他在結婚紀念日當晚抱著女兒上台，向太太獻唱以女兒名字命名的歌曲《G.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】被控 8.31 暴動判無罪　一個香港 YouTuber 甩掉枷鎖，為夢想掙扎</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%A2%AB%E6%8E%A7-8-31-%E6%9A%B4%E5%8B%95%E5%88%A4%E7%84%A1%E7%BD%AA-%E4%B8%80%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF-youtuber-%E7%94%A9%E6%8E%89%E6%9E%B7%E9%8E%96%E7%82%BA%E5%A4%A2%E6%83%B3%E6%8E%99%E6%89%8E/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 16:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%A2%AB%E6%8E%A7-8-31-%E6%9A%B4%E5%8B%95%E5%88%A4%E7%84%A1%E7%BD%AA-%E4%B8%80%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF-youtuber-%E7%94%A9%E6%8E%89%E6%9E%B7%E9%8E%96%E7%82%BA%E5%A4%A2%E6%83%B3%E6%8E%99%E6%89%8E/</guid>
      <description>2021 年 3 月 9 日，灰暗的天，略大的風。葉君誠穿著西裝，打了呔，頂著一頭金色的髮。在朋友陪同下，早上 9 時抵達灣仔區域法院，準備聽取他的暴動案裁決。
訂閱人數僅 21,000，作為 YouTuber，葉君誠（誠誠）自言不出名。關於他的暴動案，之前所有報道無論標題還是內文，都僅以「男學生」形容他，似乎很少人知道這名被告，其實是個本地 YouTuber。
聆訊快要開始，平日在誠誠影片中經常露面的朋友 — 長毛、老師、呀朗、葉春，先後入庭，他們手持家屬籌，坐在旁聽席最前排。他們身後，還有頻道「試當真」的成員許賢。法庭坐滿旁聽人士。
早上 10 時，準時開庭。法官朗讀判詞，誠誠坐在被告欄內，頭一直低著。直至聽到「罪名不成立」五個字，誠誠很想哭但忍住了，坐在家屬席的朋友則激動得先仰天深呼吸，再抱頭於雙膝上，用力抑壓情緒，以免在庭內失態。散庭後，被眾人簇擁的誠誠依然一臉呆滯，旁聽師拍手道賀，他呆呆地一一道謝。直到步出法院，朋友們圍著他歡呼，他才有實感自己終於無罪。
被控暴動罪至今一年半，走過高山低谷。裁決前，誠誠接受《立場新聞》專訪，形容背負暴動罪，就像一個人被枷鎖綑綁，「但我就係一個枷鎖入面掙扎嘅人」。今日獲判無罪，栓在身上的枷鎖無了，誠誠笑說：「呢個枷鎖殺我唔死，我就更加勁。」
在有限的自由和倒數的時間內，珍惜每分每秒，追求興趣，實現夢想，這是誠誠學會的事。
「好多謝熬過。」無罪後的誠誠感謝自己。
 2021 年 3 月 9 日 區院判葉君誠無罪，頻道「試當真」的成員許賢（左）、葉君誠（誠誠）（右）
 *　*　*
即使 YouTube 不賺錢 世界各地不少 YouTuber 可用自己的頻道賺錢，恰巧誠誠就是賺不到錢的一個。
他的頻道中，最高點擊率的一條片有 18 萬多人看過，是關於 Cosplay 日本動漫《鬼滅之刃》角色的，其餘影片則維持在約 2 萬點擊，訂閱人數為 2 萬多，規模不大。去年 7 月，誠誠曾拍片公開自己經營頻道的收入，他說透過 YouTube 賺到港幣 800 元 — 不是每月收入，而是近半年的總和。
 「我拍片嘅初衷，唔係為咗搵錢。」誠誠喜歡拍片，他由小學就知道，這是興趣，非能用金錢衡量。
他是自小接觸 YouTube 文化的一代。唸小學的時候，誠誠受當時的 YouTuber 啟發，拍下自己打遊戲機（Minecraft）的過程，再上傳到 YouTube。結果從網名到影片再到誠誠個人，無一不被同學和網民嘲笑：「小學生你拍呢啲片好垃圾，好低質」、「雞仔聲」、「你啲片好差啊」⋯⋯鋪天蓋地的嘲諷和批評，身為小學生的誠誠難以承受。他視這段嘗試為黑歷史，直到升上中學都不願提起。雖然他還是會拍下打機過程，甚至會自行剪接，卻不再上傳，觀眾一直只有自己一個。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】拒絕宣誓的公務員　在分岔路口　選擇一種不至扭曲的生活</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%8B%92%E7%B5%95%E5%AE%A3%E8%AA%93%E7%9A%84%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1-%E5%9C%A8%E5%88%86%E5%B2%94%E8%B7%AF%E5%8F%A3-%E9%81%B8%E6%93%87%E4%B8%80%E7%A8%AE%E4%B8%8D%E8%87%B3%E6%89%AD%E6%9B%B2%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 15:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%8B%92%E7%B5%95%E5%AE%A3%E8%AA%93%E7%9A%84%E5%85%AC%E5%8B%99%E5%93%A1-%E5%9C%A8%E5%88%86%E5%B2%94%E8%B7%AF%E5%8F%A3-%E9%81%B8%E6%93%87%E4%B8%80%E7%A8%AE%E4%B8%8D%E8%87%B3%E6%89%AD%E6%9B%B2%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>今年初，一份沒有回頭路的誓章，傳送到近十八萬公務員手上。他們要在二月底前作決定，是繼續效忠這個政權，抑或辭職離開。
上月陸續有政府部門傳出現「離職潮」，當中以衛生署醫護人員、社署社工、房署工程師等專業職系最多，公務員事務局局長聶德權日前接受傳媒專訪時透露，近 200 人未有簽署聲明，準確數字稍後再向立法會交代。
200 人這個數，很可能低估了宣誓引發的離職實況。《立場》早前訪問到三位因宣誓而離職的公務員，均在去年底聽到風聲、政府發出宣誓通知前就已經遞信，不願被迫表態，辭職時也沒提及真正原因。他們亦指出，部份同事害怕留下「拒絕宣誓」的紀錄會被政權秋後算帳，故就算打算辭職亦會照簽。
聶德權對傳媒直言，如果公務員不能接受效忠《基本法》和特區政府的責任，離開政府「對公務員團隊來說都不是一件壞事」。
「我相信佢亦都想借哩件事趕一班人走。」已辭職的資深行政主任（EO） Helen 對《立場》說，「就好似毛主席嗰招『引蛇出洞』，佢可以 list 到啲人（黃絲）出來，但無辦法啦。」
 公務員宣誓聲明
 她所屬部門裡的同事全都準時交回宣誓文件，「嘻嘻哈哈咁簽」，很爽快，至少表面上。「其實係你自己點睇件事、點睇而家嘅政治、同埋點睇你自己。」Helen 的判斷是，宣誓後的工作環境將會變得政治掛帥、篤灰文化盛行，「你無辦法再執行程序公義，成個 office 和公共服務的運作都會好陰陽怪氣。」
已離職、屬專業職系的 Jane 則以「步步進逼」來形容這兩年來身為公務員的待遇 — 最初是警告不應參加政治集會，然後是同事一被捕、未定罪就停職解僱；然後要宣誓，要用「安心出行」，最近又催大家打疫苗，「你預視到，佢會逐點逐點剝削你的權利，但你又唔敢出聲，出聲就係反對政府、唔效忠喇，佢俾咩你都要照食。」
「你選擇簽，或者選擇去做一啲你原本唔想做嘅事，就可說是屈服了。之後再有啲咩你都係會屈服，會一再向後退的。」
長夜無光。他們或許不是會站到最前反抗的人，但至少決定了要拒絕什麼。
*　*　*
從中立到效忠 不少公務員以至工會代表反映說，宣誓條款內容含糊。但 Helen 看來，這份八頁紙的宣誓內容及闡釋其實寫得相當明確，滴水不漏，就是你的整個身心、時間，都要向政權表忠。
例子包括「必須對在任的行政長官及政府完全忠誠、並須竭盡所能履行職務」、「克盡厥職，在特區政府有需要時，優先將其才幹、精力和注意力放在工作上」。
「好簡單，如果我放假去幫手（做民主派義工），佢就話你放假仲去搞搞震，你唔休息做乜去搞嗰啲嘢？你唔去上足幾多個鐘國情研習班？」Helen 說，前陣子所有同事要一起觀看有關國安法的研討會影片，很多人都中途睡著了，「第日佢睇返錄影話你瞓覺，你就死喇。」
條文又寫：「公務員若表達個人言論時，忽略其表達的媒介、渠道、方式、對象等是否合適而導致社會人士把這些言論與表達者的公務員身份關連起來，導致他人覺得或懷疑他們在執行職務時可能會有偏袒，或令人對該名人員、所屬部門或職系以至整個公務員團隊所持守的原則、信念產生質疑，亦與『盡忠職守，對香港特區政府負責』的誓言/聲明有衝突。」只需「導致他人懷疑」你，這言論就已不合格。
有關宣誓內容的闡釋，亦列明「不論在公務員作出宣誓或簽署聲明前或後，有關（擁護《基本法》、效忠香港特區）的期望和責任已然存在。」可說為追究公務員過往的言論行為而鋪路。
「我諗堅藍的人可能真係無事，但黃的就好危險。」Helen 說，「尤其後生的，facebook 一定曾經 tag 過啲嘢、轉發過啲嘢，你聯署外國要求制裁&amp;hellip;&amp;hellip; 我唔相信用假 account、VPN 就有用。只要曾經在 Internet 出現過，係永遠都存在、不會被銷毀。」
「佢專登做這件事唔係玩架，好少可寫到咁樣囉。但我就好奇怪，點解有啲人仲可以心存僥倖？拎住哩樣嘢，簡直一紙婚書到時同你分身家。其實炒魷就事少，違反宣誓係刑事責任架喎，國安法告你都有機會架。」
另一位離職公務員、屬專業職系的 Rachel 則說，整份宣誓條文及闡釋裡，都找不到究竟自己還可以做什麼。
「佢講咗好多點為之違反宣誓，但無講咩情況下我可以發表意見、而又符合宣誓的要求。『效忠』哩個字眼呢，其實好難明白佢究竟係想你點樣，因為都有忠言逆耳架嘛，但佢就好似覺得所有反對聲音都係要搞垮佢咁。」
「我哋做公務員，一開始的諗法係去服務市民，stakeholders 應該係以市民為主、以全港的利益為主。我入職時佢話做公務員要政治中立，但而家就話係要效忠，咁好似變咗唔係中立，而係要支持政府、林鄭所做的決定就一定要撐咁囉。」
翻看那八頁紙的宣誓條文闡釋，提到「政治中立」的地方只有兩處，並不在宣誓正文當中。而「效忠」、「擁護」、「盡忠職守」等字眼則被提及不下數十次，幾乎遍佈各段。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】香港電影再無天時地利，但有曾麗芬和「高登先」</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%86%8D%E7%84%A1%E5%A4%A9%E6%99%82%E5%9C%B0%E5%88%A9-%E4%BD%86%E6%9C%89-%E6%9B%BE%E9%BA%97%E8%8A%AC%E5%92%8C-%E9%AB%98%E7%99%BB%E5%85%88/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Mar 2021 09:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E5%86%8D%E7%84%A1%E5%A4%A9%E6%99%82%E5%9C%B0%E5%88%A9-%E4%BD%86%E6%9C%89-%E6%9B%BE%E9%BA%97%E8%8A%AC%E5%92%8C-%E9%AB%98%E7%99%BB%E5%85%88/</guid>
      <description>上一代電影人蕭若元慨嘆，香港電影的黃金時代已不復返，從前有過的天時、地利、人和，今日三大皆空。但同樣從黃金時代一路走來的 Golden Scene 創辦人 Winnie（曾麗芬），卻是個非常有耐性的人。有心不怕等，結果等了一年又一年，廿多年後，終於等到一間屬於自己的戲院。錯過一個時代，但時間總會回到我們這邊。近十年來，香港並不是沒有新戲院開幕，但確實從來沒有像「高先電影院」的開幕那麼轟動。
「現在經常說香港電影沒落，我不覺得。」別人覺得無希望，她愈覺得有。
*　*　*
高登先前世今生 「唔⋯⋯我在八十年代就入行了。」笑言自己報細數的 Winnie，正好見證過香港商業電影最蓬勃的日子。從事電影發行多年，終於在 1998 年，Winnie 離開舊公司嘉禾，另起爐灶成立 Golden Scene，即後來俗稱的「高登先」。
 Golden Scene 成立初期，在辦公室為 Winnie （後排右二）慶祝生日。
 但其實 Golden Scene 的成立，多多少少是香港電影的盛衰分界線。九十年代末，電影市道正走下坡，她反而躊躇滿志逆市發圍。這個決定，要從 Golden Scene 誕生前一年說起。「在 1997 年，嘉禾內部已經有些變動，它們解散了中文片的宣傳部，而當時我在泛亞，本身主力是做西片的，已經要兼顧中文片的宣傳。」Winnie 憶述：「那一年剛剛做完《風雲》，四千幾萬票房算是很好，但礙於各種原因，公司還是解散了我們宣傳部。同事都很不開心，我們拼搏了很久，明明還在慶祝《風雲》的成績，突然由這樣高跌下來。」
「當時正在上映或者未上的戲，前前後後也有九部，而嘉禾有四條院線，兩條中文線，兩條西片線。我便跟公司說，不如我聘用這班同事，替公司做一年發行和宣傳，當是一個過渡期。」Winnie 說得輕描淡寫：「於是便簽了一年合約，成立了 Golden Scene。」
Golden Scene 這個名，本身就是來自「娘家」嘉禾（Golden Harvest）。「有段時期我們是用公司名義出糧，所以公司給了我們一些名字，當然全部都是 Golden 開頭，類似 Golden Fortune 那些，感覺上就是嘉禾的附屬公司。」Winnie 笑言：「唯獨 Golden Scene 看起來沒那麼市儈嘛，我便用了這個名。」
 Winnie（最高排右二）畢業後在嘉禾當秘書。
 如是者，一年之後，嘉禾解決了內部問題，總算將遣散了的同事重新聘回。但 Golden Scene 和 Winnie 又如何是好？她接著說：「當時我自己都未想到要怎樣做，但又因為《午夜凶鈴》第二集被人搶了，心理上其實都有很大打擊。我便想創一番事業，於是請了幾個人。初時人是很少的，就繼續去做發行和宣傳。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】橫跨反送中與國安法　攝影師謝明莊主編《回應時代》論藝術與社會</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%A9%AB%E8%B7%A8%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E8%88%87%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E5%87%BA%E7%89%88-%E5%9B%9E%E6%87%89%E6%99%82%E4%BB%A3-%E8%AB%96%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%88%87%E7%A4%BE%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Mar 2021 15:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%A9%AB%E8%B7%A8%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E8%88%87%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E5%87%BA%E7%89%88-%E5%9B%9E%E6%87%89%E6%99%82%E4%BB%A3-%E8%AB%96%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%88%87%E7%A4%BE%E6%9C%83/</guid>
      <description>2018 年，香港推廣攝影的藝術組織「光影作坊」構思名為「回應時代」的系列講座，請來攝影師和藝術家對談創作與時代的關係。首場講座「雨傘與他的視覺產物」2019 年 1 月舉行，原定由雨傘開始一路回帶，天星皇后、沙士廿三條、回歸、八九民運⋯⋯但去到第三場講座之後，香港「反送中」抗爭全面爆發，立即因應社會變化加開「反送中」的場次。討論回應時代的講座恰巧遇上大時代，記錄講座的刊物出版過程亦橫跨《港區國安法》實施。內容雖然談及「反送中」，亦附抗爭相片，但他們堅持一字一圖不刪。
《回應時代》策劃人、「光影作坊」創辦人之一的謝明莊接受《立場新聞》訪問時說，機構向來關心攝影與社會的關係，一直依照理念辦事，「我仍然相信香港是言論自由的社會，仍然相信香港可以有自由創作的空間。我就抓住這一點繼續去做。」
 「光影作坊」創辦人之一的謝明莊 （攝：Tsz Hong）
 講座棄「改革開放」　增「反送中」
與其他藝術媒介不同，謝明莊認為攝影與現實關係比較密切，策劃「回應時代」系列講座時，特意安排一個攝影師跟一個跨媒介創作的藝術家同場對談，討論他們各自的作品如何與時代拉上關係，「攝影很多時回到事件本身，其他藝術創作會多一層消化，不像攝影那麼直接」。回應時代，自然得處理「時間」的命題，2018 年策劃時，他們倒數尋找「有甚麼值得抽出來說，或者甚麼事件對香港社會的衝擊比較大」，最終選取六個時間點。雨傘、廿三條也好，九七回歸、八九民運也好，他發現與社會關係密切的創作或多或少總會觸及到一些政治事件。  策劃「回應時代」系列講座之初，以 1978 年改革開放為起點，後來因應時局變化改為討論「反送中」。 （圖片來源：光影作坊 Facebook）
 「回應時代」六場講座在 2019 年 1 至 11 月舉行，原定由 2014 年香港雨傘運動說起，講到 1978 年中國改革開放。年中爆發「反送中」以來，謝明莊記得幾乎每次都有觀眾或講者觸及「反送中」。一來，攝影與現實關係密切，「對藝術家、攝影師來說，牽動是比較大」；二來，他回顧過去那麼多事件之後，判斷「反送中」牽涉最廣，所以決定放棄「改革開放」的場次，加設「反送中」講座。時間線雖然有變，但謝明莊強調意念無改。雖然談香港無法不考慮中國，但主要關注還是在於香港，「改革開放是中國近代史的重要里程，但未必最貼身、最牽動到香港人的情緒」。
 《回應時代》講座及出版涵蓋八九民運到雨傘運動，甚至後來發生的「反送中」抗爭。 （攝：Tsz Hong）
 據問卷調查結果，講座反應正面，不少參與者認為活動甚有意思。謝明莊認為，香港沒太多出版觸及藝術創作與時代關係，「可能有文章寫過，但沒有系列整理」。2019 年底講座結束，他遂構思出版記錄，好讓對香港藝術有興趣的人多些資料去做研究。出版項目獲香港藝術發展局資助，惟受疫情拖延，製作進度較為緩慢，最終在 2021 年 2 月面世。
創作向來在有限空間內展現
由策劃到印刷完成，《回應時代》一書的製作再次遇上時代。講座全數落幕，整理資料準備出版之際，2020 年 7 月《港區國安法》出台。作為藝術機構，謝明莊坦言計劃出版不得不關注《國安法》可能帶來的衝擊與影響。製作此書，他們曾向相關法律人士查詢意見，並再向參與藝術家再三確定講座內容，最終各方都都沒有刪改任何內容，「起碼在我現在有限的知識裡面，我看不到我們的出版和講座會干犯到《國安法》」。該書現時收錄攝影師陳朗熹在「反送中」抗爭的作品，中大之戰、理大圍城等等內容都包涵其中。今時今日，這些題材對某些人來說可能變成「敏感詞」，甚至有印廠因而拒絕承印。不過，謝明莊透露是次出版過程順利，未有遭逢刁難。
 《回應時代》收錄攝影師陳朗熹在「反送中」抗爭的作品，中大之戰、理大圍城等等內容都包涵其中。 （攝：Tsz Hong）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】決延退休留港教批判思考　麥高登的賭博：盡我綿力，保護香港</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%B1%BA%E5%BB%B6%E9%80%80%E4%BC%91%E7%95%99%E6%B8%AF%E6%95%99%E6%89%B9%E5%88%A4%E6%80%9D%E8%80%83-%E9%BA%A5%E9%AB%98%E7%99%BB%E7%9A%84%E8%B3%AD%E5%8D%9A-%E5%BE%AE%E5%B0%8F%E5%9C%B0%E7%9B%A1%E5%8A%9B%E4%BF%9D%E8%AD%B7%E9%A6%99%E6%B8%AF/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 08:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%B1%BA%E5%BB%B6%E9%80%80%E4%BC%91%E7%95%99%E6%B8%AF%E6%95%99%E6%89%B9%E5%88%A4%E6%80%9D%E8%80%83-%E9%BA%A5%E9%AB%98%E7%99%BB%E7%9A%84%E8%B3%AD%E5%8D%9A-%E5%BE%AE%E5%B0%8F%E5%9C%B0%E7%9B%A1%E5%8A%9B%E4%BF%9D%E8%AD%B7%E9%A6%99%E6%B8%AF/</guid>
      <description>中文大學人類學系教授 Gordon Mathews （麥高登）甫抵達重慶大廈門口，幾位南亞裔友人隨即上前問好。2006 年至 2009 年間，為進行重慶大廈的研究， Gordon 每週至少會在這裡住上一、兩晚，結交了不少朋友；後來，他將其所見所聞集結成《世界中心的貧民窟：香港重慶大廈》出版。
這座集合了五湖四海各色人群的獨特大廈，是 Gordon 最熟悉的地方，也是他的夢想住處。
「搬離大學教職員宿舍後，我好想搬進重慶大廈，但我老婆 Yoko 不願意。她是我大佬，我不能違背她的意思。」話雖如此，惟 Gordon 未死心，打算訪問結束後，先瞞著妻子看看這裡有沒有合適的住宅單位。「天啊！老婆會跟我離婚的！」這位一頭銀髮的大學教授，忐忑得像個想做壞事又怕挨罵的小孩。
 麥高登 Gordon Mathews
 租屋決定面前，他是如此慌張、猶豫。但對於近日下的一盤人生賭注，卻從容不迫。
現年 65 歲的 Gordon 原本可在 8 月退休，並搬到妻子的家鄉、他口中的「另一個家」 — 日本，最後卻選擇留在香港。月初他在 Facebook 發文宣布已與中大續約，未來 3 年將繼續於人類學系任教。留下，除了要指導研究生完成論文外，更因為他深信教導批判思考的重要。
他寫道：「香港言論自由無疑正在收窄，但這樣更加顯現以盡責、負責任的方式教授學生來捍衛言論自由，是多麼重要&amp;hellip;&amp;hellip;目前我會與妻子留下來，以自己微不足道的方式，竭盡所能讓香港依舊是香港。（&amp;hellip;&amp;hellip;do what we can in our own tiny way to keep Hong Kong Hong Kong.）」 這大概是他近年引起最多迴響的 FB 貼文。過百則留言感謝他選擇留下，甚至有人形容他作出了「一個勇敢且值得模仿的決定」。面對這些稱讚，Gordon 有點害羞與尷尬，他強調留港執教雖非魯莽之舉（foolhardy），但也遠稱不上勇敢。
 「這只是一場賭博。(Well, it&amp;rsquo;s a gamble.)」
 Gordon Mathews（麥高登）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】姓名與租客同音捲入串謀暴動案　終獲判無罪　沈卓勤：低谷後就有好事</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%A7%93%E5%90%8D%E8%88%87%E7%A7%9F%E5%AE%A2%E5%90%8C%E9%9F%B3%E6%8D%B2%E5%85%A5%E4%B8%B2%E8%AC%80%E6%9A%B4%E5%8B%95%E6%A1%88-%E7%B5%82%E7%8D%B2%E5%88%A4%E7%84%A1%E7%BD%AA-%E6%B2%88%E5%8D%93%E5%8B%A4-%E4%BD%8E%E8%B0%B7%E5%BE%8C%E5%B0%B1%E6%9C%89%E5%A5%BD%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2021 19:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%A7%93%E5%90%8D%E8%88%87%E7%A7%9F%E5%AE%A2%E5%90%8C%E9%9F%B3%E6%8D%B2%E5%85%A5%E4%B8%B2%E8%AC%80%E6%9A%B4%E5%8B%95%E6%A1%88-%E7%B5%82%E7%8D%B2%E5%88%A4%E7%84%A1%E7%BD%AA-%E6%B2%88%E5%8D%93%E5%8B%A4-%E4%BD%8E%E8%B0%B7%E5%BE%8C%E5%B0%B1%E6%9C%89%E5%A5%BD%E4%BA%8B/</guid>
      <description>24 歲的沈卓勤，是首宗串謀暴動案件中的第六被告。針對他的證據，只有閉路電視拍到他在涉案單位的樓層出現過一次，還有他的姓名（Shum Cheuk Kan），與租客姓名「卓簡深」（Cheuk Kan Shum 譯音）相似。
「一路覺得，得我一個甩到。」卓勤有點沉重。他知道相比其他被告，針對自己的證據薄弱，也想過很多遍，若只有自己脫罪，如何面對在犯人欄內的 5 位朋友。「一定好難受，我幫唔到佢哋啲咩，會覺得灰心。」
他的顧慮沒成真。2021 年 2 月 19 日，灣仔區域法院 36 庭，法官沈小民裁定，6 名被告全部串謀暴動罪名不成立，屬交替控罪的串謀非法集結罪亦不成立。全部人鬆一口氣，但卓勤庭外向記者強調，仍擔心律政司會上訴。
 左為案中第六被告沈卓勤，右為另一被告「袋鼠」
 6 名被告中，卓勤是唯一一個不在現場被捕。 2019 年的聖誕節前某天，卓勤與女友返回酒店途中，看到旁邊的巴士站佈滿便衣警員。警方看到「目標」出現，上前搭兩人膊頭，帶他們回到酒店房間拘捕卓勤。女友被嚇得目瞪口呆，回過神來立即為他找律師。
卓勤後來得知，警員已在酒店守候他一整日，不禁感到誇張，「估唔到要搞場大龍鳳嚟拉我。」卓勤早有心理準備因本案被捕，只是沒想到在酒店發生，亦擔心同行女友會一併被捕。卓勤笑說對酒店有陰影，在剛過去的聖誕節及情人節，兩人也不敢 Staycation。
*　*　*
抑鬱症教我的事
對於被捕人士的生活，外人的疑惑不外乎是：「壓力大嗎？」「保釋條件如何影響生活？」「等候審訊的時間煎熬嗎？」
「冇咩特別。」看到記者一臉不相信的樣子，卓勤補充一句：「真係」。
「只係冇預期要拖咁耐，件事未完成有啲唔安樂。」案件受疫情影響延期開審，若說對卓勤最大的影響，或只是未能找一份長工；其他事情，他不在乎。
「我之前經歷過抑鬱，出院後，個人冇以前咁負面同怕事。」卓勤說。
 沈卓勤
 2018 年底，卓勤患上抑鬱症，燒炭自殺不遂，「當時對人生好絕望，覺得冇咩意義。」獲救後，他入院接受治療半年；出院那時，正值反修例運動的開端，香港經歷了翻天覆地的改變。
卓勤每天打開新聞網站，不是看到被捕數字上升，就是示威者滿臉傷痕的相片。最讓他憤怒的是 7.21 元朗無差別襲擊，目睹警察轉身離去；還有 8 月 5 日那夜，荃灣有人腳部被斬至血肉模糊。幸運地，卓勤的病情沒有受社會氣氛影響，倒是在醫院接受治療期間想通，讓他放下內心沉甸甸的包袱，也不再畏懼發聲。
經歷過人生的低谷，抑鬱症教卓勤凡事看輕，他現時的座右銘是「活在當下」。官司或監禁對他而言，只是人生其中一項經歷，「唔覺得好負面，係一種歷練。」
訪問當日未有裁決，任何結果都有可能。如果罪成，如果入獄？卓勤說與家人關係疏離，早已搬出一個人住，最捨不得是女友。不過，他還是一如以往的輕鬆，「當鍛鍊體能，喺入面睇吓書。」他沒有想太多「如果」，「我控制唔到（結果），盡量避免去諗，諗咁多冇咩用。」
*　*　*
表證成立 「多謝蕭生」
審訊那段日子，控辯雙方舌劍唇槍，辯方指被告曾被警員粗暴對待。
辯方庭上指出，拘捕首被告的探員鄧梓良，要求被告交出手提電話密碼，期間鄧更帶被告進入廁所內，向對方表示「你好快啲講，再唔講就掟你落樓」。鄧又打開沒有窗花的廁所窗戶，從後壓著首被告頸部，將他的上半身推到窗邊，說：「你望下呢度好高，好容易就掟你落樓」。
警員一一否認辯方的指控，卓勤聞言嘆「好心噏」。他被捕時未有遭受警暴，卻在庭上聽到其餘被告多番遭警員威嚇甚至施襲，「好想幫佢哋，又冇咩辦法，好無奈。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】6 人被控串謀暴動判無罪　年輕 rapper：願爭取自由的人擁有自由</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-6-%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8E%A7%E4%B8%B2%E8%AC%80%E6%9A%B4%E5%8B%95%E5%88%A4%E7%84%A1%E7%BD%AA-%E5%B9%B4%E8%BC%95-rapper-%E7%9A%84%E9%A1%98%E6%9C%9B-%E7%88%AD%E5%8F%96%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%93%81%E6%9C%89%E8%87%AA%E7%94%B1/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2021 18:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-6-%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8E%A7%E4%B8%B2%E8%AC%80%E6%9A%B4%E5%8B%95%E5%88%A4%E7%84%A1%E7%BD%AA-%E5%B9%B4%E8%BC%95-rapper-%E7%9A%84%E9%A1%98%E6%9C%9B-%E7%88%AD%E5%8F%96%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%9A%84%E4%BA%BA%E6%93%81%E6%9C%89%E8%87%AA%E7%94%B1/</guid>
      <description>2019 年 10 月 1 日清晨，警方「爆門」進入銅鑼灣一個單位，搜出白電油、玻璃樽及布條等，落案控告單位內的 5 人（另有一被告兩個月後被捕），包括「袋鼠」串謀縱火罪，案件去年 11 月開審前，控方突改控串謀暴動罪。
20 歲出頭的「袋鼠」是 6 名被告之一。他喜歡音樂，被捕後一度陷入抑鬱，終日躲在家中，開始創作 rap，然後上載至自己的 YouTube 頻道「kangaroo 袋鼠」。他的創作沒太多人留意，頻道也僅有 37 個 subscriber，但對他來說，這是自我療癒的方式。
裁決前夕，他上載了一段新 MV，歌名叫《別離》。歌曲尾段是他的獨白：「其實仲有一日就開審，唔知結果係好定壞，但都想多謝一啲陪我行過呢段時間的人，同埋鼓勵我的人…（希望大家）唔好忘記我同埋之前嘅人。」MV 最後又打出他的心聲：
「如果可以許一個願望，我希望 — 爭取自由的人可以擁有自由。」
2021 年 2 月 19 日，灣仔區域法院 36 庭。原本下午兩點半宣布裁決，但最終到近 4 時才開庭。各被告於被告欄內表現緊張，袋鼠則在閉目屏息。最終法官沈小民裁定，6 名被告全部串謀暴動罪名不成立，屬交替控罪的串謀非法集結罪亦不成立。
全部人均鬆一口氣。庭外有旁聽人士難掩喜悅，大叫「呢次可以唔使送囚車啦！」，冰冷的法庭充滿暖意。袋鼠則向記者說，對裁決結果喜出望外，父母「喊咗幾日」後亦終可放心 — 雖然他仍擔心律政司會上訴。
不是每個爭取自由的人現在都擁有自由，但至少，袋鼠這一刻重獲自由了。
 2021 年 2 月 19 日，袋鼠自由步出法院
 *　*　*
百感交集的眼淚
「我其實係無（被捕）心理準備㗎，喺上庭期間，突然間有種感覺，啊，原來我已經去到呢個地步，成為嗰啲被捕數字嘅其中一個。」
訪問當日，距離「袋鼠」及另外 5 人被控串謀暴動一案的裁決，只餘下 10 多天。事件接近某種意義上的尾聲，但被漫長司法程序纏繞的不安與焦慮，始終揮之不去。
袋鼠形容，審訊完結到等待裁決的日子，很頹廢，「喺度等緊件事完」，又須為一旦罪成作好打算，處理一些生活瑣碎事，例如保險、分期購物的供款安排，當然還有最放不下、對親友的牽掛：「如果我唔喺度，呢幾年點算呢？監獄入面個環境不會變，但社會每日都變緊，比較多擔心家人同朋友。」
袋鼠估計案件最壞情況是即時入獄，「我都唔知入面係點，聽講好似可以讀書，到時睇下再有啲咩想做，喺入面試下做囉，唔通白踎幾年咩？ 」至於最好情況，當然是當庭無罪獲釋：「我諗我會即刻走去食返餐好嘅，因為呢一年，除咗瞓唔到覺，胃口都細咗好多，我最想都係食返餐好嘅 ！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】議員父親匿藏避軍方　80 後緬甸導演：見證過獨裁　抗爭輸不起</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%AD%B0%E5%93%A1%E7%88%B6%E8%A6%AA%E5%8C%BF%E8%97%8F%E9%81%BF%E8%BB%8D%E6%96%B9-80-%E5%BE%8C%E7%B7%AC%E7%94%B8%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E8%A6%8B%E8%AD%89%E9%81%8E%E7%8D%A8%E8%A3%81-%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%BC%B8%E4%B8%8D%E8%B5%B7/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Feb 2021 10:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%AD%B0%E5%93%A1%E7%88%B6%E8%A6%AA%E5%8C%BF%E8%97%8F%E9%81%BF%E8%BB%8D%E6%96%B9-80-%E5%BE%8C%E7%B7%AC%E7%94%B8%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E8%A6%8B%E8%AD%89%E9%81%8E%E7%8D%A8%E8%A3%81-%E6%8A%97%E7%88%AD%E8%BC%B8%E4%B8%8D%E8%B5%B7/</guid>
      <description>「政變當日，我嘗試打電話給爸爸，但電話網絡都被中斷了，後來我被告知他還在國會，被軍方軟禁。」
Lamin 的父親 Myint Oo 是緬甸國會議員，也是昂山素姬創立的全民盟黨員之一。2 月 1 日清晨，軍方發動政變，拘捕昂山素姬等全民盟領袖，也軟禁了數十名全民盟議員在國會大樓，Myint 就是其中之一。
幾天後軍方釋放了這些議員，父親為逃避清算而匿藏，「我也不知道他在哪，我只知他正在一個安全的地方」Lamin 向《立場》說。
這名中長髮、外型有點「佬味」的 80 後緬甸海歸導演，曾經在美國主修哲學並生活了 7 年。他於 2013 年回國，見證了緬甸民主進程就像過山車般大起大跌。從最黑暗的「後 8888 運動」時期，到 2015 年首次民主大選，再倒退回如今的軍方政變奪權、民選領袖被拘。
談及家人被政治迫害時，35 歲的 Lamin 表現異常冷靜，他笑說可能是因為見過更差的情況。
「因為見過更差，所以今次一定要赢……我們絕不可以回去以前的情況。」
 中長髮、外型有點「佬味」的 80 後緬甸海歸導演 Lamin Oo。
 過山車的高峰：最後一次投票
五年多前的大選日，是 Lamin 人生第一次投票。
2015 年 11 月 8 日是緬甸 25 年來第一次的公開民主的國會大選，當時所有票站大排長龍，不少人為了投票給昂山素姬領導的全民盟，尾指都沾上了代表已投票的粉紅顏料。作為紀錄片導演的 Lamin 拍下了當日的場景，他在影片的旁白訴說自己的激動：
「上一次選舉已經是在 1990 年，當時我還是個小孩，但那次大選結果被軍政府暴力推翻，而我這一代人一直被其後遺症所影響。我的一生中，軍方政變、獨裁的事跡就像鬧鬼的屋子一樣，不斷重覆地被訴說著，所以今次的大選日，我睡不著，通宵在看投票教學。看出窗外，票站前的隊伍已很長，大約有二百人平靜地排隊。我排在一個家庭與兩個年輕人之間，我們交換了一個眼神，『哇！你相信這真的要發生了嗎？』&amp;hellip;&amp;hellip;」
「今天真是個好日子。」當時的 Lamin 滿足地總結。
當時所有報章和政治評論都在興奮地期待，緬甸或成為東南亞民主化成功的榜樣。不過正如耶魯大學史學教授 Timothy Snyder 所形容，投票就像做愛一樣：當你最後一次做愛的時候，不會知道那是你最後一次。
短短五年後的 2 月 1 日，緬甸人驀然發現 2020 年或已是他們的最後一次投票，獨裁下的黑暗日子也真如鬧鬼般陰魂不散。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【狂舞派 3】專訪 Heyo、阿弗、陳心遙：義利之爭　黃藍之外</title>
      <link>/topic/%E7%8B%82%E8%88%9E%E6%B4%BE-3-%E5%B0%88%E8%A8%AA-heyo-%E9%98%BF%E5%BC%97-%E9%99%B3%E5%BF%83%E9%81%99-%E7%BE%A9%E5%88%A9%E4%B9%8B%E7%88%AD-%E9%BB%83%E8%97%8D%E4%B9%8B%E5%A4%96/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Feb 2021 11:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%8B%82%E8%88%9E%E6%B4%BE-3-%E5%B0%88%E8%A8%AA-heyo-%E9%98%BF%E5%BC%97-%E9%99%B3%E5%BF%83%E9%81%99-%E7%BE%A9%E5%88%A9%E4%B9%8B%E7%88%AD-%E9%BB%83%E8%97%8D%E4%B9%8B%E5%A4%96/</guid>
      <description>政府早前宣布將放寬防疫措拖，戲院可於年初七（2 月 18 日）重開，但需配合「安心出行」。由黃修平執導、顏卓靈和蔡瀚億主演的《狂舞派 3》隨即宣布將於當日上畫，揚言「戲院一開，和你重聚」，但大部分 facebook 留言均對要配合「安心出行」入戲院大感保留，紛紛表示「戲院不了」、「等出碟」。
與 Heyo（霍嘉豪）、阿弗、陳心遙的訪問今年初進行，那時候《歡迎嚟到呢座城市》的 MV 已經在網上廣傳超過一個月，大多香港人已經聽過，已經有了他們的看法。哪一句最觸動你？是「捍衛自由係時候發功」還是「我哋為咗發夢可以去到幾盡」？是他們台灣金馬獎頒獎禮表演時，舞台上屏幕投影閃過「民主路」三個字？是背景音樂不停叫喊「香港、香港」，還是演出之後，Heyo 講「香港」然後阿弗接「加油」？
Youtube MV 下有 177 個留言，最多人讚好的是十六個字﹕「光復香港／時代革命／民族自強／香港獨立 」再附上一句《願榮光歸香港》歌詞（672 人按讚，截至 2 月 16 日）。一份報紙形容它「反映香港過去一年的實況」，另一份則說它「完全反映…港人抗爭的心情。」這是他們的解讀。
他們有他們的解讀權利。即便這解讀，與陳心遙、Heyo 和阿弗的解讀截然不同。
 阿弗、陳心遙、Heyo
 *　*　*
主題曲定抗爭歌？ 《歡迎嚟到呢座城市》的金馬獎版本與電影 MV 版本有異。金馬版的情況要複雜些，往後再談，但以 MV 版來說，創作人的原意不可能是「反映港人抗爭心情」。
《歡迎嚟到呢座城市》是《狂舞派 3》的主題曲，電影前作是《狂舞派》（沒有《狂舞派 2》），早在 2013 年電影上畫後，導演黃修平與監製陳心遙已有拍續集的念頭。《狂舞派》講 Hip Hop，續集也一樣。戲裡面穿插著街舞與說唱。Heyo 和阿弗本身是 rapper，在戲中也演 rapper。拍攝方法主要是由他們先將說唱歌詞寫好，再在鏡頭前以「對嘴」方式攝錄。
電影在 2018 年底開拍，完成後構思主題曲。創作人想，既然電影關於說唱，主題曲也應該用說唱。最好方法是將散布在不同場次的說唱段落拼湊起來。這便是《歡迎嚟到呢座城市》的雛形。
只是雛形。陳心遙又覺得歌曲只有說唱並不足夠。「雖然說唱在香港是愈來愈流行，但並不是街知巷聞，尤其對電影觀眾來說，還未到那種『傳染度』。」他覺得必須加入 Melodic（旋律悅耳的）元素。這也可以從電影擷取﹕電影中有一場是某地產商搞動土儀式，儀式中的音樂，就成為《歡迎嚟到呢座城市》的 Chorus 部份。
於是元素齊備，加上後期製作、編曲，作品完成。陳心遙形容主題曲的創作過程好似「執仔」一樣。「執返阿媽生嘅仔咁，組成返個家庭畀你睇。」雖然後期加工是在 2019 年，但由於所有「仔」都是在抗爭前已出世，所以陳心遙直截了當說﹕「我們創作時和『那場運動』沒有直接關係。」
*　*　*
大合唱定維穩歌？ 時序清楚，意思明確。《歡迎嚟到呢座城市》不是「那場運動」的抗爭歌，最少在三位創作人來說不是。至於對聽眾來說呢，音樂是藝術，解讀無分對錯。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】拒做收集資料幫兇　「赴湯杜火」健身室寧化飛灰、初七結業　湯偉雄：呢條線無妥協空間</title>
      <link>/topic/%E6%8B%92%E5%81%9A%E6%94%B6%E9%9B%86%E8%B3%87%E6%96%99%E5%B9%AB%E5%85%87-%E8%B5%B4%E6%B9%AF%E6%9D%9C%E7%81%AB-%E5%81%A5%E8%BA%AB%E5%AE%A4%E5%AF%A7%E5%8C%96%E9%A3%9B%E7%81%B0-%E5%88%9D%E4%B8%83%E7%B5%90%E6%A5%AD-%E6%B9%AF%E5%81%89%E9%9B%84-%E5%91%A2%E6%A2%9D%E7%B7%9A%E7%84%A1%E5%A6%A5%E5%8D%94%E7%A9%BA%E9%96%93/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Feb 2021 21:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%8B%92%E5%81%9A%E6%94%B6%E9%9B%86%E8%B3%87%E6%96%99%E5%B9%AB%E5%85%87-%E8%B5%B4%E6%B9%AF%E6%9D%9C%E7%81%AB-%E5%81%A5%E8%BA%AB%E5%AE%A4%E5%AF%A7%E5%8C%96%E9%A3%9B%E7%81%B0-%E5%88%9D%E4%B8%83%E7%B5%90%E6%A5%AD-%E6%B9%AF%E5%81%89%E9%9B%84-%E5%91%A2%E6%A2%9D%E7%B7%9A%E7%84%A1%E5%A6%A5%E5%8D%94%E7%A9%BA%E9%96%93/</guid>
      <description>年廿九晚（2 月 10 日），港府宣布健身中心等可於年初七（18 日）重開，但規定市民需要以「安心出行」登記，或填寫個人資料。官員話音甫落，民間的質疑、斥罵已此起彼落，「（官員）講出嚟唔面紅嗰下好嘢喎。」曾被控暴動、後來獲判無罪的「赴湯杜火」夫婦，本身在上環經營健身中心。丈夫湯偉雄表明，不會配合政府肆意收集個人資料，寧願在措施實行同日結業。他形容大家為「有工開」，以妥協「出賣客人」換取復業，最終只會失去更多，反問「你想賣自己賣到幾時？」
健身業由疫情爆發至今已停業過百日，當中僅獲政府兩輪補貼「吊命」，如今復業有望，卻連帶使用「安心出行」的附加條件。被外界形容為「亂世佳人」的湯偉雄杜依蘭夫婦，自 2018 年 8 月便在上環經營健身中心「 Wild Gym Fitness and Therapy 」。當時仍未成婚的兩人，於 2019 年的「 7.28 上環衝突」，於距離健身中心約 1 公里的後巷被捕，同被控「暴動罪」及「無牌管有無線電器具罪」。
煎熬一年，區域法院終裁定兩人參與暴動罪不成立。雖然免去牢獄之災，但在武漢肺炎的「入侵」下，兩人每月收入由以往的 10 多萬大減至數萬元，應付租金及開支後，幾乎「冇糧出」。湯偉雄說，早於 2020 年年初，市民、各行各業已做好防疫措施，只因港府至今依然不願「封關」杜絕源頭，才令他們如此困苦，「我哋好早已開始做好行業（防疫）嘅嘢，但係政府冇守好我哋嘅關口……今時今日我要執笠，香港仲可以有免檢疫人士入嚟 。」
 在 2019 年的「 7.28 上環衝突」，兩人同被控「暴動罪」及「無牌管有無線電器具罪」，區域法院及後終裁定兩人參與暴動罪不成立。兩人在庭後高舉「五一」手勢。
 如果幫政府 我對唔住我啲客
「喺官司完結咗之後，我哋嗰個生意呢係可以起飛嘅&amp;hellip;&amp;hellip;停工令將你所有計劃嘅嘢停頓曬，無了期咁折磨你。每一次喺停工同復工中間，我哋係咁搏命做。但係之後你就要停工，搵到嗰嚿錢根本係好似喺度捱住」湯偉雄說。
但他明言，決定結業的原因並不是「生意難做」，而是他倆不願意成為政府收集個人資料的幫兇。他形容，復工是「正常、應有的權利」，不應帶有附加條件，「我如果幫佢手做呢樣嘢（收集資料），我係好對唔住我啲客囉，唔想我啲客未授權，我跟住交佢啲資料出嚟。呢個係一個好唔尊重、好唔信任嘅事，收集完之後，我仲要交去唔知乜嘢人嘅手上。」
「安心出行」以外，智慧燈柱、SIM 卡實名化都似乎來勢洶洶。湯偉雄說，近來港府收集個人資料的途徑越來越多、越來越廣，「用好多嘢侵犯人權，或者影響我哋正常生活。我自己個手提電話，都唔想突然間畀我老婆爆開嚟睇……呢條線係喺任何時間，我哋都唔會有妥協嘅空間」。
不妥協當然有代價。今年40歲的湯偉雄也承認，自己年紀漸長，「去學新嘢你都唔會學得快，都幾十歲人，唔知自己可以做啲咩。」
 湯先生說在保障客人私隱的這條底線上，「唔會有妥協嘅空間」。
 我冇飯食，但係有我嘅私隱
擔任拳擊助教及健身教練超過 10 年的他，沒有其他專業技能。但他仍一臉樂觀，笑言寧願轉行賣菜——這不是比喻，他說自己正與其他曾被捕人士及更新人士合作，希望辦一門銷售本地菜的小生意，「（可能）我冇飯食，但係我係有我自己嘅私隱，令我繼續可以著住件衫，唔係畀人剝開曬，要你好似裸體向前咁樣 」。
即將失去健身室，湯偉雄仍笑著面對。提到這段日子，與各人在健身室內積累的關係時，他的聲音才抖震起來。
 中心多個角落均貼有文宣，或抗爭者的心聲。其中一張寫有「香港俾（畀）啲掙扎」、「兄弟爬山，齊上齊落」則為湯太手筆。
 對得住自己的回憶</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】極權下的約定　岑敖暉、余思朗：直視彼此　共同成長</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%A5%B5%E6%AC%8A%E4%B8%8B%E7%9A%84%E7%B4%84%E5%AE%9A-%E5%B2%91%E6%95%96%E6%9A%89-%E4%BD%99%E6%80%9D%E6%9C%97-%E7%9B%B4%E8%A6%96%E5%BD%BC%E6%AD%A4-%E5%85%B1%E5%90%8C%E6%88%90%E9%95%B7/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Feb 2021 14:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%A5%B5%E6%AC%8A%E4%B8%8B%E7%9A%84%E7%B4%84%E5%AE%9A-%E5%B2%91%E6%95%96%E6%9A%89-%E4%BD%99%E6%80%9D%E6%9C%97-%E7%9B%B4%E8%A6%96%E5%BD%BC%E6%AD%A4-%E5%85%B1%E5%90%8C%E6%88%90%E9%95%B7/</guid>
      <description>被捕、入獄、流亡、移民、封關隔離、突襲強檢；這一年多之間，暴政迫令人們陷入各種或長或短的離別，失去團聚和活在一起的自由。
在這時代說要「不離不棄」，開始帶著一種拒絕屈服的重量。
「我余思朗，願意嫁你岑敖暉為合法丈夫，」
「從此以後，彼此並肩而行，不離，不棄。」
「未來不論悲喜跌宕，光暗明滅，」
「願我們能一直篤定地直視彼此雙眼，堅定地緊握彼此雙手，」
「在愛裡互相守望、成長，在苦困中仍然擁抱彼此。」
「日月流轉，唯此志不渝。」
 余思朗、岑敖暉宣讀誓詞一刻（圖：受訪者提供）
 和煦的陽光，白紗裙，淺褐色西裝，鮮花，笑靨與誓言。這是 1.6 大抓捕後半個月的一場婚禮。主角是其中一名被指涉嫌「顛覆國家政權」的被捕者岑敖暉（Lester）和伴侶余思朗（Nicole）。
面對數以年計的刑期與分離、甚至可能送中的命運，一眾看官祝福之餘不無疑惑：「會唔會累咗個女仔呀？」「係咪一時衝動？」「你哋好似一齊唔係好耐？」「因間佢要坐十年你承受到嗎？」
這些問題，當事人心裡早已千迴百轉。最後結論是：「其實無承唔承受到嘅問題，喺咁樣嘅社會處境同權力壓迫底下，所有香港人都係承受唔到架。」Nicole 頓了一頓，「但當你要做生命中好重要嘅抉擇時，你唔會去諗你承唔承受到，而係諗嗰樣嘢對你來講到底有幾重要。」
「當覺得嗰樣嘢好重要時，你會更加堅定地，要去擁抱佢、要去完成佢、要去做好佢、要去珍惜佢，而唔係放棄佢囉。」
如是結婚，就像以最溫柔有力的手勢，接住極權政府發下來的一道考卷。
新年伊始，無論有沒有情人，願大家都能好好抱緊自己所愛的人與事。
 岑敖暉、余思朗在家中受訪
 *　*　*
一個「送頭」的後勤絲
1 月 6 日清晨，警方國安處的拍門聲吵醒了他們家四隻貓、一隻狗，帶走了岑敖暉。
Nicole 自言是有事忙就會把情緒擺在一邊的人，而且也料到會有這一日，於是冷靜地發訊息、找律師、聯絡 Lester 的家人和團隊。處理半天後，她在個人 facebook 裡打了一句：「越是這樣，越要堅強，50 人背後，還有我們。」
過了一會，她再貼出與 Lester 的合照，按語：「岑敖暉，你在我在。」
其實被捕者都還被羈押在警署，是讀不到的，但 Nicole 心裡就是很想把這份支持表達出來，「哩件唔係淨係佢哋 50 幾個俾人拉嘅事，佢哋背後其實係仲有人，咁我好天真地諗就覺得，如果嗰啲人都可以講句說話或者企出嚟做啲嘢，成個討論氣氛已經好唔一樣，係 a bit of positive feelings 咁囉。」
 2021 年 1 月 6 日，超過五十名與民主派初選有關人士被捕，參選人岑敖暉被帶回其海濱花園的區議員辦事處搜證，其後被押回荃灣警署。（立場新聞圖片，攝：PW )</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】由 at17 到「我最喜愛女歌手」的 20 年　林二汶：慶幸沒有一炮而紅</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%94%B1-at17-%E5%88%B0-%E6%88%91%E6%9C%80%E5%96%9C%E6%84%9B%E5%A5%B3%E6%AD%8C%E6%89%8B-%E7%9A%84-20-%E5%B9%B4-%E6%9E%97%E4%BA%8C%E6%B1%B6-%E6%85%B6%E5%B9%B8%E6%88%91%E6%B2%92%E6%9C%89%E4%B8%80%E7%82%AE%E8%80%8C%E7%B4%85/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 15:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%94%B1-at17-%E5%88%B0-%E6%88%91%E6%9C%80%E5%96%9C%E6%84%9B%E5%A5%B3%E6%AD%8C%E6%89%8B-%E7%9A%84-20-%E5%B9%B4-%E6%9E%97%E4%BA%8C%E6%B1%B6-%E6%85%B6%E5%B9%B8%E6%88%91%E6%B2%92%E6%9C%89%E4%B8%80%E7%82%AE%E8%80%8C%E7%B4%85/</guid>
      <description>由 2001 年與盧凱彤首次以 at17 名義演唱《始終一天》，到 2010 年拆夥發展，2012 年自資 80 萬元推出首張個人唱片《Eman Lam》，再到 2017 年 at17 重組開騷，2018 年 Ellen 離世，2019 年唱《最後的信仰》……入行 20 年，林二汶從外型、話題、氣質上，一直不是傳統意義上那種「大紅大紫」的明星。
如今她卻贏了份量最重的叱咤「我最喜愛女歌手」獎項，未幾再宣布：三月底開紅館演唱會。
這兩件事，用娛樂圈的一般說法，基本上等同「走紅」，等於「成功」，等於「贏」。
 2021 年 1 月 1 日，林二汶上叱咤台領「我最喜愛的女歌手」獎（圖：林二汶 facebook）
 林二汶沒太多情緒，只說：「如果你真真正正上過一個台，好 honest 地分享過一樣嘢，你會明白，輸贏這回事是離那種氣質有多遠。」
她反而想起十年前的一次演出。那是 2010 年 at17 拆夥前尾二一次音樂會，在上海長寧路 MAO Livehouse 舉行。音樂會名叫 Just the two of us，顧名思義，台上沒有其他人，只有林二汶、盧凱彤，還有音樂。
她們在唱《安樂》，關於死亡。唱著唱著，林二汶有種莫名的觸動，「忽然覺得個空間唔同咗，忽然覺得我的聲音同每一個人的心跳都好近。」她叫那種狀態叫「真誠地表演」，心無雜念，毫無保留地投入舞台，表達自己。「我完全地將自己交給作品，交了給盧凱彤，當我們走上台，沒其他嘢，只有音樂和大家。」
「那樣嘢太美好。」
 林二汶
 *　*　*
自知之明 林二汶和「走紅」二字扯上關係，恐怕出乎很多人的意料之外，包括她自己。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪．下】加拿大駐港領事：港府迫加籍囚犯選國籍　做法不公平　憂加籍港人從此失領事服務</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%B8%8B-%E5%8A%A0%E6%8B%BF%E5%A4%A7%E9%A7%90%E6%B8%AF%E9%A0%98%E4%BA%8B-%E6%B8%AF%E5%BA%9C%E8%BF%AB%E5%8A%A0%E7%B1%8D%E5%9B%9A%E7%8A%AF%E9%81%B8%E5%9C%8B%E7%B1%8D-%E5%81%9A%E6%B3%95%E4%B8%8D%E5%85%AC%E5%B9%B3-%E6%86%82%E5%8A%A0%E7%B1%8D%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%BE%9E%E6%AD%A4%E5%A4%B1%E9%A0%98%E4%BA%8B%E6%9C%8D%E5%8B%99/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 11:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%B8%8B-%E5%8A%A0%E6%8B%BF%E5%A4%A7%E9%A7%90%E6%B8%AF%E9%A0%98%E4%BA%8B-%E6%B8%AF%E5%BA%9C%E8%BF%AB%E5%8A%A0%E7%B1%8D%E5%9B%9A%E7%8A%AF%E9%81%B8%E5%9C%8B%E7%B1%8D-%E5%81%9A%E6%B3%95%E4%B8%8D%E5%85%AC%E5%B9%B3-%E6%86%82%E5%8A%A0%E7%B1%8D%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%BE%9E%E6%AD%A4%E5%A4%B1%E9%A0%98%E4%BA%8B%E6%9C%8D%E5%8B%99/</guid>
      <description>【專訪．上】加拿大推救生艇計劃　駐港領事：不會拒絕因示威、國安法被控的香港年輕人
 加拿大駐港澳總領事南傑瑞（Jeff Nankivell），2016 年 8 月到港上任至今，香港經歷翻天覆地的變化。特別在反送中運動之後，中國人大常委強行在香港實施國安法，警方國安處藉機大搜捕民主派人士。南傑瑞對香港的近況，深感憂慮。近日最令他擔心是，港府表態「嚴格執行」《中國國籍法》，不再承認港人的雙重國籍。
南傑瑞接受《立場新聞》訪問時，確認早前有報道所指，擁有加拿大和中國國籍的在港被囚人士，被要求從兩個國籍當中，二選其一，囚犯一旦揀選中國籍，加拿大領事將無法探視。
「我們一直都知道《中國國籍法》不承認雙重國籍，但過去香港的做法是只要該人士表明加國身份，我們都會獲通知及可提供幫助，但現在此做法突然改變了，對受影響的人士十分不公平。」
港府不再承認香港居民的雙重國籍，影響的不單是在囚人士；在港以十萬計加籍港人，或會因被視為中國籍，因而失去領事保護。
南傑瑞在訪問中表示，加籍港人是否要向香港政府，申請退出中國籍，是個人選擇，因為他們須考慮對其個人權利的影響。
不過他亦指出，加拿大已因應最新情況，更新了對在港加國公民的旅行提示，提醒擁有雙重國籍的國民，在香港或不能獲領事服務。提示亦提及，「如希望被視為加國公民，應向入境處申報變更國籍。」
批突中止雙重國籍港人領事探視 「不公平」
加拿大、英國、澳洲駐港領事館先後提醒，由於香港不承認雙重國籍，日後未必能夠對在港雙重國籍人士提供領事協助。特首林鄭月娥則回應，「嚴格執行」《中國國籍法》，又強調全國人大常委會在 1996 年已經就在港實施《國籍法》已解釋，除非港人申請放棄及放棄中國籍獲批，他們在香港仍被視為中國公民，不能享有領事保護。
南傑瑞對林鄭的說法不感意外，但他強調，「我們一直都知道《中國國籍法》一直都存在，不過在執行上，（領事館）從沒有遇上問題。」
他說，過去一旦有加籍港人被捕，領事館也會收到港府通知，可提供領事服務。
1997 年後，港府一直維持過往的做法，但隨着最近有加籍在囚人士，被迫選擇國籍，港府的做法，明顯有變。
南傑瑞指出，不能就此個案提供詳細資訊，但他表示：「根據自 97 年以來的經驗，如有人被捕時，他有申報其擁有雙重國籍，該國的領事館都可以跟他接觸，及在進行法律程序時提供協助。」
對於香港政府在沒有解釋下，突然改變做法，南傑瑞感到十分突然。
「對於一些一直有與領事館聯絡的在囚人士，他們在沒有被預先通知及諮詢法律意見下受影響，在行政上並不公平，亦有可能影響他們未來的狀況。」
「而除了加國外，其他國家亦留意有類似情況，這不只是我們（加拿大）問題。」
雙重國籍居民或未能被撤 南傑瑞︰有待與政府商討
加拿大自 80 、90 年代起，已是香港移民熱門地點，資料指本港約有 30 萬擁有加拿大籍，其中不少移民加國回流的港人，或後代。
港府如今改變做法，在港以十萬計加籍港人，或會因被視為中國籍，因而失去領事保護，影響甚大。
南傑瑞強調，加拿大過去一直有就雙重國籍事宜，向國民作出建議，並指出於加拿大護照內，有一條條文列明，如護照持有人擁有另一國籍，而該人士身處在該國領土內，其加籍或不被承認。
「我們的建議是，如果你有機會尋求領事支援服務，於任何時候亦應強調加籍身份。」他亦強調除了領事保護，雙重國籍亦不會為在囚人士帶來任何其他特別權利。

不承認雙重國籍 影響撤僑
去年 11 月，南傑瑞通過視像方式出席加拿大國會一個特別聽證會時，被問及一旦香港情況惡化，政府有否準備協助 30 萬公民撤走。
當時南傑瑞強調領事館有為此作準備，但相信出現此情況的可能性非常非常低。
儘管如此，如果一天當香港情況惡化，或發生大型天災時，雙重國籍的問題，或會影響擁有外籍身份的港人，尋求該國協助，甚至通過外國撤僑離開的機會。
南傑瑞指一直以來，加國各駐外使領館都會就所在地的風險進行評估，並為一旦需要協助大量國民離開當地作準備。他承認，如香港發生大型天災，雙重國籍港人或有機會不被視為外國公民，而不能使用外國政府的資源離港，「此問題我們要再與（加拿大）政府商討。」
他不願意評估本港會否因政治因素，出現令加國政府需協助大量國民離開的情況。
「通常這些情況都會是突發的事件，而不會是持續發展的事情。」
「過去我們一直有建議國民登記收取旅遊提示系統，及通過社交媒體等渠道與他們保持聯繫，近年香港出現的情況，如《國安法》實施，我們都有透過這些方法，提示國民留意當中涉及的風險。」
旅遊警示提可向入境處申請變更國籍
加拿大於上月 21 日，更新對香港旅遊提示，當中有關雙重國籍的內容，指根據中國法例，加國公民在香港或內地或不會受承認其雙重國籍。當中亦有提及如加國公民希望在港被視為加籍人士，應向入境處申報國籍變更。
不過，南傑瑞於訪問中強調，是否變更國籍，屬非常個人的選擇，「亦會對他們的其他個人權利有影響。」
另一方面，港府上月要求公務員宣誓效忠，令不少擁有雙重國籍的公務員擔心其外籍身份會否有影響，「加拿大對雙重國藉沒有問題，而當中亦會涉及該人士對他國的責任（obligation），對此加國沒有意見。」他表示，假如香港公務員往後有意移民加國，曾經宣誓效忠中港政府，也不會有所影響。
採訪︰FC, 陳欣其</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪．上】加拿大推救生艇計劃　駐港領事：不會拒絕因示威、國安法被控的香港年輕人</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%B8%8A-%E5%8A%A0%E6%8B%BF%E5%A4%A7%E6%8E%A8%E6%95%91%E7%94%9F%E8%89%87%E8%A8%88%E5%8A%83-%E9%A7%90%E6%B8%AF%E9%A0%98%E4%BA%8B-%E4%B8%8D%E6%9C%83%E6%8B%92%E7%B5%95%E5%9B%A0%E7%A4%BA%E5%A8%81-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E8%A2%AB%E6%8E%A7%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Feb 2021 11:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%B8%8A-%E5%8A%A0%E6%8B%BF%E5%A4%A7%E6%8E%A8%E6%95%91%E7%94%9F%E8%89%87%E8%A8%88%E5%8A%83-%E9%A7%90%E6%B8%AF%E9%A0%98%E4%BA%8B-%E4%B8%8D%E6%9C%83%E6%8B%92%E7%B5%95%E5%9B%A0%E7%A4%BA%E5%A8%81-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E8%A2%AB%E6%8E%A7%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA/</guid>
      <description>【專訪．下】加拿大駐港領事：港府迫加籍囚犯選國籍　做法不公平　憂加籍港人從此失領事服務
 港區國安法實施後，加拿大政府去年 11 月宣布讓港人移居的「救生艇計劃」（Lifeboat Scheme）。第一輪「工作簽證申請」周一（8 日）開始接受申請，香港居民只要在過去 5 年獲得加拿大學位或大專文憑，或同等海外證書，即可申請有效期最長3年的工作簽證，年齡不設上限。
計劃推出三天後，加拿大駐港澳總領事南傑瑞（Jeff Nankivell）接受《立場新聞》專訪。他提到，今次的「救生艇」計劃相較現行移民政策的申請門檻更低，期望讓香港年輕人「更方便、更容易」到加拿大生活工作。
南傑瑞主動強調，年輕港人如因參與政治活動被控，不會因而失去移民加國的機會，「我們不希望因參與示威、違反國安法被控的年輕人，會誤以為自己因此而被 DQ。」
「在加拿大，參與政治活動不是一項罪名。」
* * *
「我對香港有很深的感情。」居港四年半的南傑瑞，相信自己並非唯一熱愛香港的加拿大人。
「不少國民亦分享著相同的情感。」他告訴記者，「在加拿大，香港發生的任何事情都是大新聞。」
加拿大向來是香港人讀書、移民的選擇之一。南傑瑞透露，加國政府今年接受外地移民的目標是 40 萬人，佔全國逾 1 ％人口。他笑言，目標「有野心」，加拿大是「少數國家會積極接受龐大的移民」。
加拿大除了最新公布供港人申請的首輪「工作簽證申請」之外，加國政府已提早預告，今年內會進一步公布另外兩種獲得永久居留權的途徑，包括針對在加拿大至少有 1 年工作經驗，並符合語言和教育標準的香港居民；以及從加拿大大專院校畢業的香港居民，讓他們可以直接申請永久居留權。
申請門檻低，對年輕人無疑是一大喜訊。
他指，港人可透過網上系統申請「工作簽證申請」，但目前難以估計數量，「但可以肯定的是，很多年青人都對計劃有興趣。」
加國移民部長 Marco Mendicino 去年 11 月在聽證會上曾公開表明，「沒有人會因為被控違反國安法，或因参與和平示威被定罪，而被禁止提出難民聲請，或申請加拿大其他移民計劃。」
但加拿大政府會如何介定「和平示威」？被控非法集結、暴動罪名，又會被排除在外嗎？
「在加拿大，參與政治活動不會是一項罪名。（Political activity is not a crime in Canada.）」。
南傑瑞一再強調，「我們不希望因參與示威、違反國安法被控的年輕人，會誤以為自己因此而被 DQ。」
他向香港年輕人承諾，他們有完善的審查制度，會認真逐一審視每個「救生艇」的申請，確認申請人干犯罪行，是出於政治原因，或是其他類型的刑事犯罪。
至今無人到加國領事尋政治庇護
協助流亡港人的加拿大組織「新香港文化協會」上月指出，加拿大自去年底，已陸續向 14 名流亡港人批出難民身份。對於港人流亡加國庇護的數字，南傑瑞未有正面回應，只是稱有關申請並非由駐港澳領事館負責。他又提到，至今為止，並未有人到訪領事館，尋求任何形式的庇護。
憂國安法破壞香港法治
每當提起《港區國安法》，南傑瑞言談間流露出憂慮。
「（國安法）明顯違反中英聯合聲明、破壞「一國兩制」原則、不符合基本法，亦與受國際法下保護的香港人權背道而馳。」
在國際間，加拿大屢次為反對國安法發聲，先與美、英兩國發表聯合聲明，譴責北京強推《港區國安法》，隨後亦以七大工業國（G7）身分發聲明，並宣布中止加港的引渡協議，又禁止出口敏感軍事物資到港。
另一邊廂，領事館亦透過網站和社交媒體，提醒在港加拿大國民關注國安法。
「我們在國安法生效後，隨即更新旅遊提示，提醒國民內地國安機關將在不受本地法院或法律監督的情況下，在香港合法地執行職務，而國民亦有被引渡至內地受審的風險。」
然而，不論是香港的司法制度，還是法庭審訊，南傑瑞認為已出現根本性的變化（fundamental change）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】卸任中大學生會會長　區倬僖：縱然無力　仍有責任傳承</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8D%B8%E4%BB%BB%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%94%9F%E6%9C%83%E6%9C%83%E9%95%B7-%E5%8D%80%E5%80%AC%E5%83%96-%E7%B8%B1%E7%84%B6%E7%84%A1%E5%8A%9B-%E4%BB%8D%E6%9C%89%E8%B2%AC%E4%BB%BB%E5%82%B3%E6%89%BF/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2021 13:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8D%B8%E4%BB%BB%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%94%9F%E6%9C%83%E6%9C%83%E9%95%B7-%E5%8D%80%E5%80%AC%E5%83%96-%E7%B8%B1%E7%84%B6%E7%84%A1%E5%8A%9B-%E4%BB%8D%E6%9C%89%E8%B2%AC%E4%BB%BB%E5%82%B3%E6%89%BF/</guid>
      <description>區倬僖
 區倬僖、中大學生會前會長，他的名字，大概於建制陣營比在民主陣營更「出名」。搜尋這位中大學生會前會長，第一個結果是維基百科，第二個是「亂港檔案」，第三個是「守護香港杜絕港獨」；即使新內閣參選，文匯報仍然以「區倬僖延續黑暴小圈子」、「中大『朔夜』皆區倬僖傀儡」為題，區倬僖在建制圈子的「叫座力」可見一斑。
警方上週（25日）因大學站潑粉案再次高調拘捕 3 名中大學生，區倬僖是當中唯一「有名有姓」的學生。他保釋後指，自己完全不認識其他被捕學生，卻被警方指控「一同犯案」，形容「匪夷所思」。
當初有沒有被捕準備，區倬僖只輕輕一笑，「其實都冇話咩準唔準備，一嚟我個底已經花晒啦，二來我已經拋咗個身出嚟，追擊又俾人追擊過、恐嚇又收過晒、報紙有上過晒、拉我都俾人拉過，咁我唔爭在喇。」
儘管學運前景暗淡，大學四年級的他也迎來畢業壓力，但區倬僖對學運依然有希望，但他所指的「希望」，不是帶領社運、辯論香港前景，或在極權下帶來重大改變，而是簡單不過的兩個字，傳承。
（相關專訪：前人被捕、後有承者　抗爭代價沉重　中大學生會候選副會長：我願為香港死）
 中大學生會前會長兼臨政主席區倬僖
 上莊是一趟修行之旅
《立場》早前邀約當時的中大學生會候選內閣「朔夜」訪問，順道邀請前會長兼臨政主席、正就讀政治及行政（政政）系四年級的區倬僖（Owen）「隔莊對話」。齊人後，記者說要拍照，第一次受訪的下莊不斷照鏡、弄頭髮， Owen 卻完全不整理便上前就位。看著嘻嘻哈哈的「下莊」，區倬僖感嘆，「我一年級上嘅時候都係咁，好青春啊」。
Owen 在 2018 年首次當選中大學生會。2019 年 10 月，他因身上攜帶噴漆，被警方以涉嫌非法集結和管有物品意圖摧毀或損壞財產罪拘捕，案件下月上庭開審。去年 6 月因學生會缺莊而再當臨時委員會（臨政）主席，同年 11 月又以臨政身份舉行「中大保衛戰」一週年回顧展覽被校方阻撓，今年再因潑粉案被捕。
回憶當日參選決定是否理性，他思考良久後表示，當日的決定未必是理性，而是出於激情，「我從來都唔係一個好理性嘅人，好多決定其實都唔係基於理性…當年更多嘅原因其實可能係嗰種『my country is calling me』嘅激情。」
而這份「激情」，換來的是一次又一次被捕，但作為事主 Owen 顯得不太在意，「都唔係第一次啦」、「入到去剩係覺得好悶囉」。他笑稱自己已經「個底花晒」，「藍到黑」的父母一早已想把他送出國，「叫我唔好留喺到搞事、話我已經無晒前途」。
反而這次被捕，他最有印象的是反而是另一名「落難」的同路人、浸大學生會前會長方仲賢的文章，指數年前到中大學生會就職典禮，「恰眼訓」期間剛好聽到 Owen 的一句說話，「當我上莊嘅時候，曾經幻想可以改變呢個世界好多野，而到我落莊果一刻回望，發現原來唯一可以改變到嘅係自己」。
 「我都唔記得當年曾經講過嗰啲咁嘅說話。」Owen 笑道。
 Owen 指上莊之初，總幻想可以改變世界，但經歷是風風火火的時光，而今落莊時回看，卻發現香港還是一樣、世界還是一樣，「唯一轉變左嘅就係我哋呢班上咗一年莊嘅嚫仔。處事成熟咗、諗嘢唔同咗、承擔力大咗。」
 2021 年 1 月 25 日，中大前學生會會長區倬僖被約十名警員帶返其善衡書院宿舍搜查；右圖為自稱中大校友的警司陳志昌，陳在 1 月 26 日見記者（香港警察 Hong Kong Police Facebook 影片截圖）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】夫余文生被指煽動顛覆囚 4 年　許艷由家庭主婦變人權捍衛者之路</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%A4%AB%E4%BD%99%E6%96%87%E7%94%9F%E8%A2%AB%E6%8C%87%E7%85%BD%E5%8B%95%E9%A1%9B%E8%A6%86%E5%9B%9A-4-%E5%B9%B4-%E8%A8%B1%E8%89%B7%E7%94%B1%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E4%B8%BB%E5%A9%A6%E8%AE%8A%E7%B6%AD%E6%AC%8A%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2021 13:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%A4%AB%E4%BD%99%E6%96%87%E7%94%9F%E8%A2%AB%E6%8C%87%E7%85%BD%E5%8B%95%E9%A1%9B%E8%A6%86%E5%9B%9A-4-%E5%B9%B4-%E8%A8%B1%E8%89%B7%E7%94%B1%E5%AE%B6%E5%BA%AD%E4%B8%BB%E5%A9%A6%E8%AE%8A%E7%B6%AD%E6%AC%8A%E4%BA%BA%E5%A3%AB%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</guid>
      <description>「709 大抓捕」發生至今已五年多，但餘震未止。
2015 年 7 月起，中國政府拘捕、傳喚維權律師及人權分子近三百人。其中被控「顛覆國家政權」被判囚 4 年半的維權律師王全璋去年 4 月刑滿出獄，普遍被形容為獲釋最後一人。但事實上還有更多律師，因為代理案件被牽連其中。
其中曾代理王全璋案件的北京律師余文生，就同樣因「煽動顛覆國家政權」遭判囚四年，上月底二審被駁回，剛被調往南京監獄服刑。
今年 53 歲的余文生，自 2018 年 1 月被抓捕以來，有近三年時間一直音訊全無，妻子許艷和律師不獲准與他見面，信件也全數被打回頭。案件在徐州法院進行秘密審訊前，律師連他的案情卷宗也沒有收過。
 維權律師余文生與妻子許艷（圖片來源：中國維權律師關注組 Facebook）
 許艷幾年來跑過看守所幾十次，連大門都進不了；寫過申訴材料數百份，猶如對牆喊話。直至今年 1 月終現曙光，許艷獲徐州看守所批准視像會見三年不見的丈夫。但隨著案件二審完結維持原判，余文生被當局轉往監獄繼續服刑。
儘管許艷及人權組織一直促請當局把余文生送回戶口所在地的北京監獄，當局最終仍在上月底把他轉往南京監獄，距離北京的家有 1045 公里距離，甚至比之前徐州更遠。但許艷不作罷，儘管監獄人員聲稱疫情期間不得會見，她連夜買火車票，2 月 5 日一早跑到南京，和監獄人員理論，坐在馬路邊堅持不走，終又成功爭取見夫 30 分鐘。
余文生猶如掉進司法的黑洞，許艷費盡勁想把他拉回來，幾次差點也被扯進去。但許艷接受《立場》視像訪問時說，這幾年的艱鉅維權經歷，不僅未有把她輾碎，維權的心反比以前更堅定。
「我心理方面成長了、堅定了，我從一個家庭主婦，已經成長為一個堅定、甚至是優秀的人權捍衛者了。」許艷自信地笑。
「很艱難，但我沒有後悔。我依然非常堅定，只要余文生他沒有回家，我還會繼續為他維權。」
 許艷接受《立場新聞》視像訪問
 *　*　*
目光炯炯的丈夫 2018 年 1 月 18 日，中共十九大二中全會那天，余文生因發表修憲公民建議書，提出刪除憲法序言、建議國家主席由差額選舉產生等政治改革建議，翌日送兒子上學時，立即就被抓捕了，一直渺無音訊。
與不同部門周旋近三年，乘坐三個多小時高鐵，許艷終於獲准視像會見丈夫，發現他本來用來寫字的右手顫抖不已，右肩耷拉著，四顆牙齒被拔掉或脫落了，頭髮被剃光。許艷又說，余文生提及早前體檢測心電圖拉高衣服涼一涼，過一會就拉肚子，明顯是身體太過虛弱。
許艷也得悉，余文生曾在獄中被罰坐板，坐得太久沒有了時間概念；被罰沒收書籍，也曾因與其他在囚人士起衝突，遭監獄人員噴辣椒水懲罰，現於南京監獄更被罰睡地板。她從其他家屬口中聽聞，其他維權人士去坐牢，也常遭遇這些違反人權的對待。
 关于修宪的公民建议
余文生致中共十九大二中全会的公开信 pic.twitter.com/66Df4tYPlP
— 余文生 (@yuwensheng) January 17, 2018</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】無懼學運低潮　理大新生因理大圍城選學生會：想做返啲嘢</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%84%A1%E6%87%BC%E5%AD%B8%E9%81%8B%E4%BD%8E%E6%BD%AE-%E7%90%86%E5%A4%A7%E6%96%B0%E7%94%9F%E5%9B%A0%E7%90%86%E5%A4%A7%E5%9C%8D%E5%9F%8E%E9%81%B8%E5%AD%B8%E7%94%9F%E6%9C%83-%E6%83%B3%E5%81%9A%E8%BF%94%E5%95%B2%E5%98%A2/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Feb 2021 21:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%84%A1%E6%87%BC%E5%AD%B8%E9%81%8B%E4%BD%8E%E6%BD%AE-%E7%90%86%E5%A4%A7%E6%96%B0%E7%94%9F%E5%9B%A0%E7%90%86%E5%A4%A7%E5%9C%8D%E5%9F%8E%E9%81%B8%E5%AD%B8%E7%94%9F%E6%9C%83-%E6%83%B3%E5%81%9A%E8%BF%94%E5%95%B2%E5%98%A2/</guid>
      <description>一年多前的 2019 年 11 月，中大與理大先後發生大規模警民衝突，其中理大圍城事件共千多人被捕，未成年而被登記身分人士則逾 300 人。
一年多後的今日，理大學生會內閣「煥曜」宣布當選，預計未來將與中大內閣「朔夜」成大專學界唯二沒有「斷莊」的學生會。與中大學生會「老人莊」（全為三年級以上學生）不同，理大內閣 17 人中有 12 個是 2019 年尚未成年的新生，包括會長及兩位副會長。
剛當選的理大學生會會長，是因光頭而被莊員戲稱似 YouTuber「Bob 叔」、一年級新生胡偉權（Alan）。對於被指是經歷示威疫情停課的「最慘一代」，Alan 苦笑承認。三人說，他們不只沒有正常的高中生活及「U life」，更曾看著同學於直播被警員壓在地上、好兄弟因被控暴動而沒回校、朋友於反送中期間輕生並留下革命遺言…
這樣因極權而被迫屈曲變形的青春，卻正是促使他們走上學運路的原因。
 左至右：外務副會長張心怡（Miko）、理大學生會會長胡偉權（Alan）及護理學的副會長鄭斯敏（Janet）。
 三個新生的運動傷口
被莊員及網民稱作「理大 Bob 叔」的 Alan 總是掛上微微笑臉，雖然外表成熟，但其實他只有 18 歲，因「阿媽話有個仔光頭會旺財運」而持續光頭十年，現正修讀屋宇設備工程一年級。問及他選擇理大升學與「理大圍城」事件有沒有關係，Alan 立即肯定地回應：「（有）關！」
事實上，2019 年 11 月 17 日「理大圍城」首日，正是 Alan 的 17 歲生日。
Alan 一個自小學認識的好友在「理大圍城」中被捕，其後被控暴動，當時還只是中六的 Alan 負責為他聯絡家人及校方尋找法律支援。回到學校，好兄弟的座位丟空近半月，Alan 自言當時心情焦躁，同學好奇詢問發生什麼事，他只得代為推搪：「可能佢屋企有事啫。」
生日變成大搜捕日，Alan 坦言對「理大圍城」印象深刻，而理大校園也成了他心中沒法忘記的地方。
一年級英文系的外務副會長張心怡及護理學的副會長鄭斯敏（Janet）同樣經歷朋友接連被捕。Janet 回憶，中六時曾在直播中看到同班多年的同學頭顱被警員壓地、面罩遭扯開的情景，如今仍記得當時震撼；而 2019 年在讀副學士的心怡則指，有十多個朋友於前兩年先後被捕，更有家人的朋友在反送中期間輕生，留下「香港需要的是革命」等遺言。
「當時我啱啱考完 DSE，我屋企人喊住同我講（朋友輕生），我第一下係呆咗，都未識喊、未消化到，個震撼係前幾日我先同佢出去行完，今日佢就過咗身…我覺得，自從 6 月參與咗（運動）之後，自己個人生軌跡已經唔同咗，之後又有朋友喺理大被人拉咗，我會覺得自己安全好似已經係辜負緊佢哋。」心怡說。
只有 18 、19 歲的三人異口同聲地形容，自己因目睹朋友犧牲而「想做返啲嘢」。
 理大（2019.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學運低潮】前人被捕、後有承者　抗爭代價沉重　中大學生會候選副會長：我願為香港死</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E4%BD%8E%E6%BD%AE-%E5%89%8D%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8D%95-%E5%BE%8C%E6%9C%89%E6%89%BF%E8%80%85-%E6%8A%97%E7%88%AD%E4%BB%A3%E5%83%B9%E6%B2%89%E9%87%8D-%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%94%9F%E6%9C%83%E5%80%99%E9%81%B8%E5%89%AF%E6%9C%83%E9%95%B7-%E6%88%91%E9%A1%98%E7%82%BA%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%AD%BB/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Feb 2021 12:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E9%81%8B%E4%BD%8E%E6%BD%AE-%E5%89%8D%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8D%95-%E5%BE%8C%E6%9C%89%E6%89%BF%E8%80%85-%E6%8A%97%E7%88%AD%E4%BB%A3%E5%83%B9%E6%B2%89%E9%87%8D-%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%94%9F%E6%9C%83%E5%80%99%E9%81%B8%E5%89%AF%E6%9C%83%E9%95%B7-%E6%88%91%E9%A1%98%E7%82%BA%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%AD%BB/</guid>
      <description>「如果死係可以令香港民主嘅話，我會即刻跳落去。」中大學生會幹事會內閣「朔夜」候選外務副會長羅子維如是說。
「嗱，我哋其他人無佢咁誇張㗎！」候選會長林睿晞（Isaac）急忙補充，「如果有得揀，我唔想有任何一個人刻意為咗大局而犧牲。」
當多間大專院校學生會面臨「斷莊」，這所有「暴大」之名、屢被建制派追擊的中文大學裡，卻有一支被戲稱為「老人莊」的內閣參選，不少成員是有校政經驗、學運背景的高年級學生，包括書院學生會前幹事、學聯成員。另一特色，是 12 名候選莊員中，多達 8 人主修政治與行政系，相信是歷屆最多；成員間的政治光譜，似乎也是歷來最闊。
中大學生會前會長區倬僖（Owen）在中大宿舍被捕數日後，《立場》邀請了與內閣「朔夜」候選會長、兩名候選副會長對話；論上莊、論期望與現實、也論投身學運的成本。
 左為內閣「朔夜」會長林睿晞（Isaac），右為學生會前會長區倬僖。
 當初的路線之爭
「死左膠。」當問及對內閣會長 Isaac 的第一印象時，外務副會長子維、學生會前會長 Owen 同聲地笑道。
這三人同是主修政政系，其中 Isaac 及子維就讀三年級，四年級的 Owen 剛巧是 Isaac 入大學時的迎新營「組爸」。回想起 Isaac 在迎新營的表現，Owen 形容「其他組仔女雖然左，但唔係阻止個『阻』，但佢真係『阻膠』。」
Isaac 笑笑地承認，迎新營上引來幾個主張較勇武的「行動派」組爸與他辯論，「我仲會諗，其實走去佔領、坐，係可以改變到呢個地方，或者覺得其實上街遊行係會迫使政權去改變少少嘢。」他自言，直至 2019 年 612 當天，當時身處台灣的他在電視新聞看到老師楊子俊右眼被警方子彈擊中，才感受到歷史轉向一個新的方向。
於是，本來參加書院學生會、自言比較擅長校內行政工作的他，回港開學後便決定走到學生會「傾莊」（學生會組閣、物色莊員的聚會），同場傾莊的還有子維。
事實上，這支「老人莊」不止「老」在成員年紀、校政及學運履歷，更加在於數名成員已是「二度參選」。Isaac 與子維去年初已組內閣「流川」，以會長及外務副會長之姿參選，惟因提交提名表格時出錯被 DQ。
然而，當一名「阻膠」遇上一名「衝衝子」，兩人又豈能咬弦。
 「朔夜」候選副會長羅子維。
 今天的和勇不分
Isaac 形容當時的子維「好多政治理想、睇好多書，好多時候就會用知識去撻人；可能偶爾有一個莊員講一句，佢就會『唔係咁呢、唔好講啦你』，令好多人都唔敢出聲。」子維則形容當時的 Isaac「死左膠」，「我甚至覺得佢嗰時手法太建制、太腍善、有啲太維穩。」
2019 年反送中運動的多月裡，民主陣營出現路線、手法爭執並不罕見，即使在大學內的會室內也有「和勇」分歧。談及兩人為何「言和」？兩人解釋和好原因時又爭論一番，最後只是聳聳肩，「咁其實都唔係咩政治立場唔同，可以調和，好小事啫。」
Owen 回想起他於 18 年當選學生會時，香港公民社會處於低迷狀態，大家需要對香港前途的大膽想像、路線的辯論，所以一個學生會內閣，需要有一種主張的政治立場及路線。反觀現在，每人對香港前途路線縱使「心中有數」，卻沒有空間和自由行動，「大家需要嘅學生會，唔再係我哋當年空談理論嘅內閣，而係要話到俾大家聽可以做到咩、拋啲嘢出嚟俾大家做吓、動員人嘅角色」。
2021 年，路線分歧顯得不再重要，Isaac 與子維也再次結伴參選。
 自二橋衝突後，中大於二橋封上圍欄、要求師生需於入口各保安組出示證件，而保安一直被學生質疑濫權。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】國安法下小心寫小心講　浸聯會會長羅慶才：自由非碎片　宗教自由豈能獨活？</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B%E5%B0%8F%E5%BF%83%E5%AF%AB%E5%B0%8F%E5%BF%83%E8%AC%9B-%E6%B5%B8%E8%81%AF%E6%9C%83%E6%9C%83%E9%95%B7%E7%BE%85%E6%85%B6%E6%89%8D-%E8%87%AA%E7%94%B1%E9%9D%9E%E7%A2%8E%E7%89%87-%E5%AE%97%E6%95%99%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%B1%88%E8%83%BD%E7%8D%A8%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 18:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B%E5%B0%8F%E5%BF%83%E5%AF%AB%E5%B0%8F%E5%BF%83%E8%AC%9B-%E6%B5%B8%E8%81%AF%E6%9C%83%E6%9C%83%E9%95%B7%E7%BE%85%E6%85%B6%E6%89%8D-%E8%87%AA%E7%94%B1%E9%9D%9E%E7%A2%8E%E7%89%87-%E5%AE%97%E6%95%99%E8%87%AA%E7%94%B1%E8%B1%88%E8%83%BD%E7%8D%A8%E6%B4%BB/</guid>
      <description>去年實施《國安法》前夕，浸信會聯會素來刊登羅慶才牧師《會長的話》的網頁，頓成一片空白。
直至今天，仍然沒人知道說甚麼會抵觸那若隱若現的紅線，撤掉貼文、解散組織一浪接一浪，惶恐不安襲上心頭。羅慶才同樣憂慮，人們讀了「會長的話」後，會否自然將其立場與浸聯會扯上關係呢？他們會否誤信，浸聯會是打着反政府旗號的組織呢？
於是，為免連累聯會，他把心一橫，刪去全部「會長的話」的文章。
不過，時光可變、世界可變，信仰不變。一直專研舊約《聖經》的他，上月聖誕節前夕，又再動筆寫起《會長的話》。只不過他今天「聰明」了，主要講經文、釋經；但他還是隱晦地說一句：「我們都能夠與昔日被外邦人統治和轄制的猶大人產生共鳴。失去了自主能力，是痛苦的事。生活在自己的土地上，卻要聽命於他人，這是很難接受的。」羅慶才再成為新聞人物。
在《國安法》下，這位浸聯會會長，活得如履薄冰。
 羅慶才牧師
 羅慶才是典型浸會人，教會返浸會，大學也讀浸會。他畢業於浸大傳理系，今年六十有八，白髮蒼蒼，一副慈祥的模樣。一身衣著是深色格子裇衫、藍毛衣，厚襪裹着雙腳。他總是不溫不火，表情沒甚變化，緩緩道出每句話。
浸聯會意指香港浸信會聯會，而浸信會為基督教宗派之一，來港起源追溯至 1836 年。那年，美國浸信會差派宣教士叔未士牧師來華，他先到澳門再到廣州傳教。至簽訂《南京條約》那年，叔未士來港設立教會及辦學，浸信會始在香港植根。浸信會恪守「政教分離」，正如浸聯會網頁上《信仰與體制》所說：「地上教會和政府理應分立、互不制衡、彼此尊重。」再加上堂會自決，不是所有「浸信會」都加入聯會，全港近 150 間浸信會中，只有約三分之二有參加聯會。種種因素，令聯會過去回應社會事件的聲明，屈指可數；在如此保守氛圍下，羅慶才老是顯得格格不入。
他形容自己不慣面對群眾、性格文靜；所以當他曾直指《逃犯條例》修例「邪惡」時，令教友難以想像。前年七一，示威者闖入立法會時，社會鬧得熱烘烘，他卻反問譴責的人：「有想過他們為何明知不應該，卻仍然作這事？」；至去年五月、港府醞釀實施《國安法》時，他又叩問香港教會：「難道要跟着當權者的指揮棒起舞？」
他不只寫，還會身體力行。
時光回到去年七月。《國安法》公佈時，羅慶才雖然日程早已排得滿滿，身心俱疲，但他還是覺得《國安法》影響深遠，教會理應履行社會責任，坦誠說出真理、表達立場。他盤算，若然浸聯會刊出聲明，內容也不過是語氣平和的勸勉，要麽是鼓勵信徒為社會祈禱，要麽是勸說政府持守公義。他於是以會長身分，在聯會召開特別會議討論《國安法》。
召開特別會議談國安法　結果成討論談不談國安法
豈料，他會上連解釋理據的機會也沒有。會議遲遲沒切入正題，與會者一直爭論，會長是否具權力召開會議，會議又是否合法。反對者堅稱，浸聯會應秉持「政教分離」的原則，有人又擔憂，若發聲的話，政府會因而奪去聯會的辦學權，甚至有人提議，「我地唔好討論啦」。再一會，話鋒再轉，理事們倒在斟酌應否討論「應否回應《國安法》」。最終理事會以22票之差，否決討論，一個原定討論《國安法》的特別會議，以「不作討論」收場；誰人只想說句話，也無法說。
會上兩派針鋒相對，散會時更有理事輕輕囑咐羅慶才，著他別再刊登政治文章。事到如今，羅慶才談起此事時，說得風淡雲輕。他對否決感可惜，「好似連討論都唔得」，這事卻是意料之內。歷經長年政治動盪，浸聯會好像沒因而變得開明？羅慶才不禁苦笑。
浸聯會轄下有多間會眾數目不一的堂會，規模龐大，成員過百，聲音難免有分歧。就算領袖開明，也逃不過主導理事會的保守派。他直言不諱，教會參與政治的方式很有限，難以組織信徒上街遊行、靜坐，能力所及的事，恐怕只有「紙上談兵」。他頓一頓再說，教會並非政治壓力團體，只能論政，但無力參政。
結果，在反修例運動中表態的浸聯會，卻在《國安法》後，沉默了。
羅慶才也為免連累聯會，決定把心一橫，刪去全部「會長的話」的文章。他當時想，先避一避風頭再作打算吧，亦決定短期內再不撰文。一切來得倉促，身邊人倒是詫異，因他事前既沒與人商量，也沒人提點他要這麼做。羅慶才仍然覺得，與其要背負文章的重擔、擔憂它何時會成為「後遺症」，倒不如乾脆刪走、一了百了；這樣也令自己、教會安全一點 。
 「都無話甘唔甘心嘅。講嘅嘢已經講咗，如果環境唔容許呢啲文章再留係到嘅時候，我覺得都係無辦法，都係（要面對）現實。」
 羅慶才說這番話時，不假思索。
擱筆半年，他深思熟慮許久，還是決定於去年聖誕佳節，在「會長的話」撰寫文章。他以「光，要照在黑暗裏」為題，從而勉勵信徒。與昔日不同，釋經佔了文中一大部分，呼應香港的話卻只餘寥寥數句。他寫道，
 「我們都能夠與昔日被外邦人統治和轄制的猶大人產生共鳴。失去了自主能力，是痛苦的事。生活在自己的土地上，卻要聽命於他人，這是很難接受的。」
 羅慶才專研舊約《聖經》，並經常在講道及分享文章時借鑑舊約經文，或作類比，或警惕當下。在他的筆下，活於羅馬帝國的猶太人與現今香港人交叉對接：羅馬帝國放任猶太人自由過活、敬拜上帝，只要他們守規矩便可。相同地，香港人在回歸初期，只要不反中央，便可享有淡靜平穩的生活。這兩派人生活相距 2000 多年，都曾活於一個只要安分守己，便能相安無事的年代。
羅慶才愣一愣，好像不知該如何說下去，「應該點講呢……點講呢……」他按捺不住心中感嘆，在那些年代，人們還可選擇 「安分守己」與否，人們現在倒是迫於 「安分守己」 ，
 「依家安分守己係無得選擇，即係唔想有麻煩，就講少啲說話，但以前（就算）安分守己，都有言論自由。」
 自我噤聲，都是迫不得已。
擱筆半年始發聲 以羅馬帝國時猶太人論當下港人
羅慶才獨自祈禱時，總把香港掛在嘴邊。這些日子，他更不忘為 50 餘名參與民主派初選的被捕者、正還押候訊的壹傳媒創辦人黎智英代禱，祈求上帝彰顯公義。但崇拜時，禱文卻不能這般直接，他往往以一、兩句輕描淡寫就算。他沒怎麼在意，想到既然《聖經》提及，就算人們不開聲祈禱，上帝也會徹底知道他們的想法，那就不必把所有話宣之於口。
甚至，有教會決定再不任由公眾在網上收聽講道錄音，因為憂慮有外人會刻意從錄音翻出「黑材料」、指控教會，
 「講一句說話都要諗過，因為唔知呢句會唔會成為（日後指控）你嘅罪證。」
 於是這些日子，每要下筆，羅慶才總是寫得小心翼翼，拿捏那看不見的尺度。他糾結，如何能令文章呼應當下，讓讀者覺得內容言之有物，又不至於過度政治化，「唔想俾人覺得我寫緊政治評論。」然而，文章倘只論信仰、忽略現實，固然不會冒犯任何人，「聽起上嚟好舒服」，但難免顯得空洞、離地。這個心結，他一直無法解開。
又有時候，羅慶才覺得，根本難以掌握讀者的讀後感；他寫這回事，讀者或會解讀為另一回事，彷如「作者已死」。他若有所思，要化解這問題，抑或不再發聲，抑或在文章開首先好好「戴個頭盔」，但他又轉念一想，「咁樣就失去意義。」當然最理想的狀態，便是可以暢所欲言、我手寫我心；但他的這份嚮往，遙遙無期。
 「其實自由唔係一塊塊（碎片），係一個整體；無可能話宗教有自由，但政治無自由。」
 這個道理，不難理解；深圳河以北是活生生的例子。內地教會近年屢受政權打壓，先是 2018 年，河南當局清拆逾 4000 所教會的十字架；全國性宗教團體聯席則提倡，宗教場所應升掛國旗，並把此列入「和諧寺觀教堂活動」的考核評價指標。同年，四川成都地下教會「秋雨聖約教會」有約百名信徒、同工遭派出所約見，教會牧師王怡及後被控煽動顛覆國家政權、尋釁滋事等罪名，被判處有期徒刑 9 年。事後，羅慶才曾以個人身分發起聯署、在基督教刊物《時代論壇》上刊登聲明，呼籲內地停止一切干擾信仰自由的行動和政策。當時，更有約 300 名不同教會的教友及牧者實名參與。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】被指助 12 港人偷渡被捕　霍朗齊：續做應做的事　母：深信兒子沒有錯</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%A2%AB%E6%8C%87%E5%8A%A9-12-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%81%B7%E6%B8%A1%E8%A2%AB%E6%8D%95-%E9%9C%8D%E6%9C%97%E9%BD%8A-%E7%BA%8C%E5%81%9A%E6%87%89%E5%81%9A%E7%9A%84%E4%BA%8B-%E6%AF%8D-%E6%B7%B1%E4%BF%A1%E5%85%92%E5%AD%90%E6%B2%92%E6%9C%89%E9%8C%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Jan 2021 09:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%A2%AB%E6%8C%87%E5%8A%A9-12-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%81%B7%E6%B8%A1%E8%A2%AB%E6%8D%95-%E9%9C%8D%E6%9C%97%E9%BD%8A-%E7%BA%8C%E5%81%9A%E6%87%89%E5%81%9A%E7%9A%84%E4%BA%8B-%E6%AF%8D-%E6%B7%B1%E4%BF%A1%E5%85%92%E5%AD%90%E6%B2%92%E6%9C%89%E9%8C%AF/</guid>
      <description>今年 1 月 14 日，霍朗齊被捕，被指「串謀協助罪犯」，與 12 港人案有關。當日被捕的還有律師黃國桐、前學聯副秘書長何潔泓的母親。
30 歲的霍朗齊說，被帶到柴灣警署後，曾被搜身近十次，錄影問話三次，被盤問了三、四百條問題。在羈押室過夜的寒冷晚上，披著母親出門前塞到手上的兩件厚外套瑟瑟發抖時，不停擔心，患有精神疾病、右手傷殘的母親，會否因受刺激而出意外。
被捕的情景揮之不去。那天，清晨 6 時他和家人半夢半醒間被門鐘吵醒，急促的拍門聲和不尋常的時間點，霍朗齊應門前已隱隱感到，很可能是警察。
果然，開門一看，6 名便衣警，冷著臉出示搜查令，毫不客氣地登堂入室。在他們黑色背心外套胸前，赫然印有「NSD」（警務處國家安全處）字樣。
個多小時後，霍朗齊被戴上手銬押送出門。從家門往升降機短短二十米路，走廊一片死寂，警員捉住他走在前面，母親在身後慢慢跟著行。一直表現異常冷靜的母親，此時發出悲憤的呼喊，「點解香港會搞成咁？」
他在升降機門關上前的一瞬，與母親交換一個安慰的眼神：不用擔心，相信我處理到。
兩扇鋼門在眼前嘭一聲關上，隔絕了母親牽掛的視線。
 霍朗齊與母親
 該做的「繼續做」
12 名港人去年 8 月底疑在海路前往台灣途中，被廣東海警截獲，後扣留深圳鹽田看守所逾四個月，終在去年 12 月底遭深圳鹽田人民法院判刑。案件在香港引起廣泛關注，警方在去年 10 月已曾以涉嫌「協助罪犯」罪名拘捕 4 男 5 女共 9 人。至今年 1 月 14 日，警方第二次高調行動，再以 12 港人案為由在港作拘捕。
當日早上六時，警方國安處在全港多區，拘捕包括本身為律師的九龍城區議員黃國桐、前學聯副秘書長何潔泓的母親等合共 11 人，霍朗齊也在被捕之列。至傍晚，警方證實，清晨拘捕了 8 男 3 女，年齡介乎 18 歲至 72 歲，他們被指「協助罪犯」，與 12 港人案有關。
11 人均被警方通宵扣查，霍朗齊在被羈押 40 多小時後，翌晚交出一萬元保釋金，沒有被收走護照，離開柴灣警署。他當時面露疲態，對守候的記者表示，警方拘捕「可笑」，會繼續做應該要做的事，去協助被捕者和被告，寄語「寒冬特別冷，香港人要小心保重」。
霍朗齊也說，沒想過自己會被捕。在他眼中，平日做「家長」幫助「小朋友」（年輕被捕抗爭者），帶他們看醫生、見律師，張羅飯劵等，都是合法行為，「突然被捕，開頭係有啲錯愕。『咦，殺到來啦？』『咦，到我啦？』之後好快就好平靜。」他想起過去一年多以來，大搜捕已成為日常，還有無數被捕、流亡、受傷的抗爭者，那一刻就覺得，對比之下無甚麼好害怕。
 霍朗齊母子家中有「香港人抗疫」「香港人加油」字句卡片。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】住劏房與窮人同在　廟街神父胡頌恆「安貧樂道」：我們該保守彼此</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%BD%8F%E5%8A%8F%E6%88%BF%E8%88%87%E7%AA%AE%E4%BA%BA%E5%90%8C%E5%9C%A8-%E5%BB%9F%E8%A1%97%E7%A5%9E%E7%88%B6%E8%83%A1%E9%A0%8C%E6%81%86-%E5%AE%89%E8%B2%A7%E6%A8%82%E9%81%93-%E6%88%91%E5%80%91%E8%A9%B2%E4%BF%9D%E5%AE%88%E5%BD%BC%E6%AD%A4/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jan 2021 10:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E4%BD%8F%E5%8A%8F%E6%88%BF%E8%88%87%E7%AA%AE%E4%BA%BA%E5%90%8C%E5%9C%A8-%E5%BB%9F%E8%A1%97%E7%A5%9E%E7%88%B6%E8%83%A1%E9%A0%8C%E6%81%86-%E5%AE%89%E8%B2%A7%E6%A8%82%E9%81%93-%E6%88%91%E5%80%91%E8%A9%B2%E4%BF%9D%E5%AE%88%E5%BD%BC%E6%AD%A4/</guid>
      <description>廟街無人不知，有一位神父住在樓上的劏房，與窮人同在。
胡頌恆（John Wotherspoon）神父在 1985 年來港 ，住在廟街十一年，認得每一張露宿者、吸毒者、窮人的臉，說得出每一個轉角，每個人的名字和故事，念記他們的需要。
他被稱為「監獄神父」，也是「廟街神父」，日常生活除了探監，就是關顧窮人。
神父也分離地與貼地，近日有神父為維修堂區中心，公開批評年輕人捐款不足，惹來「離地」爭議，也有神父貼地如他，主動走到窮人中，同吃同住。
上周末，政府首次在油麻地封區檢測 44 小時，胡頌恆把飯盒交給記者，轉交給區內的露宿者，令數以萬計網民關注。檢測後，他未曾停下步伐，如過去十一年一樣，繼續為無家者奔走。
 Danny 帶着一大紮家當，夜宿廟街，胡頌恆神父問「你要唔要食飯」，他推拒，神父又問「你有冇錢」，對方說「冇咩錢，食咗飯啦」。
 前癮君子阿昌：我當佢爸爸咁
封區檢測後的佐敦尤其冷清，攤檔商戶都關門了，黑夜中，剩下冷清的霓虹燈光，打在胡頌恆臉上。他身穿很舊的藍色襯衫，胸前戴着十字架項鍊，戴着帽，穿着襪，踢拖，在街道上走着，尋找露宿者。許多人認得他，為他指路，找到了，神父便關心他們近況，問他們吃了飯未，答未，便在餐廳買一個飯盒。
 Danny 與他收集的的家當。
 他們都睡在佐敦一帶，都有自己的故事。有人本來租板間房，幾年前被包租公趕了出來，拖着一大紮家當流落街頭，早前神父派冬衣給他；有人精神不穩，情緒激動地不斷唸叨，被朋友騙去身家一無所有，拒絕領綜援，想自力更新，多年來卻找不到工作……
根據勞福局數字，登記露宿者數字五年間增長近六成，2019 年至 2020 年達 1,423 人，創下新高，社署資助或 NGO 自營的宿位卻不增反減，只有 635 個。社區組織協會社區幹事吳衞東曾估計，連同未有登記的露宿者在內，數字高達 2,000人。多年來，政府仍未有推行任何無家者友善政策。
去年三月末，疫情爆發後首次六點後禁堂食，「麥難民」頓時流落街頭。胡頌恆估計區內有百多個露宿者，亦天天走訪麥當勞，想找個地方給他們住。由他創立的慈善團體 MercyHK，去年四月初開始，獲數以百計善心人捐款，在區內租用賓館當臨時宿舍，租約 40 來間房，收容約 60 多名無家者，每月租金達 16 至 17 萬元，亦為此增聘首位全職員工。他又開設二手商店，聘請三四位無家者，靠營收維持開支，不過暫時因區內疫情停運，加上善心人捐款，今月剩下約 80 萬捐款，估計還能支撐五個月。
平安大廈的賓館房客中，56 歲的阿昌掀起右腿褲管，露出一大塊疤痕，昔日因過多使用針管注射毒品，皮肉曾感染腐壞。他因藏毒、吸毒、偷竊等罪名，五十多次出入監獄、戒毒所，身體健康受損。十年來，胡頌恆即使苦苦相勸，一直無法把阿昌拉出毒品的漩渦，在監獄遇過他，也在佐敦地鐵站 D 出口遇過跪下行乞的他。
 阿昌月中出獄後想改變生命，遇上胡頌恆神父施出援手，直言「當佢爸爸咁」。
 今月中，阿昌出獄後露宿公園，翌日胡頌恆碰到他，安排他到平安大廈住宿舍，由 MercyHK 的工作人員和義工天天探望他。「佢哋出嚟之後冇地方住，冇工作，好少朋友幫手，佢哋即刻同唔好嘅朋友溝通。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【入獄前專訪】癌症末期迎第十次政治監　古思堯的火紅人生：抗爭在故我在</title>
      <link>/topic/%E5%85%A5%E7%8D%84%E5%89%8D%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%99%8C%E7%97%87%E6%9C%AB%E6%9C%9F%E8%BF%8E%E7%AC%AC%E5%8D%81%E6%AC%A1%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%9B%A3-%E5%8F%A4%E6%80%9D%E5%A0%AF%E7%9A%84%E7%81%AB%E7%B4%85%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E6%8A%97%E7%88%AD%E5%9C%A8%E6%95%85%E6%88%91%E5%9C%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 20:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%A5%E7%8D%84%E5%89%8D%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E7%99%8C%E7%97%87%E6%9C%AB%E6%9C%9F%E8%BF%8E%E7%AC%AC%E5%8D%81%E6%AC%A1%E6%94%BF%E6%B2%BB%E7%9B%A3-%E5%8F%A4%E6%80%9D%E5%A0%AF%E7%9A%84%E7%81%AB%E7%B4%85%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E6%8A%97%E7%88%AD%E5%9C%A8%E6%95%85%E6%88%91%E5%9C%A8/</guid>
      <description>古思堯
 一名光頭白鬚的老人穿著火紅的無袖背心，獨個站在法庭中庭位置，辯方席間沒有律師。
「法官閣下，我係故意侮辱國旗嘅，我唔認罪。」古思堯用他粗糙的聲音說，患了第四期腸癌和肝癌的他經過電療後，頭上已幾乎沒有頭髮，體重也下降了近七公斤，但瘦削且充滿青筋的手仍直直地放在兩側。當主任裁判官詢問需要多少天審訊時，古思堯說：「根據我坐監十次、八次經驗，呢類型案件好快審完，我都唔想浪費證人、律師時間。」庭內律師們偷笑起來。
因去年七月聲援黎智英等人時倒轉舉起塗滿示威字眼的國旗，古思堯昨（28 日）被判「侮辱國旗罪」罪名成立，酌情減刑一個月後，判監四個月，即時入獄。古聞言大喊「結束一黨專政，打倒共產黨」，旁聽人士隨即和應「撐住，阿古」。裁判官休庭前向古思堯表示，獄中的治療不會比醫院遜色，並稱「本席希望你早日康復」。
古思堯去年中患癌，接受電療後，精神不算好。儘管每天都有人勤他退下來休息，但即使在「保釣行動」黃金時代已過、身體不再年輕、泛民路線不再受年輕人支持的今日，每當問他可會後悔投身社運時，阿古總是堅定地否認：「抗爭係我生命嘅重中之重，有抗爭嘅地方就有我，所以我才會留在香港。」
作為上一代首批投身香港社運的抗爭者，現年 71 歲的古思堯從左派熱血青年，到與日本妹拍拖的風騷民族舞老師，再成為了今天癌症末期還被判入冊的白髮老人，到底抗爭對他而言，還有什麼意義？
 古思堯獨坐在荔枝角工廠大廈凌亂的家中。
 *　*　*
從保釣勇士到奇怪反共伯伯 上庭前三日，阿古獨自坐在荔枝角工廠大廈凌亂的家中，天花板的兩盞燈都燒了，黑暗中他在微弱的黃光小燈前用放大鏡讀報，家中電視機正播放著共產黨政治歷史歌舞片《東方紅》 ，畫面中的勞動人民整齊劃一地做出耕田舞步，為共產主義而歡笑高歌。
「我對共產黨雖然恨之入骨，但佢啲舞蹈仲係值得欣賞嘅。」阿古解釋。
古思堯的居所，前身是青山道釣魚台行動委員總部。原為「保釣」物資負責人的他當時搬到總部居住，一住就住了二十年。曾經保釣運動是中港台最「主流」的抗爭運動，不論權貴、平民、左右派人士都紛紛捐錢贊助保釣運動的支出，其中香港保釣人士陳毓祥更於 1996 年於釣魚台海域跳海示威後遇溺身亡，激發新一波保釣風潮，香港保釣行動委員會就是在同年成立。
 阿古家中的釣魚船模型，「有紀念價值，唔捨得扔啊。」
 2012 年，古思堯乘「啟豐二號」釣魚船成功突破日本海上保安廳登上釣魚台，及後被日本當局拘捕。當時連中國外交部副部長都出手，向日方緊急提出交涉，要求日方確保 14 位中國公民安全並立即無條件放人，日本政府最終在兩日後決定釋放及強制遣返登島人士。
古思堯等人「凱旋回歸」，在機場受到支持者熱烈歡迎，紛紛上前獻花及戴花環。他在直播期間向同行人爆出的一句「企開啲啦，屌你老母」，更令該片段不足一週便有 30 萬點擊率。問起他知不知自己最為人熟悉的金句是什麼，他笑笑，解釋指自己平時不說粗口，但當時有個他討厭很久的人站在後面，才借機發洩一下。「其實佢企得唔前。」阿古大方承認。
現在近 200 呎的房間除了阿古一人之外，只剩下一箱又一箱細心地過了膠的剪報、街站道具及釣魚船模型。
「有紀念價值，唔捨得扔啊。」阿古若有所思地說。
時至今日，對許多年輕一輩而言，古思堯可能就是一個社運常見的奇怪反共伯伯。訪問期間，記者也遇上不少難分真與假的時刻，例如古思堯不時說中國國安聯絡他，叫他代國安向傳媒發通知；又指自己多年來保持身體健康的秘訣，是飲尿；上庭當日，更有一封裝滿法輪功剪報的信寄到法庭，收件人是古思堯，法官無奈地吩咐法庭按程序備份，再轉交給阿古，引起庭內律師們再次偷笑。
古思堯的「奇怪」，也包括癌症末期仍堅持高呼反共口號、倒轉國旗並故意向記者展示拍照，致罪名成立，一切都令人感慨同時又摸不著頭腦。
 2020 年 7 月 15 日，古思堯在西九法院外倒轉國旗
 *　*　*
花在《毛語錄》的青春 由 2020 年 8 月開始，《立場》記者三次訪問古思堯。12 月那次訪問不久後，「啟豐二號」因沒有資金維修，正式宣布即將拆卸。拆卸之前，阿古最後一次走上已嚴重生鏽的「啟豐二號」，笑笑地指著船上的這張床、那間房，回憶十年前的風光日子。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
