<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2016 新東補選 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/2016-%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8/</link>
    <description>Recent content in 2016 新東補選 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 12 Mar 2018 08:29:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/2016-%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>姚松炎：為選舉落敗負全責　感謝民主派團結一致「民協最肯幫我」</title>
      <link>/topic/%E6%9D%BE%E7%82%8E-%E7%82%BA%E9%81%B8%E8%88%89%E8%90%BD%E6%95%97%E8%B2%A0%E5%85%A8%E8%B2%AC-%E6%84%9F%E8%AC%9D%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%9C%98%E7%B5%90%E4%B8%80%E8%87%B4-%E6%B0%91%E5%8D%94%E6%9C%80%E8%82%AF%E5%B9%AB%E6%88%91/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2018 08:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9D%BE%E7%82%8E-%E7%82%BA%E9%81%B8%E8%88%89%E8%90%BD%E6%95%97%E8%B2%A0%E5%85%A8%E8%B2%AC-%E6%84%9F%E8%AC%9D%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%9C%98%E7%B5%90%E4%B8%80%E8%87%B4-%E6%B0%91%E5%8D%94%E6%9C%80%E8%82%AF%E5%B9%AB%E6%88%91/</guid>
      <description>姚松炎
 以2419票之差敗予民建聯鄭泳舜的民主派候選人姚松炎，向支持者致歉，稱自己須為今次結果負上全部責任。姚指自己選舉工程的安排有不妥當之處，導致選舉失利，會全面檢討今次結果，汲取教訓，2020贏回更多議席。
九龍西總有效票215,333，投票率僅44%；姚松炎得票105,060（得票率48.8%），鄭泳舜得票107,479（49.9%）。與2016年換屆選舉相比，今屆補選建制派得票微升逾 4,000 票，但非建制派得票則大減了 55,219 票。
多家傳媒均引述票站數據指，多個民協任區議員的選區，非建制派得票大跌（詳見另稿），問姚松炎民協是否未盡力幫忙；姚松炎表示，民協是其中一個「最肯幫我」的政團，民協「全隊人」、尤其是區議員一直支持其選舉工程。姚又認為，空降沒有問題，但遇著沒有地區直選經驗的他，是有做得不妥當之處，他要承擔後果。
他又多次肯定各個政黨、政團、社區組織是上下一心團結一致，非常落力地為其選舉工程出力拉票，各個版塊都有出力，重申自己需為選舉結果負責，初步認為是自己無地區直選經驗，一些應去的站去得較少、海報貼得較少，之後會全部檢討。
負責協調舉辦初選的「民主動力」召集人趙家賢表示，明白支持民主派的選民感到失望，但希望民主派及非建制的朋友仍能團結一致，爭取民主守住社區。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>黃毓民、陳雲、鄭錦滿、黃洋達、鄭松泰　獲選舉主任確認提名有效</title>
      <link>/topic/%E9%99%B3%E9%9B%B2-%E9%84%AD%E9%8C%A6%E6%BB%BF-%E7%8D%B2%E9%81%B8%E8%88%89%E4%B8%BB%E4%BB%BB%E7%A2%BA%E8%AA%8D%E6%8F%90%E5%90%8D%E6%9C%89%E6%95%88/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Aug 2016 18:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%99%B3%E9%9B%B2-%E9%84%AD%E9%8C%A6%E6%BB%BF-%E7%8D%B2%E9%81%B8%E8%88%89%E4%B8%BB%E4%BB%BB%E7%A2%BA%E8%AA%8D%E6%8F%90%E5%90%8D%E6%9C%89%E6%95%88/</guid>
      <description>背景圖片來源：香港復興會 Facebook 背景圖片來源：香港復興會 Facebook
 「普羅政治學苑」黃毓民，「熱血公民」成員鄭錦滿、鄭松泰、黃洋達，以及「香港復興會」陳雲（陳云根），獲選舉主任確認其提名有效，正式獲確認成為今屆立法會選舉地區直選候選人。
截至今日下午，已有三名參選人被選管會取消資格，包括「香港民族黨」陳浩天、「民主進步黨」楊繼昌及城邦派的中出羊子；而本土民主前線發言人梁天琦，以及無黨派陳國強，均未收到選管會通知，尚未知會否被取消資格。
熱血公民、普羅政治學苑及「城邦派」三方共五名候選人，以「五區公投　全民制憲」為口號在五區參選，除黃毓民外，另外四人均有簽署選管會擬備的「確認書」。陳雲指簽署「旨在留低曾經被迫害的紀錄」，鄭松泰則稱「簽咗反而成為一個公民抗命」；之後鄭錦滿再收到選舉主任信件，要求其回應是否會在簽署擁護基本法的聲明後，繼續推動港獨，其餘四人則未收到有關提問郵件。
鄭錦滿回應選舉主任稱，不會以候選人身份推動港獨或建國，並指自己擁護《基本法》，認為應通過《基本法》的修憲程序，永續《基本法》，港中重新立約，確定香港的自治權，釐清權限，本身符合一國兩制，港人治港，高度自治，絕對不可能違反基本法，而且是落實一國兩制。熱血公民首領黃洋達後表示，鄭錦滿的就此事的回覆聲明，代表「熱普城」各候選人的立場。
陳雲報名參選時則曾稱，參選是希望推動修改《基本法》，確認香港的自主權，從而令香港可以繼續民主化。他形容是次參選義不容辭將基本法永續，使其年限跨越2047，香港主權得以確認就能有普選。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>選舉事務處拒寄「自治」單張　梁天琦申司法覆核</title>
      <link>/topic/%E9%81%B8%E8%88%89%E4%BA%8B%E5%8B%99%E8%99%95%E6%8B%92%E5%AF%84-%E8%87%AA%E6%B2%BB-%E5%96%AE%E5%BC%B5-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E7%94%B3%E5%8F%B8%E6%B3%95%E8%A6%86%E6%A0%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 04 May 2016 12:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%B8%E8%88%89%E4%BA%8B%E5%8B%99%E8%99%95%E6%8B%92%E5%AF%84-%E8%87%AA%E6%B2%BB-%E5%96%AE%E5%BC%B5-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E7%94%B3%E5%8F%B8%E6%B3%95%E8%A6%86%E6%A0%B8/</guid>
      <description>梁天琦宣傳單張 梁天琦宣傳單張
 本土民主前線發言人梁天琦，年初參與立法會新界東補選，被選舉事務處拒絕為其寄出選舉通郵，原因是選舉事務處認為單張「自主」、「自決」等字眼違反《基本法》；梁天琦昨日入稟申請司法覆核，要求裁定選舉事務處的決定違憲，並推翻有關決定。
《蘋果日報》引述梁的申請書指，被選舉事務處指屬「有問題」的字眼包括勇武抗爭、以武犯禁、異於中國的歷史、自治、自主、自決前途及香港自治。
早前新界東補選進行期間，梁天琦收到選舉事務處通知，要求刪除本民前選舉通郵的部份字眼，否則拒絕郵寄，涉事字眼包括「自治」、「自主」、「自決前途」、「香港有異於中國的歷史」；梁天琦又引選舉事務處稱，通郵中「勇武抗爭，以武犯禁」字眼，因「鼓吹武力以達到目的」需要刪除，梁批評選舉事務處以言入罪。
多個黨派及民間組織隨後均發聲明，質疑選舉事務處對候選人文宣作政治審查，批評選舉事務處自行詮釋《基本法》，打壓候選人宣傳的權利，剝奪選民的知情權。
選舉事務處選舉事務主任李柏康上月在立法會披露，當時有徵詢律政司意見，律政司認為有可能構成違法行為，政府部門及公共資源（指為候選人寄通郵予選區所有選民）不應協助或參與非法行為，因此拒絕幫助梁天琦寄出通郵，強調是法律的考慮，不存在政治審查。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>練乙錚：認同「三足鼎立」論   如本土派因私心協調失敗  有利形勢或曇花一現</title>
      <link>/topic/%E7%B7%B4%E4%B9%99%E9%8C%9A-%E8%AA%8D%E5%90%8C-%E4%B8%89%E8%B6%B3%E9%BC%8E%E7%AB%8B-%E8%AB%96-%E5%A6%82%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B4%BE%E5%9B%A0%E7%A7%81%E5%BF%83%E5%8D%94%E8%AA%BF%E5%A4%B1%E6%95%97-%E6%9C%89%E5%88%A9%E5%BD%A2%E5%8B%A2%E6%88%96%E6%9B%87%E8%8A%B1%E4%B8%80%E7%8F%BE/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Mar 2016 08:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%B7%B4%E4%B9%99%E9%8C%9A-%E8%AA%8D%E5%90%8C-%E4%B8%89%E8%B6%B3%E9%BC%8E%E7%AB%8B-%E8%AB%96-%E5%A6%82%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B4%BE%E5%9B%A0%E7%A7%81%E5%BF%83%E5%8D%94%E8%AA%BF%E5%A4%B1%E6%95%97-%E6%9C%89%E5%88%A9%E5%BD%A2%E5%8B%A2%E6%88%96%E6%9B%87%E8%8A%B1%E4%B8%80%E7%8F%BE/</guid>
      <description>資料圖片：練乙錚 資料圖片：練乙錚
 本土民主前線梁天琦在新界東補選中取得6.6萬票，得票率超過15%，他形容選舉結果顯示，泛民、建制、本土呈「三足鼎立」的新形勢。時事評論人練乙錚在《信報》撰文，稱梁天琦的說法站得著腳，但他提到，如勇武本土派如果不能善用目前這個機會，有利形勢只是曇花一現。
練乙錚指出，質疑者大概是認為，任何「三分天下」的三方，得票率應該都在三分一左右，但後世關於魏蜀吳三國史的論述已經說明，梁天琦的講法完全站得住腳，例如魏蜀吳三國的面積比例大約是3︰1.5︰1，和新東補選結果頭三名的得票比例比較，不差太遠，若而人口比比較，曹魏、東吳、蜀漢的人口比例，大約是5︰2.6︰1，曹魏人口明顯佔優。由此可見，國史裏說的「三分天下」，從來都沒有「大致上各佔三分一」這種數字上的均勻意義。
他又舉出另一個例子，去年10月加拿大舉行聯邦大選，3個大黨分別是自由黨、保守黨、新民主黨，最後由自由黨勝出；這個結果在競選當初是難以預料的，因為在2011年的前一屆大選裏，三黨得到的議席數目分別是36、159、95。他認為，在議會政治裏，如果小黨能夠善用本身實力左右大局，則議席毋須大致平均三分，也可能稱作「鼎立」。
練乙錚以加國此例比照香港實況。他認為，新東選後，由於勇武本土得了15.4%的票，考慮到其他各區的選民政治取向分布不同，但民主派在9月選舉裏的棄保需要減弱，「消長之下，9月的立會換屆選舉得到全港15%或多一些的票、取得起碼每區一個議席，合起來可以左右立會裏的形勢，機會便相當大，所以今稱『三分天下』，無疑合理。」
不過，他又提到，勇武本土派如果不能善用目前這個機會，例如因個人或派系明顯私心導致本身協調失敗、選民失望離棄、形象管理出錯讓當權派抓住把柄等等，則這個「三分天下」的有利形勢，可能不過是曇花一現。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>曾鈺成：梁天琦表現出色　但選民給票不等同支持暴力</title>
      <link>/topic/%E6%9B%BE%E9%88%BA%E6%88%90-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E8%A1%A8%E7%8F%BE%E5%87%BA%E8%89%B2-%E4%BD%86%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%B5%A6%E7%A5%A8%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%90%8C%E6%94%AF%E6%8C%81%E6%9A%B4%E5%8A%9B/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2016 21:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9B%BE%E9%88%BA%E6%88%90-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E8%A1%A8%E7%8F%BE%E5%87%BA%E8%89%B2-%E4%BD%86%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%B5%A6%E7%A5%A8%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%90%8C%E6%94%AF%E6%8C%81%E6%9A%B4%E5%8A%9B/</guid>
      <description>本土民主前線梁天琦日前在新界東補選中，取得超過六萬票。立法會主席曾鈺成今日回應時，讚揚梁天琦在競選過程中表現出色，但認為選民投票給梁天琦，不代表他們支持暴力。
曾鈺成強調，選民投票給梁天琦，並不等於他們支持暴力行為：「支持梁天琦、投票給梁天琦，可以有很多種原因。如果將所有投票給他的人，和支持暴力劃上等號，這對選民也不公道。」曾鈺成認為，即使是梁天琦本人也不會將所得的票數與「旺角事件」劃上等號。
曾鈺成又表示，梁天琦取得的票數是由各種因素形成：「梁天琦他自己本人，大家也看到在競選過程中的表現相當出色，這是事實。他的助選團隊，亦有很高的質素、很好的表現。」
另外曾鈺成又稱，與勝出的公民黨楊岳橋交流過。他沒有聽到對方會採取激進的手法，以圖在議會中達到任何目的。
相關報道：無綫新聞／香港電台</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【真 ‧ 鎅票】曾寄望黃成智分薄泛民票源　譚耀宗今稱或搶了民建聯的票</title>
      <link>/topic/%E6%9B%BE%E5%AF%84%E6%9C%9B%E9%BB%83%E6%88%90%E6%99%BA%E5%88%86%E8%96%84%E6%B3%9B%E6%B0%91%E7%A5%A8%E6%BA%90-%E8%AD%9A%E8%80%80%E5%AE%97%E4%BB%8A%E7%A8%B1%E6%88%96%E6%90%B6%E4%BA%86%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E7%9A%84%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Mar 2016 13:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9B%BE%E5%AF%84%E6%9C%9B%E9%BB%83%E6%88%90%E6%99%BA%E5%88%86%E8%96%84%E6%B3%9B%E6%B0%91%E7%A5%A8%E6%BA%90-%E8%AD%9A%E8%80%80%E5%AE%97%E4%BB%8A%E7%A8%B1%E6%88%96%E6%90%B6%E4%BA%86%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E7%9A%84%E7%A5%A8/</guid>
      <description>立法會新東補選中，公民黨楊岳橋以10,551票之差，擊敗民建聯周浩鼎。民建聯立法會議員譚耀宗今早出席dbc電台節目，直言本來寄望新思維黃成智分薄泛民票源，及後卻發覺黃成智獲票不多，還可能拿了民建聯的票。
有指譚耀宗可能接任下屆立法會主席，譚耀宗回應指自己從政已超過30年，是時候退下來，給機會新一代。他又強調民建聯的年青新一代，包括了周浩鼎等，都是有能力、有承擔的人。
譚耀宗又認為，新東有較多人支持泛民，今次民建聯參加新東補選，「我哋預咗會輸」。他又指如果泛民有較多的參選隊伍，將票源分薄，民建聯勝出的機會就會比較大。
譚耀宗直言曾寄望黃成智分薄泛民票源：「初時我們寄望於黃成智，但發覺好多人說，他拿不了多少票。第二，他可能拿了民建聯的票。」譚耀宗補充，黃成智走中間、理性路線，令民建聯的游離票支持者，轉而支持黃成智。
譚耀宗又指，在發生旺角事件後，本土派在網上聲勢浩大，民建聯一度希望「鷸蚌相爭，漁人得利」，「但最後結果，本土取得不夠（票），如果他（梁天琦）拿多萬多票，我們就會出線」。
譚耀宗又指方國珊已多取了一萬票，認為她地區工作亦有一定效果，下屆立法會選舉有望出線：「不過當然，你唔好諗住在補選勝出，如果下次有九個位，那就不同了。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】讚英國人「高章」　令社會信任政府　周浩鼎：現政府有些處理令人不舒服</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E-%E4%B8%8D%E5%BE%97%E4%B8%8D%E6%89%BF%E8%AA%8D%E6%BF%80%E9%80%B2%E5%8B%A2%E5%8A%9B%E5%AD%98%E5%9C%A8-%E8%AE%9A%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E4%BA%BA-%E9%AB%98%E7%AB%A0/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 13:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E-%E4%B8%8D%E5%BE%97%E4%B8%8D%E6%89%BF%E8%AA%8D%E6%BF%80%E9%80%B2%E5%8B%A2%E5%8A%9B%E5%AD%98%E5%9C%A8-%E8%AE%9A%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E4%BA%BA-%E9%AB%98%E7%AB%A0/</guid>
      <description>周浩鼎（無綫新聞片段截圖） 周浩鼎（無綫新聞片段截圖）
 立法會新界東補選結束，民建聯周浩鼎得票約15萬票，僅落敗於得票16萬的公民黨楊岳橋，而本土民主前線梁天琦則得票逾6萬。周浩鼎今早於港台節目中表示，不得不承認激進勢力存在，他明白政府有些處理令人不舒服，但他認為「不應有敵我」，「唔啱咪大家講到啱」。周又讚賞英國人有「高章的地方」，就是不成文的憲法，代表社會對議會、對政府遊戲規則有信任。
周浩鼎今早於節目中表示，他競選時打告急牌是全力以赴，因為新界東一向是泛民票倉，但很多沉默的大多數，以往沒投票習慣，故打告急牌呼籲他們去投票。
被問到較激進的梁天琦有6.6萬多票，周浩鼎回應指，選民投票也會考慮很多因素，他對「反暴力行正路」的主張是有信心，亦有很多市民支持。他指激進派，過往於新界東也有市場，他指不得不認激進勢力是存在的，應深思激進勢力存在的原因，未來如何應對。
「從政不應有敵我」
周又指，佔領行動後，香港社會撕裂，他相信港人不希望見到暴力，6.6萬多票代表有其他原因或有其他主張，代表更加激進或要一些改變，有人想讓新的人去試試。他明白政府有些處理令人不舒服，他認為各方面也有責任，各方面要有改變。
周浩鼎強調，「從政我諗大家都想得很清楚，不應有敵我」，「唔啱咪大家講到啱」。若社會可回復和諧，一起檢視社會，放下敵我之分，他相信就有希望。
英國人憲法高章
被問到有很多人認為「傾親都輸」，「傾」是沒有用，但周以版權修訂條例草案作例，他當初也覺得公平使用原則在法律上是可行，若政府可接受這修訂，那大家「一人讓一步」，就可推進修訂，「起碼建立了互信」，他認為「10件事有9件事大家是沒共識，有爭拗，不如換個角度看，我們是有一件事是有機會有共識的」。
周浩鼎又說，「其實英國人的憲法都有高章的地方」，就是不成文的憲法，不用白紙黑字，那是因為有信任，社會對議會、對政府遊戲規則有信任。至於有擔心若現時不寫明就會有「有權用盡」的情況，周仍是強調，「一人讓一步」，在沒太大爭議的地方試試做。
被問到身兼民建聯副主席的周浩鼎可否影響其黨的決定，如推動版權修訂條例草案，周回應指，黨團對他提出的不同的意見很尊重，但當初或因版權方有強烈意見，未必接納他的意見，他指黨友兼版權條例草案委員會主席陳鑑林也召開了四方會議，他認為在一個對決社會，由這開始是「好過無」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】票箱失匙需「爆鎖」　馮驊：處理合乎規定</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E7%A5%A8%E7%AE%B1%E5%A4%B1%E5%8C%99%E9%9C%80-%E7%88%86%E9%8E%96-%E9%A6%AE%E9%A9%8A-%E8%99%95%E7%90%86%E5%90%88%E4%B9%8E%E8%A6%8F%E5%AE%9A/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 05:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E7%A5%A8%E7%AE%B1%E5%A4%B1%E5%8C%99%E9%9C%80-%E7%88%86%E9%8E%96-%E9%A6%AE%E9%A9%8A-%E8%99%95%E7%90%86%E5%90%88%E4%B9%8E%E8%A6%8F%E5%AE%9A/</guid>
      <description>新界東補選結果公佈，公民黨楊岳橋以10,551票之差，擊敗民建聯周浩鼎。在沙田錦豐選區頌安邨香港中文大學校友會聯會陳震夏中學的票站，其中一個票箱遺失了鎖匙，票站主任最後決定「爆鎖」，引發現場部分市民不滿。選管會主席馮驊強調，沒有任何證據顯示該票箱曾被人打開，強調做法合乎規定。
馮驊表示，大部分點票站之點票工作，在凌晨三時半已完成。但其中一個點票有票箱遺失了鎖匙，該點票站至凌晨四時半才完成。馮驊稱整體而言，投票及點票暢順，形容選舉符合公開、公平、誠實的原則，對安排感滿意。
馮驊稱鎖匙原本應該是扣在票箱的鎖頭上，他承諾會檢討，未來用更好的方法扣好鎖匙。被追問是否涉及人為疏忽，以及有沒有人要為此負責，馮驊僅稱會作進一步調查。
馮驊又稱有關的票箱一直被鎖上，沒有任何證據顯示，有人曾經打開過票箱，因此認為今次的做法是合乎規定。他又指如果有任何人對結果有質疑，可提出選舉呈請。
另外在頌安邨票站內，票站主任在點票過程後，被記者不斷追問遺失鎖匙的問題。不過他拒絕回應，只不斷推說，大家若對今日情況有何問題，應致電給選舉事務處聯絡。他又指已經就遺失鎖匙事件報警，不再多談。
不過在沙田頌安邨香港中文大學校友會聯會陳震夏中學的票站，其中一個票箱遺失了鎖匙，一度無法打開。票站主任表明，已請示選舉事務處及律政司的意見，可以用其他工具開箱，最終決定將鎖頭剪開。現場有市民極為不滿，批評做法有違選舉公平公正的原則，現場更出現大批警員到場戒備。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>楊岳橋勝選感言：革新　就是轉機</title>
      <link>/topic/%E6%A5%8A%E5%B2%B3%E6%A9%8B%E5%8B%9D%E9%81%B8%E6%84%9F%E8%A8%80-%E9%9D%A9%E6%96%B0-%E5%B0%B1%E6%98%AF%E8%BD%89%E6%A9%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 05:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%A5%8A%E5%B2%B3%E6%A9%8B%E5%8B%9D%E9%81%B8%E6%84%9F%E8%A8%80-%E9%9D%A9%E6%96%B0-%E5%B0%B1%E6%98%AF%E8%BD%89%E6%A9%9F/</guid>
      <description>（編按：新界東補選結果公佈，公民黨楊岳橋以10,551票之差，擊敗民建聯周浩鼎。而備受注目的本土民主前線候選人梁天琦，亦獲得66,524，得票率逾一成五。下為楊岳橋勝選發表的感言。）
今次當選，是香港人的勝利。這160,880票，成就了一個轉機。
我覺得自己很幸運，於時代的轉捩點參選，在非建制陣型，遇上梁天琦這位出色的對手，同時又得到泛民中人跨黨派的支持。
深知這次補選，好些選民以大局為重，希望守住議事規則這道險峰，而非因公民黨或者「楊岳橋」而投我一票。多謝你，若沒有這些理智之票，周浩鼎、民建聯、梁振英或已宣布勝利。謹此，我承諾身體力行推動泛民革新，去回應這個時代。從梁天琦與我的得票，可見香港人是率性與智慧並重，亦充分顯示革新泛民，刻不容緩。
希望這個革新，由我做起、由公民黨做起。梁天琦的勇敢、純粹、奮不顧身，正是革新必不可少的要素；但我亦在泛民前輩身上，看到團結、有勇有謀的重要。
革新，首要團結所有非建制派，亦需要公民積極參與，於議會內外合作無間，攻守互補。任何決志對抗暴政的人，都是盟友。我一直認為，縱然路線不同，抗爭路上，同是雞蛋的我們，從來不應你死我活、劃地為牢。過去各方或未找到大家的定位，我會嘗試做這道橋樑，打開溝通。我希望革新後，所有選民都毋須含淚，而是相信候選人的實力，帶著希望投票。
真正成熟的民主，每一票，是投給一個踏實的信念，同時投出一個改變。
香港還有轉機，我願意與香港人並肩同行。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】九月再戰？　方國珊：不肯定自己路線仍有空間</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E4%B9%9D%E6%9C%88%E5%86%8D%E6%88%B0-%E6%96%B9%E5%9C%8B%E7%8F%8A-%E4%B8%8D%E8%82%AF%E5%AE%9A%E8%87%AA%E5%B7%B1%E8%B7%AF%E7%B7%9A%E4%BB%8D%E6%9C%89%E7%A9%BA%E9%96%93/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 05:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E4%B9%9D%E6%9C%88%E5%86%8D%E6%88%B0-%E6%96%B9%E5%9C%8B%E7%8F%8A-%E4%B8%8D%E8%82%AF%E5%AE%9A%E8%87%AA%E5%B7%B1%E8%B7%AF%E7%B7%9A%E4%BB%8D%E6%9C%89%E7%A9%BA%E9%96%93/</guid>
      <description>新界東補選結果公佈，公民黨楊岳橋以10,551票之差，擊敗民建聯周浩鼎。而備受注目的本土民主前線候選人梁天琦，亦獲得66,524，得票率逾一成五。西貢區議員方國珊得票33,424，她受訪時一度哽咽及流淚，稱對結果失望，表示此前已年中無休工作，但選舉結果仍不理想，抱歉令新界東選民失望。被問到會否再選，她說不肯定自己路線在香港是否仍有空間，要跟幕後團隊從長計議。
結果公佈前方國珊表示，選民似乎完全忘記理性、中間路線的候選人，又指今次似乎「越勤力就越少票」。方國珊離開時只有很少記者採訪，亦未見太多支持者。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4圖看新東補選</title>
      <link>/topic/4%E5%9C%96%E7%9C%8B%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 05:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/4%E5%9C%96%E7%9C%8B%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】周浩鼎回應落敗：堅信行正路　未來繼續服務市民</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E%E5%9B%9E%E6%87%89%E8%90%BD%E6%95%97-%E5%A0%85%E4%BF%A1%E8%A1%8C%E6%AD%A3%E8%B7%AF-%E6%9C%AA%E4%BE%86%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E6%9C%8D%E5%8B%99%E5%B8%82%E6%B0%91/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 05:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E%E5%9B%9E%E6%87%89%E8%90%BD%E6%95%97-%E5%A0%85%E4%BF%A1%E8%A1%8C%E6%AD%A3%E8%B7%AF-%E6%9C%AA%E4%BE%86%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E6%9C%8D%E5%8B%99%E5%B8%82%E6%B0%91/</guid>
      <description>新界東補選結果公佈，公民黨楊岳橋以10,551票之差，擊敗民建聯周浩鼎。周浩鼎及後發言，他表示感受到很多香港人認同自己「行正路」的理念，又強調未來會繼續服務新界東及香港市民。
周浩鼎表示，在街頭曾有父母向他說，擔心小孩將來的成長環境，以及香港未來變得更亂。周浩鼎稱自己作為父母，對此亦有很深的感受。
他堅定相信香港市民認同其團隊「行正路」的信念，希望香港擁有守法的環境，「我們堅信只有香港行正路，我們才有未來，我們下一代才有未來」。他又感謝超過15萬名投票給他的選民，以及其義工團隊。
被問到今次落敗的原因，他表示尊重選民選擇，自己在選舉中有不足的地方，會作出反省。他又承諾會鞭策自己，在未來日子做得更好，但未有直面回應今次落敗的原因。至於會否參選9月的立法會選舉，周浩鼎稱暫時沒有對未來的事作任何考慮。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】楊岳橋當選　以1萬票險勝周浩鼎　梁天琦得票15%</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%A5%8A%E5%B2%B3%E6%A9%8B%E7%95%B6%E9%81%B8-%E4%BB%A51%E8%90%AC%E7%A5%A8%E9%9A%AA%E5%8B%9D%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E5%BE%97%E7%A5%A815/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 05:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%A5%8A%E5%B2%B3%E6%A9%8B%E7%95%B6%E9%81%B8-%E4%BB%A51%E8%90%AC%E7%A5%A8%E9%9A%AA%E5%8B%9D%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E5%BE%97%E7%A5%A815/</guid>
      <description>新界東立法會補選結果公佈，公民黨楊岳橋以10,551票之差，擊敗民建聯周浩鼎。而備受注目的本土民主前線候選人梁天琦，亦獲得66,524，得票率逾一成五。
今次補選共有432,581名選民參與，投票率約46.1%。楊岳橋最終得票160,880，較周浩鼎的150,329多出一萬餘。楊岳橋勝選後見記者，首先表示自己能在激烈的選戰中，遇到他非常敬重的對手梁天琦，是很大運氣。他表示，感到選民對公民黨議會革新有期待，會與民間社會及議員一同努力革新，並促成進一步的團結。
他坦承任期不長，但強調民主派意識到時代的改變，亦願意變革。他又認為，部份選民並非完全認同公民黨及他個人，只是不希望這一席落在建制手上，才將票投給他，公民黨會反思之前做得不夠好的地方。他指，自己同梁天琦的票數加起來亦不少，反映現屆政府有嚴重的管治問題，今次選舉是選民的一次表態。至於自己的表現，楊岳橋則認為，自己過去在新界東的地區工作未夠出色，加上一開始知名度不夠高，令市民未能在短時間內認識他。
而落敗的民建聯東涌區議員周浩鼎，則表示對選民感到抱歉，強調將秉承行正路的理念，繼續服務大家，未來日子，承諾大家，會繼續服務新界東的朋友及香港市民。他說今次有做得不好的地方，會檢視不足及反視，鞭策自己在未來做得更好。周浩鼎敗選見記者時未有流淚。
梁天琦得票一成五　未決定九月會否再戰
得票超過六萬、得票率15.3%的梁天琦，表示未決定9月會否再度參選立法會，但強調自己走出來參選的兩個目標均已經達到。第一是希望將本土政綱及理念帶給全香港人，與主流政黨辯論；第二是鼓勵青年走出來參政。
梁天琦最終票數公佈後，現場有支持者大喊「香港建國」。
梁天琦：本土泛民建制鼎立
結果公佈後，梁天琦表示，有很多香港人將希望寄託在他們身上，今日未能當選是辜負了他們。他指，今日的選舉結果顯示，人民不會害怕政府、政府應該害怕人民，不論當權者如何打壓，人民都會反抗；本土派九月會「整裝待發」進佔香港政治圈，促成三足鼎立之勢。梁天琦指，不會獲得六萬票授權就「走咗去」，會留在新界東，但九月是否出選，要與其他本土派再商，是否有更適合人選。他亦想回去讀書。
對於會否與泛民協調，梁天琦強調本土派不是泛民，指大家可各自做好自己的工作。
梁天琦認為，今次票數可供本土派日後參考：「今次的票數，是本土派聯合一齊，精銳盡出取得的票數。所以這是一個很好的指標，供本土派參考，到底有多少支持者相信本土理念。」
方國珊得票率不足一成　黃成智：中間路線難行
獨立的將軍澳區議員方國珊，得票33,424，她向支持她的選民道歉。
前民主黨立法會議員、現「新思維」的黃成智，則僅得票17295。黃成智指，今次選舉可見中間路線「比我們預期更艱難」，又稱本民前得票較預期多，反映香港社會對政府施政不滿程度。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】楊岳橋：緊密合作或不切實際　但不應排除與本土派有共事空間</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%A5%8A%E5%B2%B3%E6%A9%8B-%E7%B7%8A%E5%AF%86%E5%90%88%E4%BD%9C%E6%88%96%E4%B8%8D%E5%88%87%E5%AF%A6%E9%9A%9B-%E4%BD%86%E4%B8%8D%E6%87%89%E6%8E%92%E9%99%A4%E8%88%87%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B4%BE%E6%9C%89%E5%85%B1%E4%BA%8B%E7%A9%BA%E9%96%93/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 04:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%A5%8A%E5%B2%B3%E6%A9%8B-%E7%B7%8A%E5%AF%86%E5%90%88%E4%BD%9C%E6%88%96%E4%B8%8D%E5%88%87%E5%AF%A6%E9%9A%9B-%E4%BD%86%E4%B8%8D%E6%87%89%E6%8E%92%E9%99%A4%E8%88%87%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B4%BE%E6%9C%89%E5%85%B1%E4%BA%8B%E7%A9%BA%E9%96%93/</guid>
      <description>新界東補選選舉結果仍未公佈，公民黨楊岳橋接受無綫訪問時表示，經過今次補選，港人必須面對非建制陣營中，除了傳統泛民，還有梁天琦代表的本土派，但這未必代表兩個派別沒有任何空間共事。他強調，不可有不切實際的幻想，覺得兩個陣營可緊密合作，但不可排除任何空間。
對於未來選舉能否協調，楊岳橋指是言之過早。他認為，今次結果顯示選民期待革新，又指從網絡23條到高鐵，民主派開始相互合作，相信這是正確的方向。
對於俗稱「網絡23條」的《版權（修訂）條例》，大律師公會多次發聲明支持通過，楊岳橋認為，市民對草案的憂慮是合理，因此本週三若能進入立法會，會與民主派一同拉布。
楊岳橋又指，今日拉票感到選民很熱情，他對此非常感謝。檢討自己的選舉工程，楊岳橋認為自己在新界東的地區工作不夠突出。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】梁天琦：本土派與泛民建制三分天下　九月選舉每區最少奪一席　進議會「以死相搏」</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6-%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B4%BE%E8%88%87%E6%B3%9B%E6%B0%91%E5%BB%BA%E5%88%B6%E4%B8%89%E5%88%86%E5%A4%A9%E4%B8%8B-%E4%B9%9D%E6%9C%88%E9%81%B8%E8%88%89%E6%AF%8F%E5%8D%80%E6%9C%80%E5%B0%91%E5%A5%AA%E4%B8%80%E5%B8%AD-%E9%80%B2%E8%AD%B0%E6%9C%83-%E4%BB%A5%E6%AD%BB%E7%9B%B8%E6%90%8F/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 04:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6-%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B4%BE%E8%88%87%E6%B3%9B%E6%B0%91%E5%BB%BA%E5%88%B6%E4%B8%89%E5%88%86%E5%A4%A9%E4%B8%8B-%E4%B9%9D%E6%9C%88%E9%81%B8%E8%88%89%E6%AF%8F%E5%8D%80%E6%9C%80%E5%B0%91%E5%A5%AA%E4%B8%80%E5%B8%AD-%E9%80%B2%E8%AD%B0%E6%9C%83-%E4%BB%A5%E6%AD%BB%E7%9B%B8%E6%90%8F/</guid>
      <description>香港立法會新界東補選的點票工作仍在進行。本土民主前線梁天琦在新聞中心接受無綫記者專訪時稱，今次選舉顯示，本土派雖未成為主流，但絕對可以左右大局，本土派與泛民和建制三分天下， 九月選舉每區最少可奪一席是合理期盼，他們進議會後將「以死相搏」。
梁天琦稱，香港政治不單再是只分泛民和建制，而是「建制派、泛民主派、本土派，三分天下」。他指九月的全港立法會選舉，本土民主前線只會與本土派協調人選，不會與泛民主派協調。而即使他不參選，相信五區都會有本土派出選，而且每區都可以至少奪得一席是合理期盼，到時立法會就最少有五名本土派議員。
被問到泛民主派議員現的議會抗爭，都已經衝向主席台，本土派進入議會的抗爭方式還可以什麼分別。梁天琦指，泛民議員堅持和平非暴力，被保安驅離時予以配合，但本土派則會「以死相搏」。
他表示在雨傘運動之後香港的政治生態出現改變。他原本是一個普通人，但見各政黨做得不夠好，才決定站出來。
對於今次獲得6萬票選民支持，梁天琦表示他們一直被形容是小眾，是社會上被邊緣的一群，甚至被稱之為「暴徒」，「但竟然有六萬幾個香港人支持我們，認同我們的理念，認同我們的做法」。梁天琦認為這次選舉結果，是對當權者發出明確信息：「我們這班人雖然未成為主流，但絕對有能力左右大局，絕對有能力改變香港未來。」
梁天琦又稱，不單只是得到年輕人的選票。他在落區的時候，發現不乏中老、老年、或新婚夫婦向自己表示支持：「我始終覺得這不是一個世代之爭，這是一個時代之爭，是新時代的來臨」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】楊岳橋讚梁天琦：有質素的香港新一代　打了一場精彩選戰</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%A5%8A%E5%B2%B3%E6%A9%8B%E8%AE%9A%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6-%E6%9C%89%E8%B3%AA%E7%B4%A0%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%96%B0%E4%B8%80%E4%BB%A3-%E6%89%93%E4%BA%86%E4%B8%80%E5%A0%B4%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E9%81%B8%E6%88%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 03:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%A5%8A%E5%B2%B3%E6%A9%8B%E8%AE%9A%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6-%E6%9C%89%E8%B3%AA%E7%B4%A0%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%96%B0%E4%B8%80%E4%BB%A3-%E6%89%93%E4%BA%86%E4%B8%80%E5%A0%B4%E7%B2%BE%E5%BD%A9%E9%81%B8%E6%88%B0/</guid>
      <description>立法會新界東補選的點票工作仍在進行中，公民黨楊岳橋目前領先，而本土民主前線候選人梁天琦亦獲逾5萬票。楊岳橋恭喜梁天琦拿下逾5萬票，大讚對方是「絕對有質素的香港新一代」。
楊岳橋目前雖然領先民建聯周浩鼎，但他認為暫不接受任何最終的選舉結果，在官方結果發出前不會發表感想。他又恭喜對手梁天琦獲超過五萬票：「我留意到梁天琦，以及其本民前取得超過五萬票，我是恭喜他，也是認為他們打了一場非常精彩的選戰。」
楊岳橋又讚揚梁天琦是質素的新一代，認為他絕對值得獲取這票數：「梁天琦的個人質素，也在香港人面對展現出來，是絕對有質素的香港新一代。」他承諾過去民主派所得的票數中，有部分屬於激進民主派，「所以也有部分可能今次是流向梁天琦，流向梁天琦身上」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】黃成智承認落敗　稱中間路線比預期艱難</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E9%BB%83%E6%88%90%E6%99%BA%E6%89%BF%E8%AA%8D%E8%90%BD%E6%95%97-%E7%A8%B1%E4%B8%AD%E9%96%93%E8%B7%AF%E7%B7%9A%E6%AF%94%E9%A0%90%E6%9C%9F%E8%89%B1%E9%9B%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 02:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E9%BB%83%E6%88%90%E6%99%BA%E6%89%BF%E8%AA%8D%E8%90%BD%E6%95%97-%E7%A8%B1%E4%B8%AD%E9%96%93%E8%B7%AF%E7%B7%9A%E6%AF%94%E9%A0%90%E6%9C%9F%E8%89%B1%E9%9B%A3/</guid>
      <description>黃成智，圖片來源：無綫電視片段截圖 黃成智，圖片來源：無綫電視片段截圖
 香港立法會新界東補選的點票工作仍在進行。新思維的黃成智宣布未能當選，又承認中間路線比預期更難走。
黃成智對於未能贏取議席，向支持他的選民表示抱歉，「我們看到我們走的中間路線、新思維真的很艱難，比我們預期更艱難。我們看到本土民主前線拿到的票數比我們預期多很多，這反映香港社會對政府施政不滿程度，我們要積極關心。」
黃成智認為得票率不高，可能因為新思維做得不夠好，會進行檢討，但他強調「中間路線」沒有走錯，揚言會繼續走下去。
被問到9月會否再次參選立法會，黃成智表示目前仍然言之過早。他又強調如果社會需要有人為社會服務，新思維將會義不容辭。
相關報道：香港電台／無綫新聞</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】指參選目標已達　梁天琦未定9月會否再戰立法會</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%8C%87%E5%8F%83%E9%81%B8%E7%9B%AE%E6%A8%99%E5%B7%B2%E9%81%94-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E6%9C%AA%E5%AE%9A9%E6%9C%88%E6%9C%83%E5%90%A6%E5%86%8D%E6%88%B0%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 02:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%8C%87%E5%8F%83%E9%81%B8%E7%9B%AE%E6%A8%99%E5%B7%B2%E9%81%94-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E6%9C%AA%E5%AE%9A9%E6%9C%88%E6%9C%83%E5%90%A6%E5%86%8D%E6%88%B0%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83/</guid>
      <description>梁天琦（無綫新聞片段截圖） 梁天琦（無綫新聞片段截圖）
 香港立法會新界東補選於周日晚上10時30分結束，點票工作目前正在進行。本土民主前線梁天琦凌晨向傳媒表示，今次參選的目標均已達到，現時未決定9月會否再度參選立法會。
梁天琦強調自己走出來參選的兩個目標均已經達到。第一是希望將本土政綱及理念帶給全香港人，與主流政黨辯論；第二是鼓勵青年走出來參政，「我的助選團有超過800個，有好多都是新一代的人，很多都是政治素人，但他們非常熱心投入這場選戰」。
梁天琦表示暫未決定今年9月會否參選立法會，「到9月的時候，我要考慮的是，可否賦予多一個新的意義給自己、新的任務。如果我無一個這樣的新意義，我再參選其實只不過是固步自封」。
梁天琦又認為，本土派有進行打擊水貨的行動，估計自己在北區有較多支持者。不過梁天琦直言，現時可見自己的勝選不大，但在正式公布選舉結果之前，不會承認落敗。
他又謂，今次票數可供本土派日後參考：「今次的票數，是本土派聯合一齊，精銳盡出取得的票數。所以這是一個很好的指標，供本土派參考，到底有多少支持者相信本土理念。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】將軍澳尚德票站　唯一梁天琦票數超越楊岳橋</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%B0%9A%E5%BE%B7%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E7%A5%A8%E6%95%B8%E8%B6%85%E8%B6%8A%E6%A5%8A%E5%B2%B3%E6%A9%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 02:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%B0%9A%E5%BE%B7%E7%A5%A8%E7%AB%99-%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6%E7%A5%A8%E6%95%B8%E8%B6%85%E8%B6%8A%E6%A5%8A%E5%B2%B3%E6%A9%8B/</guid>
      <description>新東補選各票站點票結果陸續公布，根據政府在九成票站點算完成時公布數字，現已點算的有效票數為 365,876 票，當中領先的是公民黨楊岳橋（136,731票），其次為民建聯周浩鼎（125,919票）及本土民主前線梁天琦（55,776票）。
公民黨的楊岳橋與本民前的梁天琦比併，一直是公眾焦點。現已知各票站的點票結果中，楊岳橋的得票數字均比梁天琦高，然而根據青年新政監票員的消息，在將軍澳尚德邨尚德社區中心票站，卻出現梁天琦得票數字（1325）比楊岳橋（1162）高的情況，是為所有票站中，唯一出現此情況的票站。不過該點票中心的首位為周浩鼎（1652票）。至於本土派曾在該區多次進行反水貨客行動的上水彩園邨票站，梁天琦票數（847票）反而比楊岳橋的 1236 票為低。
青年新政召集人梁頌恆透露，青年新政在尚德區內兩個地點，每日開街站宣傳，對於此區梁得票稍勝楊，梁認為是「努力有回報」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沙田區議員稱　錦豐有票箱未能打開　票站主任擬爆鎖被阻止</title>
      <link>/topic/%E6%B2%99%E7%94%B0%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E7%A8%B1-%E9%8C%A6%E8%B1%90%E6%9C%89%E7%A5%A8%E7%AE%B1%E6%9C%AA%E8%83%BD%E6%89%93%E9%96%8B-%E7%A5%A8%E7%AB%99%E4%B8%BB%E4%BB%BB%E6%93%AC%E7%88%86%E9%8E%96%E8%A2%AB%E9%98%BB%E6%AD%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Feb 2016 00:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B2%99%E7%94%B0%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1%E7%A8%B1-%E9%8C%A6%E8%B1%90%E6%9C%89%E7%A5%A8%E7%AE%B1%E6%9C%AA%E8%83%BD%E6%89%93%E9%96%8B-%E7%A5%A8%E7%AB%99%E4%B8%BB%E4%BB%BB%E6%93%AC%E7%88%86%E9%8E%96%E8%A2%AB%E9%98%BB%E6%AD%A2/</guid>
      <description> 無綫新聞片段截圖
 【凌晨1時45分更新報道】
香港立法會新界東補選於晚上10時30分結束，點票工作目前正在進行。不過在沙田頌安邨香港中文大學校友會聯會陳震夏中學的票站，其中一個票箱無法打開。沙田區區議員陳國強稱，票站主任一度打算「爆鎖」，惟現場民眾紛紛反對。有市民不滿，情緒激動，報道稱有警員到場戒備。
至凌晨近1時40分，票站主任最後決定「爆鎖」，並將有問題的票箱選票，和其餘三個票箱選票混在一起。現場有市民極為不滿，批評做法有違選舉公平公正的原則，氣氛極為緊張。
無綫新聞在凌晨1時許現場報道指，票箱仍未被打開。票站主任稱不知是何時遺失了鎖匙，而他們一般的做法，都是將鎖匙及鎖頭扣在一起。票站主任表明，已請示選舉事務處及律政司的意見，可以用其他工具開箱。
不過現場有市民反對此做法，認為應先點算其餘三個票箱，並將有問題的票箱以其他的方法處理。雙方仍在爭持中，點票工作一度未能進行。
陳國強今日在Facebook上表示，於沙田錦豐選區有票箱鎖匙失踪，導致票箱未能打開。票站主任準備爆鎖，但現場民眾反對，並要求弄清是否有人偷開票箱，或鎖頭被人更換。陳國強是沙田錦濤區區議員，他在去年的區選中，擊敗了民建聯原區議員楊文銳。
 突發消息..…錦豐選區、一個票箱開不了！鎖匙失踪！票站主任準備爆鎖一一大家反對！眾兄弟要求…攪清楚是不是有人偷開票箱！鎖被换！大家嘈緊！有兄弟講嘈都不可以？拉我啦！
Posted by 陳國強 on Sunday, February 28, 2016
  無綫新聞片段截圖
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>親建制票站調查：楊岳橋得票率為33.2%　形容勝算很大</title>
      <link>/topic/%E8%A6%AA%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%A5%A8%E7%AB%99%E8%AA%BF%E6%9F%A5-%E6%A5%8A%E5%B2%B3%E6%A9%8B%E5%BE%97%E7%A5%A8%E7%8E%87%E7%82%BA33-2-%E5%8B%9D%E7%AE%97%E5%BE%88%E5%A4%A7/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 23:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A6%AA%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%A5%A8%E7%AB%99%E8%AA%BF%E6%9F%A5-%E6%A5%8A%E5%B2%B3%E6%A9%8B%E5%BE%97%E7%A5%A8%E7%8E%87%E7%82%BA33-2-%E5%8B%9D%E7%AE%97%E5%BE%88%E5%A4%A7/</guid>
      <description>圖片來源：楊岳橋 facebook  圖片來源：楊岳橋 facebook
 香港立法會新界東補選於晚上10時30分結束。親建制的香港研究協會公布票站調查結果，截至晚上10時30分，即選舉完結一刻，公民黨楊岳橋的推算得票率為33.2%；民建聯周浩鼎為30.5%；本土民主前線梁天琦為20.4%。香港研究協會形容，楊岳橋「推算勝出機會很大」，其餘六人均為「推算勝出機會很小」
其餘候選人中，獨立的方國珊的推算得票率為8.7%；新思維黃成智為4.5%；獨立的梁思豪獲1.6%；無黨派的劉志成獲1.1%。
有關結果較截至晚上9時30分的調查，形勢更明顯，早前的調查中，公民黨楊岳橋的推算得票率為32.5%，與民建聯周浩鼎的31.7%相當接近。推算結果當時形容，二人的勝出機會均等，其餘五名候選人「推算勝出機會很小」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】《立場》等網媒記者　被拒進入點票新聞中心</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E7%AB%8B%E5%A0%B4-%E7%AD%89%E7%B6%B2%E5%AA%92%E8%A8%98%E8%80%85-%E8%A2%AB%E6%8B%92%E9%80%B2%E5%85%A5%E9%BB%9E%E7%A5%A8%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B8%AD%E5%BF%83/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 22:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E7%AB%8B%E5%A0%B4-%E7%AD%89%E7%B6%B2%E5%AA%92%E8%A8%98%E8%80%85-%E8%A2%AB%E6%8B%92%E9%80%B2%E5%85%A5%E9%BB%9E%E7%A5%A8%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B8%AD%E5%BF%83/</guid>
      <description>資料圖片：票站記者登記處 資料圖片：票站記者登記處
 香港立法會新界東補選今日舉行，但作為新聞中心並公佈選舉結果的調景嶺體育館，卻拒絕《立場新聞》等多家網絡媒體的記者進場。一眾網媒記者只能在場外等候在11時進入公眾區域。
立法會新界東補選的結果，將會在調景嶺體育館的新聞中心內公布，並在傍晚開放給傳媒內進，無綫等媒體早有記者在場。不過當本網三名記者在晚上約10時到達調景嶺體育館的傳媒登記處時，卻被登記人員拒絕入場。登記人員解釋，只有持採訪通知的媒體才可進內，並要求本網記者輪候公眾人士籌，在11時後才准進入公眾人士區域。本網記者查問如何才能獲邀採訪，對方則著記者聯絡當值新聞主任。
多家網媒均報稱未能進入新聞中心。香港獨立媒體稱，獨媒記者嘗試以網媒記者身份入內進行採訪，惟新聞中心的登記職員稱，只限獲發邀請的傳媒機構才能以傳媒身份入內，拒絕獨媒記者進入，並建議記者稍後於以公眾人士身份入場。
端傳媒報道指，其攝影記者被拒以新聞記者身份入內。選管會新聞中心回覆端傳媒查詢時稱「只有受邀請傳媒才能採訪」，若媒體不在「受邀請名單內」則不能安排。但新聞主任未有解釋，政府是以什麼樣的準則、或以什麼樣的過程「遴選」傳媒名單，亦未解釋為何關乎公眾利益的選舉新聞也要為媒體設定「受邀」門檻，政府新聞處又以何種授權監管傳媒機構及新聞自由。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>多宗疑似選舉違規行為　俱涉周浩鼎</title>
      <link>/topic/%E5%A4%9A%E5%AE%97%E7%96%91%E4%BC%BC%E9%81%B8%E8%88%89%E9%81%95%E8%A6%8F%E8%A1%8C%E7%82%BA-%E4%BF%B1%E6%B6%89%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 21:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%A4%9A%E5%AE%97%E7%96%91%E4%BC%BC%E9%81%B8%E8%88%89%E9%81%95%E8%A6%8F%E8%A1%8C%E7%82%BA-%E4%BF%B1%E6%B6%89%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E/</guid>
      <description>周浩鼎 Facebook 圖片 周浩鼎 Facebook 圖片
 立法會新界東補選接近尾聲，選舉期間發生多個異常或疑似違規的事件，當中大部分都與民建聯及其候選人周浩鼎有關。有候選人質疑民建聯發動蛇齋餅粽攻勢，以及未經申請以「洗樓」方式呼籲居民投票。
「記得投3號，以後有餐飯食」
楊岳橋今日在Facebook上表示，收到街坊報料稱，「成車人去大埔李興貴中學投完票，就去畔涌有免費餐食」，質疑有對手發動蛇齋餅粽攻勢。他及後再轉載了另一條短片，片中一名男子在廣福邨麥當勞內，打電話呼籲別人投3號周浩鼎，又稱「記得投3號，以後有餐飯食」。
《明報》報道稱，旗下一名記者今日收到一通號碼為6字頭的電話，對方直呼該記者全名，並提醒他投票支持周浩鼎。記者隨即追問對方是誰，以及為何知道記者的名字，惟對方重複呼籲支持3號後，即掛斷電話。
票站職員疑引導選民投周浩鼎
另據公民黨向《蘋果日報》稱，在今天下午1時許，於將軍澳寶琳邨文娛活動會堂票站內，疑有票站職員引導選民投周浩鼎。當時一名男選民領取選票時問職員：「邊個唔搞搞震？最憎搞搞震！」派發選票的女職員即回答：「民建聯囉。」公民黨選舉代理人及後已向票站副主任作投訴。
本土民主前線的Facebook，就揭發多個地區都有人以「洗樓」方式，拍門呼籲居民投票，並質疑「洗樓有冇申請架」。其中在將軍澳的尚真樓，有人手持疑似周浩鼎的傳單洗樓。本民前及後再轉載了一段網民片段，稱於上水彩園有人逐戶拍門，並稱：「婆婆，三號喎，三號係，如果你唔識呢叫個個選舉事務主任呢，你話三號，三隻手指，佢會幫你手投票架啦。」
有西貢選民「被投票」
《蘋果日報》引述一名選民彭小姐稱，今日在西貢市中心大會堂票站準備投票時，票站職員卻指記錄顯示她早已投票，懷疑遭人冒認或記錄出錯。選舉主任對她表示，通常此情況或因票站職員出錯，亦可能是「有啲公公婆婆朝早嚟咗投，下晝又嚟投過」。
彭小組堅稱沒有重複投票，選舉主任容許她重新投票，但在追問後卻承認彭小組一票將會成為「廢票」，並放入標示「重覆投票」的信封另行處理。彭及後即場作書面投訴，並促處方查證她是否遭人冒認，還是有職員出錯。
立法會新界東補選候選人包括無黨派的劉志成、新思維黃成智、民建聯周浩鼎、獨立的梁思豪、獨立的方國珊、本土民主前線梁天琦，及公民黨楊岳橋。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>港大成立逾百載　黃成智今轟梁天琦：唔係我哋努力爭取，你有鬼大學讀？</title>
      <link>/topic/%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%88%90%E7%AB%8B%E9%80%BE%E7%99%BE%E8%BC%89-%E9%BB%83%E6%88%90%E6%99%BA%E4%BB%8A%E8%BD%9F%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6-%E5%94%94%E4%BF%82%E6%88%91%E5%93%8B%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E7%88%AD%E5%8F%96-%E4%BD%A0%E6%9C%89%E9%AC%BC%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E8%AE%80/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 18:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B8%AF%E5%A4%A7%E6%88%90%E7%AB%8B%E9%80%BE%E7%99%BE%E8%BC%89-%E9%BB%83%E6%88%90%E6%99%BA%E4%BB%8A%E8%BD%9F%E6%A2%81%E5%A4%A9%E7%90%A6-%E5%94%94%E4%BF%82%E6%88%91%E5%93%8B%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E7%88%AD%E5%8F%96-%E4%BD%A0%E6%9C%89%E9%AC%BC%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E8%AE%80/</guid>
      <description>The Young Reporter 片段截圖 The Young Reporter 片段截圖
 立法會新界東補選正在舉行，各候選人正忙於四出拉票。本土民主前線梁天琦與新思維黃成智下午於粉嶺狹路相逢，即場展開辯論。黃成智宣稱自己多年來為民主做了很多事，又斥梁天琦：「唔係我哋努力爭取，你有鬼大學讀？ 」。不過就讀港大的梁天琦反擊稱：「香港大學1912年成立，你1912年出世未呀？」
梁天琦一開始就質問黃成智，「做咩咁快告急呀？」黃成智回應指自己是「為香港告急」。黃之後多次反問梁：「你為香港民主做過甚麼？」、「你除了佔中之外，搞到香港一鑊泡之外，做過甚麼？」梁則斥對方，「做了30幾年，甚麼也沒有付出過」。
雙方不斷自說自話，及後梁天琦一度打算離開，「你由Day 1已告急，大家都知道你會輸，所以唔再同你講啦，bye bye中間超人」。但黃成智高呼：「你唔好走住」，繼續追問梁「你做過啲乜？」
黃成智又不斷稱自己多年來為民主做了很多事，包括爭取了立法會一半議席直選。黃成智又稱：「你今日有大學讀呀，唔係我哋努力爭取返嚟，你有鬼大學讀？」就讀港大文學院五年級的梁天琦反擊：「你唔好搞笑啦，香港大學1912年成立，你1912年出世未呀？」
新界東補選候選人包括無黨派的劉志成、新思維黃成智、民建聯周浩鼎、獨立的梁思豪、獨立的方國珊、本土民主前線梁天琦，及公民黨楊岳橋。
 A debate sparked in Fanling station when Leung Tin-kei Edward asked Wong Shing-chi Nelson, “What have you contributed to Hong Kong over the past years?”Wong said violence should not be encouraged, but on the other hand the reason why Hong Kong is in its current situation is because people choose to deal with problems in a moderate manner.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】周浩鼎打告急牌　建制總動員撐場　李慧琼：追究網上抺黑</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E%E6%89%93%E5%91%8A%E6%80%A5%E7%89%8C-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%B8%BD%E5%8B%95%E5%93%A1%E6%92%90%E5%A0%B4-%E6%9D%8E%E6%85%A7%E7%90%BC-%E8%BF%BD%E7%A9%B6%E7%B6%B2%E4%B8%8A%E6%8A%BA%E9%BB%91/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 17:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E%E6%89%93%E5%91%8A%E6%80%A5%E7%89%8C-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E7%B8%BD%E5%8B%95%E5%93%A1%E6%92%90%E5%A0%B4-%E6%9D%8E%E6%85%A7%E7%90%BC-%E8%BF%BD%E7%A9%B6%E7%B6%B2%E4%B8%8A%E6%8A%BA%E9%BB%91/</guid>
      <description>新界東立法會議席補選今天舉行，多名重量級建制議員為周站台，打告急牌，呼籲集中票源投周浩鼎。
周浩鼎下午約四時在大圍美林邨造勢，很多建制派議員到場支持，包括工聯會議員王國興、鄧家彪，經民聯林健鋒、梁君彥，議員梁美芬，新民黨葉劉淑儀，還舉牌指「周浩鼎選情告急」，叫口號「反暴力行正路集中票源投三號」。
林健鋒發言指，周浩鼎年青有為，有一顆服務社會的赤子之心，讚他「他為大家留下一滴淚」，問道「你想一個肯為香港留下一滴淚，抑或喺外面搞搞震，要每一個人都要流一滴血的人？梗係周浩鼎啦！」呼籲大家投周一票。
李慧琼：追究網上抺黑
民建聯主席李慧琼指，暫時的投票率較2012年低2%，仍有很多市叫未投票。她又主動提到，網上有人發出調亂候選人號碼的宣傳，又喻收起長者身份証，她斥這是犯法行為，會報警處理。至於有指在大埔有人持周的單張，指可接載其他人往投票，她沒有正面回應，但指會處理全部沒證據的指控，對網上的抹黑，會嚴正追究。
被問到呼籲集中票源是否因票源被黃成智或方國珊分散了，李慧琼回應指星因為候選人眾多，只想大家集中投周浩鼎。
周浩鼎打告急牌，指告急因為沉默的大多數仍未投票，他們過往或沒投票習慣，或不關心政治，但若不想下一代在歪風下成長，希望他們可出來投票。被問到為何這麼早告急，他重申是因為選情嚴峻，沉默大多數未投票，又被問到日前的眼淚有否沖淡今天眾多盟友來站台的額外效果，周只重申呼籲沉默大多數來投票。
周指，若想香港繼續發展，就請大家集中票源投三號，幫下一代抉擇，香港定可行回正路。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>歐錦棠拍片教「喊戲」　暗嘲周浩鼎喊唔出</title>
      <link>/topic/%E6%AD%90%E9%8C%A6%E6%A3%A0%E6%8B%8D%E7%89%87%E6%95%99-%E5%96%8A%E6%88%B2-%E6%9A%97%E5%98%B2%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E%E5%96%8A%E5%94%94%E5%87%BA/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 17:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%AD%90%E9%8C%A6%E6%A3%A0%E6%8B%8D%E7%89%87%E6%95%99-%E5%96%8A%E6%88%B2-%E6%9A%97%E5%98%B2%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E%E5%96%8A%E5%94%94%E5%87%BA/</guid>
      <description>立法會新界東補選今天舉行，演員歐錦棠今日在Facebook上載影片，呼籲網民投票。他又以演員身份教授網民如何演出「喊戲」，暗嘲早前在論壇感觸落淚的民建聯周浩鼎。
歐錦棠在影片中表示，近日有同學問他如何演出「喊戲」，借此暗嘲周浩鼎早前在論壇中「喊唔出，交唔到戲」。歐錦棠又稱喊的最高境界，是欲哭無淚，「好似宜家咁」。
他教網民如果要演出「喊戲」，就要懂得控制面上的「提上唇鼻翼肌」，「你識得控制這條肉，幾時想喊、點喊都得」。歐錦棠更即席示範，在數秒之內就成功令自己熱淚盈眶。
周浩鼎日前在選舉論壇上表示自己被多次抹黑，「日日你打我、我打你」，並隨即感觸落淚。周浩鼎其後為自己失儀致歉，表示「眼淚是為香港而流」，並指縱使與其他候選人立場不一樣，仍希望大家可坐埋一齊慢慢傾，一齊做正經事。
周浩鼎是立法會新界東補選候選人之一。其他候選人包括無黨派的劉志成、新思維黃成智、民建聯周浩鼎、獨立的梁思豪、獨立的方國珊、本土民主前線梁天琦，及公民黨楊岳橋。
 仲唔拿拿聲去投票？唔係人地真係喊㗎喇！
Posted by 歐錦棠 Stephen Au on Saturday, February 27, 2016
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>轟左派暴動殺警　退休警單挑周浩鼎助選團　籲勿投「敗類」</title>
      <link>/topic/%E8%BD%9F%E5%B7%A6%E6%B4%BE%E6%9A%B4%E5%8B%95%E6%AE%BA%E8%AD%A6-%E9%80%80%E4%BC%91%E8%AD%A6%E5%96%AE%E6%8C%91%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E%E5%8A%A9%E9%81%B8%E5%9C%98-%E7%B1%B2%E5%8B%BF%E6%8A%95-%E6%95%97%E9%A1%9E/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 15:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%BD%9F%E5%B7%A6%E6%B4%BE%E6%9A%B4%E5%8B%95%E6%AE%BA%E8%AD%A6-%E9%80%80%E4%BC%91%E8%AD%A6%E5%96%AE%E6%8C%91%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E%E5%8A%A9%E9%81%B8%E5%9C%98-%E7%B1%B2%E5%8B%BF%E6%8A%95-%E6%95%97%E9%A1%9E/</guid>
      <description>該退休警員高舉標語：「周浩鼎琉集團左派工會，1967年策動炸彈暴動，暴徒用炸彈炸死警察11名，市民死傷52人」。 該退休警員高舉標語：「周浩鼎琉集團左派工會，1967年策動炸彈暴動，暴徒用炸彈炸死警察11名，市民死傷52人」。
 立法會新界東補選今天舉行。大約3點，一名自稱退休警務人的男子，在上水港鐵站天橋，在民建聯的拉票街站對面，舉牌叫口號，呼籲選民不要支持民建聯周浩鼎這種｢敗類｣。
該男子高舉的標語稱：「周浩鼎琉集團左派工會，1967年策動炸彈暴動，暴徒用炸彈炸死警察11名，市民死傷52人」。
該自稱60多歲的男子表示，1967年暴動有份執勤，當時工聯會隨處放炸彈，殺害52名市民，亦有11名同袍殉職。他在場舉牌叫口號，表示自己是為正義而行出來，呼籲市民「不要再支持民建聯周浩鼎的敗類！」
當本網記者問，不投周浩鼎可投誰，他就建議市民可以投票予梁天琦或楊岳橋，直言｢6號7號，隨便｣。
 67暴動有份執勤 退休警員：勿投民建聯周浩鼎、斥敗類
【退休警員：勿投「敗類」民建聯周浩鼎】立法會新界東補選今天舉行。大約3點，一名自稱退休警務人員的男子，在上水港鐵站天橋，在民建聯的拉票街站對面，舉牌叫口號，呼籲選民不要支持民建聯周浩鼎這種｢敗類｣。該男子高舉的標語稱：「周浩鼎琉集團左派工會，1967年策動炸彈暴動，暴徒用炸彈炸死警察11名，市民死傷52人」。該自稱60多歲的男子表示，1967年暴動有份執勤，當時工聯會隨處放炸彈，殺害52名市民，亦有11名同袍殉職。他在場舉牌叫口號，表示自己是為正義而行出來，呼籲市民「不要再支持民建聯周浩鼎的敗類！」當本網記者問，不投周浩鼎可投誰，他就建議市民可以投票予梁天琦或楊岳橋，直言｢6號7號，隨便｣。
Posted by Stand News 立場新聞 on Saturday, 27 February 2016
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新東補選】《大學線》：周浩鼎助選人員　向長者拉票　私家車接送</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%B7%9A-%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E%E5%8A%A9%E9%81%B8%E4%BA%BA%E5%93%A1-%E5%90%91%E9%95%B7%E8%80%85%E6%8B%89%E7%A5%A8-%E7%A7%81%E5%AE%B6%E8%BB%8A%E6%8E%A5%E9%80%81/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 14:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E5%A4%A7%E5%AD%B8%E7%B7%9A-%E5%91%A8%E6%B5%A9%E9%BC%8E%E5%8A%A9%E9%81%B8%E4%BA%BA%E5%93%A1-%E5%90%91%E9%95%B7%E8%80%85%E6%8B%89%E7%A5%A8-%E7%A7%81%E5%AE%B6%E8%BB%8A%E6%8E%A5%E9%80%81/</guid>
      <description> 2.28新東補選，大埔區有人嘗試接載長者投票。（圖片來源：《大學線》（U-Beat Magazine）facebook page）
 立法會新界東補選投票今天舉行，建制派繼續組織「長者票」。今天，大埔區再有人嘗試駕車接送長者投票。近月安老院選民登記數字激增的大埔選區，屬於新界東範圍，該區再次出現疑似有人嘗試駕車接送長者投票的情況。
據中文大學學生刊物《大學線》（U-Beat Magazine）的facebook page報道，民建聯候選人周浩鼎位於大埔廣福村的街站，有手持周浩鼎宣傳單張的女士，向兩、三名長者拉票，邀請長者上車，指「（投票）有車坐」，並表示會接載他們到投票站投票。
另外，將軍澳區有人派發建制報章《大公報》，該報今日A1頭條是力撐民建聯候選人周浩鼎的內容。有將軍澳區議員直指該行為破壞選舉公平。
 2.28新東補選，大埔區有人嘗試以七人車接載長者投票。（圖片來源：《大學線》（U-Beat Magazine）facebook page）
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【不斷更新】新界東補選　選情速遞</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8%E6%8A%95%E7%A5%A8%E7%B5%B1%E8%A8%88-%E4%B8%8D%E6%96%B7%E6%9B%B4%E6%96%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Feb 2016 13:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8%E6%8A%95%E7%A5%A8%E7%B5%B1%E8%A8%88-%E4%B8%8D%E6%96%B7%E6%9B%B4%E6%96%B0/</guid>
      <description>立場新聞 新界東補選專頁 票數結果將不斷更新！（另可點擊以上圖片）
https://legcobe2016.thestandnews.com/
【04:42】楊岳橋料以萬票險勝周浩鼎　梁天琦得票一成半
【02:06】已點算票數的票箱已有 111 個，處理選票超過 29 萬張。暫時楊岳橋領先，得票超過十萬。
【01:45分】沙田區議員稱　錦豐有票箱未能打開　票站主任擬爆鎖被阻止（更新報道）
沙田頌安邨香港中文大學校友會聯會陳震夏中學的票站，其中一個票箱無法打開。沙田區議會陳國強稱，票站主任決定「爆鎖」，現場民眾紛紛反對。有市民不滿，情緒激動，現場有大量警員戒備。
【01:30】梁天琦：不肯定九月是否參選
本土民主前線參選人梁天琦在調景嶺選舉新聞中心接受傳媒訪問，指今次票數是本土精銳盡出所得票數，自己就未決定九月是否參選立法會選舉。

【01:20】黃成智欲進入點票中心時 一度遭職員問：「無哂籌，你係邊嗰」
【01:15】楊岳橋得票首次超過周浩鼎　點票中心現場公眾大叫「楊岳橋當選！」
 【新東補選】調景嶺新聞中心　楊岳橋超前領先一刻片段
【新東補選】調景嶺新聞中心　楊岳橋超前領先一刻片段立法會新界東補選正進行點票，將軍澳調景嶺體育館設立的新聞中心中，有進場的市民和各參選人的支持者在公眾人士區觀看點票。一時十分左右，當現場螢光幕顯示楊岳橋超前周浩鼎的一刻，現場的支持者興奮歡呼。根據《立場新聞》新東補選專頁更新，楊岳橋暫以28,507票領先。立場新聞 新界東補選專頁 票數結果將不斷更新！【https://legcobe2016.thestandnews.com/】新東選情實時更新【http://bit.ly/1THdlJL】＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊＊《立場新聞》贊助計畫 MyStand：https://mystand.thestandnews.com/
Posted by Stand News 立場新聞 on Sunday, 28 February 2016
 【23:25】建制組織票站民調：楊岳橋勝
香港研究協會發佈截止10點半的票站民調，楊岳橋支持率以33.2%領先，周浩鼎則為30.5%，梁天琦20.4%、方國珊8.7%、黃成智 4.5%。協會合共訪問了14895人。
【23:15】點票開始
選管會主席馮驊打開票箱，現在開始點票。
另外，有建制背景的香港研究協會，發表截至晚上九點半票站調查結果：
楊岳橋32.5%　周浩鼎31.7%
梁天琦20.1%　方國珊8.7%
【22:40】投票結束
選舉已經結束，票站於下午10:30關閉。
周浩鼎選後受訪表示，確實見到沉默大多數，沒有投票習慣，一直希望呼籲他們出來投票，為香港表態，自己陣營一路以來都告急，因選情嚴峻，但都盡力去做。
周浩鼎指，建制與泛民在新東差距較大，新東是泛民票倉，強調選戰是很難打。至於為何要向傳媒保密今日行程，周浩鼎重申自己是打落後戰，義工要爭取時間向市民拉票，要求記者體諒。
對於鄉事派是否支持，民建聯主席李慧琼表示，周浩鼎得到鄉議局主席劉業強的支持，張學明亦已動員鄉事派，副主席陳克勤指，鄉事沒支持民建聯，不是事實。
公民黨楊岳橋受訪時。被問到會否擔心被本土民主前線候選人梁天琦搶走部分選票，楊岳橋強調選票從來都不在他的袋內，而是在選民的手中。他相信憑自己以往政績，仍能獲得市民的支持。他認為香港人懂得選擇，並有能力判斷哪個候選人能代表自己進入立法會。
梁天琦則表示，絕不認同自己是鎅票，今次是希望向港人傳達自己的政治理念。他指自己已盡的責任，做自己要做的事，不會對結果失望。他又指，自己助選團的朝氣，蓋過其他候選團隊，亦有長者表示支持。
【22:30】 投票人數</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
