<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>本土味道 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E5%91%B3%E9%81%93/</link>
    <description>Recent content in 本土味道 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 11 Sep 2018 13:53:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E5%91%B3%E9%81%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【土瓜灣變遷時．下】重建前最後日子　「土家」在推土機前的鄰舍實驗</title>
      <link>/articles/%E5%9C%9F%E7%93%9C%E7%81%A3%E8%AE%8A%E9%81%B7%E6%99%82-%E4%B8%8B-%E9%87%8D%E5%BB%BA%E5%89%8D%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%97%A5%E5%AD%90-%E5%9C%9F%E5%AE%B6-%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E5%9C%9F%E6%A9%9F%E5%89%8D%E7%9A%84%E9%84%B0%E8%88%8D%E5%AF%A6%E9%A9%97/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Sep 2018 13:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9C%9F%E7%93%9C%E7%81%A3%E8%AE%8A%E9%81%B7%E6%99%82-%E4%B8%8B-%E9%87%8D%E5%BB%BA%E5%89%8D%E6%9C%80%E5%BE%8C%E6%97%A5%E5%AD%90-%E5%9C%9F%E5%AE%B6-%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E5%9C%9F%E6%A9%9F%E5%89%8D%E7%9A%84%E9%84%B0%E8%88%8D%E5%AF%A6%E9%A9%97/</guid>
      <description>「土家」現時由「社區文化關注」和「維修香港」兩個組織共同營運。由左至右：「社區文化關注」社區營造幹事許謹穎(Helen)和陳瑞玲；「維修香港」發言人梁敬生(Max)
  前言
近日港鐵沙中綫土瓜灣站沉降超標醜聞，令焦點再落在這曾經繁盛、重建將臨的舊工業區。滾滾巨輪將至，聚居區內數十載的街坊，除了面對自身安危，也將看見因重建「打散」自己的生活，眼前的舊香港仍有多少能存留？
《立場新聞》記者走訪兩個社區組織「維修香港」、「土家」，看看一些有心人，如何在「要向前看」的隙縫中，伸手把街坊們拉住、連起來，認真地說：「事情不一定要這樣」。
上篇文章（由維修劏房到關注沉降　「維修香港」的民主揼石仔實驗），我們跟「維修香港」一同出隊洗樓，了解這個成立於後雨傘時代的組織，如何走入舊區實踐民主「揼石仔」實驗，又遇上什麼挑戰。
「土家」則是可一而不可再、大膽的鄰舍實驗，不少街坊的聚腳地。一班「佛系」的「土家人」，嘗試透過不同點子，讓更多人看到這獨特社區，又用心聆聽街坊心聲。日後要搬走時，只望在心中的人情味，成為重新開始的力量。
 *　*　*
土瓜灣以前不是這樣的。翻開古老的地圖，這裡叫「土家灣」，曾是海邊一座山，又有沙灘。60 年代，政府移山填海，土瓜灣發展成工業重地，生產火柴、味精、電池和暖水壺等廉價用品。這裡的街名和樓宇，不少都隆重其事地加上「新」字，似要提醒人這區來日可期的新氣象。
這區海邊曾有一個怪石嶙峋的海心島，島上的海心廟和魚尾石更是「旅遊景點」，填海後變成是神功戲和歌舞表演之地，及後再成為街坊工友蹓躂的「海心公園」。後來，「香港製造」成絕響，土瓜灣社區再變：橋裕、橋發由工廈變住宅；為興建中九龍幹線，曾是拍劇、釣魚談情聖地的馬頭角公眾碼頭也將清拆、重置。
土瓜灣現已成「自由行」住宿「聖地」，又有碼頭「大巴」泊位。走在區內，不時會看到跟著「旗仔」走、駱驛不絕的旅客，中產屋苑樓下舖都是應運而生的金行和朱古力手信店，附近大都是做「團餐」的食肆。
一個炙熱的周日下午，「維修香港」發起人之一阿龍，帶著導賞團遊走於變得沙塵滾滾、地盤處處的社區。
「那是我的小學，小弟有個 15 分鐘生活圈，我是超過 30 年的街坊，在前面住，工作也在附近。我每日返工不是『塞車』而是『塞人』（自由行）。」阿龍指著在拆卸的「汽車渡輪碼頭」一帶，對團友們說。「我們遺忘了的沙灘，遺忘了的新山、新碼頭街、（樂民）新村，好多新嘢都變舊了。」
滄海桑田，原本的土地格局在數十年間，已完全從記憶中洗去。今次重建完成後，還有多少人記得現在的土瓜灣是何等模樣？ 重建後阿龍又會不會留下？「會，反正留了三十多年了。」
*　*　* *　*　酷熱警告生效的下午，陽光暴烈地曬在土瓜灣鴻福街上，街頭靜悄悄的令人昏昏欲睡。兩邊車房師傅赤膊在修車，有上年紀的街坊買完餸緩緩走過，在唐樓陰影下的「貴記」荳品舖，店家在舖內陰涼位休息，畢竟他們每朝四時已開工磨豆漿。
鴻福街 16 號地下，是前身為「昌興雞鴨」的「土瓜灣故事館」（下稱「土家」）。綠底紅字的「化整為零」傳統花牌匾下，街坊周太在大枱旁，與「社區文化關注」社區營造幹事許謹穎（Helen）傾計，興奮地展示她剛「淘返來」的「戰利品」— 數學彩色小膠棒。風扇吹出熱風，周太幾位小朋友滴著汗在玩，「啦啦啦～」地哼起歌來，桌上擱著瑩光粉紅透明玩具槍、藍威寶清潔劑和半瓶可口可樂。
「土家」就如社區中心、托兒所和補習社混合體，住在附近的小朋友一放學，就會過來玩和做功課；街坊屋企要「鑽洞」會過來借電鑽；閒時經過，又會在門口「打牙骹」。「土家人」願意花時間跟街坊做朋友，平日經過車房又會跟師傅們打招呼，這都是街坊感受到的「情」。
 「土家」就如社區中心、托兒所和補習社混合體，住在附近的小朋友一放學，就會過來玩和做功課
 「很多時社區力量有多少，很靠平日在生活上的片段和關係去凝聚&amp;hellip;我們也不想好像『外來人』般入來。」Helen笑說。
本由聖雅各福群會營運的「土家故事館」，在得到「市區更新基金」兩年資助下，於四年前的 6 月 7 日悄悄進駐這個被唐樓包圍的小社區。幾年下來，這地方逐漸成為社區平台、街坊聚腳地。
其中一位最初來「開館」的，是曾在灣仔藍屋「香港故事館」工作的社工小田(黎嘉駿)。他憶述，最初原意是希望透過「土家」幫街坊尋回生活喘息的空間、彼此連結，日後面對重建變遷時，也可以一起面對。
「個個都住劏房，是很局促壓迫的地方…這裡好像變了他們的『大廳』，讓他們找到生活的地方。」小田笑著說。
「土家」主力籌辦「接地氣」的社區活動、工作坊和展覽，如區內導賞團，每周家長小組，讓街坊交流「煮餸」和「湊仔」心得；又與當區老舖合作，製作立體拼貼畫和記錄口述歷史；見唐樓不少信箱「霉霉爛爛」，就製作白鐵信箱送給唐樓住戶；甚至曾辦放映會、粵曲會、街頭運動會等。昔日鄰舍關係較為密切，「土家」嘗試透過各種活動與街坊進行「鄰舍實驗」，把這些在城市變遷裡蕩然無存的人情味和社區網絡，再次連結起來。
曾差點關門大吉的「土家」
「土家人」日常的「重要工作」，就是在這「社區大廳」裡跟街坊做朋友，聆聽他們往往被忽視的心聲，又「有來有往」地分享自己的故事。有了互信，再去找適合的組織方法。
要連繫街坊，因為推土機即將殺到土瓜灣。重建項目規模有多大？市建局 2015 年宣布土瓜灣首個重建項目，一年後再增加三個，包括「土家」範圍在內，至今已宣布的有十多個重建項目，合共影響 5 千多人，規模比影響 3 千多人的觀塘裕民坊重建還要大。「離土家十分鐘路程，有八成土地已被市建局收購。」Helen 說。
「尤其是土瓜灣是個基層草根社群，他們有很多內心世界需要被聆聽、被感知。」另一位「社區文化關注」社區幹事瑞玲說。「如他們社區網絡意識強的話，在政策推動、行動時會很主動。當重建來臨，他們也願意多講需要，或知政策有不足時，也會站出來爭取。」
這裡，街坊們不是一串串被登記的檔案編號，而是一個個活生生的人。未來當變遷臨到，要面對冷冰冰的重建大計和官員時，這種看似微小、累積下來的溫度，或能給予他們多點勇氣和力量。
「土家」成立至今，經歷不少波折，更曾因資助「斷纜」而差點關門大吉。現時雖沒固定資助，卻由「社區文化關注」和「維修香港」兩個組織共同營運。這個合作，說起來也算是淵緣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【土瓜灣變遷時．上】由維修劏房到關注沉降　「維修香港」的民主揼石仔實驗</title>
      <link>/articles/%E5%9C%9F%E7%93%9C%E7%81%A3%E8%AE%8A%E9%81%B7%E6%99%82-%E4%B8%8A-%E7%94%B1%E7%B6%AD%E4%BF%AE%E5%8A%8F%E6%88%BF%E5%88%B0%E9%97%9C%E6%B3%A8%E6%B2%89%E9%99%8D-%E7%B6%AD%E4%BF%AE%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%8F%BC%E7%9F%B3%E4%BB%94%E5%AF%A6%E9%A9%97/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Sep 2018 18:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9C%9F%E7%93%9C%E7%81%A3%E8%AE%8A%E9%81%B7%E6%99%82-%E4%B8%8A-%E7%94%B1%E7%B6%AD%E4%BF%AE%E5%8A%8F%E6%88%BF%E5%88%B0%E9%97%9C%E6%B3%A8%E6%B2%89%E9%99%8D-%E7%B6%AD%E4%BF%AE%E9%A6%99%E6%B8%AF-%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%8F%BC%E7%9F%B3%E4%BB%94%E5%AF%A6%E9%A9%97/</guid>
      <description>「維修香港」成員每周四都會由「土家」出隊探訪附近基層街坊，為他們維修家電和修茸單位，順說談論民主民生議題。前排左為義工Edith。
  前言
近日港鐵沙中綫土瓜灣站沉降超標醜聞，令焦點再落在這曾經繁盛、重建將臨的舊工業區。滾滾巨輪將至，聚居區內數十載的街坊，除了面對自身安危，也將看見因重建「打散」自己的生活，眼前的舊香港仍有多少能存留？
《立場新聞》記者走訪兩個社區組織「維修香港」、「土家」，看看一些有心人，如何在「要向前看」的隙縫中，伸手把街坊們拉住、連起來，認真地說：「事情不一定要這樣」。
其中「維修香港」透過幫基層街坊維修，「深耕細作」地關注民生、推動民主。與其在塵土紛飛時被動地接受安排，組織者與街坊如何互相賦權、在生活夾縫中匍匐前行？
「土家」則是可一而不可再、大膽的鄰舍實驗，不少街坊的聚腳地。一班「佛系」的「土家人」，嘗試透過不同點子，讓更多人看到這獨特社區，又用心聆聽街坊心聲。日後要搬走時，只望在心中的人情味，成為重新開始的力量。
這一集先聚焦在「維修香港」，這個成立於雨傘運動之後的組織，走入舊區實踐民主「揼石仔」的實驗，會遇到什麼挑戰？
 * * * * * * * *
「梗係擔心！冧咁點走啊！好似馬頭圍道冧樓時咁點！」住在同類一梯兩伙唐樓的獨居長者古太，對 2010 年初發生在土瓜灣發生的倒塌事件，仍有餘悸。近月傳媒揭發港鐵沙中綫土瓜灣站周邊 23 幢樓宇及多條地下煤氣管沉降超標，她正住在其中一幢。
爆出沉降醜聞翌晚，「維修香港」服務隊義工到沉降超標大廈「洗樓」。踏入古太的客廳，在光管白光下，義工抬頭就望到一條在橫樑上伸延的長裂縫。古太的大廈就在沙中綫地盤旁，施工時屋企有多震動？「嘈到死又震到死！」，附近一帶唐樓，少說也有五六十年樓齡。
 古太橫樑上伸延的長裂縫
  港鐵沙中綫土瓜灣站周邊 23 幢樓宇沉降超標，古太(左)正住在其中一幢。這晚，「維修香港」義工Edith到訪了解情況。
 身穿「維修香港」黑底鮮黃正方標誌T恤的義工隊，在昏黃的街燈下遇上曾姓老夫婦，他們住在沉降情況最嚴重之一的「七喜大廈」。三年前，一塊呎多長的天花石屎，「嘭」一聲掉了下來他們的睡床位置，幸好當時夫婦倆在飯廳晚飯，逃過一劫。
「跌正房裡張床！好彩無跌死人啊！」曾太提起就勞氣。「(港鐵)說不關他們事，你冇得拗嫁&amp;hellip;咪自己整囉，又近過年，嬲都無計！佢地話你們樓舊，鋼筋生銹所以掉落來，無得講啊講咩？佢口大你口細，你市民無得講啊！」三年後，她仍餘怒未消。
單位出現裂縫、兩年沒廁所水，甚至天花板掉下水泥，港鐵一貫歸咎「你哋幢樓舊」和「唔關佢哋事」，這是義工「洗樓」時最常聽見的居民投訴。
居民大多數是打工仔，返得早收得晚，工作後還有多少力氣與官商周旋？小市民都不知如何跟進，很多人要自掏腰包，一次又一次地修茸單位，在巨大的無力感之下，也要繼續過活。
在這件震動全城的工程醜聞上，與香港現況不無相似：當政府不肯認帳負責，市民唯有自求多福。
爆沉降超標 冀街坊主動關注事件自救
「維修香港」源自 2014 年雨傘運動，是透過探訪及提供義務修茸服務，關懷區內弱勢居民的義工服務隊，「基地」就在不遠處鴻福街的「土家」。他們平日也擺街站，向街坊講解社區民生議題，鼓勵公民參與。 近日除了論及重建和沙中綫工程等，更會重點講街坊最關心的「沉降」問題，500 張單張一晚派完。
平心而論，三年多以來他們幫街坊「義修」，替冷氣機「換雪種」、修理雪櫃和整水喉修茸等，接觸的幾百宗個案，與今次那些「私樓」沉降超標涉及的規模，相差甚遠，超越了他們一向的服務範圍。
不過義工Edith說，街坊一天仍住在有裂縫的單位都有危險，他們不能不管，想引起更多關注，她希望街坊留意裂紋或其他可能因施工導致的狀況，以相片紀錄，並主動跟他們說，「（做到的話）已是很大的進步，希望有更多街坊找我們傾。」她說。「事件要被更多人知，你有（的問題），其實大家也有。」
 「維修香港」師傅和義工出隊，大熱天的晚上三人花足力氣，把二手大雪櫃搬上三樓街坊家中。
  在狹長的唐樓梯間，師傳們流著大汗，想盡辦法把大雪櫃搬上三樓</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【本土味道 2】公利真料竹蔗水</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E5%91%B3%E9%81%93-2-%E5%85%AC%E5%88%A9%E7%9C%9F%E6%96%99%E7%AB%B9%E8%94%97%E6%B0%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2015 13:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E5%91%B3%E9%81%93-2-%E5%85%AC%E5%88%A9%E7%9C%9F%E6%96%99%E7%AB%B9%E8%94%97%E6%B0%B4/</guid>
      <description>上環的公利真料竹蔗水，第三及第四代傳人三位崔先生，堅持不落防腐劑，每天父子檔以榨汁機，將竹蔗壓成冰凍清甜的新鮮竹蔗汁，相當消暑解渴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【本土味道 1】 大澳炭燒雞蛋仔</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E5%91%B3%E9%81%93-1-%E5%A4%A7%E6%BE%B3%E7%82%AD%E7%87%92%E9%9B%9E%E8%9B%8B%E4%BB%94/</link>
      <pubDate>Thu, 14 May 2015 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E5%91%B3%E9%81%93-1-%E5%A4%A7%E6%BE%B3%E7%82%AD%E7%87%92%E9%9B%9E%E8%9B%8B%E4%BB%94/</guid>
      <description>大澳有檔炭燒雞蛋仔，戴黑超的李伯伯總是從容不迫站在自製炭爐前，以熟練手藝，在火花之中烘出一底又一底外脆內軟的雞蛋仔。你食過未？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
