<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>保育與漁業 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD/</link>
    <description>Recent content in 保育與漁業 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Dec 2015 17:32:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【保育與漁業 3】漁民轉型保文化 「漁民對香港貢獻 地位沒太多人講」</title>
      <link>/articles/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD-3-%E6%BC%81%E6%B0%91%E8%BD%89%E5%9E%8B%E4%BF%9D%E6%96%87%E5%8C%96-%E6%BC%81%E6%B0%91%E5%B0%8D%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%B2%A2%E7%8D%BB-%E5%9C%B0%E4%BD%8D%E6%B2%92%E5%A4%AA%E5%A4%9A%E4%BA%BA%E8%AC%9B/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2015 17:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD-3-%E6%BC%81%E6%B0%91%E8%BD%89%E5%9E%8B%E4%BF%9D%E6%96%87%E5%8C%96-%E6%BC%81%E6%B0%91%E5%B0%8D%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%B2%A2%E7%8D%BB-%E5%9C%B0%E4%BD%8D%E6%B2%92%E5%A4%AA%E5%A4%9A%E4%BA%BA%E8%AC%9B/</guid>
      <description>鄭華明用心介紹展館內的漁具。 鄭華明用心介紹展館內的漁具。
 菲律賓漁民在政府協助下轉型至生態旅遊，並共同管理海洋保護區，不少香港漁民亦希望獲政府支援。但據兩位成功轉型的漁民經驗，政府資助與支援非轉型的首要條件。轉任休閒漁業導賞員的漁民鄭華明一心只望保育「沒太多人講」的漁民文化，認為政府幫不了什麼，亦反對設立更多海洋保護區，以免扼殺漁民生計。但自行購置遊艇轉行載客的漁民，則支持設立海洋保護區，因為「多些保護，多些魚，就多些客人」。
南丫島漁民文化村上漁業展館，遊客又可來作休閒垂釣。
 南丫島漁民文化村上漁業展館，遊客又可來作休閒垂釣。
 「香港漁民的貢獻沒太多人講」
人稱「明哥」的鄭華明出生於漁民家庭，直至2002、2003年，他發覺漁穫慚慚減少，開始擔心生計問題。2004年，明哥口中的老闆陳偉明，有意收購南丫島的漁排，合併成為休閒漁場，邀請明哥協助籌備。經兩年準備，南丫島漁民文化村終於2006年開幕，鄭華明就開始當營運經理和導賞員，向市民和旅客提供導賞服務。
南丫島漁文化村內有休閒釣魚區、漁業歷史展館，還有屬於明哥、有37年歷史的漁船，供遊客參觀。「香港漁民對香港的貢獻、地位沒太多人講」，明哥無奈地說，「但我們漁民也有根深柢固的文化，為何沒人提出去保留？」明哥自言「放了很多心機」在設計導賞內容、尋找展品上，只為保育香港的漁民文化。
文化村內的餵魚區。
 文化村內的餵魚區。
 遊客可來作休閒垂釣。
 遊客可來作休閒垂釣。
 政府幫不了
雖然有些有意轉做生態旅遊的漁民，認為政府的支持很重要，但明哥指，要經營生態旅遊，最重要並非倚賴政府的資助，而是靠自己，「當你知道政府幫不到你，就要自己想辦法」。
明哥稱，南丫島漁民文化村的客源主要來自本地，多為學校和社福機構的導賞團，但受針對內地客的行動影響，加上不少內地客來過後不會再來，「十一黃金周」的內地客數字比以往下跌，今年的遊客總數減沙。他只好加強與酒家的合作，例如安排遊客到其酒家時，爭取折扣，以吸引遊客。
談到政府的海洋保育的措施，明哥認為這些措施對漁民文化村的運作沒直接影響，「因為我日常的工作是保育漁民文化，這文化可以是非物質」。他甚至反對設立更多海洋保護區，認為保護區只會扼殺捕漁範圍，又指「政府的所謂保育政制令保育和漁民的關係兩極化」。他認為「環保概念與漁民根本是對著幹」，反問若要保護環境，何不停發車牌，紓緩空氣污染問題。
在明哥眼中，文化村的最大挑戰，是來自日常運作。例如刮颱風的日子，設施很易被吹爛，要想方法保護漁排，導賞的活動內容又要時常更新，要設計新遊戲介紹漁民工作，收費也不能太貴。
「香港漁業是一個夕陽行業」，明哥慨歎，現在只望找到與他思想接近的漁民做他的拍檔，一同管理文化村。
明哥設計了「無鈎釣魚」的活動，讓遊客參加。
 明哥設計了「無鈎釣魚」的活動，讓遊客參加。
 明哥讓遊客參觀有37年歷史的漁船。
 明哥讓遊客參觀有37年歷史的漁船。
 明哥介紹海洋生物。
 明哥介紹海洋生物。
 「西貢多了魷魚，遊客就開心」
現年60歲的香港漁民團體聯會副主席鄭景文出身於漁民家庭，但早於在80年代轉行旅遊業。他說，漁民收入不穩定，「一時多一時少，朝窮晚富」，眼見漁穫日少，他決心轉型。1987年，鄭景文賣掉漁船後投資近40萬元，購置一般遊艇，之後再增購快艇，在西貢開始接載遊客生意。鄭景文說，現時遊艇每團收取6000元，再加上載客玩花式滑水的收入，收入較捕魚所得穩定。
鄭景文認為，西貢「得天獨厚」，有市場，不用政府資助，遊客也會湧至。「我不是要他（政府）的資助，我是要他的政策！」與鄭華明不同，鄭景文非常贊成設立海洋保護區，「多些保護，多些魚，就多些客人」，他說「西貢多了魷魚，遊客就開心」。
環團：保育與生計並存　漁民也可得益</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【保育與漁業 2】漁民轉型困難重重　斥政府大興土木損生態　講一套做一套</title>
      <link>/articles/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD-2-%E6%BC%81%E6%B0%91%E8%BD%89%E5%9E%8B%E5%9B%B0%E9%9B%A3%E9%87%8D%E9%87%8D-%E6%96%A5%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%A4%A7%E8%88%88%E5%9C%9F%E6%9C%A8%E6%90%8D%E7%94%9F%E6%85%8B-%E8%AC%9B%E4%B8%80%E5%A5%97%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%A5%97/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Dec 2015 12:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD-2-%E6%BC%81%E6%B0%91%E8%BD%89%E5%9E%8B%E5%9B%B0%E9%9B%A3%E9%87%8D%E9%87%8D-%E6%96%A5%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%A4%A7%E8%88%88%E5%9C%9F%E6%9C%A8%E6%90%8D%E7%94%9F%E6%85%8B-%E8%AC%9B%E4%B8%80%E5%A5%97%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%A5%97/</guid>
      <description>自幼隨父母出海捕魚的霍家輝參觀本田灣的漁排時，也幫忙餵魚。
 自幼隨父母出海捕魚的霍家輝，與約20位香港漁民參觀過菲律賓公主港的海洋保護區後，認為不能「照辦煮碗」的將菲律賓的模式搬到香港。他曾參加政府漁業生態旅遊試驗計劃當導賞員，慨嘆政府一方面鼓勵漁民轉型生態旅遊，一方面大興土木影響自然環境，批評政府「講一套做一套」，而前年推出5億香港漁業持續發展基金，申請門檻高，霍認為政府沒政策配合推動轉型。
港府推生態旅遊　漁民：沒有什麼自然環境　睇不到海豚
香港漁民互助社副主席彭華根說，在60、70年代高峰期，長洲有600至700艘近岸作業漁船，但2012年底禁拖以後漁船已比高鋒期少了六成。2015年，香港只有約9400名本地漁民在漁船上工作，共有4500艘漁船。香港水域自2012年12月31日起禁止拖網捕魚，為協助漁民轉型，漁農自然護理署早於2010年推出漁業生態旅遊試驗計劃，由漁民和非政府組織合作承投漁護署的漁業生態導賞團合約，讓漁民轉型為生態旅遊導賞員。
在2012、2013年參加過計劃的港九漁民聯誼會副理事霍家輝，批評政府「講一套做一套」。
漁業生態導賞團由屯門的民間組織接團，霍家輝負責做導賞員。他憶述，以前不時在沙洲、龍鼓洲一帶見到中華白海豚，但政府近年在新界西部大興土木，受港珠澳大橋等工程影響，根本「無東西給小學生看，沒有什麼自然環境，帶學生出海，都睇不到中華白海豚」，霍家輝只可無奈地說：「對政府沒什麼信心，他講一套做一套」。
霍家輝每次帶團只賺取500元津貼，加上導賞團團數不穩定，根本「搵不到錢」。霍又指，漁民與外界好像隔絕了，「不懂講解，不會講解給學生聽」，「轉型講就很易，漁民想做又沒能力去做」。
「這一代人不知何謂漁民，我也想人知多點」
霍家輝小六輟學，跟隨父母出海捕魚，他說自己「成世只打了3天工」，負責操作混凝土車，辛苦得很，發現漁民的生活較適合他。霍今年40歲，仍繼續漁民工作，於珠江口、澳門水域一帶作業，他慨嘆「這一代人不知何謂漁民，我也想搞好，讓人知多點」。
 霍家輝批評政府「講一套做一套」。
 特首梁振英在2013年的《施政報告》提出設立5億元「漁業持續發展基金」，協助本地漁民在香港水域發展可持續捕魚作業方法、以及發展休閒漁業等，去年7月始接受申請。但霍家輝指，基金門檻很高，手續繁複，團體才合資格申請。另外，要將漁船改裝轉作客船，有不少限制，例如要符合消防和海事處的規定，而且2012年的南丫島海難後，海事處驗船非常嚴格，令漁民要轉型至經型生態旅遊諸多制肘。
霍家輝認為，菲律賓和香港根本是「兩回事」，他形容當地就如「40年代的中國」，捕魚方法也「好原始」，相反在香港要當漁民的成本很高。他認為政府要鼓勵漁民轉型，先要提供地方和配套給漁民。
 彭華根希望漁船可「一牌兩用」，用作載客。
 漁船一牌兩用？
香港漁民互助社副主席彭華根（63歲）表示，已獲政府「漁業持續發展基金」批出120多萬，計劃明年開辦長洲至大嶼山長沙灣養魚區路線的生態導賞計劃，培訓受禁拖影響的漁民轉型做生態導賞員。
彭華根指，若一般漁民有意轉型辦導賞團，必須將漁船按法例規定改裝成客船，以符合座位、洗手間等規定，漁民一般難以負擔費用。他希望政府可放寬政策，例如只要漁民加添合適的安全措施，就可「一牌兩用」，以漁船載客出海進行休閒漁業。他又認為香港可參考菲律賓本田灣的例子，讓漁民「協助執法」，因為本地漁民掌握外地漁船在港非法捕漁的時間，他們可將相關資訊告知執法部門，協助執法。
不過，食物及衞生局局長高永文早於今年初於立法會表示，政府曾研究漁船「一牌兩用」的建議，強調首要考慮乘客安全，認為把現時的漁船改裝至符合現行法例的載客標準，涉及的費用或比買合適的船隻更高，所以，他指若漁民計劃長期參與休閒漁業，「可考慮購置或租用載客船隻，以及改裝漁船成為載客船隻作營運」。
曾任南區區議員的香港漁民團體聯會主席張少強批評政府完全不支持休閒漁業，即使港府不想如菲律賓般給予民間團體經營生態旅遊的專營，亦應推出其他支援政策，如在船牌限制上配合生態遊旅發展。張少強稱「漁民並不反對保育」，但漁民同時也要有好的方式維持生計才能轉型成功。
 張少強
  張少強參觀當地的魚市場。
  20名香港漁民隨世界自然基金會香港分會到菲律賓考察海洋保護區的運作。
 文/Yan</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【保育與漁業 1】菲律賓保育海洋　漁民轉營生態旅遊　可供香港借鏡？</title>
      <link>/articles/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD-1-%E8%8F%B2%E5%BE%8B%E8%B3%93%E4%BF%9D%E8%82%B2%E6%B5%B7%E6%B4%8B-%E6%BC%81%E6%B0%91%E8%BD%89%E7%87%9F%E7%94%9F%E6%85%8B%E6%97%85%E9%81%8A-%E5%8F%AF%E4%BE%9B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%80%9F%E9%8F%A1/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2015 13:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD-1-%E8%8F%B2%E5%BE%8B%E8%B3%93%E4%BF%9D%E8%82%B2%E6%B5%B7%E6%B4%8B-%E6%BC%81%E6%B0%91%E8%BD%89%E7%87%9F%E7%94%9F%E6%85%8B%E6%97%85%E9%81%8A-%E5%8F%AF%E4%BE%9B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%80%9F%E9%8F%A1/</guid>
      <description>Pambato珊瑚礁海洋保護區上的地標－－海龜型浮潛平台。 Pambato珊瑚礁海洋保護區上的地標－－海龜型浮潛平台。
 香港於2012年底起於本港水域禁止拖網捕魚，當局承諾推動可持續漁業發展，協助漁民轉型至生態旅遊。但說易行難，不少漁民批評政府欠缺配套，「講一套做一套」，環保團體亦批評港府的海洋保育政策不足、執法不力。本月初，《立場新聞》記者隨團到菲律賓公主港市，考察當地的海洋保護區運作。當地海洋保護區由漁民和政府共同管理，保育之外漁民又可靈活地發展生態旅遊，收入大增，或可供香港借鏡。但香港漁民對這種保育與經濟結合的共同管理模式，仍是滿腔疑問，有所保留。
環團倡增香港海洋保護區
香港現時有4個海岸公園，包括海下灣、印洲塘、沙洲及龍鼓洲，以及東平洲，另加上鶴咀海岸保護區，只佔香港水域1.47%。世界自然基金會香港分會助理環境保護經理（海洋）李美華指出，這與聯合國「愛知生物多樣性目標」將一成水域列為海岸保護範圍的目標相距甚遠；即使政府將於大小磨刀洲等設立海岸公園，也只是工程的補償措施。世界自然基金會香港分會希望2020年前爭取政府承諾達成一成的目標。世界自然基金會香港分會（WWF）亦主張加入社區參與元素，與漁民、居民共同管理海岸保護區，同時協助漁民轉型至養殖業或生態旅遊，以減低對海洋的捕撈壓力。
非法捕魚 執法不力
不過，漁民對海洋保護區的成效有所懷疑。
現時，只有獲簽發捕魚許可證的漁民，才可於海岸公園內捕魚，海岸保護區則全面禁捕。63歲的香港漁民互助社副主席彭華根指，雖然香港自設立海岸公園和禁拖後，漁穫的確有所上升，但同時有很多內地漁船在香港水域非法拖網捕魚或於海岸公園內非法捕魚，漁民多次報警要求水警和漁護署執法，也徒勞無功，「因為水警來，他們（內地漁船）就走，水警走，他們又回來」，令海岸公園和海岸保護區只成了守法的香港漁民的限制。
本田灣發展生態旅遊，吸引不少遊客到來。（圖片來源：WWF-Hong Kong）
 本田灣發展生態旅遊，吸引不少遊客到來。（圖片來源：WWF-Hong Kong）
 彭華根指很多內地漁船在海岸保護區內非法捕魚。
 彭華根指很多內地漁船在海岸保護區內非法捕魚。
 世界自然基金會香港分會助理環境保護經理（海洋）李美華指，香港的海岸保護區要改變「由上而下」的管理模式。
 世界自然基金會香港分會助理環境保護經理（海洋）李美華指，香港的海岸保護區要改變「由上而下」的管理模式。
 本田灣 政府社區共同管理 漁民帶團
李美華認為，香港的海洋保護區要改變這種「由上而下」的管理模式，要變得更靈活，「用漁民的知識，去講怎樣保育，令他們有歸屬感」。所以，WWF與20位香港漁民，於本月初到菲律賓巴拉望島（Palawan）公主港市（Puerto Princesa City）本田灣「取經」，考察當地的Pambato珊瑚礁海洋保護區，採用社區共同管理模式的成效，了解如何在保育同時，居民和漁民可經營生態旅遊維持生計。
當地政府根據法例，在公主港設立16個魚類或海洋保護區，當中位於本田灣的Pambato珊瑚礁海洋保護區於2008年8月成立，面積為16.84公頃，遊客要付30披索（約5港元）的入場費，90%入場費收益會用作海洋保護區運作，餘下則用作資助環境資源管理工程。Pambato保護區禁止捕魚、餵魚、在珊瑚礁區域內拋錨等，但可進行科學研究和生態旅遊，如浮潛、坐玻璃底艇等。
本田灣的旅遊服務由非政府組織本田灣船夫協會（Honda Bay Boatmen&amp;rsquo;s Association, HOBBAI）專營。HOBBAI在市政府和環保團體協助下，於1996年成立，後於1997年12月獲當地市長發出行政命令，獲准專營本田灣的旅遊服務。
HOBBAI的成員為本田灣的漁民，他們本身採用炸藥、拖網等破壞性方法捕魚，但面對過度捕撈、漁穫日少的問題，他們都願意由非法捕魚活動，轉型至生態旅遊。漁民可自由選擇於旅遊旺季帶團、淡季捕魚，更有漁民經營水上餐廳、兼做生態導遊、載客到保護區外休閒垂釣、帶客浮潛。政府更賦予漁民權力拘捕非法捕魚的人，再交予執法部門。
遊客可以在Pambato保護區內浮潛，但指導遊客的船夫提醒，不要將膠袋等垃圾拋到海上，以免海龜誤食垃圾。
 遊客可以在Pambato保護區內浮潛，但指導遊客的船夫提醒，不要將膠袋等垃圾拋到海上，以免海龜誤食垃圾。
 遊客可在水上餐廳上遊覽紅樹林區。
 遊客可在水上餐廳上遊覽紅樹林區。
 魚類增 收入增</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
