<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>選民登記調查 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%AA%BF%E6%9F%A5/</link>
    <description>Recent content in 選民登記調查 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Jul 2020 19:29:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%AA%BF%E6%9F%A5/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【選民登記追查】中聯辦全幢購入做高層宿舍　大廈無名稱保安嚴密　呂秉權：涉情報收集避人耳目</title>
      <link>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E5%85%A8%E5%B9%A2%E8%B3%BC%E5%85%A5%E5%81%9A%E9%AB%98%E5%B1%A4%E5%AE%BF%E8%88%8D-%E5%A4%A7%E5%BB%88%E7%84%A1%E5%90%8D%E7%A8%B1%E4%BF%9D%E5%AE%89%E5%9A%B4%E5%AF%86-%E5%91%82%E7%A7%89%E6%AC%8A-%E6%B6%89%E6%83%85%E5%A0%B1%E6%94%B6%E9%9B%86%E9%81%BF%E4%BA%BA%E8%80%B3%E7%9B%AE/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2020 19:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E5%85%A8%E5%B9%A2%E8%B3%BC%E5%85%A5%E5%81%9A%E9%AB%98%E5%B1%A4%E5%AE%BF%E8%88%8D-%E5%A4%A7%E5%BB%88%E7%84%A1%E5%90%8D%E7%A8%B1%E4%BF%9D%E5%AE%89%E5%9A%B4%E5%AF%86-%E5%91%82%E7%A7%89%E6%AC%8A-%E6%B6%89%E6%83%85%E5%A0%B1%E6%94%B6%E9%9B%86%E9%81%BF%E4%BA%BA%E8%80%B3%E7%9B%AE/</guid>
      <description>《立場新聞》記者在查訪有選民登記的中聯辦物業期間，發現由中聯辦全幢持有住宅大廈，多數只有街道及門牌號碼，外牆沒有大廈名稱，即使當區居民亦難以知道大廈來歷；當中西半山蒲飛路 18 號物業全幢物業，住客包括中聯辦行政財務部正副部長等高層。資深中國新聞工作者、浸會大學新聞系高級講師呂秉權指出，中聯辦涉及特務人員，例如情報收集工作等，因此其大廈管理必須更小心，又認為購入全幢物業避人耳目。
《立場新聞》連日查訪期間，到訪多幢全幢屬於中聯辦或新民置業（中聯辦官員持股的香港註冊公司）的大廈，發現有關大廈十分隱蔽，以「清華街 10-16 號」為例，該大廈外牆只有街道號碼，沒有寫上名稱。
 皇后大道西 411 號樂怡軒正門，並無寫上大廈名稱。
  「蒲飛路 18 至 24 號」及「皇后大道西 411 號樂怡軒」，同樣亦是全幢由中聯辦或新民置業持有，兩幢大廈同樣沒有任何識別，相信一般同區市民亦難以得悉有關大廈的來歷，且保安亦比一般大廈保安嚴密，陌生人需要登記，甚至要說出找那一個單位，及與該人士有何關係，才可獲准上樓。兩幢物業同樣由國企中國海外物業服務公司，負責管理。
行財部正副部長 居蒲飛路 18 號
據保安向記者指，蒲飛路 18 號至 24 號屬於「高級宿舍」；物業本身是西半山分層豪宅，共有 52 個單位，面積 1200 呎至 2000 餘呎不等 ，由中聯辦 2003 年 2月就以 3.2 億元向上海市政府在香港的窗口企業上海實業購入，距離中聯辦僅數分鐘車程。翻查公司註冊處資料，中聯辦行政財務部部長、身兼新民置業董事陳志斌，以及同為新民董事、行政財務部副部長孫忠新，也居於蒲飛路 18 至 24 號。
 蒲飛路 18 號至 24 號（圖中最高一幢）是西半山分層豪宅，共有 52 個單位，面積 1200 呎至 2000 餘呎不等
 新民置業另一名董事陳敦洲，則居於皇后大道西 411 號樂怡軒，距離中聯辦僅數百米。陳敦洲在兩年前曾以在文匯報的中聯辦員工專欄撰文，當時自我介紹指來港工作超過 8 年，屬中聯辦行政財務部。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【選民登記追查】 中聯辦各區住宅　至少 15 人登記做選民　疑似「官二代」有份</title>
      <link>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E5%90%84%E5%8D%80%E4%BD%8F%E5%AE%85-%E8%87%B3%E5%B0%91-15-%E4%BA%BA%E7%99%BB%E8%A8%98%E5%81%9A%E9%81%B8%E6%B0%91-%E7%96%91%E4%BC%BC-%E5%AE%98%E4%BA%8C%E4%BB%A3-%E6%9C%89%E4%BB%BD/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2020 18:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E5%90%84%E5%8D%80%E4%BD%8F%E5%AE%85-%E8%87%B3%E5%B0%91-15-%E4%BA%BA%E7%99%BB%E8%A8%98%E5%81%9A%E9%81%B8%E6%B0%91-%E7%96%91%E4%BC%BC-%E5%AE%98%E4%BA%8C%E4%BB%A3-%E6%9C%89%E4%BB%BD/</guid>
      <description>中聯辦近年斥資數以十億在全港大舉購入住宅物業，《立場》追查發現，至少 15 名選民，以中聯辦在各區持有住宅單位，登記成為選民。記者走訪有選民登記的中聯辦物業，部分如西半山蒲飛路 18 號、北角清華街 10 號等住宅大廈，全幢由中聯辦持有，保安森嚴，相信用作中聯辦官員宿舍。有大廈保安要求到訪的記者，出示中聯辦相關職員證件，有保安指其中一名登記選民是中聯辦官員的子女。亦有單位疑似已空置一段時間，信箱塞滿信件，相信長時間未有人居住，信件收件人與中聯辦官員同名。
對於有疑似中聯辦子女，利用以中聯辦物業登記做選民，政制及內地事務局強調，只要有關人士符合相關記資格，即屬香港永久性居民、通常居港等，即可登記成為選民。資深中國新聞工作者、浸會大學新聞系高級講師呂秉權指出，有不少中聯辦高層官員的第二代、第三代子女已植根香港，甚至長大後會由黨級編收，成為中聯辦幹部。
香港眾志今年 4 月公布調查指，截至去年 2 月底，中聯辦在港持有至少 757 個物業單位。《立場新聞》對比 2020 年臨時選民登記冊及中聯辦持有物業地址，發現至少 15 個選民，以中聯辦或中聯辦控制公司「新民置業」持有單位登記成為選民，有資格在 9 月立法會選舉投票，共牽涉 11 個住址。
記者走訪全部有選民登記的地址後，發現其中三棟大廈，分別是位於西半山蒲飛路 18 至 24 號、北角清華街10-16號，及皇后大道西 411 號的樂怡軒，相信用作中聯辦員工宿舍。
蒲飛路 18 號 兩登記選民 保安：高級宿舍 警察都唔入得
記者翻查選民登記冊發現，中聯辦全幢持有的西半山蒲飛路 18 至 24 號，兩個中層的單位，分別各有一人登記成選民，姓名分別為「廖博文」及「李昕」。
記者前往採訪時發現，位於蒲飛路 18 至 24 號的住宅大廈，門口大閘緊閉，並有保安員（下圖）看守。記者起初以探訪朋友為由嘗試入內，遭保安員拒絕。保安稱，出入該棟大廈必須出示「職員證」、或是他們熟悉的住客，才會獲准進內，又向記者表示：「你都知咩環境架喇。」記者及後追問「職員證」，是否中聯辦職員證，對方確認。
保安員又指出，如果沒有中聯辦職員證，則只能在由職員陪同情況下才能進入大廈，「差佬都入唔到嚟」。
至於記者問該棟大廈是否中聯辦宿舍，保安員糾正是「係高級宿舍」。記者到訪當晚，有一輛黑色私家車，駛進蒲飛路 18 至 24 號的停車場。車輛登記資料顯示，該輛私家車的登記車主是中聯辦。
登記地址位於西半山蒲飛路 18 至 24 號的選民「廖博文」，網上公開資料顯示，有一名同名同姓的人士，2017 在港就讀大學；另外，「廖博文」名字亦出現於去年一份香港各界青年聯署聲明嚴厲譴責暴徒暴力行徑聯署聲明中。
北角清華街10號 一選民登記 保安：父親是中聯辦官員 中聯辦相關公司新民置業，持有北角清華街 10-16 號全幢 ，有一名選民「孫雪華」用上址登記。記者在大堂向保安員查詢，表示欲上門找「孫雪華」，查詢對方與中聯辦的關係，保安員表示「我知道」，並糾正記者「她（孫雪華）不是中聯辦的，她父親是中聯辦的。」記者之後詢問該大廈是不是中聯辦宿舍，保安則指「你不用管」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【選民登記追查】由政府掌任命權　12 公營機構、公司登記功能組別選民　過半無回覆投票機制</title>
      <link>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%8E%8C%E4%BB%BB%E5%91%BD%E6%AC%8A-12-%E5%85%AC%E7%87%9F%E6%A9%9F%E6%A7%8B-%E5%85%AC%E5%8F%B8%E7%99%BB%E8%A8%98%E5%8A%9F%E8%83%BD%E7%B5%84%E5%88%A5%E9%81%B8%E6%B0%91-%E9%81%8E%E5%8D%8A%E7%84%A1%E5%9B%9E%E8%A6%86%E6%8A%95%E7%A5%A8%E6%A9%9F%E5%88%B6/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jul 2020 18:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E6%8E%8C%E4%BB%BB%E5%91%BD%E6%AC%8A-12-%E5%85%AC%E7%87%9F%E6%A9%9F%E6%A7%8B-%E5%85%AC%E5%8F%B8%E7%99%BB%E8%A8%98%E5%8A%9F%E8%83%BD%E7%B5%84%E5%88%A5%E9%81%B8%E6%B0%91-%E9%81%8E%E5%8D%8A%E7%84%A1%E5%9B%9E%E8%A6%86%E6%8A%95%E7%A5%A8%E6%A9%9F%E5%88%B6/</guid>
      <description>選民登記追查系列
【選民登記追查 · 飲食界】美心拒回覆手執票數　吉野家兩鋪執笠　選舉事務處：失資格仍投票或犯法
【選民登記追查．體演文出界】警察書畫學會登記做選民　警一度否認　三日後改口認已登記
【選民登記追查．體演文出界】深紅商人社團擁 324 票　較上屆激增七成　手執 8% 選票
【選民登記追查．體演文出界】中聯辦網絡擁至少 30 票　聯合大公文匯佔 21 票　社團用中聯辦物業登記
【選民登記追查】增設重重限制 超法庭禁令 選舉事務處：配合防疫
 立法會的職能包括監察政府工作，但政府掌委人事委任權的公營機構、控制公司，本身亦登記成選民，透過團體票制度，在多個功能組別投票，左右選舉結果。《立場新聞》日前查閱 2020 年臨時選民登記冊，發現至少有 12 家由政府控制的機構，包括法定組織及政府控制公司，如旅遊發展局、海洋公園、港鐵及其附屬公司等，在商界（一）、進出口界、航運交通界、資訊科技、體演文出界等多個功能組別登記成為團體選民。
各家機構決定的投票意向不一，旅發局表明會投票；由政府撥款成立、 研發「銅芯抗疫口罩」（CuMask）的香港紡織及成衣研發中心指已決定不投票。上述 12 機構或公司當中，超過一半包括海洋公園、港鐵及下屬兩家分公司等，也未有回應會否今屆投票投票、以及如何決定投票意向等問題。
法定機構即按照香港相關法律規定成立，並履行法定職責的組織，委員會成員由政府任命。記者日前查閱 2020 年臨時選民登記冊發現，本港多個法定組織在功能界別登記成為團體選民。其中由政府掌握董事會或理事會任命權的旅遊發展局、市區重建局及海洋公園，分別在商界（一）各有一票。
旅發局：投票看理事會成員意見 要求利益衝突者不參與
今屆商界（一）議席，預料會由身兼行會成員的經民聯林健鋒爭取連任。到底各個公營機權如何決定投票？旅遊發展局回覆指，過往多屆立法會及特首選委選舉中均有參與投票，今年立會選舉亦會繼續投票。不論是立法會選舉或特首選委選舉，旅發局在進行投票前，會就候選名單諮詢理事會個成員的投票選項。至於可能會有利益衝突的理事會成員，旅發局指會要求有關成員不要參與。現任商界（一）立法會議員為經民聯林健鋒，其中旅發局成員梁宏正為經民聯青年委員會主席，是現任立法會主席、經民聯梁君彥兒子。
市建局現任主席為行會成員周松崗，投票授權人為行政總監韋志成，市建局未有回應查詢，但非執行董事、民主黨胡志偉指出，董事會未就投票問題開會，相信是由授權人決定投票意向。海洋公園則同樣未有回覆查詢。
新登記做商界（一）選民 紡織及成衣研發中心：不打算投票
另外由政府創新科技署撥款、理工大學承辦的香港紡織及成衣研發中心，亦在在商界（一）擁有一票。創新科技署回覆查詢時表示，紡織及成衣研發中心的董事局成員是由香港理工大學在得到政府的同意後委任。今年年初，紡織及成衣研發中心獲政府委託研發「銅芯抗疫口罩」，董事局成員包括多名業內人士，現任主席為溢達集團副董事長楊敏賢，立法會主席梁君彥的胞弟梁嘉彥亦是其中一名董事。紡織及成衣研發中心證實在今年新登記為選民，並不打算在本屆立法會功能組別選舉中投票。
機管局航運界有票 董事為界別議員易志明
另外，貿易發展局在進出口界有一票；由經民聯監事會主席林建岳任主席的貿發局指，由於過去 4 屆立法會進出口屆別候選人自動當選，因此過去毋須投票。貿發局表示，有關本屆立法會選舉投票事宜，將由理事會議決。
機場管理局在航運交通界有一票，機管局董事包括現任航運交通界易志明。至於機管局會如何決定投票意向、易志明如爭連任如何避免利益衝突，機管局回覆立場查詢時僅稱無補充。
藝術發展局在體育、演藝、文化及出版界有一票。儘管藝發局與上述大部分公營機構，全面由政府委任有所不同，部分委員有界別選民選出，但大部分委員包括主席仍然由政府直接委任，藝發局指會邀請候選人與委員見面、介紹選舉理念及讓大會委員作提問交流，會將個人投票意向交給辦事處統計，獲最多委員選擇的候選人可獲藝發局的支持票。
港鐵三界別擁 3 票 未回覆查詢 政府持 75% 股權的上市公司香港鐵路有限公司，則在航運交通界有一票。港鐵全資持有的附屬公司 「MTR Telecommunications Company Limited」，及港鐵持過半股權（57.4%）的八達通卡有限公司，則分別在資訊科技界及商界（一）各持一票。
香港特區政府通過外匯基金全資擁有香港按揭證券有限公司，屬下兩家公司香港按證保險有限公司以及香港年金有限公司，在保險界共有兩票。香港按揭證券董事會成員包括金管局高層、官員，主席兼執行董事正是現任財政司司長陳茂波。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【選民登記追查】中大為 IT 界選民　科大做進出口界選民　拒回應會否投票</title>
      <link>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E7%82%BA-it-%E7%95%8C%E9%81%B8%E6%B0%91-%E7%A7%91%E5%A4%A7%E5%81%9A%E9%80%B2%E5%87%BA%E5%8F%A3%E7%95%8C%E9%81%B8%E6%B0%91-%E6%8B%92%E5%9B%9E%E6%87%89%E6%9C%83%E5%90%A6%E6%8A%95%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jul 2020 18:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E4%B8%AD%E5%A4%A7%E7%82%BA-it-%E7%95%8C%E9%81%B8%E6%B0%91-%E7%A7%91%E5%A4%A7%E5%81%9A%E9%80%B2%E5%87%BA%E5%8F%A3%E7%95%8C%E9%81%B8%E6%B0%91-%E6%8B%92%E5%9B%9E%E6%87%89%E6%9C%83%E5%90%A6%E6%8A%95%E7%A5%A8/</guid>
      <description>選民登記追查系列
【選民登記追查 · 飲食界】美心拒回覆手執票數　吉野家兩鋪執笠　選舉事務處：失資格仍投票或犯法
【選民登記追查．體演文出界】警察書畫學會登記做選民　警一度否認　三日後改口認已登記
【選民登記追查．體演文出界】深紅商人社團擁 324 票　較上屆激增七成　手執 8% 選票
【選民登記追查．體演文出界】中聯辦網絡擁至少 30 票　聯合大公文匯佔 21 票　社團用中聯辦物業登記
【選民登記追查】增設重重限制 超法庭禁令 選舉事務處：配合防疫
 不少由政府掌控人事任命權的公營機構、控制的公司，有資格在 9 月立法會選舉投票之外（另見報道），由公帑資助大學及相關院校同樣有權在功能組別投票，《立場》翻查臨時選民登記冊發現，至少 5 間大專院校、屬下學院或學系，分別在商界（一）、資訊科技界及進出口界登記為團體選民。登記為資訊科持界選民的中文大學、以及登記為進出口界選民 ，同樣以保密原則，拒絕回應會否在今屆立法會選舉投票。
目前大學教職員有資格在立法會教育界別投票。教育界選民全屬個人票，合資格選民必須是教員、校長、註冊校董、大專院校校委會委員，或指定學校行政人員。
《立場》翻查臨時選民登記冊發現，原來各家大學亦以院校或各學系身份，在其他功能組別登記成為選民，如香港大學專業進修學院（商界一）、香港大學經濟工商管理學院（商界一）、香港中文大學（資訊科技界）、香港大學化學系（進出口界）香港科技大學（進出口界）。
港大經商學院商界（一）選民 院長身兼全國人大
其中商界（一）選民由香港總商會會員組成，港大專業進修學院、港大經濟工商管理學院，同樣在商界（一）有權投票。港大經濟及工商管理學院現任院長蔡洪濱，身兼全國人大代表，是北京大學光華管理學院前院長。港大經濟及工商管理學院指，未就選舉投票作任何討論或設定任何機制。港大專業進修學院未有回應選民登記的查詢。
香港大學化學系、香港科技大學分別在進出口界持有選票。自 1995年起，立法會進出口界一直由建制派壟斷，由唐英年、許長青至現任的黃定光，全部屬自動當選。今屆進出口界臨時登記冊共 1591 名選民，其中 977 名選民為團體票。
發記進口出界選民 科大：歷史原因
過去進出口界選民多數來自香港中華出入口商會成員，惟界別門欖頗低，如領有輸入及輸出受管制化學品牌照、進口或出口牌照、或進口（或 進口及出口）飲用酒類等公司，也有資格登記成選民，今屆民間也有人發起登記成為進口界的選民，希望打破多年由建制派自動當選的局面。
科大指因歷史原因，於早年成為立法會進出口界功能界別的團體選民，但指因應保密原則，大學不便透露會否於今屆立法會選舉相關界別中投票。至於港大化學系則未有回應查詢。
資訊科技界今屆臨時選民登記冊有 11,082 名選民，包括 375 名團體選民，包括中文大學一票。中大回覆指，中大因為是香港互聯網服務供應商協會的會員而成為資訊科技界功能組別選民。
至於《立場》查詢中大過往有無投票、及今屆會否投票等，中大聲稱根據投票保密的規定，不會回答其他問題。
各院校、學系回應：
香港科技大學：
 香港科技大學因歷史原因，於早年成為立法會進出口界功能界別的團體選民。但科大指，因應保密原則，大學不便透露會否於今屆立法會選舉相關界別中投票。
 香港大學經濟工商管理學院：
 香港大學經濟及工商管理學院回覆查詢指，學院自2008年成為香港總商會會員；學院並未就選舉投票作任何討論或設定任何機制。
 香港中文大學：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【選民登記追查 · 飲食界】美心拒回覆手執票數　吉野家兩鋪執笠　選舉事務處：失資格仍投票或犯法</title>
      <link>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E9%A3%B2%E9%A3%9F%E7%95%8C-%E7%BE%8E%E5%BF%83%E6%8B%92%E5%9B%9E%E8%A6%86%E6%89%8B%E5%9F%B7%E7%A5%A8%E6%95%B8-%E5%90%89%E9%87%8E%E5%AE%B6%E5%85%A9%E9%8B%AA%E5%9F%B7%E7%AC%A0-%E9%81%B8%E8%88%89%E4%BA%8B%E5%8B%99%E8%99%95-%E5%A4%B1%E8%B3%87%E6%A0%BC%E4%BB%8D%E6%8A%95%E7%A5%A8%E6%88%96%E7%8A%AF%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jul 2020 19:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E9%A3%B2%E9%A3%9F%E7%95%8C-%E7%BE%8E%E5%BF%83%E6%8B%92%E5%9B%9E%E8%A6%86%E6%89%8B%E5%9F%B7%E7%A5%A8%E6%95%B8-%E5%90%89%E9%87%8E%E5%AE%B6%E5%85%A9%E9%8B%AA%E5%9F%B7%E7%AC%A0-%E9%81%B8%E8%88%89%E4%BA%8B%E5%8B%99%E8%99%95-%E5%A4%B1%E8%B3%87%E6%A0%BC%E4%BB%8D%E6%8A%95%E7%A5%A8%E6%88%96%E7%8A%AF%E6%B3%95/</guid>
      <description>公民黨、香港中小企食店聯盟召集人林瑞華準備出選飲食界，挑戰現任議員張宇仁
  選民登記追查系列
【選民登記追查．體演文出界】警察書畫學會登記做選民　警一度否認　三日後改口認已登記
【選民登記追查．體演文出界】深紅商人社團擁 324 票　較上屆激增七成　手執 8% 選票
【選民登記追查．體演文出界】中聯辦網絡擁至少 30 票　聯合大公文匯佔 21 票　社團用中聯辦物業登記
【選民登記追查】增設重重限制 超法庭禁令 選舉事務處：配合防疫
 立法會選舉今年 9 月 6 日舉行，其中功能組別「飲食界」被視為其中一個民主派有機會「搶灘」界別。今屆飲食界總選民數目為 7, 965，較上年 4, 408 大幅增加達八成，是選民增幅最高的功能組別。當中龍頭連鎖食肆美心集團，其創辦人長女伍淑清近期多次發表撐警言論，因此被外界視為「藍店」，《立場》在選民登記冊上發現，美心透過分公司至少持有 5 票，美心在香港經營食肆數以百計，實質上有資格登記票數遠超上達數目，惟美心透過公關表示不會回應立法會選舉選民登記的查詢，拒絕公開集團手執票數。
另外，合興集團有限公司行政總裁洪明基，於七月發表撐警言論，其家族經營連鎖經營的吉野家，在飲食界至少有 58 票，但登記冊上兩家分店，被揭發已結業數月，相關牌照已取消，疑喪失資格。選舉事務處回覆《立場》查詢時指出，若喪失投票資格的選民仍在投票日投票，可能會觸犯《選舉（舞弊及非法行為）條例》。
《立場》翻查今年臨時選民登記冊，發現不少被外界視為「藍店」的大型連鎖食肆，例如吉野家、富臨集團等，均以不同附屬公司或分店坐擁多張選票，民主派能否在飲食界翻盤仍屬未知之數。
美心集團由伍氏家族旗下 Hong Kong Caterers 及怡和旗下牛奶公司各持 50% 股權。記者發現，美心集團透過美心食品有限公司、美心餐廳有限公司、元氣壽司、東海堂有限公司、Coffee Concept 等旗下有限公司，在飲食界擁有至少 5 票。美心旗下擁有超過 70 個品牌，是香港龍頭的的飲食集團，惟美心屬集團網頁並無公開附屬公司名單，增加查核選民登記難度。
本網分別以電郵向吉野家、富臨集團、大家樂集團及美心集團查詢，他們在飲食界及功能界別擁有多少票，及公司將以何種機制決定投票意向。美心集團公關表示，美心不會回應有關 2020 年立法會選舉選民登記的查詢。其餘集團至截稿前未回覆。
今年飲食界臨時選民登記冊上總選民數目，較去年正式登記冊上總選民數目大幅增加達八成至總體近 8000 名選民。上屆自由黨張宇人 2,438 票，擊敗得票 647 票的民主派對手民主派伍永德。今屆選民數目大增，會否動搖界別形勢，屬未知之數，由於被視為「黃店」的食肆多數非集團式經營，在查閱登記冊期間不得抄寫限制下，傳媒難以統計新增團體選民屬「黃」抑或「藍」居多。
兩吉野家分店被揭結業　選舉事務處：失資格者不能投票</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【選民登記追查．體演文出界】警察書畫學會登記做選民　警一度否認　三日後改口認已登記</title>
      <link>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E9%AB%94%E6%BC%94%E6%96%87%E5%87%BA%E7%95%8C-%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E6%9B%B8%E7%95%AB%E5%AD%B8%E6%9C%83%E7%99%BB%E8%A8%98%E5%81%9A%E9%81%B8%E6%B0%91-%E8%AD%A6%E4%B8%80%E5%BA%A6%E5%90%A6%E8%AA%8D-%E4%B8%89%E6%97%A5%E5%BE%8C%E6%94%B9%E5%8F%A3%E8%AA%8D%E5%B7%B2%E7%99%BB%E8%A8%98/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2020 15:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E9%AB%94%E6%BC%94%E6%96%87%E5%87%BA%E7%95%8C-%E8%AD%A6%E5%AF%9F%E6%9B%B8%E7%95%AB%E5%AD%B8%E6%9C%83%E7%99%BB%E8%A8%98%E5%81%9A%E9%81%B8%E6%B0%91-%E8%AD%A6%E4%B8%80%E5%BA%A6%E5%90%A6%E8%AA%8D-%E4%B8%89%E6%97%A5%E5%BE%8C%E6%94%B9%E5%8F%A3%E8%AA%8D%E5%B7%B2%E7%99%BB%E8%A8%98/</guid>
      <description>選民登記追查 系列報道
【選民登記追查．體演文出界】深紅商人社團擁 324 票　較上屆激增七成　手執 8% 選票
【選民登記追查．體演文出界】中聯辦網絡擁至少 30 票　聯合大公文匯佔 21 票　社團用中聯辦物業登記
【選民登記追查】增設重重限制 超法庭禁令 選舉事務處：配合防疫
 《立場》追查發現，本港紀律部隊亦有團體登記成為體育、演藝、文化及出版界功能界別（體演文出界）團體選民，根據《警察通例》，警務處設有體育事務委員會及藝術事務委員會，下設共有 52 個體育會或藝術會。記者發現，其中「警察空手道會」及「警察書畫學會」同為體演文出界選民登記冊上的團體選民。警察公共關係科回覆查詢時，一度否認「警察書畫學會」有登記做選民，更強調沒有參加任何政治選舉，在《立場》再次追問下，警方在三日後改口認已登記成界別選民。
警察書畫學會過去曾與深圳公安合辦活動，該會授權人、警務處退休文職人員朱婉儀接受訪問時則稱，據她所知，學會已登記成選民約 20 年，從未試過在功能組別投票，稱與公安等內執法人員只是「好朋友」，「友情係局限於藝術」。
 警察書畫學會 2018 年曾與深圳公安合辦活動，多名警務處高層出席，包括已升任警務處處長的鄧炳強。（警察書畫學會片段截圖）
 警方首稱學會非團體選民　無參與任何政治選舉　三日後改稱已是選民
《立場》在選民登記冊中發現，各支紀律部隊亦有不同體育會、學會登記為團體選民，其中消防處有「香港消防處體育福利會」；懲教署亦有「懲教署體育會」，警隊則有「警察空手道會」及「警察書畫學會」。
本網其後向警察公共關係科查詢，了解學會的組成方法、為何會登記成為選民、如何決定投票意見等。惟警方在上周五（6 月 12 日）第一次回應卻指，「香港警察書畫學會」並不屬於立法會體育、演藝、文化及出版界功能界別的團體選民，亦沒有參加任何政治選舉事宜。說法與記者在臨時選民登記冊上顯示的資料完全相反。至於該學會的投票投權人朱婉儀，警方指她是警隊部門退休的文職會員，沒有代表該會參與政治選舉，更指她是代表自己另一個藝術團體「甲子書學會」，擁有立法會功能界別的選民資格，與香港警察書畫學會無關。警方又補充，香港警察書畫學會過去一年沒有舉辦任何活動。
記者獲得警察公共關係科回覆後，隨即向警方指出肯定選民登記冊列有「香港警察書畫學會」，及投票投權人朱婉儀的名字。警方表示會再跟進及查詢有關學會。直至三日後，警方本周一（6 月 17 日）確認朱婉儀曾於多年前根據《選舉條例》為警察書畫學會登記成為立法會體演文出界功能界別的團體選民。
與深圳公安合辦活動
翻查「警察書畫學會」的網頁，該會已成立 37 年，現有大約三百名活躍會員。會員來自現役和退休的正規警察、輔警、警察文職人員以及他們的直繋家屬，成立的目的是鼓勵健康生活模式，利用餘暇參與藝術文化及慈善公益活動，提升個人素養。本網記者翻查香港警察書畫學會網頁，發現該會在 2018 年創會 35 年之際，曾與深圳公安合辦「港深警察書畫聯展」，時任警務處處長盧偉聰、中聯辦警務聯絡部副巡視員任佳駿當日亦有出席聯展；網頁除上載了多名現職或退休警員的書畫作品及個人履歷外，還有不少深圳公安、民警作品，包括深圳公安文聯理事劉耀良、中共黨員及深圳市公安局袁明江等。
 警察書畫學會 2018 年創會 35 年之際聯合舉辦第三次書畫聯展，時任警務處處長盧偉聰亦有出席，台上亦有深圳代表，例如深圳公安文聯理事劉耀良。（學會網站相片）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【選民登記追查．體演文出界】深紅商人社團擁 324 票　較上屆激增七成　手執 8% 選票</title>
      <link>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E9%AB%94%E6%BC%94%E6%96%87%E5%87%BA%E7%95%8C-%E6%B7%B1%E7%B4%85%E5%95%86%E4%BA%BA%E7%A4%BE%E5%9C%98%E6%93%81-324-%E7%A5%A8-%E8%BC%83%E4%B8%8A%E5%B1%86%E6%BF%80%E5%A2%9E%E4%B8%83%E6%88%90-%E6%89%8B%E5%9F%B7-8-%E9%81%B8%E7%A5%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jun 2020 17:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E9%AB%94%E6%BC%94%E6%96%87%E5%87%BA%E7%95%8C-%E6%B7%B1%E7%B4%85%E5%95%86%E4%BA%BA%E7%A4%BE%E5%9C%98%E6%93%81-324-%E7%A5%A8-%E8%BC%83%E4%B8%8A%E5%B1%86%E6%BF%80%E5%A2%9E%E4%B8%83%E6%88%90-%E6%89%8B%E5%9F%B7-8-%E9%81%B8%E7%A5%A8/</guid>
      <description>選民登記追查 系列報道
【選民登記追查．體演文出界】中聯辦網絡擁至少 30 票　聯合大公文匯佔 21 票　社團用中聯辦物業登記
【選民登記追查】增設重重限制 超法庭禁令 選舉事務處：配合防疫
 《立場》昨日（16 日）報道，在立法會體育、演藝、文化及出版界（體演文出界）界別臨時選民登記冊，中聯辦網絡至少有 30 票團體票，但佔整個親中陣營在界別組織票，相信僅冰山一角。記者再追查發現，深紅商人、全國政協高敬德任會長的香港中華文化總會連同屬會，至少在體演文出界有 324 票，較上屆的立法會選舉數目大增超過七成。單是香港中華文化總會連同屬會，已手執體演文出界（團體票連同個人票）近 8 % 的選票。香港中華文化總會近月力撐國安法立法，顧問包含盛傳接替建制派馬逢國出選體演文出界的霍啟剛。
香港中華文化總會去年 5 月 14 日在文匯報刊登全版廣告，支持《逃犯條例》的修訂，表示共有 560 個屬會團體聯署，並列出其中 552 個屬會團體。記者逐一翻查每個屬會，發現當中總會連同屬會，約有 324 團體票都是體演文出界登記團體選民。
《立場新聞》2016 年曾經追查，發現當時香港中華文化總會連同屬會至少擁有 188 張選票。相比四年前，香港中華文化總會手執的選票大增超過 72 %。
「體演文出界」今屆有 4,163 名選民，其中 3,520 票為團體票，643 票為個人票，若計算香港中華文化總會及其屬會的選票，已經佔整個界別約 7.8% 選票。
 香港中華文化總會去年 5 月 14 日在文匯報刊登全版廣告，支持《逃犯條例》的修訂。
  在 552 個屬會團體中，立場發現約有 324 團體票都是體演文出界登記團體選民。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【選民登記追查．體演文出界】中聯辦網絡擁至少 30 票　聯合大公文匯佔 21 票　社團用中聯辦物業登記</title>
      <link>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E9%AB%94%E6%BC%94%E6%96%87%E5%87%BA%E7%95%8C-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E7%B6%B2%E7%B5%A1%E6%93%81%E8%87%B3%E5%B0%91-30-%E7%A5%A8-%E8%81%AF%E5%90%88%E5%A4%A7%E5%85%AC%E6%96%87%E5%8C%AF%E4%BD%94-21-%E7%A5%A8-%E7%A4%BE%E5%9C%98%E7%94%A8%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E7%89%A9%E6%A5%AD%E7%99%BB%E8%A8%98/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 21:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E9%AB%94%E6%BC%94%E6%96%87%E5%87%BA%E7%95%8C-%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E7%B6%B2%E7%B5%A1%E6%93%81%E8%87%B3%E5%B0%91-30-%E7%A5%A8-%E8%81%AF%E5%90%88%E5%A4%A7%E5%85%AC%E6%96%87%E5%8C%AF%E4%BD%94-21-%E7%A5%A8-%E7%A4%BE%E5%9C%98%E7%94%A8%E4%B8%AD%E8%81%AF%E8%BE%A6%E7%89%A9%E6%A5%AD%E7%99%BB%E8%A8%98/</guid>
      <description>立法會選舉暫定今年 9 月 6 日舉行，選舉事務處日前公佈 2020 年臨時選民登記冊，當中單是傳統功能組別議席團體票，比去年增加超過兩成至 1.8 萬團體票，當中包括大財團、中小企、社團、工會、聯誼會等。這批團體票將有資格投票，選出工業界、商界、勞工界等在內 20 個功能議席代表。
功能議席的選民資格，長期被批評向親中社團、工商界傾斜，團體票更被視為「特權階級」象徵。親中陣營實際上如何透過不同社團、公司票，長期壟斷不同界別的議席？今年新增團體選民，又如何反映黃藍陣營催票成效，民主派有無機會突圍？《立場新聞》將會刊出一系列選民登記追查系列報道，嘗試追查今年登記冊內的功能組別選民登記，以及團體票背後的網絡，追蹤這群左右大局的「特權階級」真正身份。
【選民登記追查】加設重重限制 超法庭禁令 選舉事務處：配合防疫
【選民登記追查．體演文出界】深紅商人社團擁 324 票　較上屆激增七成　手執 8% 選票
 積極介入香港事務的中聯辦，多次發稿評論立法會事務、教育界等香港事務，更自稱不受《基本法》第 22 條所限。《立場新聞》翻查「體育、演藝、文化及出版界」（體演文出界）選民登記冊，發現中聯辦的身影處處，中聯辦迂迴持股的聯合出版集團，透過三中商（三聯、中華與商務書店的統稱）系內公司及關連團體，連同中聯辦持有的《大公報》以及《文匯報》，至少在體演文出界別擁 21 張團體選票。
記者同時發現，體演文出界別內至少有 5 張團體票，登記地址位於中聯辦名下的物業，灣仔霎西街 5 號新華通訊社 1 樓 102 室；其中 4 團體更是今年新登記，與中聯辦關係匪淺。根據《立場》統計，團繞整個中聯辦在香港旗下公司網絡、關連社團，已經在該界別擁至少 30 張團體選票。對於中聯辦網絡持有多票是否干預香港選舉，政制及內地事務局僅回覆，《立法會條例》訂明界別的組成及選民登記資格，沒有進一步補充。
《壹週刊》以及香港電台分別在 2015 年（註1） 以及 2018 年（註2）報道，屬中央人民政府在港派出機構的中聯辦，透過內地註冊公司「廣東新文化事業發展」及香港公司「新文化事業（香港）發展」迂迴持有香港聯合出版集團，並實益擁有《文匯報》、《大公報》等親中媒體。《立場》翻查公司註冊處資料，截至 2019 年 7 月，新文化事業（香港）發展有限公司仍然持有聯合出版集團 99.99% 股權； 廣東新文化事業發展則持有「大公報（香港）有限公司」及「香港文匯報有限公司」分別 99.99% 及 88% 股權。
聯合出版集團營運「三中商」（三聯、中華、商務）書店以外，在香港出版、發行、零售與印刷等行業，有近乎壟斷地位。
 圖片來源：維基百科</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【選民登記追查】加設重重限制ㅤ超法庭禁令ㅤ選舉事務處：配合防疫</title>
      <link>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E5%8A%A0%E8%A8%AD%E9%87%8D%E9%87%8D%E9%99%90%E5%88%B6-%E8%B6%85%E6%B3%95%E5%BA%AD%E7%A6%81%E4%BB%A4-%E9%81%B8%E8%88%89%E4%BA%8B%E5%8B%99%E8%99%95-%E9%85%8D%E5%90%88%E9%98%B2%E7%96%AB/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jun 2020 21:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%B8%E6%B0%91%E7%99%BB%E8%A8%98%E8%BF%BD%E6%9F%A5-%E5%8A%A0%E8%A8%AD%E9%87%8D%E9%87%8D%E9%99%90%E5%88%B6-%E8%B6%85%E6%B3%95%E5%BA%AD%E7%A6%81%E4%BB%A4-%E9%81%B8%E8%88%89%E4%BA%8B%E5%8B%99%E8%99%95-%E9%85%8D%E5%90%88%E9%98%B2%E7%96%AB/</guid>
      <description>選民登記追查系列報道
立法會選舉暫定今年 9 月 6 日舉行，選舉事務處日前公佈 2020 年臨時選民登記冊，當中單是傳統功能組別議席團體票，比去年增加超過兩成至 1.8 萬團體票，當中包括大財團、中小企、社團、工會、聯誼會等。這批團體票將有資格投票，選出工業界、商界、勞工界等在內 20 個功能議席代表。
功能議席的選民資格，長期被批評向親中社團、工商界傾斜，團體票更被視為「特權階級」象徵。親中陣營實際上如何透過不同社團、公司票，長期壟斷不同界別的議席？今年新增團體選民，又如何反映黃藍陣營催票成效，民主派有無機會突圍？《立場新聞》將會刊出一系列選民登記追查系列報道，嘗試追查今年登記冊內的功能組別選民登記，以及團體票背後的網絡，追蹤這群左右大局的「特權階級」真正身份，首篇報道追查中聯辦網絡在體育、演藝、文化及出版界的團體票。
【體演文出界】中聯辦網絡擁至少 30 票　聯合大公文匯佔 21 票　社團用中聯辦物業登記
【選民登記追查．體演文出界】深紅商人社團擁 324 票　較上屆激增七成　手執 8% 選票
 立法會選舉暫定今年 9 月 6 日舉行，選舉事務處本月 1 日發表 「2020 年臨時選民登記冊」，但鑑於高等法院上訴庭早前就警察隊員佐級協會司法覆核申請［案件號碼: CACV 73/2020］頒布命令，選舉事務處今年僅容許選舉候選人、傳媒、政黨查閱完整選民資料，公眾只限查閱團體選民的業務地址及獲授權人姓名的資料。《立場》記者日前前往辦事處查閱臨時選民登記冊，發現處方在多處行政安排上，均令查閱程序較以前繁瑣複雜，例如必須在前一個工作天以電話預約時段，每間傳媒每日只能派出一人查冊等，部分限制明顯超出法庭的要求。
選舉事務處解釋，有關安排是為遵守法庭相關命令，同時配合防疫措施。
本網記者日前分別嘗試以傳媒及公眾人士身份查閱2020 年臨時選民登記冊時發現，今年除了可供公眾人士查閱的資料大為減少外，選舉事務處今年亦有多處行政安排與往年不同。
往年不論是公眾人士及傳媒代表，均可在辦公時間內，隨時親臨位於灣仔海港中心十樓及九龍灣國際展貿中心十三樓的選舉事務處辦公室，查閱地方選區及功能界別的選民登記冊資料。
惟今年選舉事務處訂明，合資格機構（政黨或傳媒機構）／人士／公眾人士必須在查閱前一個工作天以電話方式預約，每人每日只能預約一節 30 分鐘的查閱時段，每間傳媒機構每日只能派出一名代表查冊。
本網記者曾在預約時向職員查詢，問如果同一時段未有其他傳媒機構預約，一間機構能否派出多一名代表前往查冊，同樣遭到拒絕，限制明顯較往年不限人數及不限時間嚴苛。
預約手續繁複　每機構限派一記者查 30 分鐘
接獲傳媒機構電話預約後，選舉事務處會與政府新聞處核對傳媒身份，只有已經政府新聞處新聞發布系統（GIS）登記的用戶方能獲安排以傳媒身份查冊。傳媒機構代表其後需再經電郵遞交一份由傳媒機構蓋章的紙本申請表格，預約手續明顯較往年繁複。選舉事務處亦要求公眾人士及傳媒在前一天預約時，預先指明欲查閱哪一個或幾個界別的選民登記冊，不能臨場更改。
較往年不限人數及不限時間相比，記者在 30 分鐘內往往連一個界別都未能讀畢，幸好若下一節未有人預約，選舉事務處職員亦會作彈性處理，供記者在 30 分鐘完結後繼續查閱登記冊。
以灣仔海港中心的選舉事務處為例，該辦事處在上屆立法會選舉設有三至四部電腦，供傳媒及公眾人士查冊使用，去年亦至少有兩部電腦，但今年則只剩下一部，公眾人士及未能使用電腦的傳媒則只能獲安排使用紙本登記冊，大為不便。
警察隊員佐級協會早前以選民登記冊公開選民姓名及住址，有可能導致警員被「起底」為由入禀申請司法覆核，要求禁止公眾查閱選民登記冊，香港記者協會申請介入案件時指，擔心法院頒布禁制令會開壞先例，影響傳媒日後查冊履行監察責任，介入申請其後在員佐級協會一方部反對下獲批。
高等法院上訴庭上月 21 日就的司法覆核申請頒布命令［案件號碼: CACV 73/2020］，僅容許選舉候選人、傳媒、政黨查閱選民資料，而公眾人士僅獲准查閱沒有顯示個人選民姓名及住址的功能界別臨時選民登記冊、選舉委員會界別分組臨時投票人登記冊，及相關的取消登記名單部分。
行政限制超法庭禁令　選舉事務處：考慮防疫及實際運作</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
