<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>以假新聞之名 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E4%BB%A5%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B9%8B%E5%90%8D/</link>
    <description>Recent content in 以假新聞之名 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Aug 2021 08:30:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E4%BB%A5%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B9%8B%E5%90%8D/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【以假新聞之名 · 5】「西方也有假新聞法」？　歐美民主國家如何處理網絡問題信息</title>
      <link>/topic/%E4%BB%A5%E5%81%87%E8%81%9E%E4%B9%8B%E5%90%8D-5%E8%A5%BF%E6%96%B9%E4%B9%9F%E6%9C%89%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E6%B3%95-%E6%AD%90%E7%BE%8E%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%9C%8B%E5%AE%B6%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%99%95%E7%90%86%E7%B6%B2%E7%B5%A1%E5%95%8F%E9%A1%8C%E4%BF%A1%E6%81%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Aug 2021 08:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BB%A5%E5%81%87%E8%81%9E%E4%B9%8B%E5%90%8D-5%E8%A5%BF%E6%96%B9%E4%B9%9F%E6%9C%89%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E6%B3%95-%E6%AD%90%E7%BE%8E%E6%B0%91%E4%B8%BB%E5%9C%8B%E5%AE%B6%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%99%95%E7%90%86%E7%B6%B2%E7%B5%A1%E5%95%8F%E9%A1%8C%E4%BF%A1%E6%81%AF/</guid>
      <description>圖片素材來源：@chrislawton、Clemens van Laym、mck @ Unsplash
 港府近月表明正就規管散播虛假消息進行研究，推動立法的部分立法會議員，指香港在 2019 年社會運動期間虛假消息問題嚴重，導致社會仇恨，尤其仇警情緒高漲，「煽動暴亂」。
特首林鄭月娥今年 4 月出席立法會答問會時，回應有議員促請政府盡快立法規管「假新聞」及「假信息」時表示，過去兩年政府施政遭遇困難，顯示特區政府正是「假新聞的最大受害者」。林鄭月娥又指，近年不少外國政府，「包括所謂西方民主社會」，亦在處理「假新聞」問題。
去年 7 月，立法會秘書處曾就「應對網上虛假資訊的措施」進行研究，提到部分地方以規管制度處理虛假資訊問題，亦有地方以、支援事實查證（Fact-checking）工作、鼓勵媒體自我規管等非規管方式措施處理。文件最後提到，留意到馬來西亞國會在 2018 年通過《反假新聞法令》後，短短四個月後又三讀通過廢除，「可見，假新聞議題牽涉甚廣，也有一定的敏感性和複雜性。」
 2021年，有立法會議員掛橫額，促請就規管「假資訊」立法。
 中聯辦控制官媒《大公報》及《文匯報》，近日亦幾次報道，部分西方國家如德國、法國、美國等亦有法案針對「造謠」及「假新聞」，意指立法打擊「假新聞」是全球趨勢，《大公報》今年 4 月報道，引述港區全國人大代表、現屆廣播投訴委員會增選委員陳曉峰指：「美國、德國、法國、新加坡等地，涉嫌散播假新聞屬於違法行為，可依法判刑及罰款。」
不過香港大學新聞及傳媒研究中心副教授鍛治本正人接受《立場》訪問時指出，雖然不同國家均嘗試規管互聯網虛假信息，歐美國家一般將移除相關信息的法律責任放諸資訊科技公司，東南亞國家例如新加坡、印尼、柬埔寨等地的法律，則傾向懲治信息發布者。
《立場》嘗試整合不同歐美國家情況，發現部分法規針對性打擊仇恨言論、選舉信息、或來自外國的虛假信息或政治宣傳（propaganda）等，與香港近年討論「假新聞」的語境不盡相同。大部分左報提及的西方國家法案，亦實以移除有問題信息、提高社交平台透明度，或撥款成立政府應對部門為目的，但非刑事化發布不實信息行為本身。
下文嘗試整合德國、法國、美國及歐盟應對「假新聞」法律及政策：具體內容為何？實際上如何操作？在立法之外，不同國家用何種方法應對虛假資訊問題？
* * *
德國：社交平台公司須移除仇恨內容　否則可處罰款 德國 2017 年 10 月開始實施的《社交網絡強制法（Network Enforcement Act, 簡稱 NetzDG）》，多次被香港左報形容為德國的「假新聞法」。
據德國聯邦司法及消費者保護部（BMJV）網頁介紹，NetzDG 條文界定法例適用範圍僅限於社交媒體，而提供新聞及社論，及只供傳播私人信息或特定內容的平台，則獲豁免，不受此法例規管；擁有少於 200 萬德國用戶的小型社交平台，亦屬 NetzDG 豁免範圍。
NetzDG 針對社交平台上「違法內容」訂定多項規定，包括社交平台必須提供方便機制，以供用戶舉報平台上的違法內容；平台在接獲用戶舉報後，須在 24 小時內將「明顯違法」內容移除，其他違法內容則須在收到舉報後 7 天內移除。平台亦可以把內容轉介至獲政府認可機構，由機構獨立專家在 7 天內評核內容是否違法及需否移除。
根據相關德國法律定義，共 21 個類別內容屬 NetzDG 下須移除的「違法內容」，包括散佈違憲組織，即包括納粹、伊斯蘭極端組織等的政治宣傳（propaganda）或標誌，煽動嚴重暴力並危害國家的罪行，組織犯罪或恐怖主義團體，煽動種族或宗教仇恨，誹謗，偽造數據等。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以假新聞之名．4】緬甸民主被輾碎後　用以搜捕記者的惡法利刃</title>
      <link>/topic/%E4%BB%A5%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B9%8B%E5%90%8D4%E7%B7%AC%E7%94%B8%E6%B0%91%E4%B8%BB%E8%A2%AB%E8%BC%BE%E7%A2%8E%E5%BE%8C-%E7%94%A8%E4%BB%A5%E6%90%9C%E6%8D%95%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84%E6%83%A1%E6%B3%95%E5%88%A9%E5%88%83/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Aug 2021 12:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BB%A5%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B9%8B%E5%90%8D4%E7%B7%AC%E7%94%B8%E6%B0%91%E4%B8%BB%E8%A2%AB%E8%BC%BE%E7%A2%8E%E5%BE%8C-%E7%94%A8%E4%BB%A5%E6%90%9C%E6%8D%95%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84%E6%83%A1%E6%B3%95%E5%88%A9%E5%88%83/</guid>
      <description>日籍記者北角裕樹（Yuki Kitazumi）返回東京後，每日仍忙著報道緬甸情況。
北角裕樹，1975 年生於東京，曾在《日經新聞》擔任記者。為報道 2015 年緬甸大選，他在 2014 年到訪緬甸，被當地文化、風土人情吸引，決定住下來。北角裕樹先在仰光一家雜誌社工作，一年後成為自由身記者。今年 2 月緬甸軍隊政變，民眾群起反抗，他一直在仰光報道事態發展。
4 月 18 日午夜，北角裕樹正在位於仰光的辦公室，手持步槍的警察突然闖入，搜屋後把他帶走。北角裕樹被指控觸犯當地《刑法》第 505A 條「散佈假新聞罪」，一度被羈押在專門關押政治犯的永盛監獄（Insein Prison），至 5 月 14 日獲釋被驅逐出境。
不能重返緬甸的北角裕樹，最近頻頻在日本出席公開場合，又接受媒體訪問，多次分享被囚經歷，並促請國際關注緬甸局勢，向緬甸軍政府施壓，盡快釋放被囚的政治犯。
他越洋接受《立場》視像訪問時表示，自己某程度上對被捕早有心裡準備，現時無法回到緬甸報道，反是他最大的痛苦。
北角裕樹一共被捕兩次。第一次是今年 2 月 26 日，他正在街上採訪示威，警察到場鎮壓，他繼續舉機拍攝，未幾被捕。他說，該次警察沒發現他是外國人，只暴打了他一身，半日後獲釋。第二次被捕，他被扣押逾月，他表示沒有遭受虐待，但羈押期間接觸到其他政治犯，得悉不少人遭受嚴刑逼供。
北角裕樹憶述，第二次被捕當晚，當地的鄰居很快替他把消息傳開，又冒險聯絡日本領事館，著他們去救人。
「他們很保護我，因為我是外國記者，他們想我告訴世界真相。」北角裕樹對《立場》表示，「所以我會繼續報道仰光的消息，把緬甸真實的情況告訴世界。」
 北角裕樹透過視像接受《立場》專訪
 * * *
政變後急訂假新聞罪　刀鋒下的獨立報道 今年 2 月 1 日，緬甸軍方以去年底大選存在大規模「舞弊」為由，拘捕國務資政昂山素姬、總統溫敏及多名官員，軍方同時宣布國家進入一年緊急狀態，權力移交國防軍總司令敏昂萊。外界普遍視之為政變，是從 2011 年緬甸民主化之後，再次進入軍方極權統治。
據政治犯援助協會（AAPP）統計，政變至今造成至少 1000 人死亡，近 7,000 人被捕，超過 5,300 人仍被羈押中。
而在嚴峻政治環境中，新聞工作者是其中首當其衝的行業。保護記者委員會（CPJ） 7 月發表最新報告，今年 7 月 1 日緬甸共有 32 名記者被囚，由政變發生至今，被囚記者最高峰一度達至少 45 人 ，至少 8 間新聞機構牌照被撤銷。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以假新聞之名．3】當假新聞法用作對付異見者：新加坡獨立網媒與政府的對戰</title>
      <link>/topic/%E4%BB%A5%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B9%8B%E5%90%8D3-%E7%95%B6%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E6%B3%95%E7%94%A8%E4%BD%9C%E5%B0%8D%E4%BB%98%E7%95%B0%E8%A6%8B%E8%80%85-%E6%96%B0%E5%8A%A0%E5%9D%A1%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E7%B6%B2%E5%AA%92%E8%88%87%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%9A%84%E5%B0%8D%E6%88%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Aug 2021 10:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BB%A5%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B9%8B%E5%90%8D3-%E7%95%B6%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E6%B3%95%E7%94%A8%E4%BD%9C%E5%B0%8D%E4%BB%98%E7%95%B0%E8%A6%8B%E8%80%85-%E6%96%B0%E5%8A%A0%E5%9D%A1%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E7%B6%B2%E5%AA%92%E8%88%87%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%9A%84%E5%B0%8D%E6%88%B0/</guid>
      <description>2020 年 9 月 17 日，俗稱「假新聞法」的《防止網路錯誤資訊和操縱法（Protection from Online Falsehoods and Manipulation Act，簡稱 POFMA）》在新加坡生效 11 個月，當地獨立媒體《網絡公民》（The Online Citizen，簡稱 TOC）和新加坡民主黨，在最高法院聯合與新加坡政府對簿公堂。興訟的原因，是他們分別有報道及 Facebook 帖文被政府當局指是「不實信息」，要求根據 POFMA 更正及澄清。
「POFMA 賦予政府很大權力，去控制公眾對什麼是真實、什麼是虛假的觀感。」《網絡公民》 總編輯許淵臣（Terry Xu）接受《立場》專訪時說，「以前政府要用盡方法 — 去見記者，去動用宣傳機器，嘗試說服公眾那是錯誤信息。但現在有 POFMA，政府只需要動用法例的權力，即有權界定什麼是虛假，一開始甚至無需提供任何證據。」
這條 2019 年 5 月通過的法例訂明，若任何人在新加坡發布包含錯誤事實的信息，相關政府部門官員即有權指示防止網絡資訊錯誤和操縱辦公室（POFMA Office）發出指令，要求更正或把信息下架，受規管範圍的包括傳統媒體、網絡以至私人通訊。
《網絡公民》自 2006 年創立，是目前新加坡仍然營運的獨立媒體機構中，壽命最長。據其網頁資料顯示，《網絡公民》主力報道社會及政治新聞，尤其是主流媒體忽略的角度與觀點，故也常年遭新加坡政府針對。至許淵臣今年 6 月受訪時， 《網絡公民》共接獲 5 則政府根據 POFMA 發出的更正指令，他們正就其中 3 則指令向法院上訴。許亦同時面對 1 宗刑事誹謗案，1 宗民事誹謗， 及 2 項藐視法庭罪，分別與《網絡公民》轉載及報道有關新加坡總理李顯龍及內閣官員的負面消息有關。
其中《網絡公民》上訴之最高法院一案，牽涉他們及數家當地媒體在報道中引述有馬來西亞人權組織指控，新加坡樟宜監獄以不人道及非法方式處決死囚，包括指如果絞刑時繩子斷掉，獄卒會以拉扯及踢向頸背等方式殺死死囚。報道刊登後 6 日，新加坡當局向包括《網絡公民》在內的媒體發出更正指示，指報道作出了「虛假、欠基礎及荒唐」的指控，強調國內所有死刑均依法進行，要求包括《網絡公民》在內等媒體發聲明承認資訊錯誤，並附上官方的澄清連結。
許淵臣不服決定，先後入稟向政府當局及司法機構上訴，其中他依賴的理據，包括指《網絡公民》只是報道有人權組織作出如此指控，不等同《網絡公民》認為非法處死死囚真有其事。惟新加坡高等法院去年初駁回《網絡公民》申請，許淵臣再上訴至當地最高法院，目前正等候裁決。
 許淵臣透過視像接受《立場》訪問
 * * *</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以假新聞之名．2】誰為真假定分界：香港如何應對資訊漩渦？</title>
      <link>/topic/%E4%BB%A5%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B9%8B%E5%90%8D2-%E8%AA%B0%E7%82%BA%E7%9C%9F%E5%81%87%E5%AE%9A%E5%88%86%E7%95%8C-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%87%89%E5%B0%8D%E8%B3%87%E8%A8%8A%E6%BC%A9%E6%B8%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2021 13:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BB%A5%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B9%8B%E5%90%8D2-%E8%AA%B0%E7%82%BA%E7%9C%9F%E5%81%87%E5%AE%9A%E5%88%86%E7%95%8C-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%87%89%E5%B0%8D%E8%B3%87%E8%A8%8A%E6%BC%A9%E6%B8%A6/</guid>
      <description>「很多學者提倡不要用『假新聞（fake news）』這個詞，我們戲稱它為『the F word』，就是很差的一個詞。我們避免使用它到這個程度。」
講這番話的是香港大學新聞及傳媒研究中心副教授鍛治本正人，他鑽研虛假資訊生態多年，包括不同國家情況及應對虛假資訊的政策。他同時創立港大新聞及傳播研究中心轄下事實查核機構 Annie Lab，自 2019 年起訓練一群學生進行事實查核。「這個字（Fake news）定義太闊，闊得不知具體所指何物，很多資訊都可以被稱作『假新聞』。」
雖然「假新聞」一詞至近兩年才於香港盛行，但事實上它並非一個全新詞彙或現象。鍛治本正人接受《立場新聞》專訪指出，學術界針對虛假信息例如謠言、政治宣傳（propaganda）等議題的研究，甚至早於社交媒體興起前已出現。但「假新聞」一詞開始廣受一般市民所認知，則要數到前美國總統特朗普執政期間，多次批評針對他的消息是「假新聞」，以至英國脫歐公投期間，亦有聲音批評選民投票意向受網絡上失實資訊影響。
特朗普執政期間頻繁地使用「假新聞」一詞，據英國媒體 The Independent 統計，特朗普於其 4 年任期內批評新聞媒體報道「假新聞」近 2,000 次，當中不乏過去被視為具公信力的老牌媒體如 CNN 及 The New York Times。
「凡是批評他的新聞報道，特朗普都稱之為『假新聞（fake news）』，然後大家都開始用這個詞。」
但鍛治本正人認為，「假新聞」一詞定義含糊不清，既無法準確描述狀況，就立法討論而言，亦嫌過於寬闊。「幾乎任何你不喜歡的資訊，你都可以稱之為『假新聞』。這也似乎是部分政客使用這個詞的傾向，這可以造成很大問題。」
 美國總統特朗普（資料圖片，來源：Donald J. Trump Facebook）
 在社交媒體興起的年代，信息傳播較以往傳得更遠更快，所有人均可充當傳播者及接收者，互聯網上虛假信息早是不少社會為之頭痛的現象，以至部分國家近年透過立法或其他方式，意圖改善情況。
浸會大學去年底成立事實查核中心，負責中心營運的助理教授曾姿穎接受《立場》訪問時表示，根據現時學術界普遍定義，一則虛假信息須具備三個條件，方符合「假新聞（fake news）」定義：第一，含有虛假成分的資訊；第二，帶惡意動機，如意圖欺騙他人；第三，以新聞形式發布，例如抄襲某新聞機構版面。
據此定義，若虛假資訊發布者不涉惡意動機，應歸類為 misinformation（錯誤資訊），若帶有惡意動機但非以新聞形式發布，則歸類為 disinformation（虛假資訊）。
美國非營利新聞事實查核組織 First Draft 研究部門主管 Claire Wardle 曾將錯誤或虛假資訊細分為「諷刺或模仿」（satire or parady，例如惡搞）、「錯誤聯繫」（false connection，例如題與內文不符、圖文不符）、「誤導性資訊」（misleading content，例如錯誤詮釋數據）、「捏造資訊」（fabricated content，例如無中生有的內容）等七個種類，其中定義同樣包含發布者動機考慮。
不過曾姿穎指出，作為事實查核機構，單從資訊內容本身，他們無法判斷發布者動機，故他們撰寫事實查核報告時，只會從資料本身是否真確，歸類為「正確」、「錯誤」、「部分正確」或「無法判斷」。
儘管已在定義上排除動機，曾姿穎表示，即使是事實查核中心日常工作中，同事亦時會就最終如何歸類一則資訊而爭論。其一例子是，政府早前推出「安心出行」應用程式，討論區有指出行紀錄會儲存至政府系統並保存 7 年，查核中心獲衛生防護中心及政府資訊科技總監辦公室回覆，指只有確診者的資料會被上傳及保存，非確診用戶資料只會備存於手機內 31 日。
「我當時覺得，的確係會上傳，而且 keep 七年喎，但又人話，咁要睇埋確診機會率有幾高啦。」最終中心事實查核報告裁定討論區說法「錯誤」，並註明若計算確診率，過去一周資料被上傳至政府系統的比例為 0.0043%，可能性極低，故討論區的說法誤導、欠準確。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【以假新聞之名 · 1】前言：「香港假新聞問題嚴重」— 誰在強調？何時開始？</title>
      <link>/topic/%E4%BB%A5%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B9%8B%E5%90%8D1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%95%8F%E9%A1%8C%E5%9A%B4%E9%87%8D-%E8%AA%B0%E5%9C%A8%E5%BC%B7%E8%AA%BF-%E4%BD%95%E6%99%82%E9%96%8B%E5%A7%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Aug 2021 20:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BB%A5%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E4%B9%8B%E5%90%8D1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%81%87%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%95%8F%E9%A1%8C%E5%9A%B4%E9%87%8D-%E8%AA%B0%E5%9C%A8%E5%BC%B7%E8%AA%BF-%E4%BD%95%E6%99%82%E9%96%8B%E5%A7%8B/</guid>
      <description>「香港假新聞問題非常嚴重」 — 從過去一段時間政府官員、立法會議員、官媒、以至親建制人士提及「假新聞」一詞的數量所見，這是官方論述正在營造的印象。
而在今年 7 月 1 日晚，男子梁健輝於銅鑼灣刺傷警員後自殺一事發生後，多名官員再度批評「假新聞」煽動社會仇恨。事件發生後，警方迅速定義為「孤狼式本土恐怖襲擊」，並指從疑犯家中找到涉及「煽動仇恨」及「假新聞」的報章，形容是疑兇「自我激化」源頭。剛從保安局局長晉升為政務司長的李家超，斷言將盡快規管「假資訊」及「假新聞」。
不過，在香港，「假新聞」過去 — 起碼在形容本地媒體及信息上，並非慣常用字。但在過去兩年，社交平台上、以至政府主要官員，使用「假新聞」一詞越發頻繁。
今年首 7 個月　高官至少 19 次公開提「假新聞」 《立場》利用政府新聞公共資料庫及慧科新聞（Wisenews）檢索引擎，以「假新聞」關鍵詞搜索過去數年政府新聞稿、公開發言及傳媒報道，發現政府主要官員及立法會議員近年多次使用「假新聞」形容媒體及社交平台上流傳信息，並多次歸咎「假新聞」是導致市民仇警的原因。
統計過去 4 年半資料，截至今年 8 月 5 日，特首林鄭月娥、新任保安局局長鄧炳強等主要官員，在 2020 年至少 13 次在公開場合批評本港出現「假新聞」，同一數字在 2019 年則為至少 11 次，且全部為反修例運動爆發後的下半年出現。
 2021年，旺角警署外懸掛呼籲市民勿誤信謊言的橫額。（攝：Sheryl Wong）
 在 2021 年，主要官員提及「假新聞」一詞次數攀升至在首 7 個月已達至少 19 次，部分言論指向因多名高層被控違反《國安法》及凍結資金、已於今年 6 月 24 日停刊的《蘋果日報》。
搜索結果亦顯示，本港主要官員在公開發言中談及香港「假新聞」問題，是自 2019 年下半年、即反修例運動爆發才開始出現。而其中近月晉升為保安局局長、前警務處處長鄧炳強，過去兩年至少 16 次在公開場合批評「假新聞」，他曾多次稱「假新聞」抹黑警隊、煽動仇警及仇政府情緒，甚至激發暴力行為等，次數為主要官員之冠。其次為特首林鄭月娥（至少 7 次）；警隊高層或發言人在公開場合批評「假新聞」達至少 8 次。
兩個搜索系統均無紀錄顯示 2016 至 2018 年間有主要官員曾批評香港「假新聞」問題。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
