<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>泛民怎樣守住一區 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%B8%80%E5%8D%80/</link>
    <description>Recent content in 泛民怎樣守住一區 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Oct 2015 20:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%B8%80%E5%8D%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【泛民怎樣守住一區 4】山頭之上　繼承者們深耕細作</title>
      <link>/topic/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%B8%80%E5%8D%80-4-%E5%B1%B1%E9%A0%AD%E4%B9%8B%E4%B8%8A-%E7%B9%BC%E6%89%BF%E8%80%85%E5%80%91%E6%B7%B1%E8%80%95%E7%B4%B0%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Oct 2015 20:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%B8%80%E5%8D%80-4-%E5%B1%B1%E9%A0%AD%E4%B9%8B%E4%B8%8A-%E7%B9%BC%E6%89%BF%E8%80%85%E5%80%91%E6%B7%B1%E8%80%95%E7%B4%B0%E4%BD%9C/</guid>
      <description>周偉雄與葵盛街坊討論交通問題。（圖片來源：周偉雄議員辦事處(葵青區議會) facebook page）
 葵盛是葵涌的半山區。
這山頭上有三條公共屋邨：外表最殘舊那一條是葵盛西邨，落成至今仍未重建，樓齡已有三十多年；看起來甚是簇新的是葵聯邨，入伙至今不過數年光景，近月因陷入鉛水風波而進入大眾視線。
不新不舊那一條，是葵盛東邨。事實上，這條邨比西邨更早興建，只是經過九十年代的大型重建工程以後，如今屋邨已幾乎看不出歲月的痕跡。
 葵盛東邨
 不變的是屋邨儼如山城的格局。從山腳仰望，邨裡各座樓宇散落於山頭不同角落。居民每天出入，便依賴著大型的升降機塔、扶手電梯，穿梭於高度不一的平台之間。
其中在盛強樓的平台上， 有一間議員辦事處。傍晚時分，這兒擠滿了基層市民，有前來求助的屋邨街坊，也有背著大書包的小學生，搖搖晃晃地走進去補習功課。
古代兵法書有云，山城往往易守難攻。偏偏在上屆區議會選舉，一位泛民區議員卻突圍而出，攻下長年被建制派盤踞的這座山頭。更出奇的是，2011年區議會選舉是他第三次在葵盛東邨出選，頭兩次他只得到一千多票，兩度敗選；到了第三次，卻竟然獲得近三千五百票，高票當選。
然後，這間基層街坊味道特別濃厚的議員辦事處，就在這個平台正式開張了。
「其實我覺得我是僥倖的。」葵盛東邨的街工區議員周偉雄，說得謙虛。
 黃昏時分，周偉雄的議員辦事處
 在地區江山一片赤紅的當下，還能反守為攻，搶佔山頭，怎可單以「僥倖」兩字解釋？事實上，於 2011 年那屆選舉成功攻下建制山頭的，單計葵青，也不止周偉雄一個。一條海峽之隔的青衣島，民主黨的林立志以不足三百票之差，撃敗已連任多年的獨立建制派，成功搶下長亨邨這個山頭。
人人都說，如今建制派在地區的選舉機器日趨成熟，泛民的生存空間逐漸收窄。分別屬於街工、民主黨的周偉雄、林立志，既不像梁耀忠、李永達為首的「葵青七子」，在葵青重建期間與街坊憂戚與共；也沒有尹兆堅、梁志成等數以十年計的紮實地區工作經驗。
但他們依然殺出重圍，打下兩個葵青山頭。他們是如何做到的？四年過去，選戰又來，兩人又要面臨什麼挑戰？
這兩個山頭故事，湊起來，或許就是一本地區泛民的新手說明書。
* * *
 周偉雄
 一、兩年深耕，為何多了兩千選票？
嚴格來說，周偉雄不完全是新手。
他只當過一屆區議員，但選舉呢，卻在葵盛東邨參加過三次。2007 年，他首次以「泛民區選聯盟」的名義空降，對手是連任多年的梁廣昌[1] 。梁曾被視為民主派的一員，但 2003 年後卻逐漸向建制派靠攏，並與同區的親建制區議員麥美娟、李志強、潘小屏等組成葵青民生動力，身兼秘書長一職。眼見當年梁廣昌於葵盛東自動當選在即，周偉雄不忿氣，遂於選舉前三個月現身葵盛東，當梁的「攔路虎」。
「預咗輸的，我就係要上來做炮灰。」
結果他獲得一千一百多票，毫無懸念地落選。
選舉後，本身有正職的周偉雄為了生計，重回工作崗位，繼續當出版社經理。至 2009 年，梁廣昌因濫用職權，被法院裁定以假單據向區議會申領活動開支，罪名成立並失去議員資格，葵盛東邨的議席因而需要進行補選。周看準機會，索性辭去本身工作，在補選前幾個月回歸葵盛東邨，再次投身選戰。
這一次他獲得一千三百多票。是比第一次進步了，但還是以些微票數之差，敗予民建聯對手賴芬芳[2]。
某程度上，他的兩次敗陣都可以歸因於時間太倉促。選舉前幾個月才亮相，老實說，街坊不領情也是正常。
於是這次敗選後，周偉雄再沒有到外面找工作。他正式為街工擔任社區幹事，此後兩年繼續留在葵盛東邨，專注做地區組織工作。2011 年 11 月，他捲土重來，在跌倒兩次的地方再次出戰。
終於，歷史改變了。
2011 年區選，民建聯的賴芬芳得票跟上屆相若 — 這一點不出奇。但周偉雄呢？卻竟然獲得近 3,500 票。換言之，在葵盛東兩年的深耕細作，為他帶來了二千張選票的增長。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【泛民怎樣守住一區 3】老本漸散　他們在地區紮根</title>
      <link>/topic/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%B8%80%E5%8D%80-3-%E8%80%81%E6%9C%AC%E6%BC%B8%E6%95%A3-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%9C%A8%E5%9C%B0%E5%8D%80%E7%B4%AE%E6%A0%B9/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Sep 2015 15:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%B8%80%E5%8D%80-3-%E8%80%81%E6%9C%AC%E6%BC%B8%E6%95%A3-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%9C%A8%E5%9C%B0%E5%8D%80%E7%B4%AE%E6%A0%B9/</guid>
      <description>葵青區議員梁志成、尹兆堅
 跟石蔭邨街坊搭訕，談到過去，許多人都說這條邨，以前不是這個樣子的。
說的當然是重建之前。石蔭邨落成於 1968 年，是葵涌其中一條最老舊的屋邨。九十年代末，屋邨進行大型重建工程，原本邨裡有八座樓，拆卸後只建回四座，剩下來的位置，則改建為居屋寧峰苑，以及休憩公園。
毫無疑問，重建曾經是石蔭街坊最關注的議題。
但也不過是「曾經」。如今在邨內行走，很難再找到街坊還在為「原區安置」而憂心忡忡了。這天午後記者路過遇上的屋邨街坊，有的聚在涼亭裡下棋，全神貫注；也有的在區議員辦事處門口徘徊，拌嘴聊天。
 尹兆堅的議員辦事處門外，經常有老人家駐足。
 「係唔係有米派呀？」有位老婆婆，邊撐著拐扙，邊指著辦事處門外一張寫著「慈善愛心米」[1]的海報，如此問道。
「有呀！」一位剛從辦事處推門而出、眼睛瞇成直線的老婦，很自然地搭嘴。「我拎咗飛，遲啲可以換兩包。」
旁邊那位老伯微笑問道：「乜唔係派餅咩？裡面啲餅堆到成座山咁高喎。」
從外面望進去，果然看見一個個扁平的紙皮箱，由地下往上堆疊，幾乎要碰到天花板。每一個紙箱上面，都印有「中秋月餅」四個大字[2]，難怪引來平日進進出出的老街坊好奇。
這間辦事處的門外貼滿海報，數一數，合共有 23 張。當中有兩三張屬政治表態（「向假普選說不」）；有幾張是老街坊們最留意的福利資訊，什麼「慈善愛心米」，什麼「領取防疫清潔用品包」、「免費鼻咽癌測試」，教人不自覺駐足觀看。
更多的海報，是寫著「安裝臨時照明燈」、「改善石蔭路路面不平」這類「地區工作」的報告。海報的標題旁邊，通常還寫有「成功落實」、「成功爭取」、「團結爭取」、「反映有成效」等字眼，附以爆花圖案的美工設計，引人注目。
現任石蔭區議員、民主黨的尹兆堅，稱之為自己的「地區政績」。
「雖然可能唔係好大件事，在歷史上連一條毛都唔係。但這些對民生的影響係存在囉，對居民的影響係存在囉，令他們生活變得更好，日常生活落街買餸、搭車返工更 smooth。」
這說法，年輕一代恐怕未必認同 — 這些年來，大家取笑建制派議員的理據，正正就是「蛇齋餅糭」和「成功爭取」。在不少人眼中，區議員絕不應該只著眼於坑渠的清潔、街市的梯級，以及行人路的闊度。
但無可否認，這些常被鄙視的「地區工作」，卻是如今泛民守得住葵青半壁江山的理由。
* * *
一、正牌社工的社區營造
1985 年當選葵青區議員的李永達於上篇文章曾提過，當年「葵青七子」之所以成功勝出選舉，某程度上跟「社工」關係密切。初入石籬時，他曾向七子之一、其時在青衣當社工的李志輝學習「社區營造」的方法，介入當年如火如荼的重建事件，「開居民會、組織街坊，過一兩個禮拜去何文田（房委會）總部請願，爭取原區安置。」
這些社區工作，終使「葵青七子」成為街坊心目中「低下階層的權益守護者」。
毫無疑問，「社工」也是尹兆堅在石蔭站穩陣腳的原因。分別只在於，走入社區前他不用特地請教誰以學習「社區營造」的方法。
因為他本身就是正牌社工。
故事要由 1993 年說起。當年尹兆堅仍在大學唸社工，被派往石蔭做實習，初次走入這社區。畢業後，他正式為女青年會擔任社工，繼續在邨內耕耘，至 1998 年遠赴英國讀書，學成回港後改為從政，加入街工，並成為梁耀忠的助手，重回服務多年的石蔭，出戰 2003 年區議會選舉。結果一舉當選，連任兩屆，一直至今。
換言之，他和石蔭的牽絆，輾轉已有二十個年頭。
 尹兆堅
 「當時喺度做重建的社工，我膽敢咁講，淨返我一個。」
尹兆堅記得自己初來埗到的時候，重建議題正在邨裡鬧得沸沸揚揚。老邨面臨拆卸，一家人今後何去何從？成了當時不少街坊心裡的大問號。作為社工，尹於是運用社工熟習那套社區營造手法 — 發掘議題，引起關注，組織街坊，一同上街爭取。
為的，就是讓大家安居樂業。
「呢度成個山頭，石蔭、石籬，我諗有八成的重建期數我都有參與過。」他微笑道。「好多人現在還在講，如果唔係我們爭取，有些（樓宇）都變了二類居屋啦，無原區安置啦。這份感情，到今日都存在。」
初出茅蘆的小伙子當日意氣風發。「年青的時候有一種浪漫，唔好聽就是傲慢，覺得掂呀，我們爭取實掂呀。」事後回想，他才察覺事情之所以順利，其實跟社工的才幹沒大關係，反而源於政府取態。「你有效地組織到民意比我聽，我可以在政策層面做到，咪放比你囉。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【泛民怎樣守住一區 2】三十年江山未改</title>
      <link>/topic/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%B8%80%E5%8D%80-2-%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%B1%9F%E5%B1%B1%E6%9C%AA%E6%94%B9/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2015 19:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%B8%80%E5%8D%80-2-%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%B9%B4%E6%B1%9F%E5%B1%B1%E6%9C%AA%E6%94%B9/</guid>
      <description>1985 - 1986 年度葵青區議會議員大合照，李永達（前排右三）、梁耀忠（後排左五）、田北俊（後排右六）、單仲偕（後排右二），均在其中。
 葵芳邨是一條老屋邨。
屋邨中央的空地上，有一幅色彩斑駁的壁畫，背景寫著「葵芳邨」三個大字，前面則畫了一個年輕人，向微微駝背的老婆婆揚手，示意要讓座給她。
那天記者經過，壁畫旁正好有個老婆婆，坐在輪椅上發呆。
無論一星期裡哪一天、哪時候，於邨內行走，你都會遇見許多像壁畫主角一樣的老人家，白髮蒼蒼，或撐著拐杖，抖著前行；或閉目養神，在樹蔭下乘涼；又或並肩坐在長椅上，拌拌嘴，聊聊天，如是這般又過了一天。
 葵芳邨一角。
 2011 年政府人口普查報告顯示，葵芳邨的居民年齡中位數為 44.8 歲，比全港平均（41.7歲）年長三年；65 歲以上的居民總數為 3986 人，佔全邨人口兩成一，較之全港平均的 13.3%，更高出不少。
所以才說，葵芳邨是一條老屋邨。
但葵芳邨的樓宇其實不怎麼老舊。其中位於興芳路麥當勞對面的葵歡樓、葵喜樓，2002 年才重建完成，外表簇新美觀。全葵芳邨最舊的一座是葵仁樓，落成於 1987 年，乃全邨唯一一座沿用長型公屋設計的樓宇。
葵仁樓地下角落位置，有一間議員辦事處，外表裝潢有點殘破，其中一個招牌就連上面的「梁耀忠」三個大字，也開始剝落脫色了。
 葵仁樓地下角落，是梁耀忠議員辦事處。
 也難怪，這間辦事處在 24 年前，即 1991 年，已經開始服務葵芳街坊。
「佢好受歡迎架。」長椅上一位老伯說。
「今日（辦事處）唔開門，星期三多人啲。」旁邊坐輪椅的婆婆插嘴。
走在邨裡，隨意找幾位老人家搭訕，一提起梁耀忠的大名，人人都很願意答上兩句。說話的語氣，像是在談起某個相識多年的老朋友、老街坊。
去屆 2011 年區議會選舉，葵芳選區的梁耀忠合共獲得 3,944 票，得票率是全港最高的 91.1%；2007 年一屆，他獲得 3858 票（86.6%）；再往歷史前沿推移，自 1985 年起，梁耀忠已經連續在葵芳當選八屆區議員，一直至今。
「重建嗰時佢已經幫緊我哋啦！」這次插嘴的，是另一位滿頭白髮的老太太。對於梁耀忠，葵芳邨老街坊明顯有一份很濃厚的感情。
 葵芳邨周圍，盡是上了年紀的老人家。
 而葵芳邨只是葵青區眾多老屋邨之一；葵青區居民有感情的，不止梁耀忠，還有不少泛民議員：走到同區的石蔭邨，街坊們對二十年前已在這裡當社工的尹兆堅，印象深刻；在鄰近的石籬邨，大家依然記掛經已退下火線的「石籬仔」李永達。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【泛民怎樣守住一區 1】前言 — 這是葵青故事；這不止是葵青故事</title>
      <link>/topic/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%B8%80%E5%8D%80-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%80%99%E6%98%AF%E8%91%B5%E9%9D%92%E6%95%85%E4%BA%8B-%E9%80%99%E4%B8%8D%E6%AD%A2%E6%98%AF%E8%91%B5%E9%9D%92%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Sep 2015 18:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B3%9B%E6%B0%91%E6%80%8E%E6%A8%A3%E5%AE%88%E4%BD%8F%E4%B8%80%E5%8D%80-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%80%99%E6%98%AF%E8%91%B5%E9%9D%92%E6%95%85%E4%BA%8B-%E9%80%99%E4%B8%8D%E6%AD%A2%E6%98%AF%E8%91%B5%E9%9D%92%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>「如果連一個社區都民主化唔到的話，唔好話一個香港啦……」葵青區議員梁志成受訪時，語氣甚是感慨。
「返屋企早抖啦！」
眾所周知，近年泛民主派在區議會選舉戰場節節敗退。面對建制派龐大而極有系統的選舉機器，以及背後源源不絕輸送資源的大水喉，泛民的大小政黨明顯反撃乏力，議席數量更是逐屆萎縮。到了這一屆區議會， 507 席當中，泛民、建制兩派議席，已來到 101 席與 399 席之比。再輸下去，泛民主派以至香港市民，也許如梁志成所言，真的要準備「返屋企早抖」。
此情此景，難免令人心灰意冷。無論是民主派議員，還是支持泛民的普羅大眾，都彷彿看不見出路 — 對手實力強大如斯，我們如何抵抗？建制派的蛇齋餅糭攻勢，令一般街坊笑不攏嘴，那缺乏資源的泛民議員還有何取勝之道？
在全港山河一片紅之中，偏偏有一個區議會，泛民主派形勢至今依然不差，現時的 35 個議席中，泛民佔了 14 席。看來不多，但比起北區（泛民只有 1 席）、灣仔（0 席）等「紅區」，這區的泛民議員數目已算不少。來屆區議會取消委任議席，在減去 5 個建制派委任議員後，這個區議會的泛民與建制議席比例，更變成勢均力敵的 14 : 16。
在建制機器聲勢浩大的當下，局面絕對難能可貴。也因此，一直以來，很多傳媒都喜歡把這區形容為泛民主派選舉的票倉。
這個區，是葵青。
* * *
為何葵青在建制攻勢下至今屹立不倒（或未倒）？這問題多少挑起了我們的興趣。
「葵青是泛民主派傳統票倉」一說，滿足不了我們的好奇心。究竟這個票倉是如何從歷史洪流之中形成的？到了近年，該區的泛民議員們，又如何負隅頑抗，抵著一波又一波旨在搗破票倉的建制攻勢？這才是我們希望發掘的真相。
於是，記者走訪了葵青各區，穿梭各座屋邨，並先後跟多位現任或前任葵青區議員，包括李永達、尹兆堅、梁志成、梁國華，周偉雄、林立志等，進行訪談，嘗試從他們口中得知過去三十年葵青區議會，以至選戰的種種，從而拼湊以上問題背後的真正答案。
如果看倌是為了希望了解兩個月後的選舉形勢而來，我們這個區議會新專題未必符合你的口味。然而我們深信的是，要理解現在，必先由歷史入手。
看過這三代葵青區議員的訪談，把葵青區議會此前三十年的歷史沉澱、整理過後，或許我們就能摸索到，此後其他泛民區議員應該用哪種方法，打如今的選戰，走將來的險路。
更重要的是，這個新專題乃葵青區的故事，但又絕絕對對不止是葵青區的故事。
基於歷史因素，以至近年當區議員的深耕細作，葵青區或許確是當下泛民選情最佳的一區。正正因為如此，我們才值得將這區的經驗仔細盤點，悉心疏理，期望把「泛民成功守住葵青區」的經驗，供給其他十七區有心人借鏡參考，落實執行。
然後，由葵青開始，守住其餘十七區，守住香港。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
