<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>新移民 ‧ 新選民 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E6%96%B0%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%96%B0%E9%81%B8%E6%B0%91/</link>
    <description>Recent content in 新移民 ‧ 新選民 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sun, 22 Nov 2015 17:25:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%96%B0%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%96%B0%E9%81%B8%E6%B0%91/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【新移民．新選民 5】內地生撐／唔撐香港</title>
      <link>/%E6%96%B0%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%96%B0%E9%81%B8%E6%B0%91-5-%E5%85%A7%E5%9C%B0%E7%94%9F%E6%92%90-%E5%94%94%E6%92%90%E9%A6%99%E6%B8%AF/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Nov 2015 17:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%96%B0%E9%81%B8%E6%B0%91-5-%E5%85%A7%E5%9C%B0%E7%94%9F%E6%92%90-%E5%94%94%E6%92%90%E9%A6%99%E6%B8%AF/</guid>
      <description>2014 年 10 月 1 日，是中國國慶，也是佔領行動第四日。煙花取消，升旗禮繼續舉行。政府放風說願意與學聯對話，但講明梁振英不會辭職。岑敖暉說，看不到與梁振英有對話空間，因為梁振英不下台，市民不會離去。
就在這一天，一個群組誕生。
這個群組由內地人建立。當然內地人在香港已經建立過許多群組。官方的、民間的，政治的、非政治的。不過由民間發起、以政治表態為目的而建立的群組，它很可能是第一個。
這個群組在 facebook 落腳，它的 profile pic 是一條黃色絲帶。群組的名字叫「內地生撐香港」。
 我們是現在、或者曾經在香港讀書的「內地生」。感謝香港，讓我們在心裡種下自由花；讓我們明白並相信，事情不是有希望才去做，而是做了才有希望。香港加油，我們撐你。
──「內地生撐香港」群組簡介
 雨傘運動期間，社交媒體成為了各政治組織、佔領者與反佔領者溝通的途徑。網上媒體與政治組織的群組都茁壯成長，當中也包括「內地生撐香港」在內。如今這群組成員已有 5858 人，裡面你可以找到許多內地生撰寫的文章，講他們的故事，說他們在香港的短短幾年間得到甚麼，愛上這個城市甚麼。他們表態，要與本地人一起守護這塊自由之地。
「我被十幾歲的小男生罵過蝗蟲，在商店裡吃過白眼……」一個當時來港三年，叫做 Cherry（化名）的內地生寫道。但歧視沒有讓他放棄香港。「……直到大事件突然爆發的那一刻，我才意識到我是有多麼熱愛香港。……我兩手空空來到這裡，只不過比別人多了一兩分考試成績，而香港使用她的多年文明，毫無保留地擁抱我。」
「生命中最美好的青春年華，能夠用來與香港相戀，我感到無比幸福。」
有香港人則在文章下留言感謝。
 「也許我們曾經傷害過你，抱歉。謝謝你願意體諒我們，也謝謝你願意相信和堅持自己理想。」
  「願意回歸到普世價值觀的就是風雨同路人！」
 可惜的是，不是所有內地生都是「風雨同路人」。
就在群組啟用的前一天，《信報》刊出一篇報道，題為《內地學子看普選：港人不感恩》。「內地生在本港政治議題上普遍以旁觀者身份『吃花生看戲』，部分人抱『呵呵』（冷笑）心態挑刺，覺得港人『好得閒』、天真可笑。」文章引述，有內地生指港人無政治智慧，也有人形容港人「幼稚無知」。
從內地來港留學或工作的人，中國稱之為「港漂」。沒有統計說明，一眾「港漂」在港政見如何。不過我們就此專題訪問過的內地學生及畢業生，一律異口同聲坦言，積極支持港人爭取民主者只佔少數 — 包括 Jamie（化名），「內地生撐香港」專頁發起人之一，亦如此認為。
「我們（我和同學）不想做不關心政治的內地人，也不想做只關心中國政治的內地人。」她說。「但我們只是少數。」
今年來港超過七年的她，當然不是不理解，「港漂」少撐香港民主的原因。
*　*　*
 教資會資助課程內地生人數
 他們珍惜香港核心價值
「港漂」的開始，不過是 17 年前的事。1998年，香港賽馬會資助數十名中國內地學生來港升學，是為首批「港漂」。1999 年，港府放寬非本地學生來港就讀條件，讓內地生可來港入讀大學學士學位。2003年，中國教育部批准香港高校在內地招生。2005年，中大及城大可通過高考，招收內地生。2008年，港府推出「非本地畢業生留港／回港就業安排」，容許內地生畢業後留港 12 個月，期間如獲聘可繼續留港。根據本地智庫香港集思會 2013 年發表的《「港漂」看香港 — 內地來港留學及工作人士的心態及處境研究》報告，2003 - 2013 年間，獲批入境的「港漂」數目高達 16 萬人，而選擇繼續留港發展者，估計近半。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新移民．新選民 4】香港給他們甚麼　他們給香港甚麼</title>
      <link>/%E6%96%B0%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%96%B0%E9%81%B8%E6%B0%91-4-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%B5%A6%E4%BB%96%E5%80%91%E7%94%9A%E9%BA%BC-%E4%BB%96%E5%80%91%E7%B5%A6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%94%9A%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Nov 2015 19:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%96%B0%E9%81%B8%E6%B0%91-4-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%B5%A6%E4%BB%96%E5%80%91%E7%94%9A%E9%BA%BC-%E4%BB%96%E5%80%91%E7%B5%A6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%94%9A%E9%BA%BC/</guid>
      <description>勞工子弟學校國慶升五星旗活動　（圖片來源：勞工子弟學校網頁）
 Patrick 與 Jack，兩個三十出頭新移民。他們其中一個是民建聯區議員，愛國愛港，認為中國正朝好的一方發展，「言論自由甚麼的，逐步開放就好。」另一個則是公務員，但暗地裡痛恨共產黨，總是在微博講自由公義。「中國最好分裂成十個國家重新洗牌。只有脫離中華文化影響，才可以做個正常人。」
儘管二人同樣在 1990 年代來港，但他們互不相識，甚至很可能，他們從未與對方碰面。
可是他們又在香港有過相類似的童年。毋庸置疑，教育是社會培養意識型態的重要工具。教育可以讓人開明，也可以讓人保守；它可以令你追求人權，也可以使你崇拜極權。那到底在 Patrick 與 Jack 的童年，他們分別接受過怎樣的教育，遇過怎樣的人，以至今日二人對政治，有如此迥然不同的意見？倘若能夠讀懂他們的故事，我們又是否可以多少窺見，如何能讓形勢轉變，令生於極權國度的新移民，重新靠向民主一邊？
*　*　*
1984 年，Jack 在福建惠安一個農村家庭出生，是家中么子。父親因工作關係，1995 年帶同大姐來港。兩年後，Jack、母親和二姐前來團聚，一家人在土瓜灣居住。
「來香港，可說是逼於無奈的事。」Jack 說。
Jack 記得兒時生活苦況：一家五口住在一個只有八十呎的單位，廁所廚房與他人共用。一張碌架床就是整家人睡覺的地方，租金卻要每月三四千元。以前住在農村呢？有自己的祖屋，冬暖夏涼。祖屋有天井，屋前還有一塊大空地，可以和隔籬鄰舍小朋友玩耍。香港？在家內是逼仄的；跑到家外，他也不知能去哪裡。
「好唔鐘意（香港）這個地方。」
如今他印象最深刻的，就只有昔日自紅磡火車站搭車回家那陌生光景，還有下車當刻，嗅到的廢氣與油煙味 — 與鄉下那清新的泥土味，完全是兩個世界。
找學校，處處碰釘。當時的 Jack 只能說普通話和閩南語，英文只學過 26 個字母。13 歲的他本應上中學，但別說中一，就連入讀小學六年級都有困難。父親帶著他跑土瓜灣的學校，學校一聽他是新移民就不考慮，連表格都沒得填。
「去敲門，學校一句『沒有』，就把門關上，感覺好唔 nice。」
無計可施，只好去離家遠一點的何文田，上旺角勞工子弟學校（今勞工子弟中學）。這家學校創辦於 1946 年，與漢華中學、培僑中學、香島中學、福建中學，同是香港有名左派學校，辦學宗旨寫明「著力培養學生愛國愛港的觀念」，每月升國旗一次，日日向學生免費派《大公》、《文匯》。90 年代，許多本地學校拒諸門外的新移民學生，就在這些左校就讀。Jack 記得，在他那一班，新移民比例高達六、七成。
雖然在中國來港的他們屬於多數，但仍然會被香港同學欺凌。有時候，Jack 被孤立；有時候，他的教科書、功課，被偷走、收起來。
「根本無法與本地同學溝通。」
為了學廣東話，他不停聽錄音帶，不停睇電視，閒暇的最大愛好，就是去公園打波和睇人打波。「好在沒有學壞。」他說。及至中三，Jack 才好歹適應了香港生活，開始參與班會、風紀等活動。
*　*　*
Patrick 比 Jack 大三年，也早兩年來到香港。同樣入讀中一，同樣因為本地學校難入，落腳在左派學校。
不同的是，Patrick 的新移民同學比 Jack 更多，佔達八成。
「因為是精英班。」他解釋。「大陸來香港學習的，除了英文外，中文、數學都勁啲。加上又勤力，所以好多時精英班都係大陸天下。」
來自遼寧的 Patrick 與 Jack 同樣要學習廣東話。但他更記得的是，學校老師給他灌輸的意識形態。
「好強調要係客觀中立。」他說。「因為香港人好鐘意曲解大陸情況。我們不否認大陸有黑暗面，但整體來說大陸還是正面的。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新移民．新選民 3】為你建設一個紅色，新家園</title>
      <link>/%E6%96%B0%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%96%B0%E9%81%B8%E6%B0%91-3-%E7%82%BA%E4%BD%A0%E5%BB%BA%E8%A8%AD%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%B4%85%E8%89%B2-%E6%96%B0%E5%AE%B6%E5%9C%92/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2015 20:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%96%B0%E9%81%B8%E6%B0%91-3-%E7%82%BA%E4%BD%A0%E5%BB%BA%E8%A8%AD%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%B4%85%E8%89%B2-%E6%96%B0%E5%AE%B6%E5%9C%92/</guid>
      <description>新家園協會九龍東服務處
 「去年佔中後，中聯辦內部做過一個評估，說未來選舉策略要加大力度在長者身上。當然，長者人數多、容易控制，得票率有保障，那是合理的。」熟悉中聯辦的阿勤（化名）透露。
「但我會問，十年後，當老人家都去世了，又怎樣呢？」
「於是你可以看見中聯辦的部署：他們既然認為跟這一代年輕人完全溝通唔到，最終只能埋手新移民。」
 圖一：未來香港人口年齡中位數
 如何埋手？在云云專業領域中，有兩個特別與社會意識型態相關。一直以來，這兩個領域堅守香港核心價值，無論中聯辦如何操縱，立法會功能組別也從未輸過，香港才不至兵敗如山倒。
這兩個界別，就是教育界和社福界。
因此，中聯辦若要組織新移民，也就理所當然是向這兩個界別埋手。在這一集【新移民 ‧ 新選民】，就讓我們看看，中共如何嘗試利用社福機構作政治機器，在今天以至可見的將來，嘗試把新移民化成一張又一張的選票。
*　*　*
「叫佢拎埋單程證來報名啦！」
新家園協會在香港有香港島、九龍東、九龍西、新界東和新界西五間分區服務處，分別位於筲箕灣、觀塘、深水埗、上水和天水圍 — 全是新移民聚居的地方。一個下午，我推門進入九龍東服務處。門外招牌印有新家園協會的標誌，新細明體的字型顯得特別搶眼。服務處內，約四五個婦女，正湊著孩子，用普通話聊天。舉目四顧，只見林林總總的海報貼滿大小不一的壁佈板。
其中一面大大隻寫著四個字：「會員福利」。
 海報寫明，新加入會員可獲贈價值 $80 元的電話儲值卡
 會員福利包括醫療優惠、牙科保健優惠、中醫養生優惠、眼鏡優惠、迪士尼門票優惠、海洋公園門票優惠、家庭電器優惠、超市優惠、飲茶優惠、百貨購物優惠……其中一幅牆上有一張海報，介紹家園保險（會員免費送一人一份中銀集團保險）；另一張海報則是「會員招募禮品贈送」，人人入會都會獲贈中國移動電話卡一張。除此以外，還有不少海報介紹服務處的活動。這些活動以班組為主，如兒童英文小組，6 堂，收 50 元。
接待處的姊姊抬頭看見我，問：「先生，你來幹甚麼的？」我說，有個親戚將要從中國來港，想看看有甚麼幫到她。姊姊向我大手一揮，拋出一份入會報名表。「叫佢拎埋單程證來報名啦！」她說。
報名表上，一家五口互相簇擁，樂也融融。下面寫著「平等．關愛．尊重．團結．卓越」，置頂的則是兩行大字：
 榮譽贊助人：
香港特別行政區行政長官梁振英先生
中央人民政府駐香港特別行政區聯絡辦公室主任張曉明先生
  新家園協會會員申請表
 新家園協會：不搞政治的社福機構？
在一份《文匯報》的報道上，中國地產公司世茂集團主席許榮茂稱新家園協會為「香港最大慈善機構之一」。
五年前，許榮茂聯同幾位商界人士，在香港成立新家園協會，自任會長。協會聲稱理念是「致力於服務新來港及少數族裔人士」，五年間在港一共設立了五個地區服務處、十六個小區指定服務點和兩間少數族裔中心。會員人數號稱十萬，服務人次號稱五十萬（據一名員工透露，數字摻有許多水份，真實情況不得而知）。一名新家園內部員工透露，每家服務處平均有十數名員工，其中包括三至五名社工，內地來港社工比例約佔一半左右。（《立場新聞》曾去信「新家園協會」及該會服務總監陳義飛請求訪問，但未獲回覆）
對外，新家園協會多次表明只做社福，不搞政治，既無政治取向，也不會在選舉中為建制派造勢。不過去年協會就曾被揭發在「保普選反佔中」遊行當日舉行「親子探索遊」，團費 20 元，行程包括參觀歷史博物館、十道菜海鮮午宴及「反暴力、反佔中」遊行。
協會又多次要求社工花大量時間參與「保普選反佔中」大聯盟設立的街站，向市民收集反佔中簽名。當時有社工不忿，向《明報》投訴，指同事被逼每周花十二至十六小時參與反佔中活動，正常服務反而無暇兼顧。《立場新聞》得悉，最少有一名員工因此憤而離職。
 保普選反暴力大聯盟，無綫新聞片段截圖</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新移民．新選民 2】是誰溝淡誰？</title>
      <link>/%E6%96%B0%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%96%B0%E9%81%B8%E6%B0%91-2-%E6%98%AF%E8%AA%B0%E6%BA%9D%E6%B7%A1%E8%AA%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2015 20:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%96%B0%E9%81%B8%E6%B0%91-2-%E6%98%AF%E8%AA%B0%E6%BA%9D%E6%B7%A1%E8%AA%B0/</guid>
      <description>圖一：居港7-10年新移民人口比例與建制派得票率的關係
 「溝淡論」的支持者深信，內地新移民的存在，會於思想、生活、政治等各種面向上「溝淡」香港人，以便中共管治。
這種說法似乎相當合理。尤其當內地新移民在香港住滿七年，並獲得投票權以後，他們鐵定直接影響香港的政治生態。因為透過選票數目的不斷增加，建制派將因而獲益，並逐漸控制香港政局 —「溝淡論」支持者如此認為。
事實究竟是怎樣？為解答這個問題，我們嘗試從數據找答案。
做法是將 2011 年區議會選舉全港 412 個選區中（不包括自動當選的選區），建制派的得票率與選區內居港年期 7 - 10 年的新移民人口數字 [1] 作比較。假若分析結果顯示兩者成正比，那我們就可以推論：可能是新移民的選票令建制派獲得議席；是新移民的遷入令香港社會的管治逐步邁向中共掌控之中。
而分析得出來的結果，恐怕令「溝談論」支持者暫時大失所望。按照圖一，數據顯示居港 7 - 10 年新移民人口比例與區內建制派得票率，於統計學上不存在顯著的相關性(no significant correlation)。
問題來了，為何會出現這樣的結果？
回答問題之前，我們或許需要還原基本步，從頭開始：究竟如何定義「新移民」？
*　*　*
誰是新移民？
嚴格來說，「新移民」的標籤從來沒有明確定義。就以居港年期為例，不同學者與團體在進行與新移民有關的調查時，都會因應整項研究的目的 — 無論是出於實際需要還是政治需要 — 而制訂不同定義。譬如說，中央政策組 2013 年對新移民在港適應情況的研究，就把對象收窄至居港 9 至 12 個月的內地來港移民；2009 年學者周基利嘗試了解新移民來港後的心理狀態，於是只以居港年期 3 至 6 個月作為對象。政府部門方面，民政事務署作的調查將「新移民」定義為來港未滿一年人士；而統計處則視「從內地出生及未住滿香港七年人士」為「新移民」。
除居港年期外，前來香港的途徑，亦左右了不同人對「新移民」的定義。
香港社會服務聯會政策研究及倡議總主任黃子瑋解釋，現時自內地來港定居途徑可分成三種。第一種是專才移民，這類移民人數甚少。第二類是來港修讀大學，並在畢業後繼續留港工作者。過去十年，來港讀大學的內地學生人數有增無減，從 2004 年的 3,362 人大增至去年的 11,610 人。而內地生畢業後留港發展而獲批簽證的數字，亦逐年上升，由 2008 年的 2,653 人，增至 2014 年的 9,714 人。那麼這些人當中有多少留港七年，進而成為香港永久居民？黃子瑋表示，這是政府眾多的數據黑洞之一，過去從未有相關統計。
 教資會資助課程內地生人數</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【新移民 ‧ 新選民 1】前言：他們左右香港政治未來</title>
      <link>/%E6%96%B0%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%96%B0%E9%81%B8%E6%B0%91-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%9C%AA%E4%BE%86/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2015 18:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%96%B0%E7%A7%BB%E6%B0%91-%E6%96%B0%E9%81%B8%E6%B0%91-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%94%BF%E6%B2%BB%E6%9C%AA%E4%BE%86/</guid>
      <description>十一月某下午，雖已近立冬時節，唯天氣仍然炎熱。在陰睛不定的一個下午，我們在觀塘道下巴士，翻到位於平山上的彩德邨。
我們抓住邨內街坊，詢問他們對區議會選舉有多認識。
「禾禾禾……禾唔識講，點識講。哈哈哈。」一個看上去約莫四十歲的姐姐用夾雜濃重鄉音的廣東話說。
「或者你知不知道今月就是區議會選舉？」
她耍手擰頭。「禾啱啱至落來香港，唔識呀。」
「或許可以講普通話嘛？」我們變陣。
「哈哈哈，講唔出啊……」
我們讓她離去。
姐姐的態度，可以被視為我們採訪新移民時，大多得到的反應。一些年紀比較大，來港十多二十年的，則大多支持民建聯，而且說得出現任區議員譚肇卓的名字。好不容易我們才找到唯一一個，聲稱支持民主派的姐姐。
姐姐今年看上去五十，實際年齡已達七十。
「我覺得呢啲人（指民建聯人士），出賣香港人，我唔鐘意㗎！」她是一個土生土長的香港人。
彩德，連同彩福及彩盈三邨同位於觀塘平山。九七之前，從這裡可以瞭望啟德機場，因此平山又有機場山之稱。2000 年初，政府開始發展此地。及至 2008 年，公屋大廈相繼落成，先是彩盈邨，然後是彩德，最後是彩福。平山遂成為一幅新落成公屋集中地 — 以及內地來港人士的聚居地。
根據 2011 年人口普查數字顯示，彩德、彩盈兩邨結合的觀塘「雙彩」選區，總人口為 17456 人，當中有 10018 人，即高達 5 成 7 人口，出生地為「中國內地」。即便只計算居港年期 0 至 10 年者，也有 4997 人。換言之，每 10 個雙彩居民中，差不多就有 3 人來港不足 10 年。[1]
大陸新移民在不同文化中成長，就算不是一竹篙打一船人，合理的推斷是，作為一個龐大群體，它對香港大小選舉選情會有一定影響。那麼雙彩的區選形勢又是怎樣的呢？很抱歉，沒有選舉形勢。今年民建聯譚肇卓自動當選。某程度上這是因為上屆民主派輸得太可憐：上屆民建聯譚肇卓奪得 1814 票。其對手社民連黃家樂及民主黨邢永豪僅分別得到 259 及 426 票。
建制派在這個新移民人口眾多的選區輕鬆獲勝。
難怪坊間有種講法叫做「溝淡論」— 即內地新移民表面上是以各種名義來港生活，實際上都是中共政治手段，目的在思想、生活、政治等各種面向上「溝淡」香港人，以便管治。
「溝淡論」的支持者聲稱香港人口政策（以至所有政策）均由阿爺話事。阿爺既不滿港人不聽話，就沒有不摻雜國內同胞消滅異見之理，更何況新疆西藏，均有大量遷入漢人、令當地主流反變少數的先例；反對者則認為這說法有排外心理，而且毫無憑據，終究新移民到現在還是少數，而香港人的自由民主氣息也可反過來感染他們。
「溝淡論」的爭辯總是沒有結果。不過客觀事實是，從內地遷移來港的新移民佔香港整體人口的比例，只會愈來愈重。政府統計處今年年中推出的報告推算出，未來 50 年將有 193 萬新移民持單程證來港，即平均每年有 3.86萬人。到未來數年，人數更會由 2014 年的每日 119 人增加至 2019 年的每日 130 人。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
