<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>法庭 on StandOlds</title>
    <link>/categories/%E6%B3%95%E5%BA%AD/</link>
    <description>Recent content in 法庭 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 27 Dec 2021 07:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E6%B3%95%E5%BA%AD/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【2021 回顧．國安】88 人被控　60 人保釋無期　國安法下的法庭「新常態」</title>
      <link>/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E5%9C%8B%E5%AE%89%E7%AF%8788-%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8E%A7-60-%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%84%A1%E6%9C%9F-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E5%B8%B8%E6%85%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Dec 2021 07:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2021-%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E5%9C%8B%E5%AE%89%E7%AF%8788-%E4%BA%BA%E8%A2%AB%E6%8E%A7-60-%E4%BA%BA%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%84%A1%E6%9C%9F-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B%E7%9A%84%E6%B3%95%E5%BA%AD%E6%96%B0%E5%B8%B8%E6%85%8B/</guid>
      <description>很多人仍記得，2021 年法院震撼的一幕幕。
47 人案提堂，呂智恆養母 Elsa 聞悉呂智恆須還押後，一度情緒崩潰，跑出法院停車場，尖叫不絕；一眾被告親友受訪後，手挽手、堅定望向鏡頭。
壹傳媒高層案提堂，法院外排起長長人龍，等候旁聽的不少是《蘋果日報》員工。
在我們的記憶中，更多的是，市民亮起手機燈，目送一架架囚車遠去。
《港區國安法》去年 6 月 30 日起生效，今年全面執行，律政司共起訴 88 人，涵蓋四大罪行，當中有議員、新聞工作者，亦不乏普通市民。
年初，47 名參與初選的民主派人士被控顛覆國家政權，法庭首歷四日三夜「馬拉松式」保釋聆訊，大部分被告還押近 10 個月，案件至今仍在提堂及申請保釋的程序中輪迴。
下半年，矛頭指向《蘋果日報》及支聯會，兩個機構先後停刊、解散，員工、常委遭起訴；首宗國安法案件審結，24 歲的唐英傑被裁定「煽動他人分裂國家罪」及「恐怖活動罪」兩罪成，判囚 9 年。
有律師形容《港區國安法》是「艱難的一頁」，看著當事人飽受還押之苦，不禁感到無力。即使這樣，他說：「我哋仍然有我哋要做嘅嘢同本分」。被告家屬和被捕人士則提醒自己要好好生活，「無論正面負面，日子都係要過。」
《港區國安法》是否真的如當局所說，只影響「一小撮人」？就讓我們回顧 2021 年的法庭聆訊，讓數據說話。  2020 年 10 月 6 日，唐英傑在西九龍裁判法院再提訊後，繼續還押。法院外大批市民聲援，囚車駛走時，支持者紛紛亮起手機燈光追車。（攝：PW）
 *　*　*
四大罪行全面執行　被告包括 15 歲學生
翻開《國安法》，條例列明分裂國家、顛覆國家政權、恐怖活動及勾結外國或者境外勢力危害國家安全，共四大罪行。法例實施年半，律政司作出的檢控，已涵蓋所有罪行，最多人被控的為「顛覆國家政權」，共有 61 人次，包括 47 人初選案、賢學思政案及光城者案等。國安處亦動用國安法實施細則，9 月初要求支聯會交出資料，鄒幸彤等 5 常委其後拒交資料，被控「沒有遵從通知規定提供資料」。
88 名被告中，一半是 30 歲或以下，其中 7 人尚未成年，更有 3 人年僅 15 歲。未成年的 7 人全屬「光城者」案，被指計劃在香港不同地方放置炸彈，被控串謀顛覆國家政權或串謀恐怖活動罪。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【初選 47 人案】還押近 10 個月黃子悅　獲高院准保釋　可回家做冬</title>
      <link>/%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%82%84%E6%8A%BC%E8%BF%91-10-%E5%80%8B%E6%9C%88%E9%BB%83%E5%AD%90%E6%82%85-%E7%8D%B2%E9%AB%98%E9%99%A2%E5%87%86%E4%BF%9D%E9%87%8B-%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E5%81%9A%E5%86%AC/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2021 15:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%82%84%E6%8A%BC%E8%BF%91-10-%E5%80%8B%E6%9C%88%E9%BB%83%E5%AD%90%E6%82%85-%E7%8D%B2%E9%AB%98%E9%99%A2%E5%87%86%E4%BF%9D%E9%87%8B-%E5%8F%AF%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E5%81%9A%E5%86%AC/</guid>
      <description>黃子悅
 民主派初選案中，47 人被控「串謀顛覆國家政權罪」，案件早前於西九龍裁判法院進行提訊日，並押後至明年 3 月 4 日再訊，當中14名被告獲准保釋，其餘被告至今還押近 10 個月，當中包括黃子悅。她今 ( 21 日 ) 於高等法院申請保釋，由國安法指定法官杜麗冰處理，她聽罷雙方陳詞後，批准黃子悅保釋。
黃子悅今由大律師劉健代表，控方則由控方由署理助理刑事檢控專員羅天瑋代表。
聆訊期間，一名男子頭戴鴨嘴帽於庭內旁聽，法庭書記上前要求她他除下帽子時，男子出示醫生證明，稱因皮膚問題須戴帽。法官一度指示書記影印相關證明，男子表示關注自己隱私。法官最終指，不容許法庭聆訊受干擾，要求男子離庭。
法官今於庭上指她不容許他人干擾法庭聆訊，「This is my court（這是我的法庭）」，相關干擾對任何一方均無好處，公眾人士進入法庭旁聽須遵守法庭規則，否則應到延伸庭旁聽，法官最終要求職員將該男子帶離法庭，並指「Please take him out. He has no right to be here.（帶他走，他無權留在這裡）」。法官又表示她最近多次處理同類事件，明言她不喜歡法庭聆訊受干擾。
男子：無意挑戰法庭
該男子於庭外表示，他因皮膚問題而須戴帽，並獲發醫生證明，他早前到法庭旁聽時，法庭書記亦於開庭前詢問他戴帽原因，他出示醫生證明之後，獲准於法庭內旁聽。而今日他因聽到法官指示書記會影印其醫生證明時，因擔心私隱問題而想作出澄清，強調自己無意挑戰法庭。
法官杜麗冰昨日處理同案被告吳敏兒的保釋申請時，曾拒絕戴印有「惟願公平如大水滾滾，使公義如江河滔滔」聖經金句、黃黑色口罩的男子進入法庭旁聽，及要求原於庭內旁聽、身穿黃傘圖案上衣的女子前往延伸庭範圍旁聽，並於庭上重申，法庭並不容許與政治有關的表達。
47 名被告之中，目前共有 15 人獲批保釋，除了今日獲准保釋的黃子悅，還有楊雪盈、林景楠、呂智恆、劉偉聰、黃碧雲、鄭達鴻、柯耀林、彭卓棋、何啟明、施德來、李予信、鄒家成、余慧明及陳志全。
其餘 33 人須繼續還押或因其他案件服刑，包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、吳政亨、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱廸、張可森、黃子悅、伍健偉、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、何桂藍、劉頴匡、楊岳橋、林卓廷、譚凱邦、范國威、梁國雄、岑敖暉、王百羽。47 人被控一項串謀顛覆國家政權罪，違反《港區國安法》第 22(3) 條和香港法例第 200 章《刑事罪行條例》第 159A 及 159C 條。
案件編號：HCCP 675/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>民主派初選 47 人案再提訊　延逾一小時未開庭　家屬鼓噪：不尊重旁聽市民</title>
      <link>/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E5%86%8D%E6%8F%90%E8%A8%8A-%E5%BB%B6%E9%80%BE%E4%B8%80%E5%B0%8F%E6%99%82%E6%9C%AA%E9%96%8B%E5%BA%AD-%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E9%BC%93%E8%AD%9F%E4%B8%8D%E5%B0%8A%E9%87%8D%E4%BE%86%E6%97%81%E8%81%BD%E7%9A%84%E5%B8%82%E6%B0%91/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2021 15:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E5%86%8D%E6%8F%90%E8%A8%8A-%E5%BB%B6%E9%80%BE%E4%B8%80%E5%B0%8F%E6%99%82%E6%9C%AA%E9%96%8B%E5%BA%AD-%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E9%BC%93%E8%AD%9F%E4%B8%8D%E5%B0%8A%E9%87%8D%E4%BE%86%E6%97%81%E8%81%BD%E7%9A%84%E5%B8%82%E6%B0%91/</guid>
      <description>民主派初選案中，47 人被控「串謀顛覆國家政權罪」，今（29 日）在西九龍裁判法院進行提訊日。聆訊訂於下午 2 時開始，獲准保釋的被告陸續到達，鄒家成及陳志全碰面後相擁，案件至 3 時 15 分仍未開始。家屬席傳出鼓噪聲，「司法機構遲咗一個鐘，講吓原因得唔得？」、「一啲都唔尊重嚟聽嘅市民」。書記其後表示廣播系統有問題，家屬則高呼「不知所謂」、「未開庭就休庭」。
控方由署理助理刑事檢控專員（特別職務）羅天瑋、檢控官吳加悅代表；辯方代表包括資深大律師夏博義及許紹鼎、大律師吳靄儀、黃宇逸、郭憬憲及張耀良，由國安法指定法官、署理總裁判官羅德泉處理。
47 名被告之中，有 14 人獲批保釋，包括楊雪盈、林景楠、呂智恆、劉偉聰、黃碧雲、鄭達鴻、柯耀林、彭卓棋、何啟明、施德來、李予信、鄒家成、余慧明及陳志全。
其餘 33 人須繼續還押或因其他案件服刑，包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、吳政亨、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱廸、張可森、黃子悅、伍健偉、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、何桂藍、劉頴匡、楊岳橋、林卓廷、譚凱邦、范國威、梁國雄、岑敖暉、王百羽。47 人被控一項串謀顛覆國家政權罪，違反《港區國安法》第 22(3) 條和香港法例第 200 章《刑事罪行條例》第 159A 及 159C 條。
案件編號：WKCC813/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【滯留 2019．下】統計顯示至少 290 人事發後逾一年方提堂　大律師：延誤損公平審訊</title>
      <link>/%E6%BB%AF%E7%95%99-2019%E4%B8%8B%E7%B5%B1%E8%A8%88%E9%A1%AF%E7%A4%BA%E8%87%B3%E5%B0%91-290-%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E7%99%BC%E5%BE%8C%E9%80%BE%E4%B8%80%E5%B9%B4%E6%96%B9%E6%8F%90%E5%A0%82-%E5%A4%A7%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E5%BB%B6%E8%AA%A4%E6%90%8D%E5%85%AC%E5%B9%B3%E5%AF%A9%E8%A8%8A/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Nov 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%BB%AF%E7%95%99-2019%E4%B8%8B%E7%B5%B1%E8%A8%88%E9%A1%AF%E7%A4%BA%E8%87%B3%E5%B0%91-290-%E4%BA%BA%E4%BA%8B%E7%99%BC%E5%BE%8C%E9%80%BE%E4%B8%80%E5%B9%B4%E6%96%B9%E6%8F%90%E5%A0%82-%E5%A4%A7%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E5%BB%B6%E8%AA%A4%E6%90%8D%E5%85%AC%E5%B9%B3%E5%AF%A9%E8%A8%8A/</guid>
      <description>《立場新聞》統計發現，截至今年 11 月 8 日，與反修例運動有關的案件中，有至少 94 宗是在事發一年或以上才首次於法院提堂，牽涉被告 290 人。
《立場新聞》統計發現，截至今年 11 月 8 日，與反修例運動有關的案件中，有至少 94 宗是在事發一年或以上才首次於法院提堂，牽涉被告 290 人。
案發與首次提堂日期相隔時間
如今距離 2019 年下旬爆發反修例運動，已經兩年有多，警方最新數字顯示，由 2019 年 6 月 9 日至今年 9 月 30 日，警方於各區示威活動中共拘捕 10,269 人。其中最多人被捕的一個月份，是 2019 年 11 月，共有 2899 人被捕。
誠然，兩年後的 11 月，每日法庭新聞版面，仍沒有一天缺少了示威案件。
在眾多提堂案件中，不難發現，部分案件在今年內才首次提堂。換言之，如果案件發生在 2019 年底至 2020 年初街頭衝突最激烈之時，案件正式落案檢控及首次提堂，距離事發已年半甚至兩年。
《立場新聞》透過統計報道及通訊軟件 Telegram 頻道「法庭文字直播台」信息，發現截至今年 11 月 8 日，牽涉反修例運動的案件中，有至少 94 宗是在事發一年過外才首次於法院提堂，牽涉被告 290 人。不過基於統計方法有可能有遺漏，此數字非常可能屬於低估。
《基本法》、《香港人權法案條例》訂明，被告享有盡早接受公平審判的權利，不得無故稽延。但由於社會運動衍生的龐大拘捕及檢控數字，目前大量案件積壓，整合法庭報道，部分預定於區域法院審訊的案件，現時已排期至預期 2024 年審結，早前一宗今年首次提堂、涉理大事件的暴動案中，法官李慶年亦質疑控方處理案件進度緩慢，明言要求盡快審訊，「等被告可以盡快重新上路」。
處理刑事案逾三十年的大律師沈士文接受《立場》訪問時形容，現時不論是由拘捕到檢控、檢控到排期審訊所需時間，均與他執業多年來的認知，大相徑庭。
「一般而言，你在現場畀人拉咗，（警方）搜證，去到真係告你，相隔 18 個月係太長，12 個月都太長。以往正常、唔係太複雜的案件，一般 2、3 個月會決定到係咪起訴。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】馮達浚高院申保釋被拒　續還押　同案共 33 人還押或服刑</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%A6%AE%E9%81%94%E6%B5%9A%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E6%8B%92-%E7%BA%8C%E9%82%84%E6%8A%BC-%E5%90%8C%E6%A1%88%E5%85%B1-33-%E4%BA%BA%E9%82%84%E6%8A%BC%E6%88%96%E6%9C%8D%E5%88%91/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Nov 2021 12:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%A6%AE%E9%81%94%E6%B5%9A%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E6%8B%92-%E7%BA%8C%E9%82%84%E6%8A%BC-%E5%90%8C%E6%A1%88%E5%85%B1-33-%E4%BA%BA%E9%82%84%E6%8A%BC%E6%88%96%E6%9C%8D%E5%88%91/</guid>
      <description>馮達浚於 2020 年民主派初選論壇（資料圖片）
 47 名民主派人士因組織或參與「35+」初選，被控「串謀顛覆國家政權罪」案，案件早前提訊，押後11月29日再訊，當中14人續獲保釋，餘下33人繼續還押或服刑。已遭還押逾8個月的被告之一馮達浚，今透過律師向高院申請保釋，國安法指定法官杜麗冰聽罷雙方陳詞後，拒絕馮的保釋申請，他須繼續被還押，馮離庭前向旁聽席作出OK手勢，並表示「撐住！」
而同案早前獲保釋的李予信及鄒家成亦有到庭旁聽。
目前 47 名被告之中，有 14 人獲批保釋，包括楊雪盈、林景楠、呂智恆、劉偉聰、黃碧雲、鄭達鴻、柯耀林、彭卓棋、何啟明、施德來、李予信、鄒家成、余慧明及陳志全。
14 人獲保釋 33 人還押或服刑
其餘 33 人須繼續還押或因其他案件服刑，包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、吳政亨、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱迪、張可森、黃子悅、伍健偉、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、何桂藍、劉頴匡、楊岳橋、林卓廷、譚凱邦、范國威、梁國雄、岑敖暉、王百羽。
47人被控一項串謀顛覆國家政權罪，違反《港區國安法》第22(3) 條和香港法例第200章《刑事罪行條例》第159A及159C 條。
案件編號：HCCP 584/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】法官解釋准陳志全保釋原因　稱考慮其過往立會表現　相信不再危害國安</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E6%B3%95%E5%AE%98%E8%A7%A3%E9%87%8B%E5%87%86%E9%99%B3%E5%BF%97%E5%85%A8%E4%BF%9D%E9%87%8B%E5%8E%9F%E5%9B%A0-%E7%A8%B1%E8%80%83%E6%85%AE%E5%85%B6%E9%81%8E%E5%BE%80%E7%AB%8B%E6%9C%83%E8%A1%A8%E7%8F%BE-%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%8D%B1%E5%AE%B3%E5%9C%8B%E5%AE%89/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Nov 2021 23:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E6%B3%95%E5%AE%98%E8%A7%A3%E9%87%8B%E5%87%86%E9%99%B3%E5%BF%97%E5%85%A8%E4%BF%9D%E9%87%8B%E5%8E%9F%E5%9B%A0-%E7%A8%B1%E8%80%83%E6%85%AE%E5%85%B6%E9%81%8E%E5%BE%80%E7%AB%8B%E6%9C%83%E8%A1%A8%E7%8F%BE-%E7%9B%B8%E4%BF%A1%E4%B8%8D%E5%86%8D%E5%8D%B1%E5%AE%B3%E5%9C%8B%E5%AE%89/</guid>
      <description>陳志全
 47 名民主派人士因組織或參與「35+」初選，被控「串謀顛覆國家政權罪」案，其中多人已被還押多時。當中還押已逾半年的陳志全，今年 9 月向高等法院申請保釋，獲國安法指定法官杜麗冰批出保釋；另一被告范國威申請保釋則遭拒。法官今（2 日）頒下判詞，指考慮到陳志全作為立法會議員過往的表現等，相信在嚴格的保釋條件下，陳志全不會再繼續從事危害國家安全的行為。但法官指，在觀看過范國威相關的影片，以及他曾經說的話，認為若批准他保釋，他將繼續從事危害國家安全的行為。
法官杜麗冰指，陳志全對立法會事務的參與度近乎百分之百，過往和政府合作，加上立法會主席梁君彥於 2018 年，曾公開讚揚陳志全為最勤力的議員，經常提問有建設性問題。經權衡後，杜麗冰稱，相信如果批准陳志全保釋，在嚴格的保釋條件下，陳志全不會再繼續從事危害國家安全的行為。
代表陳志全的大律師早前陳詞時表示，陳志全的家人和未婚夫都在香港，年邁的母親則住在老人院，因此陳志全潛逃的風險不高。法官對此表示認同，認為配以嚴苛的保釋條件，陳志全會依期歸押，因此批准陳志全保釋。
至於范國威，其代表大律師早前指，范國威現時 54 歲，他的父親患上嚴重的老人癡呆，80 歲的母親則有高血壓和糖尿病，他的姐姐在不久前亦被診斷出患有肺癌，因此他急切希望獲得保釋，照顧家人。不過杜麗冰表示，觀看過相關的影片，以及考慮過范國威曾經說的話，認為若批准范國威保釋，他將繼續從事危害國家安全的行為，因此拒絕其保釋申請。
 陳志全保釋條件：
 任何人不得直接或間接以任何方式(包括傳統實體/電子媒體/任何公眾平台)，作出、發放或轉載任何可能被視為違反國安法，或香港法例中危害國家安全罪行的言論。 任何人不得直接或間接以任何方式(包括傳統實體/電子媒體/任何公眾平台)，作出任何可能被視為違反國安法或香港法例中，危害國家安全的罪行的行為。 不得直接或間接組織、安排、參與或協調任何級別的選舉（投票除外），不論政府或非政府舉辦的任何選舉。 不得直接或間接以任何方式聯絡外國官員、議員、任何級別議會成員，或其他服務於以上人員的人。 每天守晚 11 朝 7 的宵禁 交出所有旅行證件，包括特區護照及 BNO 每周四次到指定警署報到 不准離港 現金 10 萬元 3 名人事擔保各 10 萬元，包括陳志全的伴侶以及袁彌明   案件編號： HCCP 473/2021、 HCCP 454/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【全文記錄】鄒幸彤六四煽惑案自辯演說　「做一個香港人想做的事，我無怨無悔」</title>
      <link>/%E9%84%92%E5%B9%B8%E5%BD%A4%E5%85%AD%E5%9B%9B%E7%85%BD%E6%83%91%E6%A1%88%E8%87%AA%E8%BE%AF%E5%85%A8%E6%96%87%E8%A8%98%E9%8C%84-%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%83%B3%E5%81%9A%E7%9A%84%E4%BA%8B-%E6%88%91%E7%84%A1%E6%80%A8%E7%84%A1%E6%82%94/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2021 13:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E9%84%92%E5%B9%B8%E5%BD%A4%E5%85%AD%E5%9B%9B%E7%85%BD%E6%83%91%E6%A1%88%E8%87%AA%E8%BE%AF%E5%85%A8%E6%96%87%E8%A8%98%E9%8C%84-%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%80%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E6%83%B3%E5%81%9A%E7%9A%84%E4%BA%8B-%E6%88%91%E7%84%A1%E6%80%A8%E7%84%A1%E6%82%94/</guid>
      <description>前支聯會副主席鄒幸彤被指於今年六四，在網上宣傳及呼籲他人參與六四集會，她早前否認一項煽惑他人參與未經批准集結罪，案件今（ 25 日）在西九龍裁判法院續審。本身是大律師的鄒幸彤沒有律師代表，今日在庭上自辯。她提到自己面對的所有案件，都與支聯會、六四有關。而這些控罪橫陳疊加，反映政權正一步一步打壓、消滅六四記憶。
以下為鄒幸彤庭上自辯演說的全文，由《立場》記者筆錄及謄寫；篇幅所限，鄒幸彤、裁判官與控方律師的部分對答經刪節。
彤：被告 鄒幸彤
官：裁判官 陳慧敏
 （鄒幸彤走上證人區，宣誓）
彤：本人是本案唯一被告人，本人被控煽惑一個沒發生過的集結。本人是一位大律師，自 2015 年底出任支聯會副主席。直到支聯會在 9 月 25 日宣布解散為止。（法官要求她放慢說話速度）
我是沒有案底，但被控煽動顛覆國家政權罪，以及未有按通知提交資料，而被還押中。我同時因為去年六四燭光悼念，被控煽惑以及未經批准參與集結，11 月開審，在區域法院。
從剛才自我介紹，法庭不難看到，我所有法律麻煩，都是同支聯會、六四相關。而這個控罪的橫陳疊加，好形象咁反映，政權是怎樣一步步打壓、消滅六四的記憶。
（官：等等下）
而這個大背景，是我為何要寫本案中兩篇文章的原因。
官：包括 Facebook、Twitter、明報等三份？
彤：是同一篇文章。要正確理解文章意思、意圖，另一議題：政權行動背後有否不當的政治目的，是必須理解文章出現的前因後果，而不是只看字面意思。
支聯會其實成立於八九民運期間，承載當年百萬港人對於民主中國的期許，當年這場和平民主運動被血腥鎮壓後，支聯會用每年六四維園的燭光，用我們的五大綱領，釋放民運人士、平反八九民運（官：你等等下），追究屠城責任、結束一黨專政、建設民主中國，去傳承八九民運的精神，同埋希望為死難者討回一個公道。
32 年來，六四維園見，是無數香港人每年最重要的約定之一，甚至可以說是香港每年最標誌性的活動，係香港人良知的象徵。我哋用維園的燭光，用令世人驚訝的毅力，守護住咗六四的真相，起碼喺香港，一講起八九六四，大家會知道，軍隊入城時候的亂槍掃射，會知道被坦克車輾斷雙腿的方政，知道那位瞓喺板車上流血嘅九歲小學生，知道當年在天安門廣場上和平絕食的大學生們，知道當年這場運動是幾咁得到全國上下以及黨政機關的支持，亦都會知道王丹、吾爾開希這些名字。知道那位隻身走上長安大街擋住坦克的坦克人，以及悼念細路都有重重困難的天安門母親。
但這些知識不是必然，因為政權一直用他的權力、法律、宣傳機器去抹殺、改寫這段歷史。所以在國內網絡上，六四是打不出來的敏感詞。每年到了六四日子附近，天安門母親、民間行動者都會被嚴格控制，甚至預防性拘捕。幾年前，有記者去北京，走訪大學生，拿著坦克人的相，冇人知道發生咩事。
2014 年，浦志強律師以及朋友辦六四研討會被捕。2015 年⋯⋯（被裁判官打斷）
官：被告人，其實本案是關於煽惑參與明知未經批准集會。
彤：我諗法庭都留意到，檢控背後的目的、相稱性，都是有關連的。
官：請你繼續。
彤：（笑）我剛才說到哪。剛才，2015 年，陳雲飛幫兩位六四死難學生掃墓，被告尋釁滋事，判 4 年。2016 年，陳兵、符海陸，做了一支八九六四的酒，誇張到被人說是煽動顛覆國家，困了三年，才給其中三人緩刑。仲有六四祈禱會的王牧師、舉一張紙牌的張五舟，全部都是被拉、被鎖。
我這裡有支聯會 2015 年的聲明，關於剛才「八九六四酒」的，想呈上法庭。（自己笑）
正正是因為政權的種種打壓，八九喺香港知道，但在深圳河對面就是「反革命暴亂」，軍隊入城是平暴，不是屠殺，甚至澳門的終審法庭都可以完全接受中共的定性，說這場運動是「反革命暴亂」，說數以千計的平民學生被屠殺是有悖事實的虛假宣傳。這樣的黑白顛倒沒發生在香港，好大程度是因為有維園的燭光，但其實政權唔係唔想消滅在香港的六四記憶，唔係唔想消滅維園燭光以及支聯會，只是在今年之前，她都未能得逞罷了。
支聯會在創立之初已經被中共定性為一個顛覆的組織，當年中英雙方人馬，許家屯、李鵬飛都勸司徒華解散支聯會，未能得逞。去到回歸，首任特首董建華先生都是勸華叔，不要再搞六四悼念，都是未能成功。軟的不行，就來硬的。2010 年，支聯會在時代廣場展示民主女神像，被沒收、多人被捕。2014 年，第一所六四紀念館，被親中法團滋擾、逼遷。2019 年，我哋再次置辦六四紀念館，裝修期間已經被滋擾。
到了舊年，疫情給了政府藉口，禁止所有公共表達。六四遊行、集會第一次被禁止。但不少市民仍然去維園、全香港各地，點起燭光。當局高調檢控大批在維園的市民以及支聯會常委。到國安法通過後，建制中人不斷放風，說支聯會違反國安法，說背景要取締支聯會，恐嚇市民不要再參與支聯會活動。
我哋搞了三十一年的維園年宵攤檔，今年第一次被食環署無理取消租約。我哋六四紀念館被迫關閉。同一時間，港台六四節目被抽起，甚至只是在節目最後播一段六四長跑片段，都要被嚴厲譴責。以六四為主題的街站、電影放映會，被滋擾、中斷。學校更是重災區，教科書上面，關於六四的內容被刪走、淡化，唔會再提軍隊屠殺平民。學校老師越來越不敢請支聯會同同學講六四發生什麼，今年沒有人再請我哋去了。也沒有學生來六四紀念館參觀。
其實六四記憶這樣被打壓，就嚟要斷了。不出意料，今年六四遊行、燭光紀念集會再次被警方禁止。而之後的發展，大家都看得好清楚，六四當日，數千警力，圍封維園，終於成功令六四燭光在今年斷絕，在維園不再燃起。但這樣都不夠，在 8 月底，當局動用（編按：國安法）43 條，以老屈支聯會是外國代理人的手段，索取大量資料，迫使我們關閉網站、社媒平台，令大量六四史料瞬間消失。當我們常委據理力爭，我哋全部被檢控、還押，甚至連支聯會本身這間公司都被告煽動顛覆國家政權。
在所有常委在囚之際，當局仍要窮追猛打，威脅取消公司註冊。我哋成員在 9 月 25 日議決解散支聯會，令到這個 32 年的組織畫上句號。但其實解散完，已經立即宣布要查封所有財產，所以我們現在連律師費都畀唔起。
喺呢啲事情發生的同時，係針對成個反對派、公民社會的掃蕩，大批民主派領袖被捕入獄，連參與選舉都成為罪名。大量民選議員被迫辭職、被 DQ，無數民間組織、工會，甚至學生組織都被解散，新聞媒體被關閉，蘋果日報執笠，言論創作自由受到嚴重打擊，連長跑都不可以講香港加油。
（控方指被告控罪之後發生的事情應該無關案情，討論在此略去）
彤：**法庭是不可以單獨看警方禁止六四燭光集會，不是單獨的決定來的，是擺在整個社會脈絡，所有跡象都顯示政府其實在做什麼。那個結果早已寫在牆上，政權要消滅所有反對聲音，而六四燭光集會是她必須要蓋熄的一個行動。疫情、公安條例，不過是方便的藉口。**其後發生的事情，不到三個月就對支聯會拉人封艇，正證實了我當時的判斷。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】王百羽申保釋被拒　高院今頒判詞　律政司：王政治影響力強及立場堅決</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E7%8E%8B%E7%99%BE%E7%BE%BD%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E6%8B%92-%E9%AB%98%E9%99%A2%E4%BB%8A%E9%A0%92%E5%88%A4%E8%A9%9E-%E5%BE%8B%E6%94%BF%E5%8F%B8%E7%8E%8B%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E5%8A%9B%E5%BC%B7%E5%8F%8A%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E5%A0%85%E6%B1%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Oct 2021 17:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E7%8E%8B%E7%99%BE%E7%BE%BD%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E6%8B%92-%E9%AB%98%E9%99%A2%E4%BB%8A%E9%A0%92%E5%88%A4%E8%A9%9E-%E5%BE%8B%E6%94%BF%E5%8F%B8%E7%8E%8B%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E5%8A%9B%E5%BC%B7%E5%8F%8A%E7%AB%8B%E5%A0%B4%E5%A0%85%E6%B1%BA/</guid>
      <description>47 人組織或參與民主派初選，被控「串謀顛覆國家政權罪」罪，現僅有 14 人獲准保釋候訊。已還押約半年的王百羽，早前向高院申請保釋，遭國安法指定法官杜麗冰拒絕，她今頒布判詞，認為王如獲保釋會繼續危害國安，拒絕其保釋。判詞透露，律政司指王曾呼籲外國制裁、杯葛全民檢測等，顯示他具有強烈政治影響力及立場堅決。
申請方：自稱「超區坦克車」屬政治修辭
申請方陳詞指，申請人來自普通家庭，政治生涯短暫，並擔任義工幫助弱勢，並於 2014 年加入政治組織「天水圍民生關注平台」，其後當選區議員，期間與政府及警方關係和諧。申請方又指，雖然王曾簽署「墨落無悔堅定抗爭」網上聲明，但鑒於其後事態發展，初選的相關的目已不可能達成，且並無任何證據，王有任何深厚的政治影響力。至於王以往對國安法的評論及自稱「超區坦克車」只屬政治修辭。
律政司：王曾呼籲外國制裁　杯葛全民檢測
律政司一方則指，申請人於 2014 年起已開始具政治影響力，且有所擴大，而他的態度及言論等，與國安法實施前後亦沒有不同。律政司又指，申請人曾解釋他會如何進行「國際線」工作，並指香港並不屬於中國。控方又指，2020 年 3 月 14 日，王曾簽署由香港區議員致函美國國務卿蓬佩奧的信件，要求美國制裁中央及港府等。同年國安法實施後，王亦曾簽署聯合聲明，要求國際社會支持香港，對港府實施制裁等 。
律政司又指，王百羽勝出初選後，對中央及港府作出不實批評，包括曾出席記者會，呼籲公眾杯葛政府就新冠肺炎進行全民檢測等，顯示他有具強烈政治影響力及決心，認為如他獲保釋，將會繼續危害國安。法官則指，經整體考慮被告於不同場合言論、相關背景後及申請陳詞後，認為如王獲准保釋，將會繼續危害國安，故拒絕其保釋申請。
案件編號：HCCP 430/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Subversion case of 47 Hong Kong democracy activists to return to court on Nov 29</title>
      <link>/subversion-case-of-47-hong-kong-democracy-activists-to-return-to-court-on-nov-29/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2021 23:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/subversion-case-of-47-hong-kong-democracy-activists-to-return-to-court-on-nov-29/</guid>
      <description>Benny Tai Yiu-ting (file photo)
 A national security case involving 47 high-profile Hong Kong democracy figures has been adjourned until Nov 29, when it may be moved to the High Court.
Magistrate Peter Law on Thursday also rejected the bail application of one of the defendants, activist and former journalist Gwyneth Ho. Ho and her co-accused are charged with conspiracy to commit subversion over their roles in an informal primary held by the democracy camp in July last year.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【初選 47 人案】33 人續還押　11 月底再訊　何桂藍申保釋、撤報道限制　全部遭拒</title>
      <link>/%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88-33-%E4%BA%BA%E7%BA%8C%E9%82%84%E6%8A%BC-11-%E6%9C%88%E5%BA%95%E5%86%8D%E8%A8%8A-%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E6%92%A4%E5%A0%B1%E9%81%93%E9%99%90%E5%88%B6-%E5%85%A8%E9%83%A8%E9%81%AD%E6%8B%92/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2021 18:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88-33-%E4%BA%BA%E7%BA%8C%E9%82%84%E6%8A%BC-11-%E6%9C%88%E5%BA%95%E5%86%8D%E8%A8%8A-%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E6%92%A4%E5%A0%B1%E9%81%93%E9%99%90%E5%88%B6-%E5%85%A8%E9%83%A8%E9%81%AD%E6%8B%92/</guid>
      <description>民主派初選案中，47 人被控「串謀顛覆國家政權罪」，今(23日) 在西九龍裁判法院進行提訊日。國安法指定法官、署理總裁判官羅德泉把案件押後至11月29日再提訊。何桂藍保釋申請被駁回，裁判官亦拒絕放寬《刑事訴訟程序條例》，傳媒報道保釋申請的限制。何離庭時表示：「你唔放（指放寬傳媒報道限制），呢個討論都唔會消失㗎喎。」眾被告又向於下周生日的黃子悅及袁嘉蔚送上生日祝福，黃丈夫更在散庭時高呼：「老婆生日快樂！」
眾人祝黃子悅、袁嘉蔚生日快樂
開庭後，一眾還押被告陸續進入被告欄內分成3排就坐，眾人積極向家屬席親友揮手打招呼；精神不俗，有說有笑。有男被告笑言「坐大髀」，又有被告向下周一生日的黃子悅高呼「生日快樂」。下周四生日的袁嘉蔚聞言表示：「我都就生日喎，我禮拜四生日」、「天秤座」，眾人隨即祝其生日快樂。岑敖暉亦積極向坐在被告欄外，於6月獲准保釋的鄒家成揮手。控方開始以英語發言後，劉頴匡隨即指「唔識聽英文」，表示需要耳機翻譯。另有數名被告舉手示意需要耳機。
有人哼唱《試當真》「走先喇係咁先喇」
裁判官一度宣布休庭10分鐘，休庭期間有被告於羈留室內大聲唱歌。重新開庭時眾人返回被告欄，又有人唱試當真試映戲場的《係咁先啦》中「走先喇係咁先喇」，公眾席傳出笑聲。
散庭時，眾還押被告陸續步出犯人欄，劉頴匡女朋友 Emilia向袁家蔚大聲鼓勵「Tiffany撐住呀！」，眾人紛紛向袁家蔚送上祝福；黃子悅丈夫則高呼：「老婆生日快樂！」 其餘被告亦大力向親友揮手道別。
官拒撤報道限制 何桂藍：你唔放，討論都唔會消失
法庭於下午休庭後開始處理何桂藍保釋申請，譚得志要求旁聽獲准。何由大律師郭憬憲代表，裁判官聽畢辯方陳詞後隨即拒絕其保釋。郭憬憲陳詞完畢後，庭內響起一片掌聲，何桂藍臉帶笑容地轉頭望向公眾席。
郭憬憲又申請法庭放寬《刑事訴訟程序條例》第 9P 條，有關傳媒報道保釋申請的限制。裁判官表示，除何申請放寬報道限制外，他亦收到傳媒作出相同申請，惟裁判官最終拒絕放寬的傳媒報道限制。何桂藍於被告欄內表示：「你唔放（指放寬傳媒報道限制）呢，個討論都唔會消失㗎喎。」
被告欄經擴建 可容納 50 人
案件今於西九龍法院三庭提訊，當中被告欄經擴建。根據司法機構資料，由原本最多容納 12 人增加至 50 人，另可容納100 名法律代表、50 名被告人家屬或其他公眾人士。是次聆訊容許 13 名記者於庭內就坐，其餘則須在延伸庭旁聽。被告欄內設有 3 排灰色長凳，法庭兩側均增設長枱及坐椅，供律師團隊使用。14 名獲准保釋被告亦坐在法庭左側。
案件原於 7 月 8 日進行交付程序，惟當時國安法指定法官、總裁判官蘇惠德應控方要求，將案件押至今天再提訊。今天除了劉偉聰外，眾被告均有律師代表。控方由署理助理刑事檢控專員(特別職務)羅天瑋代表；辯方大律師則包括資深大律師夏博義、許紹鼎，以及大律師黃宇逸、馬維騉、張耀良及前學聯常委梁麗幗等。
前立法會議員張超雄、社民連成員曾健成、社民連主席及梁國雄妻子陳寶瑩，彭卓棋胞弟、中西區區議員彭家浩、劉頴匡女朋友 Emilia、天主教香港教區榮休主教陳日君樞機亦有到庭旁聽，本月初誕下兒子的張可森妻子則未有到場。
14 人獲保釋 33 人續還押或服刑
目前 47 名被告之中，有 14 人獲批保釋，包括楊雪盈、林景楠、呂智恆、劉偉聰、黃碧雲、鄭達鴻、柯耀林、彭卓棋、何啟明、施德來、李予信、鄒家成、余慧明及上周獲釋的陳志全。
其餘 33 人須繼續還押或因其他案件服刑，包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、吳政亨、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱迪、張可森、黃子悅、伍健偉、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、何桂藍、劉頴匡、楊岳橋、林卓廷、譚凱邦、范國威、梁國雄、岑敖暉、王百羽。47人被控一項串謀顛覆國家政權罪，違反《港區國安法》第22(3) 條和香港法例第200章《刑事罪行條例》第159A及159C 條。
案件編號：WKCC813/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【不斷更新】民主派初選 47 人案再提訊　羅德泉拒何桂藍保釋申請</title>
      <link>/%E4%B8%8D%E6%96%B7%E6%9B%B4%E6%96%B0%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E5%86%8D%E6%8F%90%E8%A8%8A/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2021 09:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%B8%8D%E6%96%B7%E6%9B%B4%E6%96%B0%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%88%9D%E9%81%B8-47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E5%86%8D%E6%8F%90%E8%A8%8A/</guid>
      <description>民主派初選案中，47 人被控「串謀顛覆國家政權罪」，今(23日) 在西九龍裁判法院進行提訊日。案件原於 7 月 8 日進行交付程序，惟當時國安法指定法官、總裁判官蘇惠德應控方要求，將案件押至今天再提訊。
【初選 47 人案 】33 人續還押　11 月底再訊　何桂藍申保釋、撤報道限制　全部遭拒
 【1535】何桂藍保釋申請被拒
法庭開始處理何桂藍保釋申請，譚得志要求旁聽獲准。何由大律師郭憬憲代表，裁判官聽畢辯方陳詞後隨即拒絕其保釋。郭憬憲陳詞完畢後，庭內響起一片掌聲，何桂藍臉帶笑容地轉頭望向公眾席。
郭憬憲又申請法庭放寬《刑事訴訟程序條例》第 9P 條，有關傳媒報道保釋申請的限制。署理總裁判官羅德泉表示，除何申請放寬報道限制外，他亦收到傳媒作出相同申請，惟羅最終拒絕放寬的傳媒報道限制。
何桂藍於被告欄內表示：「你唔放（指放寬傳媒報道限制）呢，個討論都唔會消失㗎喎」
【1355】押後至 11.29 再訊
國安法指定法官羅德泉將已完成今日提訊日程序的 44 名被告，其案件押後至 11 月 29 日下午 2 時再訊，餘下 3 名被告，即黃碧雲、劉偉聰及何桂藍的案件則押後下午 2 時 45 分再作處理。
休庭時，眾還押被告陸續步出犯人欄，劉頴匡女朋友 Emilia向袁家蔚高呼「Tiffany撐住呀！」，黃子悅丈夫則高叫「老婆生日快樂！」，眾人紛紛向袁家蔚送上祝福。其餘被告亦大力向親友揮手道別。
【1225】
裁判官一度宣布休庭10分鐘，休庭期間有被告於羈留室內大聲唱歌。重新開庭時眾人返回犯人欄，又有人唱試當真試映戲場的《係咁先啦》中「走先喇係咁先喇」，公眾席傳出笑聲。
【1040】指定法官羅德泉處理案件
案件今由指定法官、署理總裁判官羅德泉主理。開庭後一眾還押被告進入犯人欄，分成3批就坐。眾人積極向家屬席親友揮手打招呼。彭卓棋胞弟、中西區區議員彭家浩、劉頴匡女朋友 Emilia、天主教香港教區榮休主教陳日君樞機亦有到庭旁聽，本月初誕下兒子的張可森妻子則未有到場。
眾被告向黃子悅、袁嘉蔚祝「生日快樂」
犯人欄內設有3排灰色長凳，法庭兩側均增設長枱及坐椅，供律師團隊使用。14名獲准保釋被告亦坐在法庭左側。一眾還押被告陸續於犯人欄內就坐，眾人精神不俗，於犯人欄內有說有笑。有男被告笑言「坐大髀」，又有人向下周一生日的黃子悅高呼「生日快樂」。
下周四生日的袁嘉蔚則表示：「我都就生日喎，我禮拜四生日」、「天秤座」，眾人隨即祝其生日快樂。岑敖暉亦積極向坐在犯人欄外，於6月獲准保釋的鄒家成揮手。控方開始以英語發言後，劉頴匡隨即指「唔識聽英文」，表示需要耳機翻譯。另有數名被告舉手示意需要耳機。
除了劉偉聰外，眾被告均有律師代表。
【1002】法庭書記指部分被告正與律師會面，押後至10時半開庭。
【0940】案件於西九龍法院三庭提訊，當中犯人欄經擴建，上周啟用。根據司法機構資料，由原本最多容納12人增加至50人，另可容納100名法律代表、50名被告人家屬或其他公眾人士。14名獲准保釋的被告陸續到庭應訊。
前立法會議員張超雄、社民連成員曾健成、社民連主席及梁國雄妻子陳寶瑩等均有到庭旁聽。控方由署理助理刑事檢控專員(特別職務)羅天瑋代表；辯方大律師則包括資深大律師夏博義、許紹鼎，以及大律師黃宇逸、馬維騉等。
【09:00】14 名在案中獲准保釋的被告陸續抵達法院，包括上週四才獲保釋的陳志全、分別在 6 及 7 月保釋到的鄒家成和余慧明。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】高院就拒絕譚凱邦保釋頒判詞　稱曾揚言「清算所有前黑警立法會保安」</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%AB%98%E9%99%A2%E5%B0%B1%E6%8B%92%E7%B5%95%E8%AD%9A%E5%87%B1%E9%82%A6%E4%BF%9D%E9%87%8B%E9%A0%92%E5%88%A4%E8%A9%9E-%E7%A8%B1%E6%9B%BE%E6%8F%9A%E8%A8%80%E6%B8%85%E7%AE%97%E6%89%80%E6%9C%89%E5%89%8D%E9%BB%91%E8%AD%A6%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E4%BF%9D%E5%AE%89/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2021 13:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%AB%98%E9%99%A2%E5%B0%B1%E6%8B%92%E7%B5%95%E8%AD%9A%E5%87%B1%E9%82%A6%E4%BF%9D%E9%87%8B%E9%A0%92%E5%88%A4%E8%A9%9E-%E7%A8%B1%E6%9B%BE%E6%8F%9A%E8%A8%80%E6%B8%85%E7%AE%97%E6%89%80%E6%9C%89%E5%89%8D%E9%BB%91%E8%AD%A6%E7%AB%8B%E6%B3%95%E6%9C%83%E4%BF%9D%E5%AE%89/</guid>
      <description>譚凱邦
 47 人組織或參與民主派初選，被控「串謀顛覆國家政權罪」罪，已還押逾半年、被告之一的譚凱邦，上月到高等法院申請保釋被拒。國安法指定法官杜麗冰今（20 日）頒下理由書，指譚在競選期間曾稱要「清算所有前黑警嘅立法會保安」，又多次表明反對國安法，法官認為沒有充分理由相信，若譚獲保釋不會繼續作出危害國安的行為，故駁回申請。
申請方：譚已棄政治　冀投放時間在親友及環境議題上
理由書引述申請方的陳詞，指雖然譚凱邦隸屬的新民主同盟，有簽署「墨落無悔 堅定抗爭」網上聲明書，但譚本人從沒以個人名義簽署，與早前獲保釋、有簽署聲明的鄒家成不同。
申請方又表示，譚在初選中落敗，沒有太大政治影響力，他現已放棄政治，希望投放時間在家人、朋友及環境議題上。律師又指，譚過去多年一直在環境問題上與政府各部門合作，2016 年當選為荃灣區馬灣選區區議員後，亦盡力服務該區居民；此外，申請方提到譚凱邦舌底長了腫塊（lump），希望多花時間照顧好健康。
申請方指，譚遭拘捕及未被起訴前，有遵守所有警方保釋條件，故認為譚不但能通過國安法的保釋門鑑，按《刑事訴訟程序條例》考慮下，亦可預計他不會重犯或棄保潛逃。
律政司引影片、專頁指譚仇警立場堅定
律政司則呈上 Facebook 專頁、譚發言影片等證據指，譚一直展示堅定抗拒國安法、反對政府及仇警的立場，包括在去年 1 月「天下制裁」集會上要求國際制裁香港官員及資深警務人員，又在去年 6 月的競選發言中指：「一定會反對國安法。因為呢條惡法係赤化香港，將香港嘅法治取消，蕩然無存。我哋唔要將啲案件拎上大陸審，因為呢個國安法根本係加強版嘅送中條例，我哋係不能夠接受。」
律政司認為，譚一旦獲保釋，能輕易運用不同平台繼續違反國安法。申請方則在回應時反駁，譚已停用他的 Facebook 帳戶，而要求國際制裁時國安法未生效，重申譚現時已承諾遠離政治。
律政司一方又引述譚去年 6 月競選的發言，指譚不但支持初選計劃，更同意兩度否決預算案，稱「可以清算返所有前黑警嘅立法會保安」。雖然申請方解釋，譚只是泛指所有立法會保安，惟法官杜麗冰認為事實並非如此，並引用譚的 Facebook 專頁帖文佐證：「若能成為立法會議員，我會用盡一切方法抗爭，包括否決一切政府議案、預算案，亦會以最快速度清算以立法會保安之名與香港人對抗的前警員。」
法官最終表示，未能信納譚一旦獲保釋，他不會繼續作出危害國安的行為，故駁回申請。
案件編號：HCCP417/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】高院就批准余慧明保釋頒判詞　杜麗冰：信不繼續危害國安</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%AB%98%E9%99%A2%E5%B0%B1%E6%89%B9%E5%87%86%E4%BD%99%E6%85%A7%E6%98%8E%E4%BF%9D%E9%87%8B%E9%A0%92%E5%88%A4%E8%A9%9E-%E6%9D%9C%E9%BA%97%E5%86%B0%E4%BF%A1%E4%B8%8D%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E5%8D%B1%E5%AE%B3%E5%9C%8B%E5%AE%89/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Sep 2021 13:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%AB%98%E9%99%A2%E5%B0%B1%E6%89%B9%E5%87%86%E4%BD%99%E6%85%A7%E6%98%8E%E4%BF%9D%E9%87%8B%E9%A0%92%E5%88%A4%E8%A9%9E-%E6%9D%9C%E9%BA%97%E5%86%B0%E4%BF%A1%E4%B8%8D%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E5%8D%B1%E5%AE%B3%E5%9C%8B%E5%AE%89/</guid>
      <description>余慧明（資料圖片）
 47 人組織或參與民主派初選，被控「串謀顛覆國家政權罪」罪，案件早前於裁判法院再提堂，並押後至 9 月 23 日再提訊。被告之一的余慧明，早前向高等法院申請保釋，獲國安法指定法官杜麗冰批准，杜今 ( 14 日 ) 就保釋決定頒布書面判詞，指於考慮雙方陳詞及余的背景等後，相信她不會繼續作出危害國安行為，故批准她保釋。
律政司：余於初選公布前已提倡攬炒
判詞透露，律政司一方早前陳詞指，余於戴耀廷等人去年６月公布初選計劃前，已於同年 3 月發表文章，提倡「於立法會攬抄」。去年４月她以「醫管局員工陣線」主席身分接受傳媒訪問時，再指「罷工一役令她徹底意識到，一定要用任何方法推翻而家呢個政權、呢個政府，先可以做到一個改變」，並提及贏得立法會過半議席可癱瘓政府，再配合國際線「逼使政府正面回應五大訴求」，余又於不同訪問及文章中，曾提及向外國傳媒或領事解說醫護罷工的原因等。
律政司一方指，余曾簽署初選網上聲明，參與初選並勝出。而在港區國安法生效後，余仍於其 FB 專頁貼文為初選進行遊說。她贏出初選後，不斷提及對抗政府，及如當選立法會議員，不會批准任何政府提出的議案等。故律政司認為並無充足理由相信，她不會繼續危害國安，不應批准其保釋。
申請方：余並無任何政治及國際聯繫
判詞引述代表余的大律師李國威陳詞指，余最初只是關注政府處理疫情時無視專家意見，拒絕封關，她與政黨並無任何政治聯繫，只是醫護工會主席。李又指，並無證據顯示她有任何國際聯繫，認為法庭考慮她的保釋申請時，應考慮其個人背景等。
法官杜麗冰在判詞指，考慮所有涉案情況、雙方陳詞以及余提出的保釋條件後，信納余獲保釋，不會繼續作出危害國安行為、潛逃或再犯，最終批准申請。
案件編號：HCCP348/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>何桂藍：為何我要撤回保釋申請？</title>
      <link>/%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%88%91%E8%A6%81%E6%92%A4%E5%9B%9E%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%94%B3%E8%AB%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E7%82%BA%E4%BD%95%E6%88%91%E8%A6%81%E6%92%A4%E5%9B%9E%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%94%B3%E8%AB%8B/</guid>
      <description>**編按：**本身是大律師的鄒幸彤，原定今早代表初選 47 人案被告之一的何桂藍，向高院申請保釋。因鄒今早被捕，改為由大律師郭憬憲代表何桂藍。郭首先申請解除《刑事訴訟程序條例》第 9P 條的傳媒報道限制，遭法官拒絕。郭隨即撤回何的保釋申請，何桂藍須繼續還押。（1. 何謂 open court？
[法官話呢個係一個 open court，原來講緊嘅係內庭數十位旁聽人士連埋一庭外睇直播（即所謂「法庭延伸部分」）嗰一百幾十個「公眾」位。但 open court 真係咁解？？？
引用返羅弼時 1987 年喺高院嘅判詞：「法院以至法官不僅要受在席公眾監察，同時亦要受傳媒監督，因為整個社會的知情權可對法院及法官構成規範……受關注的案件及法律程序，更不應限制傳媒報道，否則只會令外界質疑當中是否已偏離一般法律程序」。
缺乏傳媒報道和評論的法庭程序，實際上只有一百多人知悉，又有多「公開」？另外，即使來到法庭聽審，假如限制傳媒報導與保釋申請相關的內容，即使一個來法庭現場旁聽的人，同樣黑人問號，無渠道知道申請的完整理據。
以今日為例，代表我的郭憬憲大律師連口述 9P 申請的陳詞內容都被拒絕。如果我是公眾人士，坐在旁聽席其實完全不會明白控辯雙方想講的理據究竟為何。
加上今日法官在聆訊開首已表達傾向不會 lift 9P（按：撤銷報道限制）的結論，shut the door at the beginning，令人難以接受有公平審訊呢種所謂的「open court」，只會令法庭更肆無忌憚做想做的裁決。
2. 為何我要撤回保釋申請？
何謂「危害國安」是關乎重大公眾利益的議題，必須在公眾討論／辯論中取得共識且不斷校正，如此議題及其可能產生的罪與罰，不能也不應交給法官一人獨斷。
而更矛盾的是，當法官被指定就這個公眾議題作出裁斷，並對至為重要的人身自由作出限制時，他／她可以完全否決公眾知情權、不受公開監察、也不對公眾作出有實質意義的交代。
在目前的保釋程序下，法官如何判斷一個人會否「繼續作出危害國家安全行為」，所謂「有／無充分理由相信」的原則、標準和界線，無須提前向公眾披露。
法官在庭上對控辯雙方的回應、提問、肯定或否定，都因為嚴格的報導限制而徹底封印於公共記錄與公眾認知之外。
事後 — 因為沒有限時所以可能是事隔數月之後 — 發表的簡短書面判詞，也基本上是總結控辯兩方提出的論點，省略法官自身的判斷過程，一步到位地結語 I am of the opinion that 了事。
如果在 9P 限制維持的情況下進行保釋申請，實際上只是維持了目前這種法官閉門造車、公眾因為資訊赤字而陷入恐懼和無望的輪迴，因此在撤銷 9P 限制申請被拒絕的情況下，我決定撤回目前的保釋申請。
3. 公開程序才能保障我的 best interest
法官口口聲聲說撤銷了報導限制會損害我作為被告的個人利益，但我的利益是什麼我自己最清楚 — 我正正是覺得，只有將我的保釋申請聆訊過程公諸於眾，才可以保障我作為被告在這宗案件中的利益。
法官又舉例指，如果我日後換律師，現在豁免報導限制的話，將來的律師可能會受到今日的律師在保釋程序中所提出的觀點的影響。
但事實上，換律師並非什麼特殊情況（楊明都換律師啦），如果法官認為換律師而沒有報道限制，那麼新律師會 be restricted by your view，那法官會不會也認為閉門審訊才是維護公義的最好做法？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】高院拒撤銷報道限制　何桂藍即撤回保釋申請　「過程唔公開冇意義」</title>
      <link>/%E5%8E%9F%E5%AE%9A%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B-%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E7%94%B3%E6%92%A4%E9%8A%B7%E5%A0%B1%E9%81%93%E9%99%90%E5%88%B6%E8%A2%AB%E6%8B%92-%E9%9A%A8%E5%8D%B3%E6%92%A4%E5%9B%9E%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%94%B3%E8%AB%8B/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 10:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%8E%9F%E5%AE%9A%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B-%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E7%94%B3%E6%92%A4%E9%8A%B7%E5%A0%B1%E9%81%93%E9%99%90%E5%88%B6%E8%A2%AB%E6%8B%92-%E9%9A%A8%E5%8D%B3%E6%92%A4%E5%9B%9E%E4%BF%9D%E9%87%8B%E7%94%B3%E8%AB%8B/</guid>
      <description>支聯會副主席鄒幸彤及 3 常委，因拒向警方提交支聯會資料，今早（8 日）被捕。(另見報道) 本身是大律師的鄒幸彤，原定今早代表初選 47 人案被告之一的何桂藍，向高院申請保釋。因鄒被捕，改為由大律師郭憬憲代表何桂藍。(另見報道) 郭首先申請解除《刑事訴訟程序條例》第 9P 條的傳媒報道限制，遭法官拒絕。郭隨即撤回何的保釋申請，何桂藍須繼續還押。
何桂藍隨後於 FB 發文，解釋撤回保釋申請的原因，認為若在 9P 限制下進行保釋申請，實際上只是維持了法官閉門造車、公眾因為資訊赤字而陷入恐懼和無望的輪迴。她又強調，只有將其保釋申請聆訊過程公諸於眾，才可以保障她作為被告在案件中的利益。（另見何桂藍文章）
傳媒今日申請報道今日庭上、有關申請剔除《刑事訴訟程序條例》第 9P 條傳媒報道限制的內容，但遭法官杜麗冰拒絕，杜麗冰表示稍後將就決定頒布判詞。
何桂藍今早約 10 時半，開庭前透過律師在 Facebook 轉達口訊，指相信公眾對於國安法保釋聆訊猶如「閉門審訊」的做法習以為常，強調「保釋固然重要，但唔公開同唔公平嘅過程係冇意義嘅」。
何桂藍的貼文又提及「雖然鄒幸彤俾人拉咗。不過佢收檔前有份遺作，本來佢想幫我喺9P問題打到底，即使鄒幸彤收工，但萬幸仲有人做到。」該貼文引述相信是由鄒撰寫、提及國安法被告涉遭未審先囚的文字內容。
原由鄒幸彤代表 何桂藍：佢想幫我喺9P問題打到底
該貼文引述相信是由鄒撰寫、提及國安法被告涉遭未審先囚的文字內容。貼文內容指出，為了避免國安法遭濫用為未審先囚用途，法庭須謹慎處理保釋命令事宜，評估命令對被告基本權力的影響，及針對被告的指控應具備更為確實基礎。如於未能釐清針對被告指控的確實內容下，法庭就指被告未能滿足保釋期間不再作出危害國安行為的保釋門檻之一，說法會過於人工化。
貼文又指，法庭亦須留意不應於單憑被告過往行使其基本權利，而不涉及設何刑事指控的基礎下，拒絕其保釋。於大部分案件中，任何有關被告或對「國家安全」構成實質威脅的情況，均可透過適當保釋條件作處理，未審先囚即不適當亦非必要。
法庭必須避免國安法被告於其保釋申請中因持不同政見而遭受歧視，因批評政府與犯法或危害國安相去甚遠，而不同政見的存在亦有助於監察政府施政。**引述陳文敏：如輕易放棄保障人權　或終令公眾對司法失信心
文末又引用陳文敏有關黎智英被拒保釋評論，指陳的言論具警示作用，部分評論內容如下：
 而司法機構是保障個人權力的最後堡壘，如司法機構不慎重保障基本權力，法治將不復存在。國安法的實施令香港普通法系統更趨嚴厲，雖然終審法院某程度上或有所制肘，但更須保持謹慎，當法例對人權的限制越趨嚴厲時，越有需要對人權提供保障。法庭亦須留意，如輕易放棄對人權的保障，同時亦是為苛政提供合理開脫，最終可能導致公眾對司法機構失去信心。
 自 3 月起遭還押的何桂藍，昨日在 Facebook 發文，指《刑事訴訟程序條例》第 9P 條的傳媒報道限制，令公眾無從得知《國安法》保釋聆訊的內容，特別是律政司的理據、聆訊期間法庭對初選案被告的判斷等，因此決定向法庭申請撤銷有關限制。
法官拒絕剔除今日聆訊報道限制
傳媒今日申請報道今日庭上、有關申請剔除《刑事訴訟程序條例》第 9P 條傳媒報道限制的內容，但遭法官杜麗冰拒絕，杜麗冰表示稍後將就決定頒布判詞。
9P 條列明，保釋法律程序的報導，可載有被告姓名、罪行、法官、保釋結果等基本資訊，但除非法庭覺得為了社會公正而有所需要，否則任何人不得就任何保釋法律程序，在香港以書面發布或廣播載有任何並非准許發布或廣播的事宜的報道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】何桂藍高院申保釋　 鄒幸彤代表陳詞　將申撤銷報道限制</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B-%E9%84%92%E5%B9%B8%E5%BD%A4%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E9%99%B3%E8%A9%9E-%E5%B0%87%E7%94%B3%E6%92%A4%E9%8A%B7%E5%A0%B1%E9%81%93%E9%99%90%E5%88%B6/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 14:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E4%BD%95%E6%A1%82%E8%97%8D%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B-%E9%84%92%E5%B9%B8%E5%BD%A4%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E9%99%B3%E8%A9%9E-%E5%B0%87%E7%94%B3%E6%92%A4%E9%8A%B7%E5%A0%B1%E9%81%93%E9%99%90%E5%88%B6/</guid>
      <description>47 人組織或參與民主派初選，被控「串謀顛覆國家政權」罪，案件早前於裁判法院再提堂，押後至 9 月 23 日再提訊，以交付高等法院審理。其中一名被告、已還押逾半年的何桂藍早前向高等法院申請保釋，排期明天處理。她今天在 facebook 發文，指屆時將向法庭申請撤銷報道限制，強調開放傳媒報道，才合乎公開聆訊原則，真正保障被告的權益。
司法機構網頁顯示，高等法院將於明早 ( 8 日) 處理何桂藍的保釋申請，她將由大律師鄒幸彤代表陳詞。自 3 月起遭還押的何桂藍，今日透過友人在 FB 發文，指《刑事訴訟程序條例》第 9P 條的傳媒報道限制，令公眾無從得知《國安法》保釋聆訊的內容，特別是律政司的理據、聆訊期間法庭對初選案被告的判斷等，因此決定明日將向法庭申請撤銷有關限制。
何桂藍：被告不反對開放報道　法庭仍撤銷限制
她在文中提到 9P 條的立法基礎，源自法律改革委員會 1989 年的報告，當中提到限制傳媒報道，是為了保障審訊公平，而法院亦可基於「社會公正」開放傳媒報道。但她指出，在過往的國安案保釋申請中，即使被告表明不反對開放報道，法庭仍然拒絕撤銷限制。
何桂藍：被捕至還押程序淪為黑箱
何桂藍認為，有關報道限制令國安案的保釋聆訊變得封閉，被告從被捕到還押的程序「淪為黑箱」，「明顯已令社會公眾對國安法之執法、檢控基礎及保釋規定極為憂慮」，擔心執法部門會任意拘捕、檢控方理據薄弱，甚至「演變成政權針對異見者隨心所欲的未審先囚」。
貼文又引用前首席按察司羅弼時在一宗案例的說法，指「公開審訊乃普通法制度最重要的基礎，沒有之一」，強調限制保釋申請報道，並非普通法地區的慣例，任何令法庭程序變得封閉、阻礙公眾知情權的限制，都必須有充分理由。
范國威保釋被拒　陳志全保釋申請下周四處理
案中另一名被告范國威，今早（ 7 日）亦有向高院申請保釋，惟國安法指定法官杜麗冰聽罷雙方陳詞後，拒絕他保釋。(另見報道) 司法機構網頁顯示，陳志全亦已向高院申請保釋，排期 9 月16 日處理。
同案 47 名被告，目前僅 13 人獲准保釋，包括楊雪盈、林景楠、呂智恆、劉偉聰、黃碧雲、鄭達鴻、柯耀林、彭卓棋、何啟明、施德來、李予信、鄒家成及余明慧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【47 人案】還押逾半年　范國威高院申保釋被拒</title>
      <link>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%82%84%E6%8A%BC%E9%80%BE%E5%8D%8A%E5%B9%B4-%E8%8C%83%E5%9C%8B%E5%A8%81%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E6%8B%92/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 13:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/47-%E4%BA%BA%E6%A1%88%E9%82%84%E6%8A%BC%E9%80%BE%E5%8D%8A%E5%B9%B4-%E8%8C%83%E5%9C%8B%E5%A8%81%E9%AB%98%E9%99%A2%E7%94%B3%E4%BF%9D%E9%87%8B%E8%A2%AB%E6%8B%92/</guid>
      <description>47 人組織或參與民主派初選，被控「串謀顛覆國家政權」罪，案件早前於裁判法院再提堂，並押後至 9 月 23 日再提訊，以交付高等法院審理。已還押逾半年的被告之一范國威，今（7 日）由大律師關啟宇代表向高院申請保釋，由國安法指定法官杜麗冰處理。她聽罷雙方陳詞後，拒絕范國威保釋。范國威得知保釋被拒後表現平靜，離開被告欄前向旁聽親友揮手及振臂，有人向范大叫「保重！」
目前 47 名被告之中，僅 13 人獲批保釋，包括楊雪盈、林景楠、呂智恆、劉偉聰、黃碧雲、鄭達鴻、柯耀林、彭卓棋、何啟明、施德來、李予信、鄒家成及余慧明。
何桂藍、陳志全向高院申保釋
其餘 34 人須繼續還押，至今還押已逾 6 個月，包括戴耀廷、區諾軒、趙家賢、鍾錦麟、吳政亨、袁嘉蔚、梁晃維、徐子見、岑子杰、毛孟靜、馮達浚、劉澤鋒、黃之鋒、譚文豪、李嘉達、譚得志、胡志偉、朱凱迪、張可森、黃子悅、伍健偉、尹兆堅、郭家麒、吳敏兒、何桂藍、劉頴匡、楊岳橋、陳志全、林卓廷、譚凱邦、范國威、梁國雄、岑敖暉、王百羽。司法機構網頁顯示，何桂藍及陳志全亦已向高院申請保釋，分別排期 9 月 8 日及 16 日處理。
案件編號：HCCP 454/2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】死因庭筆記：最後的，留下的</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E5%BA%AD%E7%AD%86%E8%A8%98-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E7%9A%84-%E7%95%99%E4%B8%8B%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Jan 2021 23:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E5%BA%AD%E7%AD%86%E8%A8%98-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E7%9A%84-%E7%95%99%E4%B8%8B%E7%9A%84/</guid>
      <description>只是一點私人的記憶。
每個從梓樂死因庭裏走出來的人，不多不少都患上了一點後遺症。上個星期六夜晚，坐在法院大樓外，看著遠處扑 mic 的記者群，感覺自己好像泡在泳池裏，周圍的聲音變得遙遠起來。
直到如今，好像仍未從西九龍法院的八樓走出來。
甚至不知該從何說起。好像擁有一團龐大的記憶，很多情緒、細節交織在一起，龐大的線團包裹著自己。一度，也有些鬱結，胸裏悶著一些東西，像什麼呢，好像一團有溫度的動物，在心房裏行走、發呆。
這些天，只是放空頭腦。很偶然會想起那間法庭，在那等裁決等了兩天，那兩天是五十多天以來，最不真實的日子。
和一些記者朋友、受訪者熟了起來，在法庭有了熟悉的面孔，感覺放鬆一些。大家談天說地，即使是最沉重、難以面對的事情，有了彼此，天氣都好像好起來。
死因庭是一種份量很重的過程吧。說實話，在這樣的重量之下，我也會感覺脆弱，希望同大家一齊互相取暖。但又不能完全放下工作，如果尊重記錄者的身分，就必須好好記錄下來。這樣的信念反過來給了自己一些力量，不在情緒裏打轉。
有時真的很慶幸。在一些時刻，我獲得的，不只是一種工作關係，而是大家真心的關顧。在倒數第二天的下午，做一點採訪，問著問著，自己也陷入無果的沉思。Y 見到，想安慰我，說這就是一個命運的框架，所有人都盡力了，他也盡力了，結果如何都要面對。
說實話，這刻我有點說不出話。
* * *
死因庭真的很特別。看了很多它的歷史，著迷般沉浸在裁判官的世界。其實他尋找專家意見、蒐集現場資料、聆聽證人供詞、最後做總結引導，不是和記者很像嗎⋯⋯（而它似乎還沒有實質權力追究警方調查不足的問題）
但最特別的是，死因庭這種功能所在。在明亮的法庭裏，無論多麼悲痛，所有人都需要控制自己的情緒，得體、理性，直面一個人類的死亡，然後，尋找他出事的原因。因此，縱是錐心，也要睜開雙眼，看清楚每一分秒。
它很殘酷。但原來，當一群人聚集在一起，被要求用一種專業的態度研究死者時，當中竟產生一種無形的力量，驅使每個人暫時放下情緒，只想追求真正發生過什麼。
裁判官報告寫，死因庭的另外一個功能，是希望讓家屬親眼看到證人作供，親耳聽到證人的證詞，從而希望對於親人的死亡，能夠釋懷。
讀到這裏，只想長嘆。或許一生都很難，但此刻他們坐在這裏，這種驚心動魄，難以形容。
裁判官很認真，做的確實已不只是本分，大可以該休息時休息吧，怎想到有人會在食午飯時睇片，還要很聰明地 double check 警察說影不到、但卻最關鍵有可能影到的 Cam？嚇到全世界心跳加速，那一日真是永遠都不會忘記。總是三言兩語撥開庭上糾纏不清的問答，貼地的人話，在現在是珍稀。
因為高偉雄，家屬得以親眼看到那一刻的影像。沒人能忘記那一刻。
研訊主任很耐心，也很體貼。一直留意到，當他舉起證人拍攝的傷者照片時，會巡迴一圈，但從來不舉向家屬的方向。所有用詞都小心翼翼，照顧不同人的感受，除了某些魯莽的警察，和一位厭世的救護員大叔。如果連葉志康都開口斥責，可想那位警員是怎樣的表現？
在今日的香港堅守一種專業主義，以及一份對陌生人的溫柔，公道而不失體貼。真想可以守護到這樣的人，和這樣的城市。
一路看著所有記者每日的報導，所有公眾席熟悉的面孔，每天退庭後就是在討論案情——就像朋友說，這是一種純粹。55 日經歷多少政治暴風雨，可無論世界多壞，大家每日聚集在此，只有一個信念，就是完成一場追尋和見證。
JP 說，這像鐵達尼號沉船之前，樂隊依然堅持演奏。
或許未必完全貼切。可是，我感覺自己在精神上從此有瓦遮頭。
* * *
就像很多朋友討論的那樣，2019 年，香港可以在如此多劇烈的衝突之後，仍未發生警民之間直接對彼此造成的死亡事件，實在是多年生長的公民社會在自行運作、救援自己，以及，天大的幸運。
可間接的死亡還是發生了。之所以成為眾人之事，正因為我們沒可能拋開整個社會運動，來理解他的墮下。從最一開始，它就是一場公共性的死亡。我猜想、也擔心這樣的說法，或許令家屬難受；對這件事，他們擁有其他人不可也不應逾越的部分。然而，公共性、政治性是一個事實，感覺應該如實記錄。
隨後的死因庭，更加涉及警察調查、作供等有公眾利益的問題；而證人的出現，又是一種對家屬的回應、支持，對真相的堅持。這都關乎一個正在急速崩塌的社會裏，支撐昔日價值的微弱力量。
在完成報導之後，我有過很難受的時刻。可以想像家屬情緒非常脆弱，不想自己出現在任何公共討論裏。可記者的職責卻似乎是記錄值得社會記憶的事情，死因庭當中無法不出現他們。
這樣想的自己，非常痛苦。JP 告訴我，應該相信、也要尊重受訪者的判斷，對方思考過可以書寫的，我應該尊重這一決定。
而我也決定不可再沉溺在這種情緒，希望自己要相信專業，但願以後回頭看也不後悔吧。
* * *
這確實也關乎身分認同。
就像證人們說，你覺得他是同路人，牽動你就更多。這或許很殘忍？可人性就是這樣，你只能感受到你可以感受的，你想為你認識的人、而非抽象的人類而奮鬥。
最後一天，周父在庭外對傳媒說，好像不只是他們兩個的事，好像傳媒都有份。又說，想對兒子說，他們盡力了。
因為他不適應鏡頭，總是低頭，常常與我們對視。那一刻他看著我的眼睛，我也看著他的眼睛，實在不懂如何形容。我沒採訪過他們，可他們卻好像是我們大家的熟人，不需要對話，你感受到他。我的慚愧、內疚、自責、無力、哀傷⋯⋯無法說出口，也明白不需要再多言，別再觸碰，只希望替他們分擔一點痛楚，儘管這不過是個人無力的虛妄。
如果這一剎那的痛真的是共通，如果痛苦真的令人走出孤島、成為一種共同體，死因庭這裏所有的人，我們一齊經歷過這 55 天，悲傷，難過，抑鬱，憤怒，不解，我們有共同的遺憾，也有過談天說地的時候，一齊笑也一齊哭過。我們或許從此多了一重身分。
* * *
在最後一天，夜晚七點四十五分開庭，外面天色早已昏沉。渾身繃緊地等，直到聽到陪審員回答裁判官，裁決的結果，是死因存疑。一種奇怪的感覺襲來，沉甸甸，眼淚打轉，強忍下來。後面有人抽泣起來。
在現有證據和裁決選項之下，這應該是最令家屬感覺合適的結果。這絕不是網上很多人說的，徒勞無功。要知道在死因庭的後半段，整個專家證人的走向，都是意外死亡，儘管疑點不少。不要誤會，其實家屬從未指控過任何人，他們只想知道真正發生過什麼，但在關鍵八秒沒有人目擊、墮下姿勢沒法解釋之下，作出意外的判斷，實在是不謹慎。
在開庭之前，走去汽水機前面，鄭大律師在問 X 先生：陪審團要討論兩日，你對此有何看法？
隨後，她自己回答：到底意難平，就是這八秒鐘。
到底意難平。
有時候不知如何理解這兩天的等待。很長，因為不能走開，要等隨時開庭；很短，做了27日證供和陳詞，只用兩天做決定。
在最後一刻，裁判官高偉雄向家屬鞠了一躬。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】裁定「死因存疑」　周父哽咽：我哋兩個已盡晒力　真相仲爭少少</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E8%A3%81%E5%AE%9A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E5%AD%98%E7%96%91-%E5%91%A8%E7%88%B6%E5%93%BD%E5%92%BD-%E6%88%91%E5%93%8B%E5%85%A9%E5%80%8B%E5%B7%B2%E7%9B%A1%E6%99%92%E5%8A%9B-%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E4%BB%B2%E7%88%AD%E5%B0%91%E5%B0%91/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jan 2021 21:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E8%A3%81%E5%AE%9A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E5%AD%98%E7%96%91-%E5%91%A8%E7%88%B6%E5%93%BD%E5%92%BD-%E6%88%91%E5%93%8B%E5%85%A9%E5%80%8B%E5%B7%B2%E7%9B%A1%E6%99%92%E5%8A%9B-%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E4%BB%B2%E7%88%AD%E5%B0%91%E5%B0%91/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊長達近兩個月，橫跨 2020 至 2021 年，今日（9 日）終於來到尾聲，陪審團最後以大比數裁定，周梓樂死因存疑。周梓樂父親在研訊後，會見傳媒時一度哽咽，捂口沉默數秒後才繼續發言，「我覺得我同個仔講就話，我哋兩個已經盡晒力喇，個真相&amp;hellip;&amp;hellip;仲爭少少，好似法官講」。他提到，疑點存疑即尚有不少疑點未解開，「我希望有生之年，個真相真係可以出到嚟」；周梓樂母親今晚亦首度開腔，向傳媒鞠躬後表示，「我淨係講一句，辛苦哂大家」。
談及對研訊結果的看法，周父認為是次裁決，代表事件仍有未解開的疑點，「我覺得存疑當然係有好多疑點都未解決到，先會存疑，我諗唔係淨係我諗，好多人都係咁諗」。他說，過去一段日子他們一直盡力尋找證人、翻看閉路電視片段，坦言感到疲累，未來會稍作休息，再考慮與律師團隊溝通，「我希望有生之年，嗰真相真係可以出到嚟，個真相唔一定要係畀人謀害，係意外都得㗎嘛，可以冇乜疑點底下，去成立個真相嘅事實出嚟，我覺得咁就 OK（可以）」。
周父徒步出法院後，主動走向傳媒的位置，「其實好多謝你哋，好似唔係淨係我哋兩個嘅事，你哋傳媒都有份」，他又對陪審團表示感激，指他們過去都相當認真追尋答案，無論如何都尊重他們的決定。他亦感謝法官及律師團隊，形容與他們在過去兩個月內的關係形同親人，在他情緒激動的時候給予安慰，最後又感激關心事件的公眾，「香港巿民其實都好關心呢件事，好多謝佢哋」。
死因庭晚上今晚 7 時半再開庭，陪審團經過兩日、十多個小時商議後，以四比一大比數裁定周梓樂死因存疑，並裁決周梓樂的受傷時間為 19 年 11 月 4 日約凌晨 1 時，地點為將軍澳尚德邨停車場 A。死因裁判官高偉雄在聽取陪審團裁決後，表示感謝陪審團的付出，又坦言「我哋同個真相已經好接近」，指如果閉路電視的角度可以高 5 度、轉慢數秒，可能就會有真相，但亦希望今次的死因研訊能夠解答一些疑問。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】陪審團四比一裁定「死因存疑」　裁判官：我哋同真相已經好接近　望父母互相扶持</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E5%9B%9B%E6%AF%94%E4%B8%80%E8%A3%81%E5%AE%9A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E5%AD%98%E7%96%91-%E8%A3%81%E5%88%A4%E5%AE%98-%E6%88%91%E5%93%8B%E5%90%8C%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E5%B7%B2%E7%B6%93%E5%A5%BD%E6%8E%A5%E8%BF%91-%E6%9C%9B%E7%88%B6%E6%AF%8D%E4%BA%92%E7%9B%B8%E6%89%B6%E6%8C%81/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jan 2021 20:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E5%9B%9B%E6%AF%94%E4%B8%80%E8%A3%81%E5%AE%9A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E5%AD%98%E7%96%91-%E8%A3%81%E5%88%A4%E5%AE%98-%E6%88%91%E5%93%8B%E5%90%8C%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E5%B7%B2%E7%B6%93%E5%A5%BD%E6%8E%A5%E8%BF%91-%E6%9C%9B%E7%88%B6%E6%AF%8D%E4%BA%92%E7%9B%B8%E6%89%B6%E6%8C%81/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今日來到尾聲，陪審團經過兩日、十多個小時商議後，以四比一裁定周梓樂死因存疑。死因裁判官高偉雄形容，周梓樂年青有為，自己每次做年青人死因庭都覺得難過，又指「我哋同個真相已經好接近」，明白父母的傷痛可能會持續一段時間，最重要是互相傾訴、支持，並祝福他們身體健康。
死因庭晚上 7 時半再開庭，陪審團經過兩日、十多個小時商議後，以四比一的大比數裁定周梓樂「死因存疑」，即排除了「非法被殺」及「死於意外」的選項。陪審團亦裁定，周梓樂是在 2019 年 11 月 4 日約凌晨 1 時，於將軍澳尚德邨停車場 A 由高處墮下受傷，延至 19 年 11 月 8 日於伊利沙伯醫院不治，死亡原因為頭部受傷。
至於建議方面，陪審團認為停車場管理公司，即威信停車場（控股）有限公司，應更新閉路電視系統，加設自動實時功能，避免盲點；並建議停車場管理公司在 3 樓石牆外加設欄杆之類作為指示。
死因裁判官高偉雄在聽取陪審團裁決後，感謝陪審團在疫情下出席 29 日的聆訊，期間亦橫跨聖誕和新年，指會影響他們的工作及生活，決定今次擔任陪審團的二男三女，能夠豁免擔任陪審員 8 年，又強調陪審團是司法制度重要一環。
死因研訊主任申請在本案作為證物的周梓樂遺物，包括他事發時身穿的衣帽、背包及水樽等，交還父母保管；由研訊開始就存放在庭內的停車場模型則交還警方。
高偉雄：傷痛可能會持續一段時間　望周父母互相扶持
高偉雄讚揚周梓樂年青有為，自己每次做年青人死因庭都覺得難過、困難。他又坦言，「我哋同個真相已經好接近」，如果閉路電視的角度可以高 5 度、轉慢數秒，可能就會呈現真相，但亦希望今次的死因研訊能夠解答一些疑問。
他又稱，明白父母的傷痛可能會持續一段時間，但希望時間可以撫平傷痛，最重要是兩人互相扶持，「最緊要係唔好收埋自己，有咩都要同對方講、同身邊嘅人講、同朋友講，祝你哋身體健康」。有旁聽人士聽到高偉雄這番說話後，低頭拭淚。
逐一感謝負責案件警員、死因研訊主任、法律代表
高偉雄其後感謝負責今次案件的警員，指前期準備充足，期間亦都收到不同新證供；之後逐一感謝死因研訊主任葉志康、家屬代表律師鄭淑儀、警方代表律師熊健民及消防代表律師陸栩然，指大家雖然各為其主，但都沒有浪費法庭時間。他又向證人，特別是響應周爸爸呼籲出庭的市民證人表示感謝。
至晚上約 7 時 55 分，死因裁判官高偉雄宣布，這宗進行了 29 日的死因研訊結束，最後向周梓樂父母鞠躬致意。
前年 11 月將軍澳發生警民衝突，期間科大生周梓樂在尚德停車場墮下，留醫四天後不治。事隔一年，死因庭於去年 11 月 16 日展開，至今近兩個月，期間一共傳召 48 名證人，涉及 142 份文件證據。其中三名市民證人響應周梓樂父親的呼籲，主動提出作證。死因裁判官高偉雄又曾在廣明苑閉路電視發現關鍵片段，見一黑影從停車場墮下，令研訊有突破性發展。
另外，研訊一度因裁判官將消防處列入有利害關係一方，消防處需時尋找法律代表而被押後一周。
本研訊亦是首次在法庭上採用虛擬實境技術（virtual reality），還原停車場環境。
案件編號：CCDI932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】陪審團商討進入尾聲　晚上 7 時半再開庭</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E9%96%8B%E5%A7%8B%E5%95%86%E8%A8%8E%E8%A3%81%E6%B1%BA-%E5%82%8D%E6%99%9A-6-%E9%BB%9E%E5%86%8D%E9%96%8B%E5%BA%AD/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jan 2021 17:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E9%96%8B%E5%A7%8B%E5%95%86%E8%A8%8E%E8%A3%81%E6%B1%BA-%E5%82%8D%E6%99%9A-6-%E9%BB%9E%E5%86%8D%E9%96%8B%E5%BA%AD/</guid>
      <description>周梓樂父母今日到庭
 【18:20 更新】科大學生周梓樂死因研訊繼續。經過約 12 小時的退庭商議，陪審團今日（9 日）下午 5 時在庭上透露，已開始就裁決作出商討，死因裁判官高偉雄會在傍晚 6 點再向陪審團了解進度。高偉雄在傍晚 6 時開庭，詢問陪審團能否在短時間完成討論，陪審團代表稱討論已屆尾聲，高偉雄指，會在 7 時半會再開庭了解情況。
對於停車場 2 至 3 樓「中空」問題，高偉雄補充，周梓樂父親亦曾經在庭上表示，自己主要使用停車場向富康花園一邊的行人路，不清楚停車場有分 2 樓高低層，亦不知道近廣明苑一面的 2 樓對上位置是中空。
另外，家屬及各方法律代表曾在 4 時半進行一次不公開的內庭聆訊，時長約半小時，暫未知其商討內容。
研訊所在的西九龍裁判法院八樓，走廊燈光在傍晚 6 時一度自動關上，現已重開。現場仍有大批記者等候結果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】陪審團徘徊討論專家證供及結論　有意翻看證物片段　未能確認今日內有結果</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E5%BE%98%E5%BE%8A%E8%A8%8E%E8%AB%96%E5%B0%88%E5%AE%B6%E8%AD%89%E4%BE%9B%E5%8F%8A%E7%B5%90%E8%AB%96-%E6%9C%89%E6%84%8F%E7%BF%BB%E7%9C%8B%E8%AD%89%E7%89%A9%E7%89%87%E6%AE%B5-%E6%9C%AA%E8%83%BD%E7%A2%BA%E8%AA%8D%E4%BB%8A%E6%97%A5%E5%85%A7%E6%9C%89%E7%B5%90%E6%9E%9C/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jan 2021 16:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E5%BE%98%E5%BE%8A%E8%A8%8E%E8%AB%96%E5%B0%88%E5%AE%B6%E8%AD%89%E4%BE%9B%E5%8F%8A%E7%B5%90%E8%AB%96-%E6%9C%89%E6%84%8F%E7%BF%BB%E7%9C%8B%E8%AD%89%E7%89%A9%E7%89%87%E6%AE%B5-%E6%9C%AA%E8%83%BD%E7%A2%BA%E8%AA%8D%E4%BB%8A%E6%97%A5%E5%85%A7%E6%9C%89%E7%B5%90%E6%9E%9C/</guid>
      <description>2020 年 12 月 2 日，死因庭上播片，顯示周梓樂墮樓前約 20 分鐘，在停車場 2 樓近「尚十」位置的鏡頭 C21 ，有 2 至 3 人接觸消防喉
 周梓樂死因研訊繼續，陪審團經近 10 小時討論，至今日（9 日）下午仍未有結果。陪審團下午 3 時許在庭上透露，目前商討進度徘徊在專家證人證供及結論之間，暫未能預料今日內是否有結果。死因裁判官高偉雄表示，下午 4 時許會再了解陪審團進度，又提醒周日將不會開庭，如今日內未有結果，將要於下周一（11 日）繼續。另庭上透露，陪審團有意翻看證物片段，時長約 30 分鐘。
周梓樂死因庭於下午 3 時許再開庭，處理陪審團的問題。期間死因裁判官高偉雄問及陪審團的商議進度，作為主席的陪審員透露，目前徘徊在專家證人證供及結論之間，暫未能預料今日內是否有結果。
高偉雄提醒，陪審團只需就 5 個事項作出裁決，當中每一個事項均可以大比數，即 3 比 2的形式作出，而他只會就「死亡結論」一項查詢陪審團的議決比數。高偉雄表示，其餘事項的議決比數、接納甚麼證供而作出相關議決，以及如何作出決定，陪審團均不需透露，除陪審團外亦無人能參與。
高偉雄又指，法例列明周日將不會召開死因庭，如今日未能達到結論，將要周一再開庭。他表明，不希望給予任何壓力陪審團，但「如果數個小時內可以達成裁決，我可以等」，將會於 4 時許再開庭了解進度。
陪審團有意翻看證物片段
陪審團亦就證供提出兩個問題，其一為是否有市民證人提及自己知，或不知道停車場3 樓至2樓位置為中空。高偉雄回應時表示，只有白帽少年崔家朗曾在庭上指自己居住在附近多年，知道該位置為中空，所以不會跨出去，沒有其他證供提及相關問題。
陪審團另一問題則關注，政府化驗師鄭郁棋如何計算出周梓樂墮地位置及矮牆的距離為 1.3 米。高偉雄解釋，鄭郁棋在庭上表示，是根據另一證人蒙偉傑拍攝的照片去估計周梓樂的墮地位置，再去現場量度，至於相關距離是由梓樂的頭、腰，或是由其他身體部份開始量度，證供則沒有提及，建議陪審團可參考蒙偉傑拍攝的照片了解。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】陪審團續商議　裁判官提醒死亡時間可為約數　時地及情況有「不詳」選項</title>
      <link>/ab-%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%9A%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E7%BA%8C%E5%95%86%E8%AD%B0-%E8%A3%81%E5%88%A4%E5%AE%98%E6%8F%90%E9%86%92%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E6%99%82%E9%96%93%E5%8F%AF%E7%82%BA%E7%B4%84%E6%95%B8-%E6%99%82%E5%9C%B0%E5%8F%8A%E6%83%85%E6%B3%81%E6%9C%89-%E4%B8%8D%E8%A9%B3-%E9%81%B8%E9%A0%85/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jan 2021 10:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ab-%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%9A%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E7%BA%8C%E5%95%86%E8%AD%B0-%E8%A3%81%E5%88%A4%E5%AE%98%E6%8F%90%E9%86%92%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E6%99%82%E9%96%93%E5%8F%AF%E7%82%BA%E7%B4%84%E6%95%B8-%E6%99%82%E5%9C%B0%E5%8F%8A%E6%83%85%E6%B3%81%E6%9C%89-%E4%B8%8D%E8%A9%B3-%E9%81%B8%E9%A0%85/</guid>
      <description>資料圖片
 周梓樂死因研訊接近尾聲，但陪審團昨日經近 7 小時討論仍未有結果，死因裁判官高偉雄今早約 9 時半開庭，指示陪審團返回陪審員休息室繼續商議，但就提醒陪審團可選擇在死亡時間上提出約數，亦可以就死亡時間、地點及情況填上「不詳」。
高偉雄表示，就表格12 上死者時間一項，陪審團可提出約數，如一個日子、或何時至何時，全由陪審團決定；而死亡時間、地點、情況亦可以選擇達至「不詳」的結論。
高偉雄指示陪審團返回陪審員休息室繼續商議，如至今午 12 時 45 分仍未完成商議，法庭會安排午膳。
死因裁判官高偉雄昨日就裁決選項引導陪審團，指示陪審團在「非法被殺」、「死於意外」及「存疑裁決」之間作決定，但強調如作出「非法被殺」的結論，陪審團須緊守「毫無合理疑點」原則，即認為非法被殺是惟一、不可抗拒推斷。陪審團昨退庭商議至晚上 5 時半，還處於商討證供階段，尚未有結果。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】陪審團退庭商議近 7 小時未有結果　送往高院過夜　明早續商議</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E9%80%80%E5%BA%AD%E5%95%86%E8%AD%B0%E8%BF%91-7-%E5%B0%8F%E6%99%82%E6%9C%AA%E6%9C%89%E7%B5%90%E6%9E%9C-%E8%BD%89%E9%80%81%E9%AB%98%E9%99%A2%E9%81%8E%E5%A4%9C-%E8%87%B3%E6%98%8E%E6%97%A9%E5%86%8D%E7%BA%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2021 17:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E9%80%80%E5%BA%AD%E5%95%86%E8%AD%B0%E8%BF%91-7-%E5%B0%8F%E6%99%82%E6%9C%AA%E6%9C%89%E7%B5%90%E6%9E%9C-%E8%BD%89%E9%80%81%E9%AB%98%E9%99%A2%E9%81%8E%E5%A4%9C-%E8%87%B3%E6%98%8E%E6%97%A9%E5%86%8D%E7%BA%8C/</guid>
      <description>2019 年 11 月將軍澳發生警民衝突 ，期間科大生周梓樂在尚德停車場墮下，留醫四天後不治。死因庭經過 27 日研訊後，陪審團今（8日）終於退庭商議裁決。但經近 7 小時退庭商議，陪審團仍未有結果，還處於商討證供階段。死因裁判官高偉雄下午5時半宣布暫停商議，陪審團會被送往高等法院休息室休息，陪審團明早（9日）返回西九裁判法院繼續商議。
死因裁判官高偉雄今早就裁決選項引導陪審團，指示陪審團在「非法被殺」、「死於意外」及「存疑裁決」之間作決定，但明言存疑裁決並不理想（另見早前報道）。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】死因裁判官提醒陪審團按證供作建議　重申無證據見梓樂曾中催淚彈</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E8%A3%81%E5%88%A4%E5%AE%98%E6%8F%90%E9%86%92%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E6%8C%89%E8%AD%89%E4%BE%9B%E4%BD%9C%E5%BB%BA%E8%AD%B0-%E9%87%8D%E7%94%B3%E7%84%A1%E8%AD%89%E6%93%9A%E8%A6%8B%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%9B%BE%E4%B8%AD%E5%82%AC%E6%B7%9A%E5%BD%88/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2021 12:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E8%A3%81%E5%88%A4%E5%AE%98%E6%8F%90%E9%86%92%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E6%8C%89%E8%AD%89%E4%BE%9B%E4%BD%9C%E5%BB%BA%E8%AD%B0-%E9%87%8D%E7%94%B3%E7%84%A1%E8%AD%89%E6%93%9A%E8%A6%8B%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%9B%BE%E4%B8%AD%E5%82%AC%E6%B7%9A%E5%BD%88/</guid>
      <description>2021 年 1 月 8 日，死因裁判官高偉雄就裁決選項引導陪審團，周梓樂父母等親友到庭旁聽。
 周梓樂死因研訊經過 27 日後，將迎來結局。死因裁判官高偉雄今（8日）早上繼續引導陪審團。他提醒陪審團必須按庭上證供作出建議，批評並不是建議，而是次研訊並無正式探討警方在室內發射催淚彈的行為，因為無證據顯示梓樂曾受催淚煙「感染」，陪審團現正退庭商議裁決。
高偉雄今（8日）早上就裁決選項引導陪審團，容許陪審團在「非法被殺」、「死於意外」及「存疑裁決」之間作決定（另見報道）。陪審團除了裁決死因結果外，亦需要給予建議，高偉雄就此方面引導。他強調所有的建議都要建基於庭上證供，目的防範類似的死亡事件再發生。他又指，死亡調查不足夠亦不是一個建議，相反這是死因裁判官之後探討的事項。
高偉雄提醒，建議一定要切實可行，如果單純要求某一部門或機構做好少少，這並不可行，因為對方不會知道如何改善，他又指批評並不是建議。
針對警方室內放催淚彈，高偉雄指出是次研訊並無正式就這方面探討，因為無證據顯示梓樂曾受催淚煙「感染」。加上閉路電視片段及證人口供，都不見當晚有人因為催淚煙而嚴重身體不適。高偉雄稱，或者事發前後有相關事件發生，但陪審團只能考慮當晚情況。
至於警方曾於當晚發射布袋彈及橡膠彈，高偉雄同樣指出無證供顯示當晚有人因此受傷。
重申死火車停泊的道路不知由誰負責
救援方面，高偉雄稱消防及救護知道當晚在將軍澳在堵路情況，已做了相關準備。他表明認為救護及消防當時做的措施已經足夠，他們亦好難預料當晚實際情況。
高偉雄又指，證供可見，在廣盈閣消防閘外有死火車停泊了一段時間，無人處理，並令消防車無法駛入尚德停車場，但重申不知道該段路屬於公家還是私家，故不知誰人負責，就算想就有關方面提議亦不知向誰。此外，高偉雄又著陪審團考慮當晚將軍澳的情況，及當時的交通安排，並考慮是否死火車令救援受阻。
救護員停車後近 8 分鐘 官：須考慮是否合理
針對救護員停車後近 8 分鐘才下車抬擔架床離開，高偉雄著陪審團考慮有關時間是否合理時，需要考慮當晚現場環境，並稱梓樂由高處墮下，救護需要準備的裝備會較多較重，救護員可能有更多考量。高偉雄表示，救護由收到服務通知到送抵醫院不過用了 50 分鐘，但「呢個時間係香港算唔算快」則不會評論。
最後，高偉雄引導陪審團考慮，在停車場擺放告示板提示是否足夠，會否考慮就矮牆外觀向停車場管理公司或領展作出更多建議。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】死因裁判官提供陪審團三選項　包括「非法被殺」　惟須毫無合理疑點</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E8%A3%81%E5%88%A4%E5%AE%98-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E5%8F%AF%E8%80%83%E6%85%AE-%E9%9D%9E%E6%B3%95%E8%A2%AB%E6%AE%BA-%E4%BD%9C%E7%B5%90%E8%AB%96-%E6%83%9F%E6%8E%A8%E8%AB%96%E5%BF%85%E9%A0%88%E6%AF%AB%E7%84%A1%E5%90%88%E7%90%86%E7%96%91%E9%BB%9E/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2021 10:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E8%A3%81%E5%88%A4%E5%AE%98-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E5%8F%AF%E8%80%83%E6%85%AE-%E9%9D%9E%E6%B3%95%E8%A2%AB%E6%AE%BA-%E4%BD%9C%E7%B5%90%E8%AB%96-%E6%83%9F%E6%8E%A8%E8%AB%96%E5%BF%85%E9%A0%88%E6%AF%AB%E7%84%A1%E5%90%88%E7%90%86%E7%96%91%E9%BB%9E/</guid>
      <description>2019 年 11 月將軍澳發生警民衝突 ，期間科大生周梓樂在尚德停車場墮下，留醫四天後不治。死因研訊經過 27 日後，將迎來結局。死因裁判官高偉雄今（8日）早上就裁決選項引導陪審團，容許陪審團在「非法被殺」、「死於意外」及「存疑裁決」之間作決定，但明言存疑裁決「唔理想」。陪審團現退庭商議裁決，料今日有結果。高偉雄稱，本案涉及不少證供及片段，經深思考慮後，他容許陪審團考慮梓樂是否非法被殺，但強調要達致有關裁決，陪審團必須緊守亳無合理疑點標準，認為非法被殺是唯一、不可抗拒的推斷。
高偉雄提醒，綜合庭上醫學證供，如果梓樂非法被殺，唯一可能性是有人將梓樂的頭固定在平面，並用大面積硬物，如磚頭襲擊頭部右邊，並將他掟下樓，而墮下的接觸面與頭部創傷吻合。
高偉雄稱，如果陪審團接納梓樂在鏡頭消失後 8 秒便墮下，便要考慮8 秒內有沒有可能完成襲擊並拋下，且考慮有沒有人可以在如此短時間內清理現場，包括血迹，強調必須達至亳無合理疑點。
高偉雄又允許陪審團考慮梓樂是否意外墮下，即是接納梓樂以為 3 樓矮牆外有行人路，自己跨過後，或因想轉換姿勢等而失平衡墮下。高偉雄稱，要達致這個結果並不需要亳無合理疑點，而是這個可能性是否較其他選項更高即可。
如果陪審團無法達致上述兩個結果，便可考慮存疑裁決，即是認為庭上證據無法進一步揭示死因。高偉雄接納陪審團基於「完全唔知發生咩事」，或者接受梓樂由停車場 3 樓跌到 2 樓，但不知為何跌下，而作出存疑裁決，但坦言這「唔理想」，但是無辦法下最後的裁決。
高偉雄提醒陪審團，不要預先假設某種裁決，應先考慮接納什麼證供為事實，然後逐一考慮是不是能亳無合理疑點下裁定非法被殺，再考慮是否意外，最後才考慮是否存疑，形容為「三部曲」。
周梓樂死因研訊自去年 11 月 16 日開始，至今超過一個半月，一共傳召 48 名證人，涉及142 份文件證據。周梓樂父母今日亦有出庭。
高偉雄昨日總結證供並引導陪審團時，表明可以排除梓樂被人從後推下樓的可能性，指出 3 樓矮牆高 1.2 米，梓樂「咁大個人」，而且被人推下樓會以「倒豎沖」姿勢墮下，但梓樂身上並無這樣的傷勢。（另見報道）
去年陳彥霖死因裁判研訊剔除「非法被殺」選項
去年召開的職訓局青年學院 15 歲女生陳彥霖死因裁判研訊，死因裁判官同為高偉雄，他當時總結證供及引導陪審團時，剔除「非法被殺」及「死於自殺」選項，陪審團可在「死於意外」或「死因存疑」兩個選項中達成裁決，最後陪審團裁定「死因存疑」。
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】死因裁判官先排除被人從後推下樓　料陪審團明早退庭商議</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E8%A3%81%E5%88%A4%E5%AE%98%E5%85%88%E6%8E%92%E9%99%A4%E8%A2%AB%E4%BA%BA%E5%BE%9E%E5%BE%8C%E6%8E%A8%E4%B8%8B%E6%A8%93-%E6%96%99%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E6%98%8E%E6%97%A9%E9%80%80%E5%BA%AD%E5%95%86%E8%AD%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2021 17:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E8%A3%81%E5%88%A4%E5%AE%98%E5%85%88%E6%8E%92%E9%99%A4%E8%A2%AB%E4%BA%BA%E5%BE%9E%E5%BE%8C%E6%8E%A8%E4%B8%8B%E6%A8%93-%E6%96%99%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E6%98%8E%E6%97%A9%E9%80%80%E5%BA%AD%E5%95%86%E8%AD%B0/</guid>
      <description>資料圖片：悼念周梓樂
 科大生周梓樂死因研訊今（7 日）由死因裁判官高偉雄總結所有證供並引導陪審團。高偉雄先排除梓樂被人從後推下樓的可能性，另外，他特意在庭上講解專家證人為死因研訊提供意見的程序，強調如果有人質疑專家的專業性和持平性，應該在專家作供時在庭上提出，而非事後於陳詞時質疑，認為「呢個唔係好合適的指控」。高偉雄明日將就裁決選項作引導，預料陪審團明早可退庭商議。
高偉雄下午繼續總結證供並引導陪審團，表明可以排除梓樂被人從後推下樓的可能性，指出 3 樓矮牆高 1.2 米，梓樂「咁大個人」，而且被人推下樓會以「倒豎沖」姿勢墮下，但梓樂身上並無這樣的傷勢。
官：事後質疑專家「唔係好合適的指控」
另外，高偉雄認為有必要講解死因庭一般是如何找專家給予意見。他稱，一般而言，當死因裁判官接收到死亡個案報告後，認為需要調查死因，便會指令警方調查，但不會指示如何調查。死因裁判官看了警方調查結果後，便會找獨立專家就調查結果給予意見。
高偉雄稱，因為公帑需要適當地運用，故死因庭會要求專家提供收費表以作篩選。當死因裁判官認為針對某一範疇，需要有專家意見時，便會指示警方去信專家，並寫明是死因裁判官要求。
高偉雄強調，專家有其專業操守要遵守，死因裁判官會在看完專家意見後，考慮要不要傳召他出庭作供，重申當中並不存在專家有既定立場，強調專家收到的資料並非選擇性的，而是與陪審團所得一樣，「無多無少」。
非針對家屬代表律師
高偉雄表示，仼何有利害關係一方的代表律師，都可以在庭上質疑專家的意見有沒有證據支持，但他強調，如果質疑專家的專業性和持平性，應該在專家作供時在庭上提出，而非事後於陳詞時質疑，認為「呢個唔係好合適的指控」。高偉雄澄清，他不是針對家屬代表大律師鄭淑儀，亦理解家屬可能不理解死因庭的運作，故特意澄清。
家屬代表律師鄭淑儀日前陳詞時，質疑政府高級化驗師鄭郁棋及骨科專科醫生、運動神經專家江金富的證供，受調查警員影響及不持平。她又指，兩專家在分析、給予意見時，受很多東西掣肘，包括從警方所得資料是否全面，表明如果陪審團認為證據源頭有問題，而令意見未夠穩妥可不接受。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】死因裁判官引導陪審團　提醒勿受個人看法影響　不應假定某些人一定是對或錯</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E8%A3%81%E5%88%A4%E5%AE%98%E5%BC%95%E5%B0%8E%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98-%E6%8F%90%E9%86%92%E5%8B%BF%E5%8F%97%E5%80%8B%E4%BA%BA%E7%9C%8B%E6%B3%95%E5%BD%B1%E9%9F%BF-%E4%B8%8D%E6%87%89%E5%81%87%E5%AE%9A%E6%9F%90%E4%BA%9B%E4%BA%BA%E4%B8%80%E5%AE%9A%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%88%96%E9%8C%AF/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2021 13:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E8%A3%81%E5%88%A4%E5%AE%98%E5%BC%95%E5%B0%8E%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98-%E6%8F%90%E9%86%92%E5%8B%BF%E5%8F%97%E5%80%8B%E4%BA%BA%E7%9C%8B%E6%B3%95%E5%BD%B1%E9%9F%BF-%E4%B8%8D%E6%87%89%E5%81%87%E5%AE%9A%E6%9F%90%E4%BA%9B%E4%BA%BA%E4%B8%80%E5%AE%9A%E6%98%AF%E5%B0%8D%E6%88%96%E9%8C%AF/</guid>
      <description>2019 年 11 月將軍澳發生警民衝突 ，期間科大生周梓樂在尚德停車場墮下，留醫四天後不治。死因庭經過 26 日研訊，傳召 48 名證人後，今（7日）由死因裁判官高偉雄總結所有證供並引導陪審團。高偉雄提醒陪審團，涉及社會事件的案件，對表達訴求的人、示威者、警方有意見屬正常，但切勿被個人意見影響。裁判官下午繼續總結證供。
高偉雄引導陪審團時提醒，在涉及社會事件的案件中，對於參與一方，包括表達訴求的人、示威者、警方有一些看法及意見屬正常，但千萬不要因為個人看法而假定某些人一定是對，或者一定是錯，切勿被個人意見影響。他又提醒，陪審團只能根據庭上聽到的證供作裁決，不要受報道或傳媒影響。
高偉雄綜合證供時稱，庭上無根據說明廣盈閣外的行車路屬於公家還是私家，因此無法知道誰負責。
周梓樂死因研訊自去年 11 月 16 日開始，至今超過一個半月，一共傳召 48 名證人，涉及142 份文件證據。周梓樂父母今日亦有出庭。
周母庭上開口澄清 官：希望媽媽唔好咁
在死因裁判官引導陪審團前，有陪審團重提梓樂iCloud事宜。惟裁判官提醒，根據庭上證據，無跡象顯示梓樂有iCloud。周梓樂母親突然發言，稱「法官大人，我覺得佢（梓樂）係有iCloud」，裁判官回應：「媽媽，證供有就有，冇就冇」，周母再次開口：「我想更正下，梓樂係有iCloud。」
死因裁判官隨後表示「希望媽媽唔好咁」，提醒證供必須要在宣誓下提供，「唔可以就咁話我知道某啲嘢」，指出這並不符合法庭程序。
周家代表大律師鄭淑儀向周母索取指示後，向裁判官解釋，根據解鎖梓樂iPad及電話的警員證供，警員無法從梓樂的iPad中找到曾經透過iCloud下載的痕跡，並非稱梓樂沒有iCloud，而周母只是想澄清這一點。
鄭淑儀又指，家屬和警方已做了好多功夫，但都無法解鎖電話，希望陪審團切勿過度猜度。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】警方大律師指如有救護延誤　廣盈閣管理處為罪魁禍首　強調警無阻救援無失職</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E5%A4%A7%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E6%8C%87%E5%A6%82%E6%9C%89%E6%95%91%E8%AD%B7%E5%BB%B6%E8%AA%A4-%E5%BB%A3%E7%9B%88%E9%96%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%99%95%E7%82%BA%E7%BD%AA%E9%AD%81%E7%A6%8D%E9%A6%96-%E5%BC%B7%E8%AA%BF%E8%AD%A6%E7%84%A1%E9%98%BB%E6%95%91%E6%8F%B4%E7%84%A1%E5%A4%B1%E8%81%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 19:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E8%AD%A6%E6%96%B9%E5%A4%A7%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E6%8C%87%E5%A6%82%E6%9C%89%E6%95%91%E8%AD%B7%E5%BB%B6%E8%AA%A4-%E5%BB%A3%E7%9B%88%E9%96%A3%E7%AE%A1%E7%90%86%E8%99%95%E7%82%BA%E7%BD%AA%E9%AD%81%E7%A6%8D%E9%A6%96-%E5%BC%B7%E8%AA%BF%E8%AD%A6%E7%84%A1%E9%98%BB%E6%95%91%E6%8F%B4%E7%84%A1%E5%A4%B1%E8%81%B7/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今天（5日）進行第 26 日，所有證人已經完成作供，由有利害關係一方的代表律師結案陳詞。警方法律代表、大律師熊健民陳詞時強調，現場警員並沒有阻撓、或者干預救援工作，也沒有任何失職的地方，質疑「點解仲聽到批評警方的聲音」。警方代表又稱是示威者「寸步不讓」消防車，造成阻礙，並認為廣盈閣管理處容許違泊車阻礙消防閘，才是「罪魁禍首」、「難辭其咎」。
警方代表大律師熊健民陳詞時先指出，本研訊受社會高度關注，坊間對梓樂的死因有不同的揣測及版本。真相對家屬及社會有好大意義，提醒陪審團不應有預設立場或受自身的政治立場影響。
熊指，本研訊並非政府某一部門的一言堂，所有證人都想還原真相，認為積極性不影響可靠性。
熊稱，雖然家屬代表大律師鄭淑儀指出警方在部份影片的時間校對有問題，但這並不影響片段的真實性。在未發現的廣新閣影片時，專家的判斷並無被誤導。加上沒有仼何法律代表質疑片段是偽造或經刪減，因此證物是非常全面的。
熊表示，警方當晚曾發射催淚彈及布袋彈驅散示威者，他留意到在研訊期間有人提到警方內部指引、國際公約，強調無證據顯示有警員違反相關指引。
強調警無協助救援屬「各司其職」
研訊另一關注點在於警方有沒有干預或阻撓救援，或者有沒有袖手旁觀。熊指，在現場救援的消防員、救護員、義務急救員及旁觀市民均表示警方無阻礙救護。消防及救護亦在庭上指出，如果冇需要，要向警方提出要求，但當晚他們都沒有這樣做，因為不認為警方在救護方面可以協助。
熊指，時仼衝鋒隊第 4 隊指揮官的高級督察黃家倫在庭上解釋，派過隊員了解情況，無人提出要求，他才帶隊離開現場。據黃家倫說法，他當時有「更高層次的考慮」，黃考慮到現場有專業人士救援，毋須警方協助；另一方面停車場內又有潛在罪犯，可能對梓樂構成危險。熊指，這只是「各司其職」的情況，「道理顯而易見」。
熊指，可能有人並不認同警方在示威抗爭扮演的角色，「但我想問一句：救護人員負責急救，警員負責緝捕罪犯，這個分工，有什麼問題？為何招來爭議的聲音？」
他質問，如果當時黃家倫，隊員沒有在現場追捕可能潛藏的罪犯，「咁之後有冇人責難黃督察和警員，為何錯過這個大好時機，拘捕有可能潛藏的罪犯？這裏，有沒有雙重標準？」，重申即使警員留在現場，「試問他們又怎可以、或者在救援工作上如何幫手？」
熊健民認為，事件已過去一年，若有仼何批評，都應已「深思熟慮」，提出實質批評。在沒有實質指出警方有什麼地方可以幫忙，但他們失職的情況下，有關的批評都是「蒼白無力」，無理據支持。
稱示威者對消防車「寸步不讓」
熊又提到，細搶救車用了一兩秒就清除路障，「想問咁嘅情況，是否要警方走理去，清路障，咁先叫做咗嘢？」，認為交給警員更費時失事，強調救護工作分秒必爭。
熊質問「其實有冇人考慮到，在尚十路口，造成阻塞、導致細搶無法駛入唐俊街、延誤救援，是在上址聚攏的一班示威人士，他們見到救援車，仍然是寸步不讓」，強調自己無意做政治評論，或道德批判，只是表述客觀事實。
熊又指，廣盈閣管理人員容許私家車阻塞本來應付緊急事故的消防閘門，導致救護車無法順利駛過，駛至涉案停車場，「如果陪審團認為有救護延誤的情況，罪魁禍首，應該就是負責廣盈閣的物業管理，他們難辭其咎」。
他強調，現場警員並沒有阻撓、或者干預救援工作，也沒有任何失職的地方，「點解仲聽到批評警方的聲音」。
重申無仼何證據證明梓樂中催淚彈
另一爭議在於梓樂有沒有中催淚彈，或者是受催淚煙影響。熊指，有關說法純屬臆測，客觀來說，無仼何證據證明梓樂中催淚彈，或者是受催淚煙影響。
熊又稱，根據《有線新聞》片段，警方在梓樂墮下前曾發射催淚彈，但位置卻射向停車場西南及西北方向，與梓樂墮下的東南方相距 134 米。而照毒理專家意見，催淚煙難以在短時間內擴散至 100 米外。而在停車場內的救護、消防都指在現場見不到有煙。即使梓樂受催淚煙影響視線，其前方仍有都道 1.2米高的牆，難以跌下。
稱若陪審團認為意外機率較大　已可作出相關裁決
對於梓樂是否意外墮下，熊稱同意有「消失的 8 秒」，但認為能透過其他證供作合理推論，「我們並非全知全能，我們沒有上帝視覺」。
熊不同意家屬代表大律師鄭淑儀要作穩妥裁決的說法，認為死因研訊看「相對可能性」，即意外的機率是否大過其他可能性，如果陪審團認為意外機率較大，已可作出相關裁決。
熊指，問題的重心在於梓樂墮下是否意外或其他因素，以及停車場環境存在潛在風險，容易令人誤會。熊指出，停車場3樓原本無仼何標語，而在梓樂墮樓後才貼上請勿攀爬標語，側面印證停車場有潛在風險。
熊提醒陪審團，不要單憑某一證人或某一證物裁決，而是要綜合所有證供裁決。
消防處強調消防及救護已盡心盡力救援
消防處代表大律師陸栩然陳詞時向家屬深表難過及歉意，並表示慰問。他強調當晚所有人，包括消防及救護都盡心盡力救援，都希望盡快到梓樂身邊，並送梓樂到醫院。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】家屬代表陳詞：專家「意外墮下」結論　受調查警員影響　陪審團可不接納專家意見</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E9%99%B3%E8%A9%9E-%E5%B0%88%E5%AE%B6-%E6%84%8F%E5%A4%96%E5%A2%AE%E4%B8%8B-%E7%B5%90%E8%AB%96-%E5%8F%97%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E8%AD%A6%E5%93%A1%E5%BD%B1%E9%9F%BF-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E6%8E%A5%E7%B4%8D%E5%B0%88%E5%AE%B6%E6%84%8F%E8%A6%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Jan 2021 16:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E9%99%B3%E8%A9%9E-%E5%B0%88%E5%AE%B6-%E6%84%8F%E5%A4%96%E5%A2%AE%E4%B8%8B-%E7%B5%90%E8%AB%96-%E5%8F%97%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E8%AD%A6%E5%93%A1%E5%BD%B1%E9%9F%BF-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E6%8E%A5%E7%B4%8D%E5%B0%88%E5%AE%B6%E6%84%8F%E8%A6%8B/</guid>
      <description>周梓樂父親、周梓樂
 科大生周梓樂死因研訊今（5日）第 26 日，所有證人已經完成作供，由有利害關係一方的代表律師陳詞，先由家屬代表律師鄭淑儀陳詞。家屬主要質疑政府高級化驗師鄭郁棋，及骨科專科醫生、運動神經專家江金富的證供，認為他們分析、給予意見時，受很多東西掣肘，包括從警方所得資料是否全面，表明如果證據源頭有問題，而令意見未夠穩妥，陪審團可不接受。鄭淑儀重點針對政府高級化驗師鄭郁棋，及骨科專科醫生、運動神經專家江金富的證供。
就鄭郁棋得出梓樂「意外墮下」的結論，鄭淑儀指出，鄭郁棋收到警方邀請，就警方提供的片段作法證分析，但鄭郁棋並非第一線調查人員，受制於警方提供什麼資料及片段等，質疑鄭郁棋受調查警員的第一觀感影響。至於死因裁判官在庭上指出，專家按警方指示調查是一貫做法。
質疑化驗師受警員提出的角度影響
鄭淑儀首先提醒陪審團裁決要根據庭上聽到的證供，希望陪審團持開放態度，小心考慮所有證供，不要預設立場並輕易在無事實根據下作臆測。
鄭淑儀指，鄭郁棋確認時間校正由高級偵緝警員魏冠傑提供，鄭郁棋明顯知道魏的校正有問題。即使鄭郁棋好盡心求真，梓樂最後身影出現與墮下之間仍有 8 秒空隙。
鄭淑儀稱，魏冠傑作供時指出在梓樂出事前後，停車場 3 樓矮牆有兩人嘗試跨牆，明顯魏在 2019 年 12 月調查時，已有初步的看法，認為是次事件與該兩名跨牆人士相似，所以以有關角度調查。而鄭郁棋的法證檢驗，明顯受這個角度影響，以不同方式證明魏的角度是否屬實。
反駁化驗師意外墮下的結論
鄭淑儀指，鄭郁棋到停車場掃描、利用假人測試墮下時會否造成閃光等，明顯為了確認魏的第一觀感。鄭郁棋為了支持魏的觀點，提出 6 理據解釋為何同意梓樂是意外墮下。鄭淑儀反駁鄭郁棋的理據：
首先，針對3樓矮牆。鄭郁棋稱，2 樓及 3 樓的設計好相似，容易令人誤會 3 樓矮牆後面有行人路。鄭淑儀指，客觀而言，相片、影片等來看，家屬不否定兩層樓有設計相似的地方，
不過，3 樓矮牆高 1.2 米，闊 0.2 米，梓樂身高為 1.75 米，矮牆差不多有梓樂的三分之二高度，超過梓樂的腰部，並非「行過去、挨埋去會唔覺意失足」的「矮」牆。
鄭淑儀另外提醒，事發時該道矮牆上半部為粉紅色，下半部為灰色，顏色與停車場的牆不一樣，希望陪審團考慮梓樂看錯而失足墮樓的機率。
針對鄭郁棋推斷梓樂當晚曾在 2 樓嘗試跨過行人路，鄭淑儀指出無仼何證據顯示梓樂有跨過仼何牆，梓樂在 3 樓有沒有跨牆屬於大膽推斷，並無閉路電視拍到。
對於鄭郁棋以步速推斷梓樂是自己走上行人路的證供，鄭淑儀指出，鄭郁棋只以梓樂最後身影（即於3樓行車路頂部）與矮牆的距離，及 8 秒作推算，但無人知道「消失的 8 秒」發生什麼事，鄭郁棋亦承認不知道梓樂在8秒內有沒有曾停下來、遇到什麼、有沒有跑過等。鄭淑儀稱，仼何大膽的堆論都不是死因研訊的目的。
此外，對於鄭郁棋以曾經有兩人在停車場 3 樓嘗試跳牆，而推斷梓樂可能做相同動作，鄭淑儀認為鄭郁棋是因為先見到兩人曾跳牆的片段，將兩人的動作套用於梓樂身上，才作出這樣的大膽假設。鄭淑儀強調，無仼何證據顯示梓樂曾跨牆，希望陪審團小心考證，認為無證據基礎的套用可能是危險的舉動。
鄭淑儀稱，綜合鄭郁棋的證供，他於作出梓樂意外墮下的結論時，受很多東西掣肘，包括資料是否全面、有問題的時間校對、停車場內明顯的盲點。
鄭淑儀質疑，面對這樣證供上「大大小小的缺口」，是否可以接納鄭郁棋的證供。她又指，如果證據源頭有問題，因為零碎的缺口令意見未夠穩妥，陪審團可以不接受相關意見。
質疑骨科專家不持平
鄭淑儀的陳詞另一重點便是骨科專科醫生、運動神經專家江金富的證供。鄭淑儀指，江回答問題時，做了好多假設，並用空泛的學術討論，及簡單物理作推斷，質疑這些東西不能應用在梓樂身上。鄭淑儀又稱，江只透過傷勢去分析，受制於獲得的材料限制。
鄭淑儀指，江開審後曾再作補充報告。而其第二份報告，意見整體比首份報告更積極，「想引領大家去某一結論」。
在第二份報告中，江提到透過廣新閣閉路電視片段，見到該黑影「頭部朝下，雙腳在空中處於高位」。鄭稱，連高級化驗師鄭郁棋都表示，因為畫質等因素，他不會大膽指出黑影哪邊是頭哪邊是腳，但骨科醫生卻可以這樣評價。
鄭淑儀坦言，希望陪審團考慮江的第二份報告，是否或有沒有其他原因或目的而令他有相關論調。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】警：未能於涉案矮牆套取指紋　或因凹凸、多塵</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E8%AD%A6-%E6%9C%AA%E8%83%BD%E6%96%BC%E6%B6%89%E6%A1%88%E7%9F%AE%E7%89%86%E5%A5%97%E5%8F%96%E6%8C%87%E7%B4%8B-%E6%88%96%E5%9B%A0%E5%87%B9%E5%87%B8-%E5%A4%9A%E5%A1%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2021 14:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E8%AD%A6-%E6%9C%AA%E8%83%BD%E6%96%BC%E6%B6%89%E6%A1%88%E7%9F%AE%E7%89%86%E5%A5%97%E5%8F%96%E6%8C%87%E7%B4%8B-%E6%88%96%E5%9B%A0%E5%87%B9%E5%87%B8-%E5%A4%9A%E5%A1%B5/</guid>
      <description>2021 年 1 月 4 日，鑑證科高級警員袁志雄（右)、鑑證科督察賴振文(左)出庭作供
 科大生周梓樂死因研訊今（4日）第 25 日，於現場套取指紋的高級警員作供時表示，他案發後曾到尚德停車場 3 樓矮牆套取指紋，但無仼何發現，相信是因為矮牆上凹凸不平、滿佈塵埃影響。
鑑證科高級警員袁志雄供稱，去年 11 月 5 日他到尚德停車場，嘗試在 3 樓矮牆及直身牆套取指紋，結果無仼何發現。
袁稱，但由於矮牆表面凹凸不平，及滿佈塵埃，不利於套取指紋。他用了較敏感的粉末仍沒有指模出現，「一啲（指模）都冇」。另外，現場無血迹或鞋印，無法得知梓樂確實最後位置，因此無法作 DNA 拭子取證，加上矮牆又很長，他無法為整幅牆套取指紋。不過，他指無法肯定有沒有人「撐」過矮牆。
鑑證科督察賴振文認同袁的供詞，他補充當物件凹凸不平、粗糙、有塵埃便會無法留下手印，反而帶走塵埃。
至於為何沒有發現「塵手印」，賴表示，人是靠汗液留下指模，如果有物品表面有塵，便會形成阻隔物，除非手掌和塵埃的色差很大，塵埃很厚才會留下手印。
所有證人已完成作供，明日有利害關係一方的代表律師，即家屬、警方及消防，將會結案陳詞。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】毒理專家：完全無證據顯示因催淚彈墮樓</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AF%92%E7%90%86%E5%B0%88%E5%AE%B6-%E5%AE%8C%E5%85%A8%E7%84%A1%E8%AD%89%E6%93%9A%E9%A1%AF%E7%A4%BA%E5%9B%A0%E5%82%AC%E6%B7%9A%E5%BD%88%E5%A2%AE%E6%A8%93/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2021 12:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AF%92%E7%90%86%E5%B0%88%E5%AE%B6-%E5%AE%8C%E5%85%A8%E7%84%A1%E8%AD%89%E6%93%9A%E9%A1%AF%E7%A4%BA%E5%9B%A0%E5%82%AC%E6%B7%9A%E5%BD%88%E5%A2%AE%E6%A8%93/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（4日）第 25 日，死因庭傳召毒理專家出庭作供。毒理專家指，無仼何臨床證據顯示梓樂有仼何中毒。他在庭上觀看梓樂出事前警方發射催淚彈的新聞片段，以及梓樂在停車場一帶走動的錄像，認為梓樂和在場人士都沒有受到催淚彈影響，更稱完全無證據顯示梓樂因催淚煙而墮樓。
急症科專科醫生及臨床毒理學院士、醫管局香港中毒諮詢中心主管謝萬里供稱，看不到有仼何記錄顯示死亡原因由毒素或藥物不良反應所致。他又指，根據梓樂急症室醫療報告，無醫護懷疑梓樂曾經曝露於催淚煙中。
謝稱，催淚煙並無一個完全安全的水平。他解釋，人的眼耳口鼻對催淚煙的成份最敏感，比機器更敏感，即使催淚煙的成份低到機器未能化驗出來，不等於對人體無影響，因為催淚煙對人的刺激「好厲害」。
謝表示，曾曝露於催淚煙的人，會出現流眼水、眼黏膜紅膜、流鼻涕等徵症，更嚴重者會嘔吐、出紅疹，但梓樂無相關徵狀。
近距離拯救醫護 未察覺催淚煙粒子「機會微乎其微」
謝續指，催淚煙的成份是粒子，會沾染在人的頭髮、衣服及皮膚上，若梓樂曾經曝露於催淚煙中，除非他被脫下衣物及沖洗，否則好難不被察覺。
此外，謝指出，為梓樂急救的醫護曾經為他插喉等，急救距離好近，若梓樂身上有催淚煙成份，會刺激該些醫護人員。若與梓樂這麼近距離，都沒有醫護人員察覺他身上有催淚煙粒子「機會微乎其微」。
謝稱，梓樂的解剖報告、血液樣本亦顯示沒有發現胡椒噴劑的有效成份，催淚煙的有效成份。但他指出，催淚煙進入人體內，會以數秒速度分解，所有以血液、尿液難以化驗，認為以皮膚身體表面識辨更為可靠。
他總結，梓樂頭部嚴重受創，拯救後不治，並無發現仼何造成死者死亡的毒素。
謝：催淚煙難以在尚德停車場內擴散超過 100 米
謝進一步解釋，催淚煙影響範圍多遠，因應現場環境和風方。他舉例，如果在開放空間，影響範圍在50米；半密閉空間，影響範圍有機會有 100 至 130 米。
謝認為即使尚德停車場有催淚煙，其影響範圍難以超過 100 米，濃度亦不會高。而且停車場風勢會較户外小，催淚彈不太可能在一分鐘內擴散至整個停車場。
謝表示除非一個人在密閉空間，長時間曝露於高濃度催淚煙中才會失去知覺；如果是在非密閉空間，他無聽過會發生這種情況，指出催淚煙對人的運動能力及肌肉九量「冇乜影響」，主要影響視覺。
謝：看片後認為完全無證據顯示梓樂因催淚煙墮樓
謝亦在庭上觀看梓樂出事前在停車場一帶走動的閉路電視錄影，認為梓樂及在場人士都沒有受到催淚彈影響。他稱看完停車場閉路電視錄像，以及警方發射催淚彈的新聞片段後，了解到當日環境及建築物，認為完全無證據顯示梓樂因催淚煙而墮樓。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】估計墮地前只有 0. 23 秒作反應　骨科醫生：無證據顯示曾被襲</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E4%BC%B0%E8%A8%88%E5%A2%AE%E5%9C%B0%E5%89%8D%E5%8F%AA%E6%9C%89-0-23-%E7%A7%92%E4%BD%9C%E5%8F%8D%E6%87%89-%E9%AA%A8%E7%A7%91%E9%86%AB%E7%94%9F-%E7%84%A1%E8%AD%89%E6%93%9A%E9%A1%AF%E7%A4%BA%E6%9B%BE%E8%A2%AB%E8%A5%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 15:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E4%BC%B0%E8%A8%88%E5%A2%AE%E5%9C%B0%E5%89%8D%E5%8F%AA%E6%9C%89-0-23-%E7%A7%92%E4%BD%9C%E5%8F%8D%E6%87%89-%E9%AA%A8%E7%A7%91%E9%86%AB%E7%94%9F-%E7%84%A1%E8%AD%89%E6%93%9A%E9%A1%AF%E7%A4%BA%E6%9B%BE%E8%A2%AB%E8%A5%B2/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（31日）第 24 日，由專家證人的骨科醫生作供。他指一般人由眼睛看到、再到身體作出反應，約需時 0.7 秒，梓樂由高處墮下至地面的過程為 0.93 秒，實際上他在墮地之前，只有 0.23 秒時間（即 0.93 秒減去 0.7 秒）作出反應。他又指，從醫學角度來說，無證據顯示梓樂被襲。
專家證人、骨科醫生江金富供稱， 3 樓矮牆至 2 樓行人路相距 4.3 米，他經過物理計算，梓樂墮下的整個過程為 0.93 秒。他解釋，正常一個人要先有認知，即是要看到、接收到，再由大腦判斷如何反應，才能作出反應（下稱反應時間）。江稱，一般人的反應時間，最快要 0.5 至0.7 秒，不過亦視乎每個人的年齡、運動訓練等，但大部分人需要 0.7 秒才會作出反應。
江稱，在實驗室所得認知反應時間為 0.773秒，但真實情況會較長，需要 1 至 2 秒。他舉例行車通常都要保持 2 秒以上距離，以讓人反應。
江假設，若果梓樂 0.7 秒才識反應，實際上他在墮地之前，只餘下 0.23 秒時間（即墮地過程時間 0.93 秒減去反應時間 0.7 秒）作出反應；而假設梓樂的反應時間短至 0.5 秒，亦只剩餘下 0.43 秒作出反應。
對於梓樂會不會被人襲擊至昏迷，江表示，從醫學角度，無證據顯示梓樂被襲。因為如果要大力襲擊至昏迷，梓樂頭部會有傷勢，但其頭部前後都無相關傷勢。江又認為梓樂頭部及盆骨骨折是一次性受傷。
江從梓樂傷勢推斷梓樂以左手或雙手按矮牆跳下失足，所以造成現時的傷勢。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】骨科醫生：最大機會是意外高處墮下</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%AA%A8%E7%A7%91%E9%86%AB%E7%94%9F-%E6%9C%80%E5%A4%A7%E6%A9%9F%E6%9C%83%E6%98%AF%E6%84%8F%E5%A4%96%E9%AB%98%E8%99%95%E5%A2%AE%E4%B8%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2020 12:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%AA%A8%E7%A7%91%E9%86%AB%E7%94%9F-%E6%9C%80%E5%A4%A7%E6%A9%9F%E6%9C%83%E6%98%AF%E6%84%8F%E5%A4%96%E9%AB%98%E8%99%95%E5%A2%AE%E4%B8%8B/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（31日）踏入第 24 日，作為專家證人的骨科醫生出庭作供。他表示，根據文獻，墮下高度在 7 米以下的話，近九成墮下者都會頭部受傷；從醫學角度來看，梓樂最大機會是意外高處墮下，頭著地。
骨科醫生江金富供稱，根據文獻，傷者跳下、跌落及被人掟下，墮地者跌落的「打橫距離」（horizontal distance），即是墮地身體與 2 樓矮牆距離，及受傷模式不一樣，可以透過分析這些來估計哪一種墮下模式發生機率更大。
江解釋，如果是跳下，打橫距離會較長，腳踭著地機率較大，因此手腳受傷機會較大，頭部也有機會骨折，有時墮下者的腰部亦會受傷。
若是高處墮下，打橫距離較短，頭部受傷機會較大，其他部位會不會受傷視乎哪裡著地；如果是被人掟下去，打橫距離會較長，頭部受傷機會較微，其他部位受傷機會大，不過要視乎行凶者的人數及如何將他掟下樓。
根據梓樂的傷勢，其打橫距離為 1.3 米 ，相對較短，江認為若梓樂是被掟下樓，打橫距離會再長些。江續稱，梓樂頭部、左邊腦部、右盆骨及右胸受傷，手腳無骨折，手指甲亦驗不到有其他人的DNA，相信他墮下前未必抓過人。
江明言，從醫學角度來看，梓樂最大機會是意外從高處墮下，頭著地。意外高處墮下意指在無準備的情況下墮下，背後有很多可能性，可以是失平衡、跳下時漏了一個步驟，或者以為矮牆後有行人路等。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】指警方校正時差結果不太準確 、有所不足　政府化驗師：我做會好啲</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%8C%87%E8%AD%A6%E6%96%B9%E6%A0%A1%E6%AD%A3%E6%99%82%E5%B7%AE%E7%B5%90%E6%9E%9C%E4%B8%8D%E5%A4%AA%E6%BA%96%E7%A2%BA-%E6%9C%89%E6%89%80%E4%B8%8D%E8%B6%B3-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%8C%96%E9%A9%97%E5%B8%AB-%E6%88%91%E5%81%9A%E6%9C%83%E5%A5%BD%E5%95%B2/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 14:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%8C%87%E8%AD%A6%E6%96%B9%E6%A0%A1%E6%AD%A3%E6%99%82%E5%B7%AE%E7%B5%90%E6%9E%9C%E4%B8%8D%E5%A4%AA%E6%BA%96%E7%A2%BA-%E6%9C%89%E6%89%80%E4%B8%8D%E8%B6%B3-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%8C%96%E9%A9%97%E5%B8%AB-%E6%88%91%E5%81%9A%E6%9C%83%E5%A5%BD%E5%95%B2/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（29日）繼續由作為專家證人的政府高級化驗師鄭郁棋作供。他指出警方提供的閉路電視時差校正結果「唔太準確」、「有所不足」，又稱「我做會好啲」，但強調不會影響其分析及結果。
鄭昨日在庭上表示根據警方校正的時差結果，他發現同一影像在富康花園閉路電視及停車場閉路電視相差 13 秒才出現，他認為校正結果有問題。家屬代表大律師鄭淑儀今日問他，該結果是否由高級偵緝警員魏冠傑提供，鄭看完魏的證人供詞附件後，確認結果是魏冠傑提供。
鄭表示如果自己做校正「會好啲」，因為他會利用天文台時間，放在閉路電視機片段旁同步做對比，並拍下以作記錄時差。他相信，警方不是用這個方式做校對，可能只透過目測去校正，「如果唔係會畀到記錄我」，亦因此警方的校正「唔太準確」、「有所不足」。
但鄭沒有自己做較正，並表示校對時間最好當日做，因為日子隔得越久，時差越大，而且閉路電視系統亦會過幾日更新一次。
不過，鄭強調警方的較正結果不會影響其分析及結果，因為當兩組不同系統比較時才會有影響，即用富康花園及停車場片段比較，但若用同一組系統便不會影響結果，他亦沒有這樣做。
鄭昨日在庭上表示，警方校正的時差「有問題」。他指出 ，從富康花園天橋閉路電視片段可見，01:01:19 梓樂在停車場2樓中間的斜路，而停車場閉路電視則見 01:01:39 梓樂才去到斜路頂端，用了20 秒，他感奇怪，相信警方提供的時差有誤差。
他遂再對比富康花園天橋閉路電視及停車場閉路電視的畫面，確認時間警方的校對有問題，兩片段相差 13 秒，形容警方「做得唔係咁好」。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】政府化驗師：找不到證據支持因避催淚煙墮樓</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%8C%96%E9%A9%97%E5%B8%AB-%E6%89%BE%E4%B8%8D%E5%88%B0%E8%AD%89%E6%93%9A%E6%94%AF%E6%8C%81%E5%9B%A0%E9%81%BF%E5%82%AC%E6%B7%9A%E7%85%99%E5%A2%AE%E6%A8%93/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 13:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%8C%96%E9%A9%97%E5%B8%AB-%E6%89%BE%E4%B8%8D%E5%88%B0%E8%AD%89%E6%93%9A%E6%94%AF%E6%8C%81%E5%9B%A0%E9%81%BF%E5%82%AC%E6%B7%9A%E7%85%99%E5%A2%AE%E6%A8%93/</guid>
      <description>尚德停車場
 科大生周梓樂死因研訊今（29日）繼續由作為專家證人的政府高級化驗師鄭郁棋作供。研訊另一焦點在於梓樂是不是因為避催淚煙而墮樓，鄭供稱透過錄像「搵唔到支持避催淚彈的說法」。
政府高級化驗師(現場勘查及品質管理組) 鄭郁棋稱，廣新閣閉路電視鏡頭影住停車場外圍，若有催淚煙射入停車場，相信廣新閣鏡頭會給予重要資訊，但片段卻見不到，因此他不會作有關推論。
鄭郁棋：找不到仼何證據支持梓樂被襲
另外，雖然鄭郁棋昨日供稱，梓樂消失於鏡頭8秒後便墮樓，要在8秒內襲擊梓樂並「掟落街」，時間「非常唔足夠，甚至係無可能」，死因裁判官高偉雄今日問，如果逆向思考，先假設梓樂被人襲擊及掟下樓，施襲者該有何準備才能襲擊而不被閉路電視拍到？
鄭稱，施襲者要先站在矮牆前方的車位，等候梓樂快行過去。但梓樂高 175 厘米，重約 72 公斤，假設施襲者非常純熟，襲擊最快需時3 秒，那麼梓樂便需要以在約 5 秒內行到矮牆，「我理解唔到點解（梓樂）要做呢個動作（如此快行）」。
鄭假設，施襲者在中間位置施襲，在 8 秒內襲擊後再快速搬運梓樂，「聽落去相對難啲」。
鄭認為有人預謀襲擊梓樂的可能性「真係好微」，因為施襲者要預先知道梓樂會去停車場3 樓矮牆，但從當晚閉路電視片段可見，梓樂大部分時間都在 2 樓，「好難估佢幾時去 3 樓」。
鄭又指出，停車場閉路電視鏡頭是隨機轉動的，即使施襲者好熟悉鏡頭位置，都未必知道鏡頭何時會轉動，除非有同謀在控制室監察並通知行動，但避開鏡頭施襲的可能性好微。他強調根據片段，找不到仼何證據支持梓樂被襲的說法。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】推測墮樓原因　政府化驗師：不排除誤會矮牆後有行人路</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%8E%A8%E6%B8%AC%E5%A2%AE%E6%A8%93%E5%8E%9F%E5%9B%A0-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%8C%96%E9%A9%97%E5%B8%AB-%E4%B8%8D%E6%8E%92%E9%99%A4%E6%A2%93%E6%A8%82%E8%AA%A4%E6%9C%83%E7%9F%AE%E7%89%86%E5%BE%8C%E6%9C%89%E8%A1%8C%E4%BA%BA%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 11:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%8E%A8%E6%B8%AC%E5%A2%AE%E6%A8%93%E5%8E%9F%E5%9B%A0-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%8C%96%E9%A9%97%E5%B8%AB-%E4%B8%8D%E6%8E%92%E9%99%A4%E6%A2%93%E6%A8%82%E8%AA%A4%E6%9C%83%E7%9F%AE%E7%89%86%E5%BE%8C%E6%9C%89%E8%A1%8C%E4%BA%BA%E8%B7%AF/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（29日）踏入第23日，作為專家證人的政府高級化驗師鄭郁棋繼續作供。他表示，經各種分析後，他無法排除梓樂是自己行過去 3 樓矮牆，並誤會矮牆後方有行人路，因而造成是次事件。
政府高級化驗師(現場勘查及品質管理組) 鄭郁棋今日作供時，被研訊主任問到有仼何觀察可以解釋為何梓樂會墮下。鄭稱，如果站在停車場矮牆外約 5 米觀看外景，2 樓及 3 樓景觀好相似。若果不熟悉停車場，又行過2樓的話，會誤以為3樓有行人路，「我唔排除呢個可能性」。
鄭續指，根據片段分析，梓樂曾經於案發時在 2 樓嘗試跨過行人路。而且 3 樓的矮牆高 1.2 米，若要越過矮牆需要跳過去或者橫跨，「如果跳未必返得到轉頭」。
鄭又指出，在梓樂墮下後，閉路電視片段影到有一名男子在停車場 3 樓單手撐起身體，嘗試跳過矮牆，但察覺到後方中空行雙手緊握外牆邊，攀回矮牆上。鄭形容「好彩佢敏捷，如果唔係又跌多個落去」，而有關畫面亦證明有人會誤以為 3 樓有行人路而跳過矮牆的可能性。
鄭又稱，停車場 C31 鏡頭拍到疑似梓樂出事前最後身影為實時 01:01:39，當時他出現在 3 樓斜路頂端，8秒後梓樂便墮樓。鄭分析從斜路頂端到矮牆需要步速為每秒1.9 米，才能在8秒內到達，而這個步速與其他片段中發現的梓樂步速脗合，因此有證據支持梓樂是自己走上去。加上 3 樓有閉路電視，當梓樂步行上 3 樓時，鏡頭拍不到有其他人出現。
綜合以上各點，鄭表示，排除不到梓樂是自己行過去矮牆，誤會 3 樓矮牆後方有行人路，因而造成是次事件。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】指鏡頭下消失 8 秒後墮樓　政府化驗師：無可能足以襲擊再掟落街</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%8C%87%E9%8F%A1%E9%A0%AD%E4%B8%8B%E6%B6%88%E5%A4%B1-8-%E7%A7%92%E5%BE%8C%E5%A2%AE%E6%A8%93-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%8C%96%E9%A9%97%E5%B8%AB-%E7%84%A1%E5%8F%AF%E8%83%BD%E8%B6%B3%E4%BB%A5%E8%A5%B2%E6%93%8A%E5%86%8D%E6%8E%9F%E8%90%BD%E8%A1%97/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 18:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%8C%87%E9%8F%A1%E9%A0%AD%E4%B8%8B%E6%B6%88%E5%A4%B1-8-%E7%A7%92%E5%BE%8C%E5%A2%AE%E6%A8%93-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%8C%96%E9%A9%97%E5%B8%AB-%E7%84%A1%E5%8F%AF%E8%83%BD%E8%B6%B3%E4%BB%A5%E8%A5%B2%E6%93%8A%E5%86%8D%E6%8E%9F%E8%90%BD%E8%A1%97/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（28日）踏入第22日，政府高級化驗師鄭郁棋繼續作供。他稱根據停車場閉路電視影像，梓樂消失於鏡頭 8 秒後便墮樓。梓樂出事前最後身影出現在 3 樓斜路，斜路頂部與 3 樓矮牆相距15 米，化驗師認為有證據支持梓樂是自己走上去。他又明言要在8 秒內襲擊梓樂並「掟落街」，時間「非常唔足夠，甚至係無可能」。
政府高級化驗師(現場勘查及品質管理組) 鄭郁棋供稱，尚德停車場A的 C30 閉路電視鏡頭，拍到去年 11 月 4 日凌晨 01:01:47（實時），2 樓肇事位置上方出現閃光。鄭指，該鏡頭每秒10 格，而閃光只出現約 0.1 秒。他初步估計可能「有嘢好快出現咗，或者跌落去」。
鄭隨後到現場重組畫面，他準備了一個 1.8 米高、穿深色上衣及灰色褲的白色公仔做實驗。他著兩名警員站在 3 樓懷疑梓樂跌下去的位置，將公仔的頭部朝東邊，即梓樂被發現倒下的姿勢，待鏡頭轉到相同位置時將公仔投下。他發現片段同樣出現一道閃光，因此他相信去年鏡頭拍到的閃光是梓樂從 3 樓跌落時所造成。
梓樂消失於鏡頭 8 秒便出事
鄭續指，停車場 C31 鏡頭拍到疑似梓樂出事前，最後身影為實時 01:01:39，當時他出現在 3 樓斜路頂端，8 秒後 C30 鏡頭便出現懷疑是梓樂墮下時造成的閃光。鄭稱梓樂「消失喺閉路電視 8 秒就出事咗」。
鄭形容，斜路頂部與 3 樓矮牆相距15 米，梓樂需要每秒步速為 1.9 米才能走到該處。經對比後，發現有關步速與其他片段中發現的梓樂步速類近，因此他有證據支持梓樂是自己走上去。
對於研訊主任問，如果有人從最近的防煙門進出，可否避過所有閉路電視機並襲擊梓樂。鄭坦言，「睇完所有影像，我都搵唔到仼何證據支持你頭先個（襲擊）說法」。他稱要在 8 秒內襲擊梓樂並「掟落街」，時間「非常唔足夠，甚至係無可能」。
化驗師：關於黑影手腳有沒有郁動 「唔會畀太多意見」
鄭在庭上播放廣新閣閉路電視錄像片段，顯示有黑影從停車場高處墮下，鄭稱「都幾有信心（黑影）喺梓樂墮落去的身影」。墮下黑影可以定到 5 格影像，換言之墮下只有 0.2 秒。
研訊主任問，放大鏡頭後可不可以見到該黑影手腳有否郁動？鄭回應因為影像解像度低，而且黑影墮落速度好快，他只可以形容黑影是「打橫放」，但手動有沒有郁動「我唔可以講實」、「唔會畀太多意見」。
推測梓樂曾經跨過 2 樓矮牆
鄭又指，凌晨01:01:39 拍到梓樂步上 3 樓，這是他第一次 上 3樓，之前的行徑主要集中在 2 樓南邊，即出事地點的對面。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】政府化驗師：若與梓樂身高相同　矮牆外 0.8 米才會察覺後方「中空」</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%8C%96%E9%A9%97%E5%B8%AB-%E8%8B%A5%E8%88%87%E6%A2%93%E6%A8%82%E8%BA%AB%E9%AB%98%E7%9B%B8%E5%90%8C-%E7%9F%AE%E7%89%86%E5%A4%96-0-8-%E7%B1%B3%E6%89%8D%E6%9C%83%E5%AF%9F%E8%A6%BA%E5%BE%8C%E6%96%B9-%E4%B8%AD%E7%A9%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 12:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%8C%96%E9%A9%97%E5%B8%AB-%E8%8B%A5%E8%88%87%E6%A2%93%E6%A8%82%E8%BA%AB%E9%AB%98%E7%9B%B8%E5%90%8C-%E7%9F%AE%E7%89%86%E5%A4%96-0-8-%E7%B1%B3%E6%89%8D%E6%9C%83%E5%AF%9F%E8%A6%BA%E5%BE%8C%E6%96%B9-%E4%B8%AD%E7%A9%BA/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今日（28 日）踏入第 22 日，死因庭傳召政府高級化驗師鄭郁棋作供。他稱曾經到涉案尚德停車場 A 勘查，並測量與梓樂差不多身高的人士的視野，發現停車場 2 樓與 3 樓的設計好相近，都有矮牆，主要分別是2 樓矮牆後方是行人路，但 3樓矮牆後卻是「中空」。他又發現，與梓樂差不多高度的人士，在 3 樓需要走到與矮牆 0.8 米的距離，才會察覺到矮牆後方是中空的。
政府高級化驗師(現場勘查及品質管理組) 鄭郁棋早前按警方要求做獨立法證分析報告，今日在庭上講解其報告。他主動為梓樂作化驗分析、現場勘查，及就閉路電視錄像做拆鏡事宜分析。
鄭稱，去年 11 月 22 日，鄭到尚德停車場 A 勘查，並測量與梓樂差不多身高的人士的視野。根據警方給予的初步資料，梓樂墮下前主要在停車場 2 樓及 3 樓徘徊，因此他集中勘查 2 樓和 3 樓。
鄭發現，停車場 2 樓有行人路圍繞整個樓層，旁邊有 1.2 米高的鐵欄圍住，對出便是街景，另外有矮牆分隔行人路及行車路。鄭稱，在停車場南方及北方的矮牆高 0.9 米，近尚德商場的矮牆則高 1.2 米，但所有矮牆闊度均為 0.2 米。而在 3 樓的矮牆則全高 1.2 米。他亦量度 3 樓矮牆頂端至 2 樓行人路，高度為 4.3 米。
鄭指，梓樂倒地的位置在 2 樓行人路，與矮牆相距 1.3 米，與 A2057 泊車位更接近，對上有一支光管。鄭形容，整體而言，2 樓與 3 樓的設計好相近，最主要的分別是 2 樓矮牆高度有不同，以及 2 樓矮牆後是行人路，但 3 樓矮牆後卻是「中空」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】VR 技術首登場　陪審團、家屬戴「立體眼鏡」　第一視角感受停車場環境</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-vr-%E6%8A%80%E8%A1%93%E9%A6%96%E7%99%BB%E5%A0%B4-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98-%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E6%88%B4-%E7%AB%8B%E9%AB%94%E7%9C%BC%E9%8F%A1-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%A6%96%E8%A7%92%E6%84%9F%E5%8F%97%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4%E7%92%B0%E5%A2%83/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Dec 2020 11:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-vr-%E6%8A%80%E8%A1%93%E9%A6%96%E7%99%BB%E5%A0%B4-%E9%99%AA%E5%AF%A9%E5%9C%98-%E5%AE%B6%E5%B1%AC%E6%88%B4-%E7%AB%8B%E9%AB%94%E7%9C%BC%E9%8F%A1-%E7%AC%AC%E4%B8%80%E8%A6%96%E8%A7%92%E6%84%9F%E5%8F%97%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4%E7%92%B0%E5%A2%83/</guid>
      <description>尚德停車場
 科大生周梓樂死因研訊今（18日）第21日，死因庭採用虛擬實境技術（virtual reality），還原停車場環境。死因裁判官、陪審團等人需戴上彷似「竹蜻蜓」的立體眼鏡，站在一級高的台，望住大螢幕，親身感受停車場環境。負責模型的政府高級化驗師提醒此技術可能會令人感眩暈。
研訊今日轉到西九龍裁判法院 11 樓會議室舉行，利用虛擬實境技術，模擬停車場環境，讓家屬及陪審團以第一視角感受實際環境。
政府高級化驗師（現場勘查及品質管理組） 鄭郁棋今日以法證專家身分作供，透露有關模型運用了兩個 3D 技術。第一個為「Pointcloud（點雲）」，他利用 3D 雷射掃描器到現場掃描，將現場場景變成「一點點」，每一點為三維座標，並配上顏色。經電腦運算，將三維座標以 1:1 方式呈現，與真實現場接近。
鄭又稱，「會有少少好似遊戲機咁」，模型準確，但顏色像遊戲機。
這個模型為互動性，裁判官、家屬及陪審團等人站上一級高的台，戴上立體眼鏡，望著大螢幕，隨意選擇看什麼、往哪邊走，例如蹲下，畫面便會跟著蹲下。根據在法庭的觀察，立體眼鏡加上彷似短天線的物體，猶如「竹蜻蜓」。
另一個技術為「360 片」，鄭用3D錄像機，到現場拍攝「360片」，「好似睇電影咁」。但片段由鄭拍攝，受限於其行過的行徑。
鄭透露，他於本年 4 月 3 日及 3 月 29 日，到現場掃瞄及拍攝。但 4 月 3 日，梓樂墮下位置附近有好多悼念物品。物品及後被清理，他再去拍攝，發現有些牆、柱已掃上新油漆。鄭稱，拍攝時間為凌晨，與事發時接近。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】死因庭筆記：獨立法醫馬宣立出庭作供</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E5%BA%AD%E7%AD%86%E8%A8%98-%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%B3%95%E9%86%AB%E9%A6%AC%E5%AE%A3%E7%AB%8B%E5%87%BA%E5%BA%AD%E4%BD%9C%E4%BE%9B/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Dec 2020 23:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E5%BA%AD%E7%AD%86%E8%A8%98-%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%B3%95%E9%86%AB%E9%A6%AC%E5%AE%A3%E7%AB%8B%E5%87%BA%E5%BA%AD%E4%BD%9C%E4%BE%9B/</guid>
      <description>總說法醫學是聆聽死者的科學，馬宣立選擇告訴家人的第一句，是這樣的：
「我喺呢到，我想話畀家人聽，關於我初步見到的事：死者身上除了傷痕，內臟情況其實好健康嘅。」
說到「健康」一詞時，馬宣立非常溫柔。其實負責解剖的郭嘉琪醫生也剛報告過「其他器官都是健康」，也是事實，不過到馬宣立這裏，他的語氣，好像醫生對父母細談子女的近況。
周媽媽聽了一整日的法醫報告，沒哭過，這時候她開始拭淚。
馬宣立在法庭坐了大半日，是在聽完衞生處法醫郭嘉琪的作供後，才出場。他聲音溫和，不疾不徐，偶爾呵呵一笑，亦不突兀，反令人安心。
馬宣立是周梓樂父母聘請的專家，在場觀察過衞生處法醫的解剖，撰寫了專家報告。他有超過三十年法醫經驗，多次被法庭接納為專家證人，離開衞生署之後，加入港大，成了全港唯一獨立於政府部門以外的權威法醫。
「Dr. Beh」
死因研訊主任葉大狀說：或者我叫您馬教授？
馬宣立呵呵一笑：馬醫生就得啦。
裁判官高偉雄笑：或者你叫Dr. Beh啦，我哋都係咁叫。
馬宣立介紹完自己的資歷後，高偉雄問：冇人反對馬醫生以他的專業作供啦？
馬宣立從一開始就說明，自己只是撰寫了很簡單的報告，希望給周生周太一個初步了解，「並無其他用意。」他很認同法醫郭嘉琪的解剖報告，稱郭的解剖是「好細心和詳盡」。
梓樂右邊頭和盆骨受重創撞擊
之後，馬宣立向周梓樂父母解釋道：
「好明顯致命是頭部的傷，雖然腦科醫生好盡力搶救嘅了，右邊盆骨那個骨折雖然附近有啲流血，肌肉有啲血，我感覺這並非致命傷。
大部分傷痕都是在身體右邊，所以我感覺，覺得明顯是右邊的頭和盆骨受到重創的撞擊。身上有其他表面的傷痕，比如右邊的膝蓋，這些都只不過好細微的傷。」
溫和，不疾不徐。
「⋯⋯我唔知好多關於現場（的事情），如果是高處由 3 樓跌下 2 樓，頭、盆骨撞落地下，感覺身體要稍微打橫先可以撞擊到咁。」
「周同學的右邊手掌有些瘀傷，其實我不是很肯定原因。頭先郭醫生也提及，手掌的瘀傷（在高處墮下的案件裏）本身很少見。左邊的手心都有少少瘀傷。」
「解剖本身見不到什麼嚴重的病，或者其他傷痕，亦都留意到郭醫生有抽取樣本去驗藥物，也有結論覺得傷是可以因為一個硬創傷，high impact，高度不算好高，形成的。」
「沒什麼其他傷痕告訴我們是有兇器。解剖所找到的，要詳細理解，要配合現場或者其他關於他死亡時間的環境。大致上是這樣。」
「向馬醫生致以謝意」
馬宣立在隨後的問答裏，給出三點主要意見：
第一，若要有武器襲擊頭部，大機會留下相應的骨傷（例如碎骨），解剖是可以見到的，但今次並無；
第二，關於有否可能頭部受襲再墮下傷及同一位置，他認為受襲會有相應的骨傷見到之餘，也要非常巧合，好 planned 才做到；
第三，曾有人問會否頭部先著地，馬宣立認為梓樂是頭部和盆骨同時著地，因為要令盆骨都骨折，第二下撞擊要力度好大。
至於解剖梓樂遺體所發現的 25 處新近傷痕，包括手腳各處擦損、瘀傷，馬宣立同意無法判斷具體何時及如何造成，但多次強調它們均是非常微小，在急症室甚至不會被醫生留意。他也回答警方律師問題，同意這些微小傷痕，在日常生活裏都可以造成。
他說：「今次（郭醫生）做梓樂的解剖，大家都好清楚背景，所以好刻意任何傷痕都會記錄低。」
千言萬語。
最後，家屬代表律師鄭淑儀說：我哋冇乜問題想問，僅代表家屬向馬醫生致以謝意。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】指看不到墮下外傷痕　資深法醫馬宣立：如跌得 awkward　傷勢或如梓樂</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%8C%87%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E5%88%B0%E5%A2%AE%E4%B8%8B%E5%A4%96%E5%82%B7%E7%97%95-%E8%B3%87%E6%B7%B1%E6%B3%95%E9%86%AB%E9%A6%AC%E5%AE%A3%E7%AB%8B-%E5%A6%82%E8%B7%8C%E5%BE%97-awkward-%E5%82%B7%E5%8B%A2%E6%88%96%E5%A6%82%E6%A2%93%E6%A8%82/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Dec 2020 19:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%8C%87%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E5%88%B0%E5%A2%AE%E4%B8%8B%E5%A4%96%E5%82%B7%E7%97%95-%E8%B3%87%E6%B7%B1%E6%B3%95%E9%86%AB%E9%A6%AC%E5%AE%A3%E7%AB%8B-%E5%A6%82%E8%B7%8C%E5%BE%97-awkward-%E5%82%B7%E5%8B%A2%E6%88%96%E5%A6%82%E6%A2%93%E6%A8%82/</guid>
      <description>由周梓樂父母委聘的資深法醫馬宣立，今天亦在死因研訊上作供。馬稱梓樂明顯致命傷是頭部和腦部，估計梓樂墮下時右邊側身，頭及腰著地。他表示見不到梓樂有墮下以外的傷痕，並傾向認為梓樂右邊頭部及盆骨骨折差不多時間受傷。他又稱，「希望大家唔好介意，有時睇你好唔好彩，如果跌得好awkward ，就變成咁嘅下場。」他亦指根據頭部傷勢，如果凶器是錘或棍，頭骨會見到凹陷。但如果用磚頭，平面地打向一個人，該人頭部不會有碎骨凹入去，法醫未必分到傷勢。
馬宣立香港大學醫學倫理與法律研究中心聯席總監，亦是港大醫學院病理學系臨床副教授。他稱，梓樂內臟非常健康，明顯致命傷是頭部，包括腦部。梓樂雖然手腳流血、肌肉有血，但都不致命。大部分傷勢在身體右邊，明顯右邊頭部及盆骨受重創。
梓樂頭骨及右邊盆骨骨折，馬表示不知現場，但如果是由 3 樓跌落 2 樓，身體要稍微打橫才可以撞成這樣。但他認為傷勢是因為「硬創」，雖然墮下高度不算好高，但都可以造成這樣的傷勢。
馬：見不到梓樂有墮下以外的傷痕
馬表示大致同意法醫郭嘉琪的驗屍結果（詳見另外報導）。唯一想澄清的是，如果右邊頭骨骨折及腦的傷勢因為凶器（錘或棍）而成，頭骨會見到凹陷。但如果用磚頭，平面地打向一個人，該人頭部不會有碎骨凹入去，未必分到傷勢。
馬稱，若被人襲擊，要受傷位置與跌傷位置相同，就要「好planned」去做，而他亦見不到梓樂有墮下以外的傷痕。
馬：傾向認為右邊頭部及盆骨骨折 差不多時間受傷
馬又指，梓樂右邊頭部及盆骨骨折，「起碼撞擊力要夠高先可以做到」。被問到有沒有可能分開受傷，馬回應不是完全不可能，但若是增分開受傷，則要確保第二下撞擊「都夠大力到咁」，因此他傾向認為梓樂右邊頭部及盆骨骨折，是差不多時間受傷。
指手掌瘀傷不重要 「ICU醫生都唔會放在眼內」
馬亦指，梓樂左右手心有瘀傷，馬坦言不肯定原因，而且在香港見到的墮樓個案，甚少傷者掌心有瘀。他不確定為何手心瘀傷，亦不知墮下前有沒有其他事件造成，但強調掌心的傷不是致命，不重要到甚至「ICU醫生都唔會放在眼內」。
如果「跌得好 awkward 」 或傷得像梓樂一樣
馬表示，如果梓樂手腳落地先，手腳食了力，應該手腳骨會斷或者脫臼，梓樂會受傷，但不會死亡。不過他指「希望大家唔好介意，有時睇你好唔好彩，如果跌得好awkward ，就變成咁嘅下場」。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】指頭部傷勢屬死因　與墮樓吻合　法醫：看不到傷勢受襲所致　手掌心瘀傷「好少見」</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%A0%AD%E9%83%A8%E5%82%B7%E5%8B%A2%E5%B1%AC%E6%AD%BB%E5%9B%A0-%E8%88%87%E5%A2%AE%E6%A8%93%E5%90%BB%E5%90%88-%E6%B3%95%E9%86%AB-%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E5%88%B0%E5%82%B7%E5%8B%A2%E5%8F%97%E8%A5%B2%E6%89%80%E8%87%B4-%E6%89%8B%E6%8E%8C%E5%BF%83%E7%98%80%E5%82%B7-%E5%A5%BD%E5%B0%91%E8%A6%8B/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Dec 2020 18:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%A0%AD%E9%83%A8%E5%82%B7%E5%8B%A2%E5%B1%AC%E6%AD%BB%E5%9B%A0-%E8%88%87%E5%A2%AE%E6%A8%93%E5%90%BB%E5%90%88-%E6%B3%95%E9%86%AB-%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E5%88%B0%E5%82%B7%E5%8B%A2%E5%8F%97%E8%A5%B2%E6%89%80%E8%87%B4-%E6%89%8B%E6%8E%8C%E5%BF%83%E7%98%80%E5%82%B7-%E5%A5%BD%E5%B0%91%E8%A6%8B/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（17日）第20日，死因庭傳召法醫郭嘉琪。郭稱根據驗屍結果，相信梓樂死亡原因是頭部受傷，而傷勢是受鈍物撞擊所致，與高處墮下吻合，並稱「我見唔到有傷勢係指向被襲擊而導致」。她又指，根據傷勢，梓樂應是右邊頭部及盆骨撞擊地面。郭又稱，梓樂的手掌心有瘀傷，這種傷勢在墮樓案件是「好少見」。法醫又提到，驗屍報告不見胡椒噴劑、催淚煙有效成份。
郭供稱，根據梓樂受傷模式判斷，身體傷勢可能是當移動的頭部，撞擊堅硬而不變形的表面時造成，例如從高處墮下、右側頭部撞擊到地面。
梓樂右胸及右腰外側有多處擦傷及瘀傷，而且右髂骨骨折，可能是由身體撞擊堅硬表面或受鈍物衝擊引致。從受傷模式可見，梓樂右側撞擊到寬闊而堅硬不變形的表面，例如高處墮下。
梓樂手掌心有瘀傷 法醫：在墮樓案件好少見
郭稱，梓樂的手掌心有瘀傷，這種傷勢在墮樓案件好少見，所以她再用顯微鏡觀察，發現當中有擦傷，而且擦傷是新近造成。郭指，梓樂的右左掌傷勢、左手肘及左手指尾對落位置瘀傷，與其右側身著地的推論不太吻命，但有可能在墮下之前已經造成，強調有關傷勢不嚴重。
不過，郭強調，身體與高處墮下吻合，「我見唔到有傷勢係指向被襲擊而導致」。在死因裁判官提問下，郭表示如果被人打到不省人事，傷勢會好嚴重，驗屍時可能會見到凶器留下的痕跡，或者頭骨被打到凹陷，但她沒有在梓樂身上見到相關傷勢。
驗屍報告不見胡椒噴劑、催淚煙有效成份
根據驗屍報告，除了手術切口外，右側頭部有4厘米x 3厘米擦傷；左側頭部有1厘米x 0.5厘米擦傷；雙眼及鼻樑有 13 厘米x 4厘米紅色瘀傷。
另外，梓樂右手背內側有 5厘米x2厘米紅色瘀傷；右手背在3厘米x 1厘米紅色瘀傷；右手背有兩處各長0.2厘米的線狀已結痂傷口；左手肘背有0.8厘米x 0.4厘米的正待結痂擦傷。
梓樂左前臂中央前方有1.5厘米x 1厘米紅包瘀傷；左手掌近小魚際隆起區有兩處藍色瘀傷，分別為1厘米x 1厘米及0.5 厘米x 0.5厘米；左手掌近尾指掌指關節有1厘米x0.5藍色瘀傷；左手無名指前方近端指間關節有0.8厘米x 0.5 厘米的正待結痂擦傷；
梓樂右手掌有5 厘米x 4 厘米藍色瘀傷，該區包含0.3 厘米x 0.2 厘米擦傷。郭嘉琪以顯微鏡觀察，顯示皮下脂肪出血，沒有明顯發炎性浸潤，而普魯士染色測試結果則呈陰性，即代表擦傷是新近。梓樂右腳踝外側有4 厘米X 2厘米紅色瘀傷；左腳踝外側有 3 厘米X 2厘米紅色瘀傷。
另外就梓樂死前抽取的血液及尿液樣本，以及死後抽取的樣本，無發現辣椒素、CN氣體和CS氣體，辣椒素是胡椒噴劑的有效成份，CN氣體和CS氣體則是催淚煙的有效成份。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】神經外科醫生：墮下時間少於一秒　身體未必能反應　無法判定撞擊是否多於一次</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E7%A5%9E%E7%B6%93%E5%A4%96%E7%A7%91%E9%86%AB%E7%94%9F-%E5%A2%AE%E4%B8%8B%E6%99%82%E9%96%93%E5%B0%91%E6%96%BC%E4%B8%80%E7%A7%92-%E8%BA%AB%E9%AB%94%E6%9C%AA%E5%BF%85%E8%83%BD%E5%8F%8D%E6%87%89-%E7%84%A1%E6%B3%95%E5%88%A4%E5%AE%9A%E6%92%9E%E6%93%8A%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%A4%9A%E6%96%BC%E4%B8%80%E6%AC%A1/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Dec 2020 14:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E7%A5%9E%E7%B6%93%E5%A4%96%E7%A7%91%E9%86%AB%E7%94%9F-%E5%A2%AE%E4%B8%8B%E6%99%82%E9%96%93%E5%B0%91%E6%96%BC%E4%B8%80%E7%A7%92-%E8%BA%AB%E9%AB%94%E6%9C%AA%E5%BF%85%E8%83%BD%E5%8F%8D%E6%87%89-%E7%84%A1%E6%B3%95%E5%88%A4%E5%AE%9A%E6%92%9E%E6%93%8A%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%A4%9A%E6%96%BC%E4%B8%80%E6%AC%A1/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（17日）繼續，研訊其中一個重點，在於梓樂墮下時，是否清醒。伊利沙伯醫院神經外科顧問醫生麥凱鈞稱「無法畀答案」，但推測如果梓樂墮下時頭部已向下，頭部著地，即使是清醒，都可以造成如此嚴重的頭部傷勢。他又指出，梓樂腦部嚴重創傷是受右面的外力撞擊，但他無法判定撞擊是一次過或多過一次。他又按現場高度計劃，梓樂墮下時間少於一秒，身體未必能反應。
麥指，梓樂腦部嚴重創傷，成因「我只可以講係好嚴重的外力創傷」，而且該外力撞擊應該非常大，才會導致梓樂顱底顳骨岩部骨折，強調顳骨岩部非常堅硬。
麥形容，該外力是從右邊來，才會令梓樂右邊創傷嚴重過左邊，而且外力大到梓樂兩邊顱骨骨折。
如從高處墮下 清醒亦如造成嚴重傷勢
麥指，若高處墮下，頭顱先著地，是可以導致梓樂這般的嚴重傷勢。他解釋，涉案墮下距離為 4 米 3，梓樂身高約 1 米 78，約 70 多公斤。根據地心引力，4米多的墮落力度可以好大，加上地下是磚，可以導致梓樂的頭顱創傷。但他表示，電腦掃描「睇不到」梓樂墮下前有沒有其他傷勢，亦無法得知墮下之前是否清醒。
死因裁判官問，能不能判斷來自右面的外力撞擊是一次過或多過一次？麥稱「我唔能夠判定呢點」，但他不能排除撞擊多過一次，因為身體或會反彈造成二次撞擊。
墮下時間少於一秒內 身體未必可以反應
麥稱，他曾經也遇過有傷者從更高處墮下，主要頭部及身體創傷，但四肢無大創傷。麥強調，傷勢主要取決傷者一開始離地時，頭部是否已向下。
被陪審團問到梓樂有沒有可能墮下時調整姿勢及反應，麥指如果梓樂墮下時頭部已經向下，在約 4 米的距離，墮下時間少於一秒，梓樂會不會可以在墮落期間調整姿勢，「我唔係專家，但根據科學常識似乎冇可能」。他認為墮下時間少於一秒，身體未必可以反應。
麥推測，如果從高處墮下，即使清醒，都可以造成如此嚴重的傷勢，但他強調是推測。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】神經外科醫生：梓樂腦部嚴重創傷　死亡率逾 85 %　九成機會成植物人或永久昏迷</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E7%A5%9E%E7%B6%93%E5%A4%96%E7%A7%91%E9%86%AB%E7%94%9F-%E6%A2%93%E6%A8%82%E8%85%A6%E9%83%A8%E5%9A%B4%E9%87%8D%E5%89%B5%E5%82%B7-%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E7%8E%87%E9%80%BE-85-%E4%B9%9D%E6%88%90%E6%A9%9F%E6%9C%83%E6%88%90%E6%A4%8D%E7%89%A9%E4%BA%BA%E6%88%96%E6%B0%B8%E4%B9%85%E6%98%8F%E8%BF%B7/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Dec 2020 13:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E7%A5%9E%E7%B6%93%E5%A4%96%E7%A7%91%E9%86%AB%E7%94%9F-%E6%A2%93%E6%A8%82%E8%85%A6%E9%83%A8%E5%9A%B4%E9%87%8D%E5%89%B5%E5%82%B7-%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E7%8E%87%E9%80%BE-85-%E4%B9%9D%E6%88%90%E6%A9%9F%E6%9C%83%E6%88%90%E6%A4%8D%E7%89%A9%E4%BA%BA%E6%88%96%E6%B0%B8%E4%B9%85%E6%98%8F%E8%BF%B7/</guid>
      <description>麥凱鈞
 科大生周梓樂死因研訊今（17日）日踏入第 20 日，死因庭傳召伊利沙伯醫院神經外科副顧問醫生麥凱鈞作供。他稱，梓樂腦部嚴重創傷，根據其臨床數據及電腦掃描結果，按照國際數據庫數據，梓樂在 14 日內死亡的機率超過 8 成半。即使梓樂生存，超過 9 成機率會成為植物人或永久性深度昏迷。他又指，即使梓樂早 10 分鐘到達醫院，死亡率都不會有改變。
伊利沙伯醫院神經外科顧問醫生麥凱鈞供稱，去年 11 月 4 日凌晨 2 時 37 分，醫院為梓樂作全身電腦掃描，發現右側腦內出血、腦部移位、頭顱骨多處廣泛創傷、右腦腫脹及有血塊、顱內壓高、右肺葉氣胸等。
約凌晨 4 時，醫院為梓樂進行第一次開腦手術，移除右邊顱骨，為右腦減壓。手術過程中發現梓樂腦部受壓，血液在頭顱骨底滲出。他指出，手術後，梓樂狀況仍非常嚴重，但雙眼瞳孔對光刺激由無反應改為反應遲緩，不過格拉斯哥昏迷指數仍是最低分，只得 3 分，有凝血功能障礙及血小板減少的情況，可見腦出血及顱骨骨折嚴重。同日上午 11 時 53 分，醫院為梓樂進行等 2 次電腦掃描，主要掃描腦部，發現梓樂左邊大腦頂葉及中腦新近出血。
11 月 8 日 8 時 09 分 宣告死亡
同日下午 3 時，醫院再為梓樂進行開腦手術，移除其左邊顱骨，擺放喉管監測顱內壓；但手術後，梓樂兩瞳孔對光刺激無反應，格拉斯哥昏迷指數仍是最低分，其顱內壓高達 60 毫米汞柱（mmHg），遠超正常標準 22 毫米汞柱。
及後再進行第 3 次電腦掃描，發現梓樂有廣泛性腦部水腫，腦幹受擠壓，但腦水已放出，有廣泛硬膜下積血，腦部功能嚴重受損。梓樂的內壓增至 100 毫米汞柱。11 月 7 日，梓樂情況進一步惡化；11 月 8 日早上 06:23 一度心臟停頓，至同日上午 08:09 ，宣告死亡。
醫生：用上「殺手鐧」強力麻醉藥 未見起色</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】救護隊目：一般 2 至 3 分鐘可離開救護車　今次情況特殊　稱無阻礙可早 10 分鐘到達</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%95%91%E8%AD%B7%E9%9A%8A%E7%9B%AE-%E4%B8%80%E8%88%AC-2-%E8%87%B3-3-%E5%88%86%E9%90%98%E5%8F%AF%E9%9B%A2%E9%96%8B%E6%95%91%E8%AD%B7%E8%BB%8A-%E4%BB%8A%E6%AC%A1%E6%83%85%E6%B3%81%E7%89%B9%E6%AE%8A-%E7%A8%B1%E7%84%A1%E9%98%BB%E7%A4%99%E5%8F%AF%E6%97%A9-10-%E5%88%86%E9%90%98%E5%88%B0%E9%81%94/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2020 18:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%95%91%E8%AD%B7%E9%9A%8A%E7%9B%AE-%E4%B8%80%E8%88%AC-2-%E8%87%B3-3-%E5%88%86%E9%90%98%E5%8F%AF%E9%9B%A2%E9%96%8B%E6%95%91%E8%AD%B7%E8%BB%8A-%E4%BB%8A%E6%AC%A1%E6%83%85%E6%B3%81%E7%89%B9%E6%AE%8A-%E7%A8%B1%E7%84%A1%E9%98%BB%E7%A4%99%E5%8F%AF%E6%97%A9-10-%E5%88%86%E9%90%98%E5%88%B0%E9%81%94/</guid>
      <description>科大學生周梓樂死因研訊今（16 日）繼續，死因庭重新傳召早前已作供的救護隊目鄭冠明。他回應死因研訊主任提問時，表示若處理高處墮下事件，從停車到抬擔架離開救護車，一般可於 2 至 3 分鐘內完成。但強調今次事件「特殊」。他又指，如果當日救護車沒有在唐明街受阻，屋苑消防閘前又無死車阻礙，便能直接於停車場停車，救護車能早約 10 分鐘到達。
下午開庭後，各代表律師、死因裁判官等陸續向鄭冠明提問。死因裁判官高偉雄問到，現在回想，會不會認為當日情況其實毋須戴防毒面具？鄭表示會「戴定防毒面具」，高偉雄追問，即使現場無死車，救護車停泊在停車場內，仍會戴防毒面具？鄭回應「唔單止要保障進入（的安全），仲有離開。」
對於鄭稱當晚接到服務指示時，已知尚德有公眾活動及防暴警，高偉雄問，是否無論如何，當日接到仼何服務電話都會戴防毒面具？鄭則指「睇哂所有風險存在先會考慮唔戴」。
鄭又稱，如果當日救護車無在唐明街受阻，亦無死車阻礙，便能直駛至停車場旁馬路停車，估計能早約 10 分鐘到達。
「停車後才能收拾裝備」
在陪審團提問下，鄭表示他前往尚德停車場途中開始與消防隊長通電，一共通了三通電話。他從第一通電話已知道傷者懷疑高處墮下，但有反應，狀態「應該會惡劣」。而他停車後再與消防聯繫，除了解傷者情況外，亦用以確認傷者位置。
陪審團問，平時救護員會不會在行車途中執拾裝備，鄭回答「觸手的話，在行車途中會執定先」，但因為是次情況「特殊」，需要用上「特殊裝備」，但這些裝備都放得較遠，而且較重，需要雙手搬抬，所以要待停車後才能收拾裝備。鄭進一步解釋，救護車一接到服務電話後不會慢駛，而是「衝住去」。
消防閘前已估計需約 5 分鐘到車場
鄭又指，若毋須特殊裝備，一般一分鐘左右可出發。若處理高處墮下事件，從停車到抬擔架離開，一般可於 2 至 3 分鐘內完成。但他再強調今次事件「特殊」，除了因為所需裝備特殊外，亦包括要徒步前往停車場。
鄭進一步解釋，他在車上考慮如何能更快到達傷者位置，包括確定阻塞是否完全封死道路、能否用其他路繞路、以非常規路繞路（即剷上行人路等）、評估現場如入口等結構物能否讓車通過等。他亦表示於廣盈閣時，他已初步估計需要步行 4 至 5 分鐘到停車場。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】片見到場近 8 分鐘始下車出發　救護隊目：須穿裝備、了解環境　整個過程「全部都需要」</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E7%89%87%E8%A6%8B%E5%88%B0%E5%A0%B4%E8%BF%91-8-%E5%88%86%E9%90%98%E5%A7%8B%E4%B8%8B%E8%BB%8A%E5%87%BA%E7%99%BC-%E6%95%91%E8%AD%B7%E9%9A%8A%E7%9B%AE-%E9%A0%88%E7%A9%BF%E8%A3%9D%E5%82%99-%E4%BA%86%E8%A7%A3%E7%92%B0%E5%A2%83-%E6%95%B4%E5%80%8B%E9%81%8E%E7%A8%8B-%E5%85%A8%E9%83%A8%E9%83%BD%E9%9C%80%E8%A6%81/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2020 14:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E7%89%87%E8%A6%8B%E5%88%B0%E5%A0%B4%E8%BF%91-8-%E5%88%86%E9%90%98%E5%A7%8B%E4%B8%8B%E8%BB%8A%E5%87%BA%E7%99%BC-%E6%95%91%E8%AD%B7%E9%9A%8A%E7%9B%AE-%E9%A0%88%E7%A9%BF%E8%A3%9D%E5%82%99-%E4%BA%86%E8%A7%A3%E7%92%B0%E5%A2%83-%E6%95%B4%E5%80%8B%E9%81%8E%E7%A8%8B-%E5%85%A8%E9%83%A8%E9%83%BD%E9%9C%80%E8%A6%81/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（16日）第19日，死因庭重新傳召已經作供的救護隊目鄭冠明。庭上播放的閉路電視片段顯示，接載梓樂的救護車 A344 到場停車後近8分鐘才離開救護車前行。救護隊目解釋，所需時間用於聯絡消防官、了解現場環境、穿戴防毒面具、收拾裝備等。被問到能否用更少時間穿裝備及準備物資，鄭強調「整個過程全部都係需要。」
根據庭上播放的閉路電視片段，畫面時間較實時早約 10 分鐘。在畫面時間01:07:10，救護車A344 停泊在廣盈閣外，一輛細搶救消防車後方；01:09:36，有消防員行到A344旁；01:09:47 A344 的藍閃光關掉；01:10:04 A344 司機位打開；01:10:07 司機門關上；01:14:49 三名反光衣的救護員下車；01:15:06 抬擔架離開；01:15:49 救護員消失於畫面。
死因研訊主仼葉志康問，由救護車停車到離開，當中有 7 分 56 秒時間，「你處理過咩？」鄭解釋，他到場後要先了解發生什麼事，為何車輛無法前行，又要和消防官通電話、派員下車觀察現場環境。
鄭稱，他派了隊員下車，不多於1分鐘內隊員返回匯報，指前方有死車，無法繞過，又稱下車後有人問他們是否處理公園內的救援，隊員回應他們的有另一單更緊急。
救護員花逾5分鐘穿裝備、準備物資才下車
鄭稱所有事宜於2至3分鐘內完成。而他關掉藍燈，是因閃燈太閃致無法觀察當時環境，需關掉作評估。其後，他確定不繞路後，便「㩒掣」以記錄及通知消防控制已到達現場，當時為凌晨01:20。
鄭續指，因當時收到訊息指停車場即尚禮樓有衝突，警方亦正向尚德位置推進，故在下車前需穿上橙色防毒面罩、頭盔等裝備，亦需準備醫療物資，終花了 5 至 6 分鐘才下車。他承認當時已收到訊息指尚禮樓有傷者懷疑於高處墮下，不太清醒。
消防隊目稱需雙手穿裝備 無法邊走邊穿
葉志康問及鄭會否有機會以更短時間完成路線評估，鄭則指現場範圍很大，有很多替代路線選擇；葉又問他救護員能否一邊前往現場一邊穿裝備，鄭又指他們需靠雙手穿著裝備，當時亦無法確定警方會否在尚禮樓一帶進一步驅散群眾，需評估危險性，稱「我拉唔到床就等於企咗喺度&amp;hellip;受咗傷我哋就去唔到救人」，故決定先佩戴裝備再出發；但他同意當時停車現場看不到危險，但亦看不到前方的情況。
被問可否花少於近8分鐘下車 消防隊目：整個過程全部都需要
葉續問，救護員能否輪流推床及穿上裝備，鄭指擔架床沒有避震功能，加上他帶著 200 磅裝備、地面亦不平穩，故必須 3 人同時推床，否則有機會「反車」。
葉續問他們能否用少於5分鐘時間穿裝備及準備物資，鄭稱：「呢個係基本嘅時間，需要嘅時間。」至於由救護車到達廣盈閣停車，至救護員下車出發能否花少於7分56秒，鄭則說：「整個過程全部都係需要。」
鄭於提問結束後強調，若當時救護車前方沒有死車，他們可以更快到達停車場現場；若他能確認現場沒有衝突，他停不需穿著防毒裝備，可更快到達傷者身旁。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】行車記錄儀顯示救護車停車時間　較救護員所指早 4 分鐘</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E8%A1%8C%E8%BB%8A%E8%A8%98%E9%8C%84%E5%84%80%E9%A1%AF%E7%A4%BA%E6%95%91%E8%AD%B7%E8%BB%8A%E5%81%9C%E8%BB%8A%E6%99%82%E9%96%93-%E8%BC%83%E6%95%91%E8%AD%B7%E5%93%A1%E6%89%80%E6%8C%87%E6%97%A9-4-%E5%88%86%E9%90%98/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Dec 2020 13:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E8%A1%8C%E8%BB%8A%E8%A8%98%E9%8C%84%E5%84%80%E9%A1%AF%E7%A4%BA%E6%95%91%E8%AD%B7%E8%BB%8A%E5%81%9C%E8%BB%8A%E6%99%82%E9%96%93-%E8%BC%83%E6%95%91%E8%AD%B7%E5%93%A1%E6%89%80%E6%8C%87%E6%97%A9-4-%E5%88%86%E9%90%98/</guid>
      <description>2019 年 11 月 4 日凌晨，救護員送周梓樂去醫院（讀者提供相片）
 科大生周梓樂死因研訊今（16日）第19日，死因庭先傳召負責為接載梓樂的救護車 A344 安裝行車記錄儀和維修的公司員工，以及藍田消防站消防員出庭作供。根據 A344 行車記錄，救護車A344 於01:17:07 停下。而根據救護隊目早前的證供，A344 於 01:21 才到廣盈閣消防閘外停車，之後步行往停車場接送梓樂。換言之，行車記錄顯示的停車時間，較救護隊目所指早 4 分鐘。
行車記錄儀見救護車 曾於 01:17 停定
負責安裝救護車AM344 行車記錄儀及維修工作的公司職員羅汝洪作供時透露，他仼職萊斯柏根（中國）有限公司項目經理。公司負責為消防車及救護車安裝行車記錄儀及維修記錄儀。
羅稱，每一次「熄匙」行車資料便會自動傳送至兩個伺服器，其中一個伺服器安裝於機電工程署。行車記錄儀的時間每半小時更新一次，盡量與天文台時間同步。
羅續指，2016年11月15日，其公司為救護車 A344 安裝行車記錄器，至今一共檢查了 5 次，檢查結果均正常。
他按要求交出救護車 A344 於去年 11 月 4 日，凌晨 1 時至1 時 45 分的行車數據記錄。根據當時的行車數據記錄，救護車 A344 於 01:07:13 鬆手掣然後開車；01:07:17 正高於每小時5公里行駛（sub-trip starts）；01:11:38 開啟藍閃燈；01:17:07 車輛停定（sub-trip ends ）；01:17:18 救護車拉緊手掣；01:19:45 關藍閃燈；01:25:13 熄匙；01:39:39 救護車「開匙」；01:40:15 再次開啟藍閃燈。
行車記錄儀職員：不知道救護車有沒有低於時速 5 公里行走
羅稱，行車數據記錄看不到地理位置。在死因裁判官高偉雄提問下，羅解釋，01:17:07 記錄顯示「sub-trip ends 」，代表車速為 0 超過兩分鐘，即救護車在01:19:07之前都無再開車，但對於01:19:07之後，直至 01:25:13 熄匙期間，車輛是停低或只是低於5公里行走，他則不知道。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】網罪科警員：梓樂手機上鎖　無方法繞過密碼破解手機</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E7%B6%B2%E7%BD%AA%E7%A7%91%E8%AD%A6%E5%93%A1-%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%89%8B%E6%A9%9F%E4%B8%8A%E9%8E%96-%E7%84%A1%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%B9%9E%E9%81%8E%E5%AF%86%E7%A2%BC%E7%A0%B4%E8%A7%A3%E6%89%8B%E6%A9%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2020 17:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E7%B6%B2%E7%BD%AA%E7%A7%91%E8%AD%A6%E5%93%A1-%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%89%8B%E6%A9%9F%E4%B8%8A%E9%8E%96-%E7%84%A1%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%B9%9E%E9%81%8E%E5%AF%86%E7%A2%BC%E7%A0%B4%E8%A7%A3%E6%89%8B%E6%A9%9F/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（15日）繼續，由網絡安全及科技罪案調查科警員作供。他透露，由於梓樂的座枱電腦無密碼，他利用警方的法證軟件成功擷取得一批密碼，並交予偵緝警員，警員用其中一組密碼成功登入梓樂的平板電腦。由於梓樂手機上鎖，他無法擷取手機資料。他稱無其他方法繞過密碼開鎖手機，他工作期間，亦從無接觸過相關器材。
網絡安全及科技罪案調查科警員周祖耀作供時透露，去年 11 月 26 日，他從偵緝高級警員林志強手上接過有關梓樂的證物以作法理鑑證，當中包括 iPhone11、iPad、Macbook Pro手提電腦及座枱電腦。由於 iPhone、iPad 及手提電腦上鎖，他無密碼，做不到法理鑑證、擷取資料。
至今年 2 月 6 日，周祖耀從無密碼的座枱電腦中，透過 Google Chrome 的登入資料，擷取了多個帳戶及密碼，並交予林志強。周後來獲告知林志強用其中一個密碼「中咗」，登入了梓樂iPad。
今年 9 月 17 日，他再度嘗試擷取 iPhone 內容，但當時電話顯示「iPhone已停用，連接Itunes」。他在蘋果網頁知道，若多次輪入錯誤密碼便會出現有關狀態。當時他再次擷取失敗。
警：工作期間從無接觸過繞開密碼開鎖 iPhone的支援器材
周強調，無其他方法繞過密碼開鎖Iphone，他不清楚有沒有相關軟件可以做到，但在他工作期間，從無接觸過相關器材。
周又稱，他曾經聽過黃之鋒電話被警方破解的報導，但不清楚有沒有相關公司或器材去破解他人電話密碼。
周重申，其工作主要利用法證軟件器材，擷取電話內容，複製成影像檔，並交予查案隊。他不會解鎖電話，亦無嘗試破解密碼，而且他不會「搞個Ipad」，「我都唔應該咁做」。
另外，周無於梓樂的 Macbook 及 iPad 見到有自動連接的 iCloud，他亦沒特別去看有沒有Apple ID。
官籲TG群組成員提供資料
死因裁判官高偉雄呼籲，由於研訊已披露了相關的兩個Telegram群組，即「飛機佬群」及「行街（遲到）」，希望當晚有與梓樂接觸，及了解梓樂行踪群組成員，可以聯絡警方及死因庭，提供資料。
研究明日繼續，將重召救護員作供。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】警兩度去信要求解鎖梓樂 iPhone　蘋果拒絕</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E8%AD%A6%E5%85%A9%E5%BA%A6%E5%8E%BB%E4%BF%A1%E8%A6%81%E6%B1%82%E8%A7%A3%E9%8E%96%E6%A2%93%E6%A8%82-iphone-%E8%98%8B%E6%9E%9C%E6%8B%92%E7%B5%95/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2020 14:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E8%AD%A6%E5%85%A9%E5%BA%A6%E5%8E%BB%E4%BF%A1%E8%A6%81%E6%B1%82%E8%A7%A3%E9%8E%96%E6%A2%93%E6%A8%82-iphone-%E8%98%8B%E6%9E%9C%E6%8B%92%E7%B5%95/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（15日）繼續，負責檢取證物九龍東總區重案組偵緝高級警員林志強繼續作供，透露警方曾於兩次電郵香港蘋果公司，希望協助解鎖梓樂 iPhone，但蘋果公司回覆無法繞過設定者得到密碼。
林供稱，當他從網絡安全及科技罪案調查科取得密碼後，嘗試輸入解鎖，但他只輸入了密碼一次，電話即顯示「iPhone 已停用，連接 iTunes」，未能破解。
林透露警方曾於今年 1 月 31 及 10 月 30 日，兩次電郵香港蘋果公司，希望協助解鎖梓樂 iPhone，但蘋果公司回覆，iOS已有密碼鎖定，密碼只適用於該設備 ，亦只會儲存該設備，蘋果無法繞過設定者得到密碼；唯一的選項是，要看看設備有沒有備份儲存在雲端，而雲端帳戶內容放在美國境內伺服器。如境外執法機構要取得雲端帳戶內容，須先由美國司法部根據刑事司法互助要求批准；若遺產執行人如要取得，需先得到法庭批准，再聯絡蘋果跟進。
警：網罪科同事不會幫手調查
在梓樂父母的代表大律師鄭淑儀提問下，林表示，去年 11 月 13 日他到梓樂家中檢取證物時，因為周爸爸向他透露，他才知道梓樂座枱電腦無密碼，而他拿回警署後，亦無檢查有關情況是否屬實，「因為要拎去驗」。而他於 11 月 26 日，將證物交予網絡安全及科技罪案調查科（下稱網罪科）。
林稱，網罪科同事並不會幫手調查，他們只會找密碼然後讓他們調查。因此林獲得密碼後，嘗試解鎖證物。林突然主動表示「我都係要搵真相姐」、「我要了解入面有咩可以了解真相」。
鄭追問林，知不知道網罪科同事，會不會嘗試開鎖電話，林回答：「或者佢（網罪科同事）之後作供，你問返佢」。
警曾要求電信商提供梓樂所有通話紀錄
在提問下，林表示於去年 11 月 7 日後，警方曾要求電訊商提供梓樂於 11 月 4 日至 7 日所有通話紀錄。鄭問，是否其上司崔高級督察要求索取有關紀錄？林回應「正常係」。
鄭再追問，該電話號碼如何獲得，林表示不清楚，完全不知道。鄭再詢問「知不知上級用咩途徑拎到死者生前的電話號碼？」，林表示不知道。
警方大律師熊健民代表就此問林，知不知道如果將電話中的 Sim 卡放到另一部電話內，可否運作，撥出電話並顯示號碼？林稱可以。
警員再呻無人向警方報案
林作供時又稱，消防、救護及醫生若覺得可疑，會通知警方，這是一般做法，但案發時警方無收到仼何通報。但因為見到傳媒比較關注案件，因此於案發後亦到事發地點調查。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】梓樂出事前 TG 對話曝光　指現場放催淚彈　「拎咗啲嘢落去俾人」</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%A2%93%E6%A8%82%E5%87%BA%E4%BA%8B%E5%89%8D-tg-%E5%B0%8D%E8%A9%B1%E6%9B%9D%E5%85%89-%E6%8C%87%E7%8F%BE%E5%A0%B4%E6%94%BE%E5%82%AC%E6%B7%9A%E5%BD%88-%E6%8B%8E%E5%92%97%E5%95%B2%E5%98%A2%E9%87%8E%E8%90%BD%E5%8E%BB%E4%BF%BE%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Dec 2020 11:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%A2%93%E6%A8%82%E5%87%BA%E4%BA%8B%E5%89%8D-tg-%E5%B0%8D%E8%A9%B1%E6%9B%9D%E5%85%89-%E6%8C%87%E7%8F%BE%E5%A0%B4%E6%94%BE%E5%82%AC%E6%B7%9A%E5%BD%88-%E6%8B%8E%E5%92%97%E5%95%B2%E5%98%A2%E9%87%8E%E8%90%BD%E5%8E%BB%E4%BF%BE%E4%BA%BA/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（15日）踏入第 18 日，負責檢取證物九龍東總區重案組偵緝高級警員林志強繼續作供，梓樂生前的Telegram對話亦隨之曝光。他稱警方成功破解梓樂的Ipad密碼並解鎖，發現梓樂曾在其中一個 Telegram群組發言，稱「屌佢射上停車場」、「係停車場食花生姐」、「咩都無帶」、「同埋拎咗啲嘢野落去」、「俾人」。梓樂生前最後留言，時間為凌晨 12 時 49 分。
林稱，去年11月13日，他前往梓樂的住所檢取證物，包括四樣電子產品iPhone、iPad、Macbook Pro手提電腦、座枱電腦。林表示因為家屬無提供密碼，他無法解鎖，便於 11 月 26 日將有關證物交往網絡安全及科技罪案調查科。
至今年 2 月 6 日，林獲通知到網絡安全及科技罪案調查科，與同事檢查梓樂的座枱電腦。由於座枱電腦無密碼，他們便檢查其 Google 瀏覽器，發現其自動儲存的網頁、帳號及密碼，並在電腦內的垃圾桶找到最後瀏覽紀錄。
林發現當中有一串不短的密碼經常被使用，他們便利用該密碼嘗試登入其 iPad，並成功解鎖。
從呈堂片段可見，梓樂的 iPad 鎖屏桌面為示威傘陣，而其螢幕桌面則為數名戴黃色頭盔，身黑衣的示威者在催淚煙中。
梓樂曾於 TG 發言「係停車場食花生姐」、「咩都無帶」等
林稱，解鎖後，他主要看梓樂的社交媒體應用程式，發現其Telegram。從呈堂的Telegram對話可見，梓樂案發時曾在名為「飛機佬群」群組發言，包括「屌佢射上停車場」、「係停車場食花生姐」、「咩都無帶」。有網民問「屋企唔是好VIEW 啲咩？」梓樂回答「住得高」、「望唔到」、「同埋拎咗啲嘢野落去」、「俾人」。該「俾人」訊息為梓樂生前最後留言，時間為凌晨12時49分。
此外，梓樂於事發前曾在群組「行街（遲到）」中發時，包括問一網民「safe?」、「入咗富康？」、「嚇親」、「點知散場」，並於凌晨12時46分發出一張唐明街及唐俊街交界的相片。
警兩度電郵蘋果公司希望協助解鎖 獲回覆無法處理
林稱，當他拿到梓樂手機之後，需要要等很久才能再輸入，相信因為曾經有人多次輸入密碼但失敗；而當他嘗試於 iPhone輸入一次密碼後，電話顯示「iPhone已停用」。警方曾兩次電郵香港蘋果公司，希望協助解鎖，但獲回覆無法處理。因為警方不知道梓樂的 iCloud 帳戶及密碼，因此無法解鎖其電話。
林稱，曾以同樣嘗試解鎖梓樂的Macbook Pro手提電腦並成功，但發現無特別，「都係做功課」，瀏覽記錄則「都係Youtube」。梓樂的 Macbook Pro 沒有 iPhone備份，亦找不到Itunes。
片段見一黑衣男於梓樂墮下後約1分鐘離開停車場
另外，庭上再播放廣新閣閉路電視片段，死因研訊主任提示根據專家分析，該片段較實時慢10分鐘11秒。以實時計算，於實時01:01:48黑影從高處墮下；01:02:40，一個黑衣短褲男子走出停車場後左轉。
而在尚德停車場一樓閉路電視片則見到，在實時01:02:11，一個黑衣短褲男子推開消防門離開一樓。林稱相信該男子推門後從樓梯往下走，他亦相信該男子與廣新閣片段中步出停車場的男子為同一人。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】 死因庭筆記：警員講解如何調查事發現場（問答節錄）</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E5%BA%AD%E7%AD%86%E8%A8%98-%E8%AD%A6%E5%93%A1%E8%AC%9B%E8%A7%A3%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E4%BA%8B%E7%99%BC%E7%8F%BE%E5%A0%B4-%E5%95%8F%E7%AD%94%E7%AF%80%E9%8C%84/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 21:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E5%BA%AD%E7%AD%86%E8%A8%98-%E8%AD%A6%E5%93%A1%E8%AC%9B%E8%A7%A3%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E4%BA%8B%E7%99%BC%E7%8F%BE%E5%A0%B4-%E5%95%8F%E7%AD%94%E7%AF%80%E9%8C%84/</guid>
      <description>林志強是負責調查周梓樂案件的偵緝高級警員，今天他在庭上的作供，講述自己到停車場翻看閉路電視、調查現場的情況。
死因研訊主任葉志康（下稱「葉」）提問警員林志強（下稱「警」）。
一、關於停車場三樓的調查（節錄）
葉：你在現場（指停車場三樓）的觀察是？
警：冇咩特別嘢，如果有可疑，我會影咗相先嘞。
葉：現場有冇血跡？
警：有，二樓平台咪有咯。
葉：咁三樓呢？（提醒正在談論的是三樓）
警：冇（血跡）。
葉：矮牆對落係水跡？
警：相信係嘞。
⋯⋯
葉：水跡份量有幾多？
警：我冇留意呀。
葉：以你觀察，你知唔知點解水跡會存在？
警：知，我有去過現場，停車場洗車好正常。
葉：你有見到？
警：當然冇見到嘞。
* * *
二、關於停車場的總體觀察（節錄）
葉：你11月4日早上11點左右去到停車場 A，有什麼觀察？
警：我由斜路上三樓，感覺三樓同二樓差唔多。二樓有平台（指停車位矮牆外有行人路），上三樓就冇嗰個位置。熟嗰就知，唔熟嘅會唔知原來（三樓）冇平台。
葉：有冇任何令你覺得有可疑嘅地方？
警：如果有我會第一時間檢取嘞。
葉：即係有定冇？
警：冇。
* * *
三、主動表示調查資料少（節錄）
葉繼續詢問停車場調查情況，林志強主動提及警方關注案件、而資料不多。
警：呢單案件我哋警方都好關注，雖然冇咩人匯報。可以話，現場啲人就匯報畀消防，去到醫院又冇人畀資料（畀警方）⋯⋯
葉：你想表達咩意思？
警：所有資料都係從傳媒到睇到。剩係知一個後生仔，科技大學，跌咗落來。
葉：你意思係，當時（11月4日早上11時）警方未有接到正式投訴或者報案？
警：係。資料好少，可以睇嘅只有現場，現場有灘血，隔離有樓梯，我行過都冇咩。
* * *
四、為何之前沒提及4支固定鏡頭（節錄）
葉：（停車場）除咗你講嘅「波波鏡」（林志強用語，指圓形的移動閉路電視鏡頭），仲有冇其他？
警：有「梗鏡」（固定鏡頭），二樓有兩個，地下有兩個，影住出入口位置。應該4支左右。
葉：你11:40入停車場閉路電視房，喺房有睇到嗎？
警：睇唔到。
葉：你知唔知點解？
警：而家梗係知嘞。（固定鏡頭）唔係屬於威信（物業公司）停車場。
葉：當時呢？
警：（我）同同事提過。當時主要搵返死者身影。
（林志強警員之後還負責到醫院安排周梓樂屍體送至殮房，讓周父母辨認遺體，到周家檢取周梓樂物件，以及到殮房觀察法醫解剖。）
（2020年12月14日，周梓樂死因研訊第17天）
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】尚德停車場 3 部電梯內 CCTV　僅得外殼無鏡頭</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E5%B0%9A%E5%BE%B7%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4-3-%E9%83%A8%E9%9B%BB%E6%A2%AF%E5%85%A7-cctv-%E5%83%85%E5%BE%97%E5%A4%96%E6%AE%BC%E7%84%A1%E9%8F%A1%E9%A0%AD/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 13:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E5%B0%9A%E5%BE%B7%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4-3-%E9%83%A8%E9%9B%BB%E6%A2%AF%E5%85%A7-cctv-%E5%83%85%E5%BE%97%E5%A4%96%E6%AE%BC%E7%84%A1%E9%8F%A1%E9%A0%AD/</guid>
      <description>尚德停車場
 科大生周梓樂死因研訊今（14日）踏入第17日。死因研訊主任今日讀出 3 份最近錄取的口供，以解釋停車場內及廣明苑外圍的閉路電視。其中，管理尚德停車場的威信停車場管理（控股）有限公司職員透露，停車場內有 3 部電梯，電梯内裝有半圓閉路電視物體，但內裏其實沒有鏡頭，拍不到電梯內情況。
早前被列入有利害關係一方的消防處，今日由大律師陸栩然代表。死因裁判官高偉雄甫開庭表示，過往一星期，警方就著整個尚德停車場A的閉路電視系統及鏡頭，為新證人錄取了證供，並拍下所有鏡頭位置。
死因研訊主任葉志康讀出有關證供。首先讀出威信停車場管理（控股）有限公司職員黃偉倫口供，該口供於本年 12 月 11 日錄取。當中提到，去年 11 月 3 日至 11 月 4 日，尚德停車場 A 有三部電梯，由威信管有。黃稱，電梯内有半圓閉路電視物體，但內裏沒有鏡頭，無法看到電梯內情況。
黃又指，停車場內有 35 個鏡頭，全部對著行車路及泊車位，無鏡頭拍到行人路或街外情況。後樓梯亦無仼何鏡頭。黃解釋，自己公司沒有在停車場的 8 條樓梯及 4 樓平台裝過閉路電視，但不知道其他公司有沒有安裝。
4 樓平台無閉路電視
另外，在尚德邨仼物業管理的屋苑總監許德富供稱，去年 11 月 8 日收到警方要求，要求燒錄尚智樓及尚禮樓所有閉路電視片段。許稱，兩座大樓各有 8 個鏡頭，涉及 3 部電梯、3 樓往停車場側門、2 樓往停車場側門、2 樓進入尚智樓或尚禮樓的行車路、1 樓往停車場側門及地下緊急出口。許稱，當時的側門都鎖上，而 3 部電梯都可以通往停車場。
許指，停車場尚智樓及尚禮樓地下至 3 樓為停車場，由威信管理，4 樓平台則由尚德邨管理。4樓平台無閉路電視，他亦不清楚 4 樓平台的樓梯到地下有沒有安裝閉路電視。許稱不記得為何沒有抄錄尚禮樓及尚智樓各三部電梯的鏡頭予警方。
高級物業主任：今年 12 月 廣明苑外圍 CCTV 與實時相差 1 分鐘
研訊主任及後再讀出昇捷管理服務有限公司的高級物業主任林瑞昌口供，該口供於今年 12 月 5 日錄取。林稱去年 11 月，他收到警方通知，要求下載去年 11 月 3 日晚上 11 時，至 11 月 4 日凌晨 2 點 30 分，廣明苑所有外圍閉路電視，及 7 座大廈的出入口及大堂閉路電視片段。林稱，閉路電視畫面與實時相差 1 分鐘，但不知道是快了或慢了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】重案組警：梓樂凌晨 12: 46　曾發相片至 TG 群組</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%87%8D%E6%A1%88%E7%B5%84%E8%AD%A6-%E6%A2%93%E6%A8%82%E5%87%8C%E6%99%A8-12-46-%E6%9B%BE%E7%99%BC%E7%9B%B8%E7%89%87%E8%87%B3-tg-%E7%BE%A4%E7%B5%84/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2020 12:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%87%8D%E6%A1%88%E7%B5%84%E8%AD%A6-%E6%A2%93%E6%A8%82%E5%87%8C%E6%99%A8-12-46-%E6%9B%BE%E7%99%BC%E7%9B%B8%E7%89%87%E8%87%B3-tg-%E7%BE%A4%E7%B5%84/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（14日）繼續，負責調查事件及檢取證物的重案組偵緝高級警員作供。他稱，警方檢取並解鎖梓樂的 iPad，發現梓樂曾於事發當晚凌晨 12 時 46 分，向Telegram群組「行街（遲到）」發送一張由尚德停車場影向唐明街與唐俊街交界的相片，並在當晚 12 時 49 分，於 Telegram 發出最後一則訊息。
九龍東總區重案組偵緝高級警員林志強供稱，去年 11 月 13 日，林志強前往周梓樂位於富康花園的住所檢取證物，包括 iPhone、iPad、手提電腦、座枱電腦及衣物等，還有一個深藍色印有「Hongkonger」字樣的電話套，其後將有關證物交往網絡安全及科技罪案調查科。
林供稱，警方透過周梓樂座枱電腦桌面獲得其個人帳戶及密碼，並以有關密碼成功解鎖其 iPad，在 Telegram 得知周於 11 月 4 日凌晨 12 時 49 分發出最後一則訊息，並發現其 Telegram 內有一個名為「飛機佬群」的群組。林亦指，周在當日凌晨12時46分，曾於「行街（遲到）」群組發出到一張由尚德停車場 A 影向唐明街及唐俊街交界的相片；與閉路電視片段顯示周在停車場 2 樓高半層來回行走的時間接近，當時片段亦顯示周正在使用手提電話。
林續稱，警方再以相關密碼解鎖周的手提電腦，惟沒有發現與案件有關的資料；iPhone 則未能成功解鎖。
指停車場內原有 4 支固定鏡頭 上周再訪不見其中兩支
林稱，停車場內有4支固定鏡頭，分別在地下及2樓，但他上星期再到尚德停車場調查時，2樓的兩支固定鏡已被拆除，他不知道何時及為何拆除，惟地下的兩支鏡頭仍存在。
林指，去年 11 月 4 日，他與其他警員到尚德停車場調查並拍照。他於2樓平台有血迹，3樓附近則不見有血迹，石牆對出及其他範圍都有水迹，水無染紅，但他認為有水迹好走常，「停車場洗車好正常」。
林表示，他由行車路從2樓行去3樓時，以為3樓與2樓一樣有行人路可以「企到人」，「我感覺3樓同2樓差唔多」。
警呻「資料好少」
死因研訊主任兩次問林，有沒有在停車場內發現可疑的地方，林回應「如果有，我會影相啦」，主任追問「姐係有定冇？」，林才表示「冇。」
林又主動表示，他當時得到的資料好少，只有「一個後生仔，科技大學，跌咗落嚟」，其他資料都由傳媒及網上得知，「消防冇同我哋講（資料），醫生又冇講可疑」。研訊主任聽罷問：「你想表達咩意思？」，他再次表示所得資料好少。
下午再開庭時，林透露去年他到停車場調查時，3樓牆身並無仼何警告字句，但早前他再訪時，發現牆身寫有中文字「請勿攀爬」。
林又稱，廣新閣的閉路電視拍攝到籃球場、部分羽毛球場，「有少少位影到停車場」。林透露，廣明苑除了提供影像外，亦會附上片段一開頭的影像截圖。林透露曾經問保安室索取閉路電視位置草圖，但獲告知沒有，他便自己行走一圈，「盡我所能畫」。
研訊主任問林，知不知道該段廣新閣閉路電視片段時間與實時的時差。林表示不知道，但估計大概相差10分鐘。研訊主任透露，根據專家分析，片段段實時時差有機會為10分鐘11秒。
庭上播放片段，可見畫面右上方是尚德停車場A，只見地下、1樓及2樓，見不到3樓。畫面時間00:51:37，有黑影從高處墜下；00:56:13 有人跑到行人路，之後陸續有人趕至；00:56:22，有兩名消防員跨出行人路。
庭上又播放尚智樓及尚禮樓2樓的固定鏡頭，見到消防員及一名穿連身帽外套的男子曾經嘗試推開側門，但不成功，林估計是因為門被鎖上。
官稱若僱主要求陪審團上班或放無薪假 會要求上庭解釋
聆訊今日結束，明日林將繼續作供。林作供完畢後，死因裁判官高偉雄稱收到陪審團的信件，關於該陪審團的工作安排。高偉雄提醒，做陪審團是公民責仼，他預期在研訊期間陪審團毋須工作。高偉雄稱，若僱主堅持，他會希望僱主上庭解釋為何要該陪審團上班，或要求放無薪假，並考慮轉介律政司跟進。
案件編號：CCDI-932/2019
（報道在 12 月 15 日更正：報道原指其中一個 Telegram 群組「飛機佬群香港國民」，實應為「飛機佬群」。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】消防擬與警用同一大狀發現「唔妥當」　研訊押後一周　官斥消防律政司不負責任</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%93%AC%E8%88%87%E8%AD%A6%E7%94%A8%E5%90%8C%E4%B8%80%E5%A4%A7%E7%8B%80%E7%99%BC%E7%8F%BE-%E5%94%94%E5%A6%A5%E7%95%B6-%E6%B6%88%E9%98%B2%E7%94%B3%E6%8A%BC%E5%BE%8C%E7%A0%94%E8%A8%8A%E4%B8%80%E5%91%A8-%E5%AE%98%E6%89%B9%E5%87%86%E4%BD%86%E6%96%A5%E4%B8%8D%E8%B2%A0%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Dec 2020 12:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%93%AC%E8%88%87%E8%AD%A6%E7%94%A8%E5%90%8C%E4%B8%80%E5%A4%A7%E7%8B%80%E7%99%BC%E7%8F%BE-%E5%94%94%E5%A6%A5%E7%95%B6-%E6%B6%88%E9%98%B2%E7%94%B3%E6%8A%BC%E5%BE%8C%E7%A0%94%E8%A8%8A%E4%B8%80%E5%91%A8-%E5%AE%98%E6%89%B9%E5%87%86%E4%BD%86%E6%96%A5%E4%B8%8D%E8%B2%A0%E8%B2%AC%E4%BB%BB/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（8 日）踏入第 16 日。上周五被列入有利害關係一方的消防處，今日並無律師代表。警方代表大律師熊健民表示，原本打算由他同時代表消防處，直到昨日才發現有關安排「唔妥當」。出席研訊的消防隊總部區長則申請押後研訊，以待消防處尋法律代表，及與律政司商討，一度遭死因裁判官怒斥「呢個唔係負責任嘅陳詞」、「我覺得律政司要考慮返死因庭的急切性」。惟研訊最終押後最終至下周繼續 ，裁判官表明將重召兩救護員作供。
甫開庭，死因研訊主任葉志康表示，上周五（4 日）裁判官將消防處列入有利害關係一方，但現時他「唔知道（消防處）情況」。
警方代表大律師熊健民隨即表示，自己並非代表消防處，「但有少少資料可以協助法庭」。熊健民透露，原本消防處由他同時代表，不會有另一名法律代表。直至昨日下午，他們才發現有關安排「唔妥當」，消防處需要獨立法律代表。熊健民稱不方便透露安排「唔妥當」的原因。
有份出席研訊的消防隊總部區長張傲天，則向死因裁判官高偉雄申請押後研訊，僅表示需要更多時間與律政司商討，會盡快找法律代表。高偉雄即斥「唔可以俾無限時間你哋」、「唔係盡快」、「搵律師好難咩？」、「我唔會畀太多時間，一日二日足夠啦」、「唔係話搵邊個就邊個，我唔會批」，直斥消防處代處「呢個唔係負責任嘅陳詞」。
研訊押後至下周繼續 將重召兩救護員
高偉雄又批評律政司，「要考慮返死因庭的急切性」。高偉雄宣布休庭 10 分鐘，以待張傲天索取指示。再開庭後張傲天重申，昨日才得知警務處代表不能代表消防處，因此希望押後研訊一星期，以待消防處尋找律師代表及了解案情。
高偉雄認為，押後研訊並不理想，尤其本案涉及陪審團。但由於情況突然，他亦尊重消防處，希望消防處有法律代表。他又指研訊至今已經過去 3 星期，3 星期的證供並?短，認為消防處申請押後一星期合理，遂批准申請。將研訊押後至下周一（14日）繼續，他表明，將會重召救護隊目鄭冠明及救護員陳智楓出庭作供，而消防處需於本周五或之前，通知死因庭需不需要重召仼何證人。
除已知 35 個鏡頭 尚德停車場還有 4 支固定鏡頭
高偉雄表示，鑑於上周發展，他已經翻看廣明苑外圍片段，而據他了解，警方調查時已索取有關片段。他原打算今日再於庭上播放多一個廣明苑外圍鏡頭片段。
高偉雄稱，31 支廣明苑外圍鏡頭，2 支尚德商場的鏡頭，因面向唐明街，拍不到停車場。另外，他又透露，尚德停車場除了一直已知的 35 支鏡頭外，原來還有 4 支固定鏡頭，涉及停車場地下及 2 樓後樓梯門口。
高偉雄指，原本打算今日開始播放這些閉路電視片段，需時一天，或「可以喺下周尾完成所有證供」，但現時研訊無法於下周內完成。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】關鍵片段見黑影墮下　周父：當然唔開心，但距真相邁進一大步</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%97%9C%E9%8D%B5%E7%89%87%E6%AE%B5%E8%A6%8B%E9%BB%91%E5%BD%B1%E5%A2%AE%E4%B8%8B-%E5%91%A8%E7%88%B6-%E7%95%B6%E7%84%B6%E5%94%94%E9%96%8B%E5%BF%83-%E4%BD%86%E8%B7%9D%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E9%82%81%E9%80%B2%E4%B8%80%E5%A4%A7%E6%AD%A5/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Dec 2020 12:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%97%9C%E9%8D%B5%E7%89%87%E6%AE%B5%E8%A6%8B%E9%BB%91%E5%BD%B1%E5%A2%AE%E4%B8%8B-%E5%91%A8%E7%88%B6-%E7%95%B6%E7%84%B6%E5%94%94%E9%96%8B%E5%BF%83-%E4%BD%86%E8%B7%9D%E7%9C%9F%E7%9B%B8%E9%82%81%E9%80%B2%E4%B8%80%E5%A4%A7%E6%AD%A5/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（4日）繼續，死因裁判官主動在庭上播放新發現的「非常關鍵」片段。片段見有一個黑影從尚德停車場高處墮下的黑影，裁判官相信該黑影為梓樂。周梓樂爸爸在庭外表示，今日在庭上才第一次看到片段，坦言看到片段「當然個心緊係唔開心，見到個仔最後個一剎那嘅鏡頭」，但同時感到「可以距離個真相邁進一大步」。
周爸爸又再次呼籲，希望廣明苑街坊，「佢哋可能都有啲嘢睇到，或者佢哋見到的會比鏡頭更真實」，希望有目擊人士可以「講吓、形容吓」，未必要上庭作供，但可以讓他與律師加深分析，希望大家聯絡他或死因庭。
對於死因裁判官稱，有片段顯示救護車停車及救護員離開的時間，與救護員證供不吻合，周爸爸稱「又唔係話好特別唔開心，因為琴日梁醫生都已經講咗，可能佢早5分鐘10分鐘，其實結果都一樣。」
警疏忽搜證？ 周父：看陪審團、裁判官裁定 言之過早
其代表大律師鄭淑儀早前問負責檢取閉路電視片段的高級偵緝警員魏冠傑，有沒有看過廣明苑閉路電視片段。周爸爸透露，當時鄭大律師只是「隨口問一問」，但「估唔到有咁大突破」。至於警方是不是疏忽搜證，周爸爸「疏唔疏忽真係唔敢講」，要待研訊後陪審團及裁判官如何裁定，現時評價只是言之過早。
周爸爸續稱：「老實講，呢一刻冇話會覺得邊個啱與唔啱，有冇人做漏嘢，反而我係開心，法官自己都睇到啲嘢，好似真係有一個突破，可以距離個真相邁進一大步」
被問到周媽媽的情況，周爸爸透露太太看完片段有情緒，「呢兩日其實都麻麻地」，他笑說「你話我個心&amp;hellip;我一個男人，好難當眾咁喊出嚟」。他指與太太分享相同情緒，「唔會刻意去問你點樣、你點樣」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】庭上播「關鍵片段」　黑影從停車場墮下　官：相信黑影為梓樂</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E5%BA%AD%E4%B8%8A%E6%92%AD%E7%89%87%E6%AE%B5-%E9%A1%AF%E7%A4%BA%E9%BB%91%E5%BD%B1%E5%BE%9E%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4%E5%A2%AE%E4%B8%8B-%E5%AE%98-%E9%9C%80%E4%BA%A4%E5%B0%88%E5%AE%B6%E6%8E%A8%E6%96%B7%E6%98%AF%E5%90%A6%E6%A2%93%E6%A8%82/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Dec 2020 10:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E5%BA%AD%E4%B8%8A%E6%92%AD%E7%89%87%E6%AE%B5-%E9%A1%AF%E7%A4%BA%E9%BB%91%E5%BD%B1%E5%BE%9E%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4%E5%A2%AE%E4%B8%8B-%E5%AE%98-%E9%9C%80%E4%BA%A4%E5%B0%88%E5%AE%B6%E6%8E%A8%E6%96%B7%E6%98%AF%E5%90%A6%E6%A2%93%E6%A8%82/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（4日）踏入第15日，死因裁判官高偉雄甫開庭便稱，不想公眾有太多猜測昨日他所指廣明苑閉路電視的「關鍵片段」是什麼，故決定播放片段。高偉雄提醒梓樂父母，有關影像「可能有啲不安」。庭上播放的片段可見，鏡頭影到涉案尚德停車場，在畫面的 00:51:37，畫面右上角有一黑影從停車場高處墮下。
今次是事發至今首度有疑似拍攝到事發經過的片段曝光。高偉雄指，有關影像要給交予專家推斷是否梓樂、其墮下位置及時間等，認為需要時間，現時無法繼續，因此今日休庭，押後至下周二（8 日）再續。
相信黑影為梓樂 押後至下周二再續
另外，高偉雄稱，另一些片段顯示，救護車 A344 停車及離開的時間，與救護員的證供「不太吻合」，因此他將消防處列入有利害關係的人士，亦已去信消防處處長，看消防處會不會有律師代表，及需不需要檢閱片段及證供。 A344 是當日接載周梓樂送院的救護車。
高偉雄表示，得知警方已就唐明苑、附近大廈、設備等正準備地圖。他會指令警方就相關的閉路電視鏡頭，向有關大廈、設備做搜證工作，呼籲管理處等可以提供協助。
負責檢取及檢查閉路電視片段的高級偵緝警員魏冠傑作供時曾指，索取了廣明苑外圍閉路電視片段，但「影唔到停車場」。死因裁判官昨日高偉雄表示，謹慎起見，他翻看片段，發現有個影像將對專家證人證供有巨大影響，強調「個影像非常重要」。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊突休庭】 官翻查 CCTV 發現「非常重要」影像　需確保警調查足夠　母聞言抽泣</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A%E7%AA%81%E4%BC%91%E5%BA%AD-%E5%AE%98%E7%BF%BB%E6%9F%A5-cctv-%E7%99%BC%E7%8F%BE-%E9%9D%9E%E5%B8%B8%E9%87%8D%E8%A6%81-%E5%BD%B1%E5%83%8F-%E9%9C%80%E7%A2%BA%E4%BF%9D%E8%AD%A6%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E8%B6%B3%E5%A4%A0-%E6%AF%8D%E8%81%9E%E8%A8%80%E6%8A%BD%E6%B3%A3/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2020 16:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A%E7%AA%81%E4%BC%91%E5%BA%AD-%E5%AE%98%E7%BF%BB%E6%9F%A5-cctv-%E7%99%BC%E7%8F%BE-%E9%9D%9E%E5%B8%B8%E9%87%8D%E8%A6%81-%E5%BD%B1%E5%83%8F-%E9%9C%80%E7%A2%BA%E4%BF%9D%E8%AD%A6%E8%AA%BF%E6%9F%A5%E8%B6%B3%E5%A4%A0-%E6%AF%8D%E8%81%9E%E8%A8%80%E6%8A%BD%E6%B3%A3/</guid>
      <description>周梓樂死因研訊今日（3日）繼續，死因裁判官高偉雄下午甫開庭，便稱昨日負責檢取及檢查閉路電視片段的高級偵緝警員魏冠傑作供時曾指，索取了停場車附近廣明苑外圍閉路電視片段，但「影唔到停車場」。高偉雄指出，惟謹慎起見，他剛翻看片段，發現有影像將對專家證人證供有巨大影響，強調「個影像非常重要」，宣布休庭。梓樂母親散庭後，一度抽泣。
高偉雄稱，他需要確保片段齊全及準確，才將片段交予專家考慮。死因庭亦需聯絡專家證人，以討論有關影片的質素，「放大時睇唔睇到」等，再由專家分析影片，現階段很難評估這程序要做多久。
高偉雄強調，必須確保調查足夠、準確及完整，才可以安心繼續研訊。因此今日先結束研訊，明早再決定是否繼續。
警曾指廣明苑閉路電視「影唔到停車場」
高級偵緝警員魏冠傑昨日（2 日）出庭作供時，梓樂父母的代表大律師鄭淑儀指出，去年 11 月 12 日，魏向向廣明苑保安調查，並索取閉路電視片段。
魏於 11 月 14 日，將兩隻256GB 記憶棒交予負責保安，要求下載廣明苑全部外圍及廣明苑出入口閉路電視片段，並於 11 月 18 日收回記憶棒。
11 月 22 日，魏再將一支 64 GB記憶棒交予負責保安，要求下載閉路片段，並於同日收回記憶棒。
大律師鄭淑儀問魏，「你一定有睇過廣明苑閉路電視片段，啱唔啱？」魏稱有看過所有片段，但都影不到梓樂墮下的外圍情況，更主動強調自己都「諗住調查呢單嘢」。他隨後更指閉路電視片段「影唔到停車場」。
** 2020年12月1日，高級偵緝警員魏冠傑出庭作供。**
 案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】急症室醫生：即使梓樂早 5 分鐘送院　「可以生還都會成植物人」</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%80%A5%E7%97%87%E5%AE%A4%E9%86%AB%E7%94%9F-%E5%8D%B3%E4%BD%BF%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%97%A9-5-%E5%88%86%E9%90%98%E9%80%81%E9%99%A2-%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%94%9F%E9%82%84%E9%83%BD%E6%9C%83%E6%88%90%E6%A4%8D%E7%89%A9%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2020 14:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%80%A5%E7%97%87%E5%AE%A4%E9%86%AB%E7%94%9F-%E5%8D%B3%E4%BD%BF%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%97%A9-5-%E5%88%86%E9%90%98%E9%80%81%E9%99%A2-%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E7%94%9F%E9%82%84%E9%83%BD%E6%9C%83%E6%88%90%E6%A4%8D%E7%89%A9%E4%BA%BA/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（3日）踏入第 14 日，首名接觸梓樂的伊利沙伯醫院急症室醫生作供時，表示梓樂身上無催淚彈、子彈擊中痕跡，吸入催淚煙的可能性「相對比較低」。他又指，即使梓樂早 5 分鐘到達醫院，「可以生還都會成為植物人」，明言「唔會預期（梓樂）可以好似之前個後生仔咁行得走得」。
針對梓樂有沒有曾經被催淚彈擊中，梁子恆醫生表示，梓樂身上無催淚彈、子彈擊中痕跡，其身體、頭髮及衣物都沒有燃燒或灼傷痕跡。
梁進一步解釋，如果一個病人曾經吸入催淚煙，黏膜及眼會紅腫，氣管亦會收窄，使聽診時會聽到「WeWe」聲。但他檢查過梓樂眼睛，並無紅腫，而且麻醉科醫生為梓樂插喉，亦無提到有氣管收窄的聲音，因此他認為梓樂吸食催淚煙的可能性「相對比較低」。
醫生：不見吸入催淚煙跡象 不過，在陪審團的提問下，梁表示催淚煙的跡象可以在 30 分鐘內見到，但有可能梓樂到醫院時，有關跡象已不見。梁又指，在伊利沙伯醫院，無法以驗血方驗出病人有沒有曾經中過催淚彈。
梁同意警方代表大律師熊健民所指，梓樂頭部創傷可致命，他亦相信梓樂的氣胸在其情況下不會致命，而其盆骨骨折則可以透過手術醫治。梁判斷，梓樂是因為頭部受傷而昏迷。
「即使早到5分鐘，可以生還都會成為植物人」
另外，在研訊主任詢問下，梁表示，即使他早 5 分鐘接觸梓樂，「相信（情況）一樣咁嚴重」，因為梓樂「頭部受傷已經決定佢康復機會」。梁明言，「即使早到 5 分鐘，可以生還都會成為植物人」。
警方代表大律師熊健民追問這一點時，梁表示「好難劃條界話早 10 分鐘、15 分鐘就一定救得返」。但他認為「早啲減輕顱內壓，存活機會大啲&amp;hellip;.對生命有機會幫到」，不過對術後情況卻無影響。
梁強調，「就算早 5 分鐘，都唔會預期（梓樂）可以好似之前個後生仔咁行得走得」。他坦言，不期望梓樂可以變回受傷前的少年，「要臥床、用胃喉去餵嘢食，我見到（梓樂的未來）係咁。」
庭內與梓樂父母相擁而哭
梁子恆作完供後，梓樂爸爸走向梁，兩人對談，梁雙手扶著爸爸的肩膀，安慰他，爸爸則偶爾點頭回應。梓樂媽媽之後亦走到兩人身旁，忍不住哭泣，梁一手扶著媽媽肩膀，另一隻手則撘在爸爸肩上，安慰二人。梓樂父母先步出法庭，期間媽媽忍不住大聲嚎哭，梁在父母離開後，亦拿掉眼鏡，拭去眼淚（見另稿）。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>急症室醫生與梓樂父母休庭時相擁而哭　證供指兒子墮樓前或已失知覺　父：個心好唔舒服</title>
      <link>/%E6%80%A5%E7%97%87%E5%AE%A4%E9%86%AB%E7%94%9F%E8%88%87%E6%A2%93%E6%A8%82%E7%88%B6%E6%AF%8D%E4%BC%91%E5%BA%AD%E6%99%82%E7%9B%B8%E6%93%81%E8%80%8C%E5%93%AD-%E8%AD%89%E4%BE%9B%E6%8C%87%E5%85%92%E5%AD%90%E5%A2%AE%E6%A8%93%E5%89%8D%E6%88%96%E5%B7%B2%E5%A4%B1%E7%9F%A5%E8%A6%BA-%E7%88%B6-%E5%80%8B%E5%BF%83%E5%A5%BD%E5%94%94%E8%88%92%E6%9C%8D/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2020 14:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E6%80%A5%E7%97%87%E5%AE%A4%E9%86%AB%E7%94%9F%E8%88%87%E6%A2%93%E6%A8%82%E7%88%B6%E6%AF%8D%E4%BC%91%E5%BA%AD%E6%99%82%E7%9B%B8%E6%93%81%E8%80%8C%E5%93%AD-%E8%AD%89%E4%BE%9B%E6%8C%87%E5%85%92%E5%AD%90%E5%A2%AE%E6%A8%93%E5%89%8D%E6%88%96%E5%B7%B2%E5%A4%B1%E7%9F%A5%E8%A6%BA-%E7%88%B6-%E5%80%8B%E5%BF%83%E5%A5%BD%E5%94%94%E8%88%92%E6%9C%8D/</guid>
      <description>周梓樂死因研訊踏入第 14 天，原本排在搜證警員之後的伊利沙伯醫院急症室醫生梁子恆因工作關係，提早在今天早上作供。他在供詞中表示由於周梓樂手腳沒有傷痕、擦損，推斷他可能在墮地前已失去知覺。梁醫生作供完畢後，死因裁判官宣佈休庭，期間梁醫生和周梓樂父母相見，梁主動搭上周爸爸肩膊，周媽媽此時亦難掩眼淚，哭聲悽慘，場面令人心傷。
梓樂父母先步出法庭，期間媽媽忍不住大聲嚎哭，梁在父母離開後，亦拿掉眼鏡，拭去眼淚。周爸爸周德明其後在庭外表示，對於梁子恆醫生的供詞指兒子可能在墮地前已失去知覺，表示「有少少不安，個心好唔舒服」，他再次呼籲事發時目擊過程的市民走出來，「別讓真相沉沒」。
周德明指，醫生梁子恆搶救他的兒子，「佢做咗好多嘢真係，好多謝佢。」他指自己當時在休息室等候，不清楚太多細節，兩夫妻當時又不知發生了甚麼事，「只是期待期待期待（兒子無事）」。
就梁子恆作供指兒子有機會墮樓前已失去知覺，他指有「有少少唔開心」，但公道一點都要等這兩星期其他專家證人的分析，這才會較公道。
對於梁子恆又指梓樂受傷時的傷勢，已確定他的康復情況，例如會成為植物人、長期臥床，甚至需要以胃喉進食；周爸爸指自己印象中也聽過醫生說兒子的情況不樂觀，但自己當時「無入耳」。
他又再次呼籲知情市民走出來，「一直想是不是有人會看到事發經過，如廣明苑的居民可否看到梓樂墮樓一刻，或在停車場於事發當晚，凌晨 1 時 02 經過的人士，或者其他閉路電視或車 cam，可以影到事發經過，「有冇街坊睇到啲情況，就算影唔到都好 &amp;hellip;&amp;hellip;. 我不想真相沉沒 &amp;hellip;&amp;hellip; 樣樣嘢都齊啲可能就搵到個真相。」周爸爸又透露，暫時未再有新的市民證人，但仍然未放棄。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】急症室醫生稱梓樂手腳無擦損「比較少見」　推斷墮下時已失去知覺</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%80%A5%E7%97%87%E5%AE%A4%E9%86%AB%E7%94%9F%E7%A8%B1%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%89%8B%E8%85%B3%E7%84%A1%E6%93%A6%E6%90%8D-%E6%AF%94%E8%BC%83%E5%B0%91%E8%A6%8B-%E6%8E%A8%E6%96%B7%E5%A2%AE%E4%B8%8B%E6%99%82%E5%B7%B2%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E7%9F%A5%E8%A6%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2020 13:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%80%A5%E7%97%87%E5%AE%A4%E9%86%AB%E7%94%9F%E7%A8%B1%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%89%8B%E8%85%B3%E7%84%A1%E6%93%A6%E6%90%8D-%E6%AF%94%E8%BC%83%E5%B0%91%E8%A6%8B-%E6%8E%A8%E6%96%B7%E5%A2%AE%E4%B8%8B%E6%99%82%E5%B7%B2%E5%A4%B1%E5%8E%BB%E7%9F%A5%E8%A6%BA/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（3 日）踏入第 14 日，首名接觸梓樂的伊利沙伯醫院急症室醫生作供。他稱梓樂身體無催淚彈、子彈擊中痕跡，並形容梓樂吸食過催淚煙的可能性相對較低。醫生指出，梓樂頭骨受非常大創傷，盆骨骨折，又出現氣胸，傷勢集中在右邊，形容梓樂受高能量撞擊。他推斷梓樂墮下時已不省人事、失去知覺，因為「後生仔如果有知覺倒地，會用手撐一撐，除非暈一暈，否則唔會用頭直接撞地下」，但梓樂的手腳均無擦損，情況「比較少見啲」。
梁子恆醫生供稱，救護車 A344 於去年 11 月 4 日凌晨 2 時 01 分到達的伊利沙伯醫院急症室，他接收梓樂，為其做緊急診治及醫療。他獲告知梓樂被發現倒在停車場2樓地下，懷疑從4米高3樓位置墮下，梓樂無反應，亦無人目擊墮下過往。梁透露，在梓樂抵達醫院1分鐘內，他便啟動「Trauma call」，即呼叫所有不同科醫生到場。
根據梁醫生的醫療報告，梓樂到醫院時不省人事，無法講述病況。其格拉斯哥昏迷指數只得最低分的 3 分（最高分為 15 分）。血壓上壓為 169，下壓為 82；脈搏每分鐘 45 下；呼吸頻率為每分鐘 18 下，屬吃力。另外，梓樂的右瞳孔對光無反應，左瞳孔有反應，但右眼瞳孔較左眼瞳孔大，右瞳孔為 5 豪米，左瞳孔為 2 毫米，可見問題應在右手邊。
急症症醫生指梓身體樂無催淚彈、子彈擊中痕跡
經檢查後，梓樂右額頭皮血腫，右眼位置有瘀包，耳鼓有積血，口腔有血塊。四肢、背部均無明顯開放式傷口，亦無彈射物擊中的痕跡，即無催淚彈、子彈擊中痕跡。其四肢亦無變形。
經 X 光、全身電腦掃描檢查後，發現梓樂硬腦膜下血腫，血塊將腦向左移及向下壓，亦出現多處廣泛顱底骨折，右盆骨骨折並有出血迹象。梓樂出現右邊肺炎小型氣胸，代謝性酸中毒，乳酸高於正常值，有機會不夠血。
梁又指，梓樂出現貧血現象，不夠血供給身體其他部位，而內失血是最大成因。雖然梓樂的血壓是169/82，看似不低，但其脈搏每分鐘45下，呼吸吃力等跡象可見，梓樂「顱內壓非常之高」。
梁稱，麻醉科為梓樂插喉，神經外科向父母解釋及建議做開腦手術，父母同意，及後骨科處理梓樂盆骨骨折，放射外科發現氣胸後通知外科，為梓樂放氣胸。
梓樂傷勢「非常嚴重」　判斷撞擊創傷造成氣胸
梁形容梓樂傷勢「好嚴重，非常嚴重」。他排列傷勢，認為最嚴重的是頭部創傷，因為梓樂耳、鼻、口出血，明顯顱底骨折，頭部受非常大創傷。第二嚴重的為盆骨骨折，排第三的為氣胸問題。
梁解釋，梓樂有機會因從高處墮下，撞擊創傷致「爆肺」，而造成氣胸。梁進一步解釋，梓樂的氣胸成因是經撞擊，因為梓樂的身體並無仼何穿透性傷口，或子彈痕跡，所以為內傷使肺「穿窿」。梁又稱，即使病患無肋骨骨折，亦可以造成氣胸。他形容梓樂受高能量撞擊，但他無法分辨是因為撞車、墮下或硬物襲擊。
梁表示，救護員在救護車上的發現及使用藥物，都吻合其描述及治療。其中梓樂的變化，就是脈搏由在車上的每分鐘68至72下，下降到在醫院的每分鐘45下，顯明其顱內壓越來越嚴重。
另外，梁供稱，認為梓樂墮下時不省人事，指出一般人墮下都會用手撐地，但梓樂手腳無擦損，「比較少見啲」。梁舉例，除非老人家，倒下時暈一暈，就可能頭著地，但「後生仔如果有知覺倒地，會用手撐一撐，除非暈一暈，否則唔會用頭直接撞地下」。梁指，若有飲酒或濫用藥物，便會出現用頭撞地下，但梓樂無飲酒，亦驗不到他有濫用藥物，其血糖正常，不會是低血糖情況。
梁表示，即使跳樓的人士，手腳多少會受傷或骨折，但梓樂無相關情況。梓樂的頸椎亦無骨折，但梁解釋可以頭部有事但頸無事，這是「可以發生的現象，並非不尋常」。
梓樂倒下情況「有啲奇怪」
梁又稱，梓樂頭部先被人用硬物襲擊，失去知覺後墮下是可能的，但他無法分辨梓樂頭部傷勢是如何造成。
在警方代表大律師熊健民提問下，梁表示一般人墮下時，反應不切而頭著頭「機會低」，因為身體會知自己墮下，眼睛亦會見到，而且4米高都有時間反應。熊再追問，會不會有人因為專注力不足，突然失平衡而頭著地；梁明言機會「比較微」。
熊又問，會不會在墮下時有另類反應，未必一定用手撐地？梁回應若向後倒就「難講」，但直指梓樂情況「有啲奇怪」，因為若向後跌，後腦會腫，但這不是梓樂的情況，認為梓樂「向後跌唔係好可能」。梁又稱，即使向後傾斜跌下，一般人還是會有反應，嘗試手撐地，擦傷及流血是他預期見到的事。
熊又問及，會不會梓樂已作出反應，只是未能即時見到手腳有瘀血？梁回應，如果有骨折及瘀血，一至兩個鐘內都會見到，但他對住梓樂1.5小時也未見其手部有瘀血。熊再問，會不會墮下時，其實梓樂手腳有小範圍郁動或曾爬行，才失去知覺？梁表示，失去知覺有不同程度，即使「本能爬咗少少」，但對聲音無反應，他都會視為嚴重失去知覺，而梓樂是「完全冇反應」，但他同意可以在墮下20至30分鐘內才失去知覺。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】閉路電視見有人接觸尚德停車場 2 樓消防喉　將傳召鑑證專家分析片段</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%96%89%E8%B7%AF%E9%9B%BB%E8%A6%96%E8%A6%8B%E6%9C%89%E4%BA%BA%E6%8E%A5%E8%A7%B8%E5%B0%9A%E5%BE%B7%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4-2-%E6%A8%93%E6%B6%88%E9%98%B2%E5%96%89-%E5%B0%87%E5%82%B3%E5%8F%AC%E9%91%91%E8%AD%89%E5%B0%88%E5%AE%B6%E5%88%86%E6%9E%90%E7%89%87%E6%AE%B5/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Dec 2020 17:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E9%96%89%E8%B7%AF%E9%9B%BB%E8%A6%96%E8%A6%8B%E6%9C%89%E4%BA%BA%E6%8E%A5%E8%A7%B8%E5%B0%9A%E5%BE%B7%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4-2-%E6%A8%93%E6%B6%88%E9%98%B2%E5%96%89-%E5%B0%87%E5%82%B3%E5%8F%AC%E9%91%91%E8%AD%89%E5%B0%88%E5%AE%B6%E5%88%86%E6%9E%90%E7%89%87%E6%AE%B5/</guid>
      <description>2020 年 12 月 2 日，死因庭上播片，顯示周梓樂墮樓前約 20 分鐘，在停車場 2 樓近「尚十」位置的鏡頭 C21 ，有 2 至 3 人接觸消防喉
 科大生周梓樂死因研訊今（2日）踏入第13日，死因庭繼續播放閉路電視片段，發現在梓樂身影消失在尚德停車場鏡頭前約 20 分鐘，曾經有人在 2 樓接觸消防喉。死因庭將於下週傳召鑑證專家，透過片段分析當日環境和情況。
死因庭今日繼續播放閉路電視片段。其中，停車場 2 樓近「尚十」位置的鏡頭C21拍攝到，於當日（2019 年 11 月 4 日）凌晨 00:40:22，有一人似乎在接觸消防喉；00:42:05，有約 3 人在接觸同一消防喉；至 00:43:51，約 2 至 3 人繼續在接觸消防喉。
另外，鏡頭 C31 則拍到，在凌晨 12:54，有一輛白色私家車沿二樓高層斜路逆線駛上三樓 （下圖）。
 鏡頭 C31 則拍到，當日（2019 年 11 月 4 日）凌晨 12:54，有一輛白色私家車沿二樓高層斜路逆線駛上三樓
 根據負責檢取及檢查閉路電視片段的偵緝警員魏冠傑昨日的供詞，停車場閉路電視最後拍攝到梓樂身影的時間為凌晨 01 :01 :39 ，當時梓樂在停車場 3 樓。而凌晨 01:01 :47 ，停車場 2 樓鏡頭 C30 出現閃光，魏相信是梓樂墮下時，光線在他身上折射而造成。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】CCTV 片顯示墮樓位置車頂曾有閃光　警：相信是墮樓時燈光折射</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E8%AD%A6%E7%A8%B1%E6%9C%89%E8%A6%81%E6%B1%82%E9%A0%98%E5%B1%95%E4%BA%A4%E5%87%BA%E6%89%80%E6%9C%89%E9%96%89%E8%B7%AF%E9%9B%BB%E8%A6%96%E7%89%87%E6%AE%B5-%E6%89%BF%E8%AA%8D%E6%AC%A0%E5%8D%87%E9%99%8D%E6%A9%9F%E5%8F%8A%E6%A2%AF%E9%96%93%E9%8C%84%E5%BD%B1/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Dec 2020 14:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E8%AD%A6%E7%A8%B1%E6%9C%89%E8%A6%81%E6%B1%82%E9%A0%98%E5%B1%95%E4%BA%A4%E5%87%BA%E6%89%80%E6%9C%89%E9%96%89%E8%B7%AF%E9%9B%BB%E8%A6%96%E7%89%87%E6%AE%B5-%E6%89%BF%E8%AA%8D%E6%AC%A0%E5%8D%87%E9%99%8D%E6%A9%9F%E5%8F%8A%E6%A2%AF%E9%96%93%E9%8C%84%E5%BD%B1/</guid>
      <description>2020年12月1日，高級偵緝警員魏冠傑出庭作供。
 科大生周梓樂死因研訊今（1 日）踏入第 12 日，負責檢取閉路電視片段的高級偵緝警員出庭作供，指稱「相信」領展的平面圖與閉路電視位置沒有偏差，惟研訊主任則指出有偏差。警員又稱有要求領展將所有閉路電視片段交出，但承認當中並無升降機及樓梯間的片段。另外停車場 2 樓閉路電視拍到一輛停泊在梓樂被發現的位置附近的七人車，車頂曾於發出一下閃光。警員相信該閃光是梓樂墮下時，燈光照到他身上折射出來，死因庭下周將專家講解該閃光是否因為有人墮下而造成。
高級偵緝警員魏冠傑今日出庭作供。死因研訊主任葉志康指，在停車場 2 樓閉路電視 C30，畫面時間 01:02:24 時，在行人路前方的一輛七人車車頂，有一道白色閃光。主任稱，之後會召傳專家以講解該閃光是否因為有人墮下而造成。而魏則表示，相信該閃光是梓樂墮下時，燈光照到他身上折射出來。
 周梓樂墮樓現場七人車頂上有閃光。（領展片段截圖）
 葉志康又問，為什麼停車場閉路電視片段中，沒有升降機的片段。魏回答因為鏡頭在升降機內，死因研訊主任聽後表明「唔明你講乜嘢」，並再問魏有沒有要求領展將所有閉路電視片段交出；魏稱有，但承認當中並無升降機及樓梯間的片段。
研訊主任又問魏，知不知道領展的平面圖與閉路電視位置有偏差？魏稱，相信無偏差。惟研訊主任及後向死因裁判官及陪審團澄清，其實是有偏差。
片段出現白色閃光　將傳專家講解是否因有人墮下造成
另外，魏表示，尚德停車場的閉路電視片段時間，較實時快 37 秒，並稱片段無不尋常的發現，以其認知片段應該無刪減。
另外，死因研訊主任今早讀出科大學生會臨時內務副主席梁銘軒的書面供詞。當中梁表示，事發當晚有自稱義務急救員致電他，並展示一張周梓樂學生證的照片，他得知事件後便趕往伊利沙伯醫院。
科大學生會幹事曾到醫院探望梓樂　形容無法認出病床的人
翌日（即去年 11 月 5 日），梁再到伊利沙伯醫院深切治療部探望梓樂，當時梓樂昏迷，頭部變形，整個頭部腫脹，額頭及後腦包裹紗布，面部尤其是右邊面有瘀血，瘀血塊呈紫黑色。
梁又稱，見到梓樂明顯在吃力地喘氣。他雖然見過梓樂學生證上的照片，但無法認出病床上的人。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】朋友形容梓樂性格樂觀　不知道當日為何到停車場</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E5%BD%A2%E5%AE%B9%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%80%A7%E6%A0%BC%E6%A8%82%E8%A7%80-%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%95%B6%E6%97%A5%E7%82%BA%E4%BD%95%E5%88%B0%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 18:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%9C%8B%E5%8F%8B%E5%BD%A2%E5%AE%B9%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%80%A7%E6%A0%BC%E6%A8%82%E8%A7%80-%E4%B8%8D%E7%9F%A5%E9%81%93%E7%95%B6%E6%97%A5%E7%82%BA%E4%BD%95%E5%88%B0%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（30 日）繼續，四名梓樂的中小學朋友作供。他們均表示，梓樂性格樂觀、內斂、很少發脾氣，但畢業後有些疏遠，事發當日亦沒有與梓樂見面，不知道他為何會到尚德停車場。
梓樂的小學同學吳卓文供稱，自小學 3 年級便認識對方，小學時期曾到過梓樂家中，見過其父母。吳沒有與梓樂就讀同一所中學，但偶爾會電話聯絡，一起打機及相約食飯。他最後一次見梓樂是去年 9 月，之後無聯絡，只是有時在遊戲群組溝通。吳有梓樂的 Facebook、Instagram，但不清楚梓樂有沒有 Telegram 及網上論壇帳戶。
吳續供稱，去年 11 月 4 日凌晨 2 時左右，有自稱義務急救員致電他，稱周梓樂出事。他跑到梓樂家，在屋企樓下撞見 2 名不認識的男子，他們一同上樓通知梓樂父母。
另一位梓樂中學同學張高耀則供稱，他與梓樂不時會相約打籃球，中學時曾到梓樂家，認識梓樂爸爸。最後一次見為去年 8 月。張稱，他與梓樂以 WhatsApp 聯絡，亦有梓樂的 Instagram，但無其他通訊方法。
去年 11 月 4 日凌晨，張在家中看新聞直播，得知有人墮下，很快便有朋友稱墮樓人士是周梓樂。他乘搭的士，憑記憶到梓樂家中，其間曾致電梓樂電話，一名自稱義務急救員的人士接聽，指梓樂受傷，正往伊利沙伯醫院，想聯絡家人。及後，他與梓樂同事及另一名男子，一同上門通知梓樂父母。
梓樂的另外兩名中學朋友梁倩桐及陳奕宏亦出庭作供，二人表示很久沒有聯絡梓樂。梁當晚從朋友兼義務急救員華夏得知梓樂出事，便著其他朋友聯絡梓樂父母。
四名證人均表示，梓樂性格樂觀、內斂、很少發脾氣、喜愛運動，沒有聽過他有?開心。四人都不知道當日梓樂為何會到尚德停車場。
研訊明天繼續。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】白帽青年出庭　稱踮腳望見梓樂倒於血泊中　作供時一度激動落淚</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E7%99%BD%E5%B8%BD%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%87%BA%E5%BA%AD-%E7%A8%B1%E8%B8%AE%E8%85%B3%E6%9C%9B%E8%A6%8B%E6%A2%93%E6%A8%82%E5%80%92%E6%96%BC%E8%A1%80%E6%B3%8A%E4%B8%AD-%E4%BD%9C%E4%BE%9B%E6%99%82%E4%B8%80%E5%BA%A6%E6%BF%80%E5%8B%95%E8%90%BD%E6%B7%9A/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 15:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E7%99%BD%E5%B8%BD%E9%9D%92%E5%B9%B4%E5%87%BA%E5%BA%AD-%E7%A8%B1%E8%B8%AE%E8%85%B3%E6%9C%9B%E8%A6%8B%E6%A2%93%E6%A8%82%E5%80%92%E6%96%BC%E8%A1%80%E6%B3%8A%E4%B8%AD-%E4%BD%9C%E4%BE%9B%E6%99%82%E4%B8%80%E5%BA%A6%E6%BF%80%E5%8B%95%E8%90%BD%E6%B7%9A/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今（30 日）到第 11 日，死因庭傳召一名在尚德停車場 3 樓發現梓樂倒臥的青年作供。該青年指，當晚凌晨他從停車場 3 樓，踮腳想看地面情況，卻發現梓樂倒在 2 樓低層的石牆外，姿勢介乎側身與趴地，頭旁邊有一灘血，他遂跑走求救，「我一路喊求救，希望有人聽到」。作供時，青年一度情緒激動，哽咽落淚，無法說話。
崔家朗供稱，去年 11 月 3 日晚，他從别區返將軍澳，知道尚德一帶有事發生，便在歸家途中去了富康花園天橋觀察環境，當時他戴白色帽，身穿深綠色上衣，並將牛仔藍恤衫打斜綁在身上。
及後，有人指警察「入邨」，他理解為警方向「尚十」進發。出於好奇，想知道停車場的廣明苑入口有沒有警察，及停車場有沒有事情發生，他便由富康花園天橋走向停車場，沿圓柱位轉入停車場。
凌晨 1 時至 1 時 05 分之間，崔從 2 樓高層沿車路斜坡上 3 樓，跑到最近的石壆向外望，見到遠處有至少兩部警車，及一名防暴警察「叉住手」站在警車旁邊。他想看近處地面情況，便踮腳向外望。當他向下望時，見到有一個人倒地，頭旁邊有一灘血，眼鏡則脫落到頭部附近位置。崔形容，傷者背向 2 樓低層矮石牆，面向外街，姿勢介乎側身與趴在地。
作供時情緒激動　一度無法繼續說話
提到發現傷者一幕時，崔情緒變得激動，落淚哽咽，一度無法說話。死因裁判官高偉雄問崔需不需要休息，崔抽出紙巾拭淚，並繼續作供。
崔續指，他發現有人倒地時，知道自己要找人幫手，「我想搵 First-aid，我想搵人幫手」，便開始大叫，並想跑到富康花園天橋。當他在行車路向下跑時，遇到一名身穿長褲、黑色長袖風樓的男子向上走，他帶該男子走到石壆位，指示傷者位置後，他便跑走求救，「我一路喊求救，希望有人聽到」。
「唔知佢想講嘢，定有血喺口，唞氣唔順」
他跑到天橋求助，及後再跑到傷者附近確認傷者，嘗試問傷者有沒有事，但傷者無反應，「唔知佢想講嘢，定有血喺口，唞氣唔順」，傷者的嘴「郁下郁下」。崔發現傷者的傷勢超出其可處理的範圍，故跑到天橋大喊，「希望有 First-aid」，但他無逗留太多就跑走。
及後，他撞見 2 名消防員，他忘記是自己先問還是有人問消防員，知道了消防員沒有急救物資，故他跑回天橋救助，之後與兩名義務急救員與街坊一齊跑回傷者位置。他再問消防員：「有咩要？仲需要咩我搵畀你！」消防員回應正在處理傷者，著他「冷靜啲」。崔冷靜下來，認為自己已沒有什麼可以協助，而且聽到有人稱「跑呀！走呀！防暴入咗停車場！」，環境嘈雜，他便離開。
剛入停車場時嗅到催淚彈氣味
崔指，不知道為何傷者會在該處出現和受傷，亦無聽過仼何人談及為何傷者會受傷。在停車場內，他無見過警察，剛入停車場時嗅到催淚彈氣味，他形容有少少刺鼻，但不影響呼吸，他無留意停車場內有沒有煙霧。崔又稱，停車場內環境嘈雜，亦有火警鐘響。崔又提到，在停車場3樓矮牆前，發現有水漬，水漬橫跨幾個車位。崔表示踮起腳後「好難失去平衡」，因為其身體大部份都在石牆以內。
案件編號：CCDI-932/2019</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】市民供述發現梓樂經過　稱曾於尚德停車場聽到「跌落嚟」聲音</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E5%B8%82%E6%B0%91%E4%BE%9B%E8%BF%B0%E7%99%BC%E7%8F%BE%E6%A2%93%E6%A8%82%E7%B6%93%E9%81%8E-%E7%A8%B1%E6%9B%BE%E6%96%BC%E5%B0%9A%E5%BE%B7%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4%E8%81%BD%E5%88%B0-%E8%B7%8C%E8%90%BD%E5%9A%9F-%E8%81%B2%E9%9F%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E5%B8%82%E6%B0%91%E4%BE%9B%E8%BF%B0%E7%99%BC%E7%8F%BE%E6%A2%93%E6%A8%82%E7%B6%93%E9%81%8E-%E7%A8%B1%E6%9B%BE%E6%96%BC%E5%B0%9A%E5%BE%B7%E5%81%9C%E8%BB%8A%E5%A0%B4%E8%81%BD%E5%88%B0-%E8%B7%8C%E8%90%BD%E5%9A%9F-%E8%81%B2%E9%9F%B3/</guid>
      <description>2020年11月30日，證人莫漢斌就周梓樂死因研訊出庭作供
 科大生周梓樂死因研訊今（30 日）踏入第 11 天，再有新增巿民作供，講述在停車場發現梓樂倒地的情況。該巿民供稱，去年 11 月 4 日凌晨 1 時 03 分，曾在尚德邨停車場 2 樓低層的行人路，聽過類似「跌落嚟」的聲音，但不知道是催淚彈或子彈。他感覺有事發生，故離開該處，遠離聲音，及後再返行人路時，發現梓樂倒地。
市民證人莫漢斌上周主動聯絡警方提供資料，今日出庭作供。莫供稱，去年 11 月 4 日凌晨零時 40 分，他身處尚德邨停車場 A 內，圍觀警方佈防及施放催淚彈。到零時 50 多分，他打算離開，走到連接富康花園天橋時，聽到有人稱另一隊警察去了寶康路，他便走到近單車館的天橋觀望，見到有約 10 名防暴警察沿寶康路行入尚德邨尚禮樓方向。
莫為了更清楚觀察，便沿後樓梯上 4 樓平台，惟無發現特別事情，逗留 30 秒至 1 分鐘便離去，從後樓梯返回停車場2樓低層。
證人供述在停車場內見到有人「瞓喺行人路」
凌晨 1 時 03 分，莫在 2 樓低層走到外圍近單車館的行人路外，望向唐明苑對出的街道，但遭警員以電筒照射，十多秒後，他便繞過升降機轉去行人路的另一方，近尚德商場。他嗅到催淚彈氣味，由於他沒有佩戴口罩，便走入停車場內，返回升降機位置，期間見到消防員行過。
莫及後繞過升降機，返回近單車館的行人路時，在角落見到有人在他前方約十米「瞓喺行人路」，傷者身邊無任何人，但他無看清傷者的姿勢，亦無留意傷者是否面朝天。莫繼續「㩒電話」，過了幾十秒後，他聽到有人大叫，問傷者「有冇事」，但傷者無回應，該人士隨即報稱有人受傷，他見到該人士身穿黑色外套及灰色長褲。
莫想起曾見過消防員，遂跑入停車場內打算找消防員，他沿行車路上 2 樓高層，但不覺有消防員，便再跑回 2 樓低層，打算到尚德商場那邊尋求協助。惟他跑到升降機位置，記起聚集在商場附近的人士好似已散去，便折返到傷者位置。他見到已經有消防員及圍觀人士在處理傷者，他便離去。
無見到停車場內有煙霧
莫稱，無印象聽到有人墮下的聲響。他不知道傷者為何在該處，亦從無行近傷者，但表示曾有人指傷者「中催淚彈跌咗落嚟」。莫又指，當晚從沒有走到停車場 3 樓。在停車場內行走時，他無見到停車場內有煙霧。
被問到在停車場內有沒有發現特別事情，或聽到特別聲音時，莫透露，於凌晨 1 時 03 分，他第一次走到行人路時，曾聽過類似「跌落嚟」的聲音，但不知道是催淚彈或子彈。他因為緊張，感覺有事發生，故離開，但該處並無出現煙。在陪審團詢問下，莫表示該「跌落」聲音好模糊。
代表警方的大律師熊健民指，莫於上周四（26 日）落取口供時曾表示，去年 11 月 4 日凌晨零時 40 分至 1 時 13 分，沒有在停車場內見到仼何催淚彈射入停車場，詢問莫這段口供是否準確，莫表示準確。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>周梓樂死因研訊兩周　動態重組警方、消防、救護移動路綫</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A%E5%85%A9%E5%91%A8-%E5%8B%95%E6%85%8B%E9%87%8D%E7%B5%84%E8%AD%A6%E6%96%B9-%E6%B6%88%E9%98%B2-%E6%95%91%E8%AD%B7%E7%A7%BB%E5%8B%95%E8%B7%AF%E7%B6%AB/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2020 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A%E5%85%A9%E5%91%A8-%E5%8B%95%E6%85%8B%E9%87%8D%E7%B5%84%E8%AD%A6%E6%96%B9-%E6%B6%88%E9%98%B2-%E6%95%91%E8%AD%B7%E7%A7%BB%E5%8B%95%E8%B7%AF%E7%B6%AB/</guid>
      <description>消防
警方
救護
F253
F332
寶康路
寶順路
停車場
尚德廣場
唐明街
唐俊街
唐賢街
唐德街
周梓樂死因研訊　動態重組警方、消防、救護移動路綫
周梓樂死因庭首兩周聆訊的重點，是調查周梓樂墮樓前後的關鍵時間，警隊、消防員、急救員在事發停車場及附近的移動路綫。
《立場》整合庭上共 19 名紀律部隊人士的供詞，製作三方實時的動態路綫。
11 月 3 日當晚，示威者與警方在唐明街及唐俊街交界、俗稱「尚十」的路口對峙。
00:43 - 00:53
_消防細搶救車 F253_和_大搶救車 F332_收到火警，同時出發；因知道有聚衆事件，兩車分左右兩條路綫前進。
_細搶救車 F253_沿寳康路到達尚十路口、停車場對出位置，現場警民對峙，F253 受阻掉頭，原路返回至停車場後方的足球場停車，消防員下車步行進入停車場，處理火警。
00:55
_大搶救車 F332_行寳順路到場，隨後在唐明街兩度受阻，但成功駛至停車場尚智樓對出位置，消防員下車，進入停車場處理火警。
00:57
三隊警方衝鋒隊早前已經到場。此時，衝鋒隊 EU1從唐德街向南行，繞道至寶順路，兜大圈駛至停車場後方的足球場停車，再徒步行至廣昌閣對出位置。
00:58
差不多同一時間，另外兩隊警方衝鋒隊 EU3、EU4在唐明街及唐俊街交界處向示威者方向推進。
00:50
推進期間，根據有線新聞直播影片，EU4曾在 00:59 及 01:00 左右，兩度向停車場的高層發放催淚彈，前後共發射５發催淚彈。在 01:00 左右，EU3 和 EU4 到達廣明苑入口T字路口位。
01:04
警方衝鋒隊 EU4進入停車場。
01:02 - 01:06
周梓樂懷疑從停車場三樓墮至二樓低層的時間。
01:11
救護車 A344在景林迴旋處接報，得悉有人墮樓，遂馬上前往現場，救護車在唐明街見到前方有巴士及私家車阻塞，於是向左轉入內街。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【周梓樂死因研訊】救護隊目車上檢查　梓樂右瞳孔較大、無法度血壓　或腦受創內出血</title>
      <link>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%95%91%E8%AD%B7%E9%9A%8A%E7%9B%AE%E8%BB%8A%E4%B8%8A%E6%AA%A2%E6%9F%A5-%E6%A2%93%E6%A8%82%E5%8F%B3%E7%9E%B3%E5%AD%94%E8%BC%83%E5%A4%A7-%E7%84%A1%E6%B3%95%E5%BA%A6%E8%A1%80%E5%A3%93-%E6%88%96%E8%85%A6%E5%8F%97%E5%89%B5%E5%85%A7%E5%87%BA%E8%A1%80/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2020 12:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E5%91%A8%E6%A2%93%E6%A8%82%E6%AD%BB%E5%9B%A0%E7%A0%94%E8%A8%8A-%E6%95%91%E8%AD%B7%E9%9A%8A%E7%9B%AE%E8%BB%8A%E4%B8%8A%E6%AA%A2%E6%9F%A5-%E6%A2%93%E6%A8%82%E5%8F%B3%E7%9E%B3%E5%AD%94%E8%BC%83%E5%A4%A7-%E7%84%A1%E6%B3%95%E5%BA%A6%E8%A1%80%E5%A3%93-%E6%88%96%E8%85%A6%E5%8F%97%E5%89%B5%E5%85%A7%E5%87%BA%E8%A1%80/</guid>
      <description>科大生周梓樂死因研訊今日（27日）踏入第 10 天，接送梓樂到醫院，並在救護車上為梓樂檢查的救護隊目出庭作供。他透露，在救護車上，梓樂的右眼瞳孔較左眼瞳孔大，有機會腦受創；梓樂睜眼反應、說話反應及肌肉動作反應全數最低分，處於昏迷狀態。而且，救護員無法為梓樂取得血壓度數，有機會血壓過低未能取得，懷疑是內出血。
救護隊目鄭冠明今日作供時透露，他於去年 11 月 4 日凌晨 1 時 37 分起，在救護車上為梓樂檢查。
從記錄可見，梓樂體溫 36.5 度，屬正常。左右瞳孔有反應，但右眼瞳孔較左眼瞳孔大，右瞳孔為 5 毫米，左瞳孔為 2 毫米。鄭表示，瞳孔 5 毫米代表不正常，有機會腦受創，因為正常人的兩瞳孔應對稱，一般是 2 至 3 毫米。鄭又指，梓樂右眼對光反應遲緩，左眼亦無異常。
鄭透露，梓樂的呼吸頻率每分鐘 20 下，屬「有啲辛苦」；脈搏每分鐘 72 下，屬強而有力；血含氧量為 98 %，屬足夠；皮膚蒼白、溫暖、乾爽。
梓樂的睜眼反應、說話反應及肌肉動作反應全數最低分，只得1分 （最高分分別為4分、5分、6分），代表痛楚及刺激都無反應，其格拉斯哥昏迷指數因而只得 3 分。
鄭表示，無法為梓樂取得血壓度數，有機會血壓過低未能取得，他懷疑梓樂內出血。此外，梓樂的右眼角眼眉下腫脹，左嘴角流血。
鄭於 1 時 42 分至 1 時 57 分，亦數度為梓樂檢查，脈搏曾由 72 跌至 68，但仍屬強而有力，血含氧量亦一度升至100%，其他數據則沒有改動。鄭形容，梓樂在車上仍有呼吸脈搏，但處昏迷狀態，從上述數字可見，梓樂有機會腦內出血。
鄭稱，他曾於凌晨 1 時 43 分，為梓樂注射生理鹽水，亦多次為他注射凝血酸，每次都增加份量，因為他懷疑梓樂內出血。
鄭亦為梓樂使用高流量氧氣口罩，為 100 %純氧，每分鐘供養15公升流量。鄭也有為梓樂進行心電圖監察。他又因應當時需要，為梓樂使用頸托、脊椎板、頭部固定器、盤骨板。至凌晨 1 時 59 分，救護車到達伊利沙白急症室。
 2020 年 11 月 27 日，救護隊目鄭冠明</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
