<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>賽馬會藝壇新勢力 2018 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E8%B3%BD%E9%A6%AC%E6%9C%83%E8%97%9D%E5%A3%87%E6%96%B0%E5%8B%A2%E5%8A%9B-2018/</link>
    <description>Recent content in 賽馬會藝壇新勢力 2018 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 07 Jan 2019 12:35:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%B3%BD%E9%A6%AC%E6%9C%83%E8%97%9D%E5%A3%87%E6%96%B0%E5%8B%A2%E5%8A%9B-2018/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>囚禁在香港這大牢籠　舞台上探尋生存之道</title>
      <link>/topic/%E5%9B%9A%E7%A6%81%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%80%99%E5%A4%A7%E7%89%A2%E7%B1%A0-%E8%88%9E%E5%8F%B0%E4%B8%8A%E6%8E%A2%E5%B0%8B%E7%94%9F%E5%AD%98%E4%B9%8B%E9%81%93/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 12:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9B%9A%E7%A6%81%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%80%99%E5%A4%A7%E7%89%A2%E7%B1%A0-%E8%88%9E%E5%8F%B0%E4%B8%8A%E6%8E%A2%E5%B0%8B%E7%94%9F%E5%AD%98%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid>
      <description>大館，縱石牆磚瓦裡埋藏著警署與監獄的前世記憶，昔日的沉重氣氛已不復再，現已成為一遊人熙來攘往的藝術場所。在黎蘊賢（Orlean）得知要為賽馬會藝壇新勢力策劃一個在此上演的節目時，她找來不同藝術家參與及聊天，卻驟然發覺：「這些藝術家所關心的議題，彼此竟是共通的。」他們包括黃俊達、綠葉劇團、林俊浩、楊浩、Jabin、胡境陽、陳冠而、李穎蕾等不同媒介的創作者。
也許，與其他香港人所關心的也是相連的吧？畢竟我們都活在香港：一個被稱為東方之珠、外表亮麗繁榮的城市，惜內裡問題卻一籮筐：貧富懸殊、自由收窄、謬事頻生……再加上大館作為監獄的歷史背景、一個曾經封閉及與世隔絕的場域，自然引發藝術家們對相同議題的關注——如何找到自由的出路、又如何去生存。
於是Orlean為這個節目取名《風平草動》。這城彷彿無風無浪，底下卻蘊藏太多暗湧。當意識到矛盾存在，噪動油然而生。即使蓋上多堅硬的石屎地磚，野草總能從縫隙裡冒頭生長；就像無論環境有多惡劣，藝術家總能找到空間表達，而其創作不輕易被他人控制，始終強頑如野草。而在今次，他們更會進行跨媒介的合作，拓展自身在舞台上的可能性。
 《風平草動》策劃人黎蘊賢（Orlean）
 楊浩：自嘲的藝術
當代舞舞者楊浩於2007年從大陸來港發展，雖獲得獎學金，但與很多香港人都一樣，皆為生計而頭痛，一熬就是十年。今次他在「風平草動」中創作出《浩浩傳奇》，和編劇胡境陽合作，希望訴說自己在港生活的故事。
「記得有一次，我老婆說我很搞笑，跟我說不如嘗試做棟篤笑(Stand-up comedy）吧？」這對楊浩是個極大的誘惑，「作為一個舞者，之前都是做相對嚴肅的演出，但其實很想嘗試認真地搞笑。」他想到Pina Bausch能以舞蹈劇場（Dance Theatre）演繹舞者的故事，於是他就想：不如我也結合當代舞與棟篤笑，為自身故事發展Dance-Up Comedy吧！
於是《浩浩傳奇》就這樣開始了。楊浩飾演的浩浩一登場，就是個看似非常快樂的人：「如果你們大家努力的話，總有天你可以像我一樣成功的！年紀輕輕如我，未到40歲，就已經可以賺到8000元！（笑）但不是這個月，是上年，還有工可開的時候（再爆笑）！」
 《浩浩傳奇》主創，胡境陽（上）楊浩（下）
 《浩浩傳奇》製造笑點的秘訣在於自嘲，意圖將坎苛的生活說成笑話。「我沒有能力去講偉大的詩篇，我只是想娛樂觀眾，並希望令原本一件很悲慘的事情，轉化成正面的東西。」《浩浩傳奇》的寄望雖微小，但動人之處在於易引起港人共鳴。所有懊惱縱平凡，不外乎生計、窮苦、無自由，但不能否認這是很多港人面對的困境。
「如果觀眾能從這歡愉的表演中獲得一些哲理性的領悟，那就最好了。」大概那份領悟，其一在於自嘲的藝術吧？這和港人應對荒謬現實的態度有著微妙共通點——每每在令人憤慨的社會事件後，網路上總湧現叫人捧腹大笑的二次創作，那同樣緣於港人於逆境裡的自嘲。彷彿通過自嘲，就能從絕望裡重新獲得忍受荒謬與逆境的動力。
「反正有些事情始終無法解決，就不如先笑一下吧。」無論是港人還是楊浩，這份自嘲即使暗藏一份無奈，但亦蘊含著一份豁達的力量；這份力量足以衍生創作，足以激發出更多可能性，然後支撐人繼續生存下去。
 《浩浩傳奇》排練相片
  《浩浩傳奇》排練相片
 綠葉劇團：奇蹟的盼望
和楊浩的自嘲有點相近，黃俊達（阿達）和綠葉劇團同樣期望以「笑」來對抗現實。只是引發笑點的方式有別，阿達採用的是偏離常規的唱反調。
秉持他們一路以來的創作路向，其新作《恨鐵不成鋼》繼續以形體動作為主調，卻首次起用全女班演員，「若提起鐵與鋼，人們總第一時間常起男士，但我們今次想找女士演繹這兩種金屬的形態，看看有甚麼可以發生。」
除此之外，他們也作了多種反常的嘗試，包括在陸地模仿韻律泳、整班人練習向後行——當中沒有富邏輯的故事性敘事，這流動裝置帶點超乎人預期之荒誕色彩。亦因此，恰恰可呼應香港的瘋狂現況：「很多事情的發生都不乎人的意願，那是我回來香港後的一種感覺，可謂『恨鐵不成鋼』吧。」
恨鐵不成鋼，是黃俊達評價香港現況的一個statement。他認為，直接如工程的鋼筋不合規格，間接如家長不斷催谷子女學東學西，卻反而摧毀了學習——這變質社會偏愛與常理唱反調。於是阿達就將這statement延伸成為今次的演出，並以各種反常設定突出主題。
 綠葉劇團黃俊達
 《恨鐵不成鋼》裡的恨，總帶有失落情緒；唯有趣的是，這班女演員並沒有令人失望，其表現尤如真的將鐵鍊成鋼，效果令阿達驚喜：「人們總愛以溫柔形容女性，認為她們是柔軟的，但今次演出會令你覺得她們很堅強。」彷彿意味著奇蹟可能發生，希望始終存在。
「起初的概念是，想講人們如何進來這個監獄，又如何離開。」阿達說，「我覺得離開是重要的，因為想這演出給大家一個盼望。」即使渺望、即使看似不可能，在這森嚴而無盡的監獄裡，至少要有離開的盼望；即使最終失敗了，都畢竟曾有過希望。
Fee、Jabin：直面末世的誠實
「只是我覺得，我完全不想要一種虛假的樂觀。」認為世界猶如監獄的不只阿達，還有劇場創作者陳冠而（Fee）和唱作人Jabin Law。只是他們相較敢於盼望的阿達，更傾向於看清現實的殘破。「我覺得一定要知道現況有多壞。畢竟這世上就是存在著極多骯髒、殘破、醜陋的事。必須要承認這事實，不然覺得所有事情都是虛假的、膚淺的。」
阿Fee首次與Jabin合作，創作出結合音樂和形體的劇場作品《樂園（終章）》。作品的緣起，來自於野草的意象。「說起野草我就想起余秀華。她不會真的出現在作品裡面，卻是我的靈感來源。」余秀華是位腦癱詩人，她狂放，從不害怕用一些狂野詞彙去傾訴被形容為『蕩婦體』的情感；她生於農村，身體是扭曲的，認為自己一點都不美，但生命力卻在她筆下的詩句迸然爆發。尤如從泥土冒發的小草，風怎樣吹都擋不住它的生長。
 唱作人Jabin Law（左）劇場創作者陳冠而（右）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】楊嘉輝：哪裡才會是個天堂？</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%A5%8A%E5%98%89%E8%BC%9D-%E5%93%AA%E8%A3%A1%E6%89%8D%E6%9C%83%E6%98%AF%E5%80%8B%E5%A4%A9%E5%A0%82/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 11:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%A5%8A%E5%98%89%E8%BC%9D-%E5%93%AA%E8%A3%A1%E6%89%8D%E6%9C%83%E6%98%AF%E5%80%8B%E5%A4%A9%E5%A0%82/</guid>
      <description>「心中想與你，變做鳥和魚，置身海闊天空裡。」
在無形和有形的戰爭和邊界中，哪裡會是個海闊天空？
「作為一個藝術家，我們的工作就是創造世界（world making）。」楊嘉輝（Samson）以聲音作品為人認識，作品圍繞戰爭、疆界議題、對慈善的反思。在這樣的一個世代，一個世界創造者，創造的可以是怎樣的世界？
那個平日下午，我們相約在Samson的工作室做訪問。他的電腦桌面上，有很多張備忘錄，記下了不同的關鍵詞，組成一個網，嘗試去編織他腦海中的烏托邦。Samson最近在工作室籌備的，是12月的現場廣播裝置作品，以「那裡會是個天堂」為題，探討烏托邦這個議題。他邀請了12位他認為是某種意義上的烏托邦主義者，在流動廣播車裡進行訪談，其中一小時在電台同步播放。
在數十個關鍵詞中，其中一個，是許願池。就是在商場會看見的那種水池，人們心裡想著一個願望，向水池內拋下一個金幣，作出許願。
 藝術家楊嘉輝（Samson Young）
 幽靈部隊
「大氣電波廣播這個動作本身也有烏托邦的意義，就像將金幣拋進許願池裡。」聲音在戰爭歷史中的位置比我們想像中重要。在二戰的時候，在美國有一隊名叫「幽靈部隊」的特別部隊，由藝術工作者所組成。其中負責廣播的人，會事先錄製和混合裝甲和步兵等戰爭聲音，在公共場合廣播，欺詐敵人。
在前作《夜曲》中，Samson運用電影現場配音技術，為戰爭畫面作現場即興配音。由戰爭開始，延伸到烏托邦，是一個兩極的討論，還是一個順時序的敘述？聲音廣播是在無形地宣示疆界。「自古以來我們看衝突的歷史，大氣電波廣播是很重要的工具。例如在中國大陸未開放的時候，美國會廣播有關民主思想的訊息，以廣播作宣傳工具。這個歷史非常之久。」
 藝術家楊嘉輝在 Art Basel 現場演繹《夜曲》 （圖：藝術家楊嘉輝個人網站）
 「我發出的聲音廣播能觸及的地方，就是我的疆界。」Samson說，而以烏托邦作主題廣播，也是在宣示疆界。「在大家不相信對未來有美好想像的時代，坐在車裡12小時，找12個嘉賓，討論大家似乎不再相信會出現的烏托邦。有些人會覺得很無謂，但這個姿勢，就是一種烏托邦的意義。」
不是烏托邦主義者
每個人都在尋找自已的天堂。例如12位受訪者中，有些人從事社區工作，有些人從事學術研究。這些人對烏托邦有不同的理解，以不同的方法，在不同崗位上，創造自已的烏托邦。至於Samson呢？「我不認為我是一個烏托邦主義者。」他從事創作也不是存在著要改變世界的本意。他認為作為一個烏托邦主義者，會在心裡有一個烏托邦的藍圖，然後會用行動去執行那個藍圖。
 《那裡會是個天堂》主視覺
 創作對他來說，就是一個藉口，去專注地思考一個感興趣的議題。「創作是一個發問的過程，在很實實在在地幫我處理一些問題。創作的過程會逼使自已用不同角度去研究、思想那個議題。就算到作品完成後，也未必有答案，但這也不要緊。」
創作的世界，就是Samson的天堂。
 （圖片來源：New Arts Power Facebook）
 世界會變好 但我們不要急
「也就好像以拋物線將金幣拋進許願池。」Samson形容，每一次創作都是做一個世界。「我不是在創造一個自己希望發生的世界（not making the world in the image of myself），或許這個創造世界的動作，只是表達一種對未來世界更好的一個想像。假如藍圖不按照自己希望的發生，我也不會覺得沮喪。」懷著一個願景將金幣拋到水池裡，我們不一定真的認為事情會如你所願地發生，但當金幣接觸水面發出「咚」的一聲，本身就會帶來愉悅感。Samson說，他的「表達」不是要與人辯論，而只是在行使每個人也有的「表達的權利」。
那麼Samson會否認為世界會變得更好？他的答案是正面的。
 藝術家楊嘉輝（Samson Young）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪黃靜婷】藝術家問藝術家：執己有時 推石有時</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%BB%83%E9%9D%9C%E5%A9%B7-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%95%8F%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E5%9F%B7%E5%B7%B1%E6%9C%89%E6%99%82-%E6%8E%A8%E7%9F%B3%E6%9C%89%E6%99%82/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Dec 2018 12:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%BB%83%E9%9D%9C%E5%A9%B7-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%95%8F%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E5%9F%B7%E5%B7%B1%E6%9C%89%E6%99%82-%E6%8E%A8%E7%9F%B3%E6%9C%89%E6%99%82/</guid>
      <description>流動舞蹈劇場《遙遙之城》由藝術家黃靜婷（Chloe）創作
 執筆之際，面書哀鴻遍野。我的朋友最近產後抑鬱，治療師開的藥方是「不要看任何新聞報道」。說的也是，痛心和憤怒已非朝夕之事，最慘是你知道全都是真實，而似乎無力扭轉劣勢，可這不能作放棄的藉口，放棄是無關處境的選擇，同樣地，以流動的身姿迎向挑戰，是對自己信仰的交待。這是我上星期觀看「賽馬會藝壇新勢力」﹕流動舞蹈劇場《遙遙之城》首演後的反思。
觀照自己，觀照別人
演前知悉《遙遙之城》以希臘神話中西西弗斯推石的故事為喻，以鏡球代替大石，舞者們就是推石人。演後專訪創作此作品的藝術家黃靜婷 (Chloe)，沒再糾纏於解讀此比喻，反而談到 Chloe 一些生活上的、「貼地」的覺悟。譬如是小時候學跳舞放小息大家會聚攏耍玩，現在的小朋友則各自低頭玩電話；或是家人生育了，都不得已要緊貼競爭的步伐，替小孩報讀學前班、爭學位；又或是有話不好好看著對方雙眼說，卻被逼人的生活擠得你連傳短訊、打字的氣力都沒有。演出首段，穿著冰冷面具、硬板西裝的舞者被碩大的鏡球不斷傷害：輾壓、挾持、擺弄、推撞……暴力非常，且是無以名狀的、不見血的冷暴力。初看會覺得可以接受，加大力度後又不禁問「這樣好嗎？」，再推盡一點時覺得殘忍，但受者又未求助所以還是可承受的？西西弗斯的石頭如隨年月增加重量，怕且也不會有人可憐他的遭遇。
Chloe 說我們經歷的日漸荒誕，最恐怖是我們已不認為荒誕是個問題；當人們將無理的懲罰內化做責任、習慣，有人會在亂世中停下腳步，提醒大家卸下對「生活」的既定想像，照照鏡子中憔悴的自己，捫問汗水為誰流嗎？鏡球恰巧是供反思的道具，在推動和翻滾中映射眾人身影，時大時小，既遠且近；眾生脫下面具方能赤裸面對世界，欲觀照別人，先要觀照自己；由審視自身開始，將改變的力量傳送往另一人。這也是舞蹈的威力，Chloe 如是說。她在不同國家進行舞蹈交流時候，證明身體觸碰能越逾語言障礙，肢體躍動達致雙向溝通的默契。《遙遙之城》全戶外演出，圍觀的人感覺觸手可碰銀球和舞者，艱澀的現代舞頓時變得不難理解。
 有人會在亂世中停下腳步，提醒大家卸下對「生活」的既定想像
 推石作為一種反抗
很多人對西西弗斯的解讀都是悲觀的：關於營役、勞碌、重覆的日復日，是神的懲罰，而 Chloe 說一開始她就肯定《遙遙之城》並非純粹絕望﹕「我們推著甚麼東西向前？就讓這沒有起點和終點的旅程，尋找滾動的意義。」藝術家在創作過程中，乃至我們生而為人，也無從拒絕「重覆做著相同而沒結果的事情」以及「持續尋找未知的、不知其所以然的」。徒勞無功似乎是必然的，但藝術家抱持的是希望。在「推」與「不推」之間的掙扎，Chloe 答自己沒宗教信仰，唯她與是次創作團隊對話，產生了謂之「浪漫」的想法：人生總有難關是無法跨越但又冥冥整定你要屢屢捲進漩渦，所有萬劫都只為逼你學到不求外在環境改變，但求自己內心轉化。做藝術如是，做人如是，就算是愚公移山，今天推不倒這座便推另一座；廣撒的種子或者會有一顆結出果來。
 《遙遙之城》在後段出現了明顯的劇情轉向：舞者脫掉面具和局促的外衣
 《遙遙之城》在後段出現了明顯的劇情轉向：舞者脫掉面具和局促的外衣，鏡球不再是壓死人的大石，化成人們遠眺遙望的腳踏、助跑往彼方的依靠；藉著舞者集合舉手的力量，重擔變得輕盈，而且將個體透過信任和合作連結起來；Chloe 笑說這部分舞蹈她們戲稱「世界盃」－同樣是人手捧起圓球的造型，而世界盃捧起的是地球。她笑笑說在樓底較矮的排練室時沒能充分測試球的特性，到正式到戶外演練，成功將球拋高，舞者們都很雀躍，熱切期待往後三十餘場在不同場域的演出會有更多介入和進步。
 鏡球不再是壓死人的大石，化成人們遠眺遙望的腳踏、助跑往彼方的依靠
 卡繆說：「在荒謬經驗中，痛苦是個體的；一旦產生反抗，人就意識到痛苦就是集體的，是大家共同承擔的遭遇。&amp;hellip;反抗讓人擺脫孤獨狀態，奠定人類首要價值的共通點。」黃靜婷的新作，嘗試用 40 分鐘將石頭推向四方，由獨舞到群舞，由一人到萬人，城市中人的距離或許並非如想像中般遙遠。
 黃靜婷</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梁基爵 × 黃照達：《順時針逆行》的跨媒介對話</title>
      <link>/topic/%E6%A2%81%E5%9F%BA%E7%88%B5-%E9%BB%83%E7%85%A7%E9%81%94-%E9%A0%86%E6%99%82%E9%87%9D%E9%80%86%E8%A1%8C-%E7%9A%84%E8%B7%A8%E5%AA%92%E4%BB%8B%E5%B0%8D%E8%A9%B1/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Dec 2018 12:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%A2%81%E5%9F%BA%E7%88%B5-%E9%BB%83%E7%85%A7%E9%81%94-%E9%A0%86%E6%99%82%E9%87%9D%E9%80%86%E8%A1%8C-%E7%9A%84%E8%B7%A8%E5%AA%92%E4%BB%8B%E5%B0%8D%E8%A9%B1/</guid>
      <description>梁基爵的新工作室位在柴灣一座工廠大廈的八樓，依約前往，一扇厚重的黑色大門擋在眼前。撳了許久門鐘，也嘗試了敲門，卻還是一點動靜也沒有，聲音怎麼也傳不進這個像是城堡地窖的入口。
在門外站了十分鐘，梁基爵終於穿著室內拖鞋來開門，「不好意思，門鐘壞了，還沒修，請進。」
不久之後，黃照達也來了。他沒有撳鐘也沒有敲門，直接一通電話打給梁基爵，進門後隨意地將背包放下，「哇，新地方，參觀一下！」
他問隔音好不好，有沒有打算加裝吸音棉，也稱讚了梁基爵擺在書架上的畫作——各種顏色的線條與幾何圖案結合成的抽象圖形，和他的音樂一樣，像是來自外太空的訊號。
做音樂的梁基爵開始畫畫了。「這是我的新嘗試。因為我常常在想，究竟可以用什麼方法呈現音樂，或是呈現聲音呢？」梁基爵笑說。
 梁基爵
 作曲家與漫畫家的相遇
梁基爵是音樂家、媒體藝術家，活躍於香港流行樂壇，研究電子音樂，也研發各種新的樂器，多年來一直不斷探索聲音、科技和視覺藝術展現上的各種可能性。黃照達則以政治與親子漫畫家的身份為大眾所熟知，在報紙連載《嘰嘰格格》專欄，用諷刺展現對社會的不安與憤怒。
看似完全不相關、身在不同領域的兩個人，早於2015年便進行了第一次合作。梁基爵的《火星日常》裡，黃照達參與了漫畫製作與映像設計，線條簡潔的星體、太空船、鳥類與電子音樂和互動視聽裝置結合，作曲家與漫畫家的相遇，感覺很「未來」。
「我一直都很喜歡阿達的作品，」梁基爵說，「我常常覺得那些很平面或是二維的畫作，有一種很誠實的東西在裡面。」黃照達則說：「基爵的作品風格、演出形式，跟他用的樂器都很不傳統，但音樂裡面又有一些很古典的元素，我很喜歡這種感覺。他的演出是很『怪』的。我想這個『怪』我很喜歡，因為我的畫也很『怪』，好像很沒感情也很不定型，和他的音樂加在一起意外地契合。」
一直向後退的我們
2017年，梁基爵再次找來黃照達，於澳亞藝術節的跨媒介藝術演出《Music in Anticlockwise》中合作。談起這次的合作緣由，梁基爵說：「可能覺得第一次合作做得不夠完全，或是不夠好吧，好像我們還可以付出更多，還有很多空間可以向前行。」
 黃照達
 《Music in Anticlockwise》由倒敘的形式出發，從充滿未來感的電音體驗，一路跟著時間長河往回走，在最後一段表演，能聽見歷史上第一首弦樂四重奏­：約瑟夫．海頓的《弦樂四重奏，作品一》的元素。黃照達的畫作也同時投影在布幕上，隨著音樂動了起來。「我想要用一個倒敘的形式去說，人不需要一直去追求快，或是去追求未來。有時後退一步，可能看得更多，知道得更多。」「就是退一步海闊天空啦！」梁基爵說。
去年，梁基爵在藝發局的支持下，帶著《Music in Anticlockwise》參與第11屆澳亞藝術節，明年將回到香港的舞台。但回到香港，梁基爵覺得《Music in Anticlockwise》這個名字，好像有了另一個演繹的方法。「時間一路流逝，但是在香港這個地方，我們的步伐好像一路向後退一樣，」他說：「這次在香港，我希望能講一個這樣的故事。」
問起演出的內容會有什麼不一樣，梁基爵和黃照達都表現得神秘兮兮。「很多東西是不能透露的，」黃照達大笑。梁基爵則說：「大概有三分之一的東西是之前用過的，但是整個內容會重新整合，所以現在什麼也不知道，哈哈！」
橫跨不同維度的創作
但談起跨媒介的合作，兩個人都有很多話說。
「一個藝術家創作了一段時間，是會越來越封閉的，你的想法或是做事情的方式其實已經慢慢變成一種習慣了，」黃照達說：「但是如果你有一些合作的作品，這就像是給了你一個出門呼吸新鮮空氣的機會，這對我來說是很重要的。」
黃照達解釋，他與梁基爵的合作像是長久的對話與腦力激盪，雙方一來一往，而不是單純的他在聽了梁基爵的音樂之後，直接將音樂給「畫」出來。
黃照達說：「我不是『翻譯』基爵的音樂，而是有些東西是從音樂開始的，有些是從圖像開始的。大家互相丟來丟去，中間你會發現，有些東西會碰撞出來。」他說，兩人合作的時候，不會想著作品是由誰主導，而是在一個這樣的跨媒介演出裡，雙方可以怎麼加強演出氣氛。「我跟他的作品有一些共通的地方，像是怪異的組合和不是很合常規的感覺。所以整個過程好像是我們兩個一起去堆疊出什麼東西來一樣。」
梁基爵也同意，跨媒介合作所帶來的啟發，比作曲的人只是透過聽音樂去找靈感還要多。「跨媒介像是多一個維度，從那裡來的靈感是你自己猜也猜不到的。」
梁基爵甚至開始覺得，呈現音樂或是呈現聲音，未必真的需要有聲音。平面的畫作、雕塑都可能有音樂感。「我常常覺得阿達的東西是有音樂感的，有一種聲音跟節奏在裡面。我們都在合作的期間互相啟發，帶對方去自己一個人未必去得到的地方。」
 梁基爵, 黃照達
 藝術形式之間的對話
梁基爵與黃照達透過演出，讓兩種完全不一樣的藝術形式，找到對話的可能。兩人也為這次「賽馬會藝壇新勢力」的演出設計了工作坊「以音作畫：插畫另類創作體驗」與「機械人之耳：音樂裝置製作體驗」，和學生們一起探索混種創作方式與互動音樂的可能性。
「我覺得不同的藝術形式之間，其實有共通的語言。」黃照達說。他不斷地在工作坊中跟學生們強調，做創作，用什麼藝術形式去說故事並不重要，其實藝術有很多共通的地方，可以由一個東西轉換成為另一個東西。「我的畫是可以有音樂感的，或是有一些音樂其實是很視覺的。兩種藝術媒介看似不同，但背後可以互通。」
梁基爵也嘗試在不同媒介跟形式中，去告訴他的觀眾，一個作品的呈現有很多可能性，漫畫可以是，音樂可以是，學生的教材跟他們作品也可以是。「我們嘗試用這麼多不同的形式去創作最後的作品，因為生活中的一切，都是影響我們創作的東西。」梁基爵說。
不知道這麼多的藝術形式，在《順時針逆行》裡，會激盪出怎麼樣的火花呢？
 「賽馬會藝壇新勢力」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】迸發跨世代火花　黃家正：上一代也曾擁有青春</title>
      <link>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%BF%B8%E7%99%BC%E8%B7%A8%E4%B8%96%E4%BB%A3%E7%81%AB%E8%8A%B1-%E9%BB%83%E5%AE%B6%E6%AD%A3-%E4%B8%8A%E4%B8%80%E4%BB%A3%E4%B9%9F%E6%9B%BE%E6%93%81%E6%9C%89%E9%9D%92%E6%98%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2018 10:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%BF%B8%E7%99%BC%E8%B7%A8%E4%B8%96%E4%BB%A3%E7%81%AB%E8%8A%B1-%E9%BB%83%E5%AE%B6%E6%AD%A3-%E4%B8%8A%E4%B8%80%E4%BB%A3%E4%B9%9F%E6%9B%BE%E6%93%81%E6%9C%89%E9%9D%92%E6%98%A5/</guid>
      <description>黃家正
 響起的，有《相愛很難》，又有拉赫曼尼諾夫，甚至同場加入奏了迪士尼動畫 Frozen 的 Let it go，音樂配搭相當新鮮；眼前的，不是慣見的大舞台，也難以容納大批觀眾，但不論舞台大小，觀眾多寡，Music Lab 藝術總監黃家正（KJ）依舊輕鬆隨性，藉着雙手分享樂思。或許就是這種忘我態度，令這陣子都張燈結綵的利東街，多了途人佇足留影，傾聽鬧市中的細碎律動。
那時華燈初上，照亮了 KJ 自稱所餘不多的青春狂放，讓筆者油然回想起日前與他有過的一席話中，暢談 Music Lab 與東華三院E大調長者音樂推廣計劃的跨代合作，流露出他與49位銀髮音樂家合作的歡愉雀躍。
 「我很久沒有試過這麼享受一次綵排！」───KJ 雀躍地吐露
 E 大調態度認真 心態不亞於專業樂團
「我以往可能會埋怨演出的種種不足，甚至憂慮票房成績，今次我卻專注於享受那種交融，就算最終沒有人來看也沒所謂，哈哈！」被問及早前與 E 大調成員初次見面，進行第一次綵排時的點滴，KJ 以如此灑脫的戲謔回應，想必與 E 大調每位樂師的心態有關：「我從不知道他們的背景，甚至我也不介意他們的演奏實力，因為我看到無論是首席，抑或最後一排的成員，皆懷有精益求精的精神，決心把事情做好，這就是專業了。」
KJ 又為「專業」二字賦予新定義：「我當年畢業曾問自己，是不是因為我在大學接受了專業音樂訓練，所以畢業那天我就搖身一變，成為專業音樂人呢？」他認為專業並非講求準繩度，而是心態。即使大部分團員的樂齡皆在十年之內，但正因團員追求卓越，絕不亞於專業樂師的自我修養，所以KJ與E大調同樣專業，自然一拍即合，玩得盡興。
11 月初舉行跨代演奏 耳目一新感染觀眾
在「賽馬會藝壇新勢力」的推動下，11 月 4 日與合奏團攜手舉行的周年音樂會名為《樹與小孩》，以著名繪本《The Giving Tree》為主軸，演活年少走到盛年的路途。其中一部分名為《舊歌新曲優秀選》，合奏團選取了七八十年代的經典流行作品，改編成管弦樂的編制，並在年輕樂師的新穎樂思下，究竟兩代人會產生甚麼化學反應？你我不妨造訪這所實驗室，一窺結果，共同見證衝擊和交融，成就音樂會本身的意義。
 「那你希望在場觀眾具備甚麼心態？」
「當然是懷著沒有期望的心態啦！樂於享受我們能力所及演奏的最好，就是作為觀眾最重要的心態。」
 說實話，世代之間玩得盡興，毫不違和，直是入場觀眾的賞心樂事。KJ坦言合作非常新鮮，他亦深信觀眾屆時也會滿懷驚喜，不但打破傳統年齡層之間的羈絆，亦可令觀眾明瞭「兩代人目標一致，根本沒有代溝！」的有趣道理。
E 大調樂團成立的可貴，在於其水到渠成之妙：一批愛樂之人聚首，而東華三院又能給予資源，資源和意願才能不謀而合。KJ舉了一例對比說：「各國在設計 Arts in Community 計劃時，往往濫用了 El Sistema（委內瑞拉國立青少年管弦樂團系統）的模式，只顧給予基層學習學器的機會，標榜令基層兒童及社會雙方受惠，卻在過程中忽略了『受惠者』本身的意願——究竟這位朋友有學習樂器的興趣嗎？如果沒有，計劃只是浪費了資源和時間，這些音樂，也難令人快樂滿足。反之，當天時及人和得以結合，這個本地古典樂壇的突破就變得更加千載難逢了。」
反觀E大調則與 El Sistema 恰恰相反，「他們本不需要（音樂），但他們全都自發學習音樂，而東華三院又能提供資源，那就很足夠了。」正正是剛才筆者所談的「水到渠成」。這批銀髮音樂家，利用在E大調訓練和浸淫得來的技藝，還以回饋社會為目標。如此一來，整件事便「更加 Organic 了」。
無論觀眾出於甚麼原因入場欣賞音樂會，KJ也很強調，兩種音色之混和，會令觀眾感受到兩代人交疊而來的感染力。而這種感染力，相信是在近年本地藝壇，鮮有感受過的。
從 E 大調思索青春 絕非某一世代的專利
 「別遺忘上一代也曾擁有青春。」───KJ由衷地與筆者說起。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>青少年院舍服務新元素：以現代舞作為橋樑　引導迷途心靈重回正軌</title>
      <link>/topic/%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E9%99%A2%E8%88%8D%E6%9C%8D%E5%8B%99%E6%96%B0%E5%85%83%E7%B4%A0-%E4%BB%A5%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E8%88%9E%E4%BD%9C%E7%82%BA%E6%A9%8B%E6%A8%91-%E5%BC%95%E5%B0%8E%E8%BF%B7%E9%80%94%E5%BF%83%E9%9D%88%E9%87%8D%E5%9B%9E%E6%AD%A3%E8%BB%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Sep 2018 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E9%99%A2%E8%88%8D%E6%9C%8D%E5%8B%99%E6%96%B0%E5%85%83%E7%B4%A0-%E4%BB%A5%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E8%88%9E%E4%BD%9C%E7%82%BA%E6%A9%8B%E6%A8%91-%E5%BC%95%E5%B0%8E%E8%BF%B7%E9%80%94%E5%BF%83%E9%9D%88%E9%87%8D%E5%9B%9E%E6%AD%A3%E8%BB%8C/</guid>
      <description>某個盛夏周末，當許多青年浪蕩街頭時，6位約14、15歲的小女生，卻埋首於小禮堂內，認真地張羅人生首場舞蹈合演。
演出前，她們拿著精巧的化妝品，凝神為自己和同伴整理妝容。當聽到家人、師長等魚貫進場，又忙不迭地趕往接待；暖場環節，看到嘉賓滿臉期待，她們不無緊張，於是手牽手互相壯膽，然後以生鬼說唱技巧，簡介DIY舞服和舞鞋的意念，逗樂全場人士。當舞曲輕快的韻律起動，她們狀態漸勇，自在又合拍地躍動、翻騰和打轉，以年輕人的活力和熱誠，呈獻一場精彩的現代舞表演，獲取不絕掌聲；表演完成後，她們又拉著親友玩「大電視」遊戲、合製家庭相架、共享滋味美食，半秒相處時光都不願錯過。
如此著緊，只因共處不易。這6位可愛少女，由於違法，經法庭指令，現正於社會福利署屯門兒童及青少年院（屯門院）核准院舍接受住宿感化訓練，需與外界作短暫隔離，故此尋常的家庭樂，對她們來說變得彌足珍貴。
然而，這群少女在屯門院卻得到不少學習機會。除了社工的個案及小組輔導，她們在院內亦接受正規教育和職業訓練，協助她們重拾正常作息與學習動機，甚至提供平台，讓父母見證她們的轉變，修補親子關係。自去年，屯門院聯同職業訓練局（VTC）青年學院「飛躍計劃」和香港藝術發展局（藝發局）的「賽馬會藝壇新勢力」合作，嘗試引入「藝術」教育。像這次專為核准院舍女同學而設的舞蹈工作坊，便讓同學透過共同研習舞蹈，發掘潛能、學習團隊精神、肯定自我價值。
恐懼來自偏見與誤解
作為看表演的外來嘉賓，首度踏足屯門院，對其印象坦白說是出乎預料。平日影視作品看太多，總以為這裡定必肅殺髒亂，院童也非善男信女。然而，除嚴謹的保安外，其實院內綠意盎然，宿舍大廳又貼滿學員的活動照，同學和職員及房媽（專責督導學員的社工）的互動亦溫馨、親切。當日表演的6位學員，初見陌生人雖略有顧忌，但表演過程放下戒心後，也流露著少年人常有的爛漫和活潑……這一切，跟未有接觸前的偏見與誤解，存有極大的反差。
 學員們的舞蹈展演
 屯門院女童部社會工作主任梁儉笑說，儘管已時常安排不同的團體在院內服務同學及讓同學擔任義工服務社區以減少誤解，公眾平日仍難以深入了解院內實況，有此幻想不足為奇。因此，她也理解何以青少年被轉介入院舍，初期有挑戰權威、不服指令、跟朋輩爭執，甚至出現想逃院的行為。每個年青人的成長受家庭及不同外在因素影響，有些或感到遭忽略，性情和行為難免失衡，「我和同工們非常體諒她們的脆弱，面對院舍有規律的生活，她們確實需要適應。」解決同學的恐懼，她直言需要做的，並非施以威嚇，而是該如核准院舍社工杜姑娘的座右銘，以「因材施教，恩威並重」的態度，讓她們感受被接納的溫暖，但同時學習守規及明辨是非。
把握成長的黃金轉捩期
擁抱信念，屯門院強調緊貼時代，為學員制定多元化和個人化的訓練計劃，梁儉指出年青人誤入歧途，他們和家長也有責任，也一同需要幫助。兩者之間，青少年因尚在成長，只要及早介入，可塑性更高，「只著眼他們的過錯，不如發掘孩子的潛能，讓他們有機會得到肯定，及早回歸正途。」屯門院每個學期均與VTC共同策劃各種職業訓練和工作坊，讓院舍青少年發揮所長，更以所學的服務社會，也消除外界對邊緣少年和少年違法者的負面標籤。
在各方穿針引線下，造就了這次屯門院、VTC、「賽馬會藝壇新勢力」，連同舞蹈藝術家黃靜婷（Chloe）四方的協作，促成是次舞蹈工作坊及表演，「許多女同學犯事，離不開情緒管理問題，我們希望以藝術協助同學抒發感情、提升專注力和陶冶性情，幫助學員解開心結，以不損人不傷己的方法表達情緒。」梁儉解說。
今次舞蹈工作坊，梁儉見證學員經歷重大改變，由初期對學習現代舞反應一般，甚至不想上堂，經導師悉心指導後，到漸漸破除心理枷鎖，建立信任，主動向導師、隊友求助，以團隊精神克服困難。她解釋，青少年離開院舍後，能否以意志力抵抗外界引誘，免於再踏歧途，有否正確價值觀和自制能力至關重要，「趁還可力挽狂瀾，我們想從本質切入，讓她們的心變強大，好為未來考驗打穩基礎。」
根據以往數據顯示，屯門院核准院舍的女童，約有5成離院後返回主流中學升學，亦有順利考入VTC繼續進修，成果算是不錯。梁儉強調「希望孩子經歷改變之餘，也予家長機會去看見子女的可能，不再聚焦昔日的錯失去否定、批評和苛責他們。因為一個有愛的家，才是少年人最強的後盾，所以，家庭復和亦是屯門院的重要服務」。
我終於知道，原來我可以
完成VTC綜合課程和舞蹈工作坊，即將離院的三位學員阿芬、阿Wing和美琪（化名），均同意訓練計劃的意義。不說不知，三人原來各於幼稚園和小學，參加過短期舞蹈課程，但基於不同原因，半途停止。今回首嘗現代舞，大家既驚亦喜。阿芬說，「我喜歡跳舞，但筋骨不柔軟，開初很多動作做不來。好在Chloe不斷鼓勵，逐個細節解釋、示範，讓我看到現代舞的優美。大家會勤力到早上七時半起來練習呢！以前沒想過自己可以有這麼堅毅。」
 學員參與舞蹈工作坊，初嚐現代舞的滋味
 阿Wing笑言相對阿芬，她對現代舞興趣沒那麼大，起初還有點抗拒，「我不算愛跳舞，也不太喜歡郁動。只是既然被編入班，姑且一學。」過程中，她談不上喜歡了跳舞，但享受跟大家上課的時間，尤其Chloe給予很大自由度，「我們一起構思舞步、選歌、討論流行文化，我很開心，慢慢也投入其中，不想辜負她。連家人都讚我長大了，沒有輕易放棄，讓我發覺能夠堅持做好一件事，是快樂的！」
「我也不算喜歡現代舞，但上堂幾開心。」美琪和應地說，開頭見Chloe示範現代舞動作，她還笑對方很「誇張、核突」，怎知自己去做，發現不容易，於是不敢取笑別人。她最難忘的是知道跳好一隻舞不單講個人動作漂亮與否，也關乎跟拍檔合拍度。「講真，平時怎會無故將身體交託別人？可是跳舞是整體，如果不與人溝通，不可能做得好。」
難言心事就以舞蹈來宣洩
像現代舞創始人之一，編舞家瑪莎‧葛蘭姆（Martha Graham）名句「The body says what words cannot」，導師黃靜婷同樣相信當一個人陷於困頓，有話說不出、有心結未能解，舞蹈是最好媒介，幫助他透過動作及節奏表達所想，並拉近人與人之間的距離。而見證學員成長，聽畢她們的課後感，Chloe感恩得笑不攏嘴，指同學們的基礎、興趣不一，加上情緒和狀態不定，構思和教學需要更花心力調節，「最重要是讓她們知道自己的意願會被尊重，繼而建立信任去推進課堂進度」。
慢慢地，她們的學習，不再只關注自己，會反過來問我意見，主動獨自嘗試，也共同解決問題。」像做「平板支撐」動作，她們已自動進入狀態，打破課堂初的隔閡和心病，互相打氣、支援和走位，目標一致地想做好演出。讓她感動的不單在於舞蹈好看與否，而是體會她們內心的純真和善意。「這些特質將是未來陪伴她們應付人生考驗的關鍵，我希望大家離開院舍後，能持守這份心志，去抗衡世間誘惑，不再軟弱。」她衷心祝福。
 學習化妝，從中了解自己清新的模樣
 別忘了自己清新的模樣
令是次表演得以順利舉行，另一不得不提的幕後功臣就是一班VTC青年學院（飛躍計劃）的職員和導師。負責教導少女們化妝技巧的導師Maggie亦欣慰學員的轉變。她說課堂之初，眾人對「化妝」概念模糊，普遍把妝化很濃，以為可引來注目。每一堂，她嘗試教大家重新認識個人面容特色，各人漸漸減少妝品、減淡顏色，找回最自然的自己，「由固執到聽意見，由不了解自己到懂得詮釋自己，正是一個學會拿捏跟世界的距離感、肯定自我價值、接納自身的成長歷程。」
主理學員情緒和學業安排，尤如「眾人母親」的VTC輔導員溫姑娘喜見學員由拒絕學習，到享受演出的變化，「最開心她們找回學習動機。目睹她們怎樣放下顧忌，於不同課堂中找到存在感，又放下青少年相處的芥蒂，肯協助能力和信心沒那麼好的友伴。生活的磨擦減輕，知道怎樣跟自身和別人共處，真的難能可貴。」
青年學院（飛躍計劃）校長盧健貞總結，教學理念不只培訓學員在社會「搵食能力」，還有重燃學習動機，也相信藝術的力量和美感教育，足由根本去改變一個人的性情，這才是最核心精神。像Chloe在舞蹈工作坊以不同方式了解學員、探知可能性，就是很好示範。看到這平台上讓孩子嚐到成功滋味，懂得怎樣以正確方法爭取目標，現階段已是顯著的進步。未來的事，沒人說得準，今天看到的她們，跟昨天已經不同，日後她們變成什麼模樣仍有無限變數，她說：「但我由衷祝願她們，好好記取院舍的經驗，重投社會後也把持己心，過一個更多采豐盛的人生，別再回到幽暗之處。」
 第二屆「賽馬會藝壇新勢力」 由香港藝術發展局策劃、香港賽馬會慈善信託基金捐助支持的「賽馬會藝壇新勢力」已於9月再度開鑼。這個為期五個月的大型本地藝術節，以「Our Talents, Our Pride 創意人才，成就香港」為題，進行一系列多元化藝術節目及超過一百五十多節的社區和教育活動，讓大家認識到本地優秀藝術家，欣賞他們的作品，並為他們為香港爭光，引以為傲。
網址www.newartspower.hk　手機應用程式搜尋｢JCNAP賽馬會藝壇新勢力｣
 （本文為立場新聞 x 賽馬會藝壇新勢力的合作文章）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>無伴奏樂齡時光 — 一舖清唱與仁愛堂長者</title>
      <link>/topic/%E7%84%A1%E4%BC%B4%E5%A5%8F%E6%A8%82%E9%BD%A1%E6%99%82%E5%85%89-%E4%B8%80%E8%88%96%E6%B8%85%E5%94%B1%E8%88%87%E4%BB%81%E6%84%9B%E5%A0%82%E9%95%B7%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2018 11:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%84%A1%E4%BC%B4%E5%A5%8F%E6%A8%82%E9%BD%A1%E6%99%82%E5%85%89-%E4%B8%80%E8%88%96%E6%B8%85%E5%94%B1%E8%88%87%E4%BB%81%E6%84%9B%E5%A0%82%E9%95%B7%E8%80%85/</guid>
      <description>「任時光匆匆流去，
我只在乎你。
心甘情願感染你的氣息。
人生幾何能夠得到知己？
失去生命的力量也不可惜。」－鄧麗君《我只在乎你》
 就如鄧麗君的《我只在乎你》的歌詞一樣，時光匆匆，人生能得一知己可算是人生樂事。若然遇到一班志同道合的同行者，更屬難得。而對仁愛堂胡忠長者地區中心的無伴奏工作坊的參加者來說，這首歌不但開拓了他們無伴奏的音樂世界，更讓他們遇上一班音樂上的好友及兩位好欣賞他們的老師，因著音樂帶來了不少歡樂時光，令他們的退休生活更添姿彩。
合唱出和諧之境
長者退休難道就只能下棋打發時間或寄情粵曲嗎？但這班初學無伴奏的長者卻用行動及愛好音樂的心，證明他們退休世界其實有無限可能。相比中小學用大約五個月去準備校際音樂節，一舖清唱的代表短短四個月內令一班各有不同音樂底子的長者，由音準未能協調到大家可以一起作兩場演出，已是不容易。
但這個工作坊更大的挑戰是在短時間內處理每人天生拍子感不同的問題，即使無伴奏有指揮，要所有人達成一致的拍子仍要倚賴大家無言的默契、信任及團隊精神。羅馬也不是一日建成，更何況是面對一班有不同性格、不同成長背景和擁有不同音樂感的長者，還要令他們身心合一， 唱出和諧的音色。一舖清唱的駐團藝術家Sam 及客席藝術家Carmel面對種種挑戰，仍很熱心做這件事，也全因一份回饋社會的心。2015年他們獲邀參加首爾表演藝術博覽會，得到香港藝術發展局的支持，到當地演出《石堅》選段 。2017年，《賽馬會藝壇新勢力》計劃更幫助藝術家用藝術回饋社區，真正做到生於斯，長於斯 。在計劃的支持下，兩位導師可以由2017年9月到12月，每星期有一至兩次到中心為長者上課及排練無伴奏，於五個月內前後排練共18次。
 一舖清唱客席藝術家Carmel和所有長者學員的大合照
 而在這十八次的課堂中，導師Carmel 表示在培養學員的默契上，也有刻意安排分組練習，「初初也留意到他們會有不同的圈子。但合唱是很需要所有人一齊合作才會有一個好的演出，所以上堂時要他們組成不同組別。」
這種安排有沒有學員很抗拒呢？Sam 表示他們是一班好乖的學生，「好像我要大家坐在這兒﹐他們好快一起坐下；或者我來這邊開一開聲﹐他們立即去到那邊開聲。」Carmel 也記得，長者們分組排練亦可互相合作、互相尊重及互相交流，即做主動表達自己的看法，但也不會造成吵架及爭執，而是協調各組員的意見，然後大家一齊努力再令整個音樂更加美好。Carmel 也深被這個和諧之境觸動，更認為情況實屬難得。
 長者學員和一舖清唱駐團藝術家Sam上課情形
 信任成就精彩演出
精彩的演出，除了有團結一心的團隊，也要對導師的安排有充份的信任。導師考慮到長者們的喜好及對音樂的熱誠，導師很貼心地安排他們唱無伴奏版的懷舊金曲，當中也有英文及普通話金曲，甚至非常勵志的《喝彩》。在選歌時，Carmel有問過學員想唱在課堂上學甚麼歌，「他們不是沒有主見。你會見到他們其實有很多意見，但他們最後都會總結為老師決定，因他們好相信老師會選適合他們的歌。」
這份對導師的高度信任，也啓發Sam反思演出者和藝術總監的關係，「平日練歌及演出，其實對藝術總監也要有如此的信任。因為要好相信帶領你的人，才能令自己演出更好。」問長者學員May 及Danny 有沒有因最後只選了《我只在乎你》而感到沉悶，兩位也異口同聲說：「集中練好一首歌， 演出就會好。」
 （左起）一舖清唱藝術家Sam，一舖清唱客席藝術家Carmel，長者學員Danny和長者學員May一起示範演出動作，笑容更燦爛
 上年12月的兩個演出，正好讓長者們一展身手。母親的抉擇邀請一舖清唱參加聖誕嘉年華﹐而一舖清唱也邀請社區中心的長者合作；後來再回到社區中心進行《賽馬會藝壇新勢力》的表演。導師Carmel 留意到，第一次演出之後再回到熟悉的地方獻唱，長者們彷彿所有的演出樂曲已深深印在腦海裏，對演出的信心大增。台上演出的Danny 及May 也感受到觀眾因他們的演出而感到非常開心。這班長者因無伴奏連繫起來，而團隊演出成功也讓他們親身感受到「獨樂樂，不如眾樂樂」。
 2017年12月導師Carmel 及學員在仁愛堂胡忠長者地區中心的聖誕演出
 藉音樂闖出「退優生活」
無伴奏不單沒有樂器的限制，而且選材可以很廣，適合不同年齡階層。「那時我真的想不到，原來金曲都可以用無伴奏演繹出來。我一直以為無伴奏都只有年青人的歌，都是比較rock 同hip hop類的。」已退休的 May，仍然精靈活潑，一說起無伴奏時更是興致勃勃。然而，無伴奏不乏beat box 的唱法，始終跟平日合唱團的唱腔很不同﹐會否對一眾長者成為挑戰呢？本是中心英文合唱團的學員Danny 笑着答：「怎會呢？老師怎教我們，我們就會做！」更隨即示範beat box，令在場所有人拍案叫絕。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>從學習花式動作到細味世道人生　一次短暫而恆久的藝術啟蒙</title>
      <link>/topic/%E5%BE%9E%E5%AD%B8%E7%BF%92%E8%8A%B1%E5%BC%8F%E5%8B%95%E4%BD%9C%E5%88%B0%E7%B4%B0%E5%91%B3%E4%B8%96%E9%81%93%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E4%B8%80%E6%AC%A1%E7%9F%AD%E6%9A%AB%E8%80%8C%E6%81%86%E4%B9%85%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%95%9F%E8%92%99/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 11:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%BE%9E%E5%AD%B8%E7%BF%92%E8%8A%B1%E5%BC%8F%E5%8B%95%E4%BD%9C%E5%88%B0%E7%B4%B0%E5%91%B3%E4%B8%96%E9%81%93%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E4%B8%80%E6%AC%A1%E7%9F%AD%E6%9A%AB%E8%80%8C%E6%81%86%E4%B9%85%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%95%9F%E8%92%99/</guid>
      <description>有一日，一班好型的男生走入一間學校的操場，做多大量好勁的花式動作：跑跳翻滾、打筋斗、疊羅漢，樣樣齊，如果有鋼索等配合，他們應該仲可以變成空中飛人，自由翱翔；炎夏間，圍觀學生看得「咿嘩鬼叫」，體內好動細胞都忽然活躍起來，蠢蠢欲動、躍躍欲試，部份學生主動踏出一步，決定跟隨花式男生學藝，展開為期一個月的藝行旅程：藝者，不僅是動作技巧，更加是做人哲學。
「如果以一個藝術創作者身份去看，對於學生來說，除了有機會接觸藝術作品以外，我覺得最緊要是刺激他們思考。在學校學習知識是需要的，而在學校之外，包括生活、藝術、創作，則是協助他們思考，例如他們在社會的存在，除了每日我生活，生存又有沒有甚麼其他的？例如意義。」花式男生之一的曹德寶（阿寶）相信，藝術是引領我們通往人生不同領域的一個過程，而非結果。
歷時四個月、合共六節的工作坊，阿寶及其手足一邊示範各種花式，「全力去做，做到最盡，不會因為對象是學生就求其」，通過難度高、幅度大的動作，首先留住學生，「投入後，他們就會發問，他們不問我們，我們就問他們，我覺得發問是很重要的」，繼而告訴他們自己的創作點滴，「讓他們明白到，原來自己也可創作，只需一點引導、一些方法，當然，長遠來說，恆常訓練必不可少，但是起步就是如此簡單，只要你願意嘗試。」
不過，藝術也好、創作也好，始終只是手段，「最後，我希望他們了解，生活真的不是過了便算，世界不僅只是上課、考試、畢業、求職；只要你肯張開雙眼，打開耳朵，去到哪裡都是有趣事情」，阿寶笑言，「我又不會說：『生命就立即變得很有意義』」，但他確信，生活從此就會不一樣，「當你打開五官之後，便會發現自己的興趣，然後發覺自己的時間變得愈來愈少。」
以藝術打開五官
校內工作坊並非甚麼新鮮事，現今學生過去都參加過不少，阿寶又如何讓他們「打開五官」，繼而細味生活呢？
一如其他工作坊，團隊事前都預設了若干標準及要求，包括示範哪些動作，甚至一度構思安排學員在個別節目中演出，然而，這一切設計都是次要的，首要的是每一位參與同學的自身狀況及需要。
工作坊導師盧振宗（阿宗）本身有教班經驗，明白工作坊學員程度難免參差，同時卻是各具天賦，「每個人的構造各有不同，有的跳躍動作較好、有的協調能力更佳」，因此在過程中不斷調整內容及進度，「就算再難的動作，都可以分拆成較簡單的元素，甚至變換了全個動作，同時仍然訓練相同肌肉，讓學員循序漸進地實踐，我們一直去挑戰他們，不會太難，亦不能太易，既有挑戰性，又有滿足感。」
在這間學校負責學生發展的郭翠玉老師，由示範、收生到授課全程跟進工作坊發展，正正目擊程度各異的學生如何各有得著，讚賞團隊花了不少功夫逐一處理個別情況，「面對兩極學生，有些本身已有底子，一點就明，有些也十分熱心，另外部份女生，或者不願動，或者動不來，甚至不明所以，導師都辛苦了。」
各具天賦　因材施教
通過分拆動作、耐心指導，以及翻看課堂錄影帶等等，學員都能夠各取所需，「學生到最後不會覺得一無所獲，就算暫時學不來，都不是因為乏味，而是因為難度；不要小看一個筋斗，看上去似乎很易，做起來卻很難，他們明白到，若要達到一定程度，他們就要花上很多功夫。」
另一位工作坊導師鄭子煬（Alan）記得，第一、二節課堂時，團隊用上大約半小時帶領熱身，希望盡量減低學員的受傷機會，「可是熱身過後，大部份學員都無力了，普遍都已經跟不上，甚至沒有心機，頹廢起來」，考慮過授課內容難度等因素，團隊適度地縮短熱身時間，「直接讓學員多做、多試各種動作，相比之前完成熱身就坐在一旁休息，他們的興趣立即增加不少，全都踴躍起來。」
不少工作坊都附帶結業演出，以顯示學員學有所成，甚或證明資源用得其所，郭老師坦言事前都有想過類似安排，「一開始以為跳下彈下很容易，心想如果學生能有表演，也是不錯」，及後發現花式動作難度甚高，甚至憂慮工作坊乏人問津，「不是沒有興趣，而是不夠勇氣，擔心他們寧可選報其他難度較低的活動。」
增加了解，繼而調整心態，郭老師直言先前的期望是錯誤的，「在第一節課堂上見到各種各樣的學員之後，便知道要他們達致一同表演的程度，真的不大可能，明白到能讓學生有機會去體驗，同時他們願意去試、去玩，就已不錯，不會說因為沒有表演就不算是成功。」
重視成長　挑戰極限
這裡所說的「成功」，當然都不是甚麼驚天動地偉人成就，「如果要說人生道路上的影響，實在沒有可能即時見到，我們又不是魔術師」，然而，一絲一點的變化，郭老師倒是看在眼裡、樂在心頭，「那是一種態度上的改變，例如一開始留在一旁冷眼觀看，然後半推半就親身嘗試，最終積極在做到與做不到之間兜兜轉轉。」
「做到」也好，「做不到」也好，她覺得，都非關鍵，「做不到的都會繼續嘗試，態度非常積極，過程中大家都付出了很多，已經很好。」
同時，阿寶亦沒有將自己、團隊，以及活動無限放大，只想踏踏實實做好每一項細節，讓學員都學有所成，成者，並非狹義的成功、成就，而是個人的成長、成熟，「這個世界，每個人的構造都不一樣，你訓練的是你自己，是與昨天的自己比較，不是和人去鬥。」
他很強調，每個人的需要亦不一樣，「放諸學習之上，自然也是因人而異、豐儉由人，這個概念很重要，同時可以套用在任何事情上；別人可以跳二十次，可能你跳五次就是極限，就去做你自己的極限吧！」
後記
「藝術入學校」是近年社會的一大趨勢，來自屯門廠商會蔡章閣中學的郭老師就籌備過、推動過不少，她認為，藝術家及其活動要與學生「夠近」，才能引起對方興趣，進而開展更深層次交流，「我很認同阿寶及其團隊的概念，就是強調連繫的重要性，距離太遠的話，學生根本無法進入你的世界，純粹讓他們認識你是不足夠的，更需要的是互動、體驗。」
她補充，過去見過一些活動，基於規模、性質所限，只是停留在觀賞層面，「台上有台上在做、台下有台下在看，看完就拍手，拍完手就走」，形式較為單向，學生較難入心，「要是能有近距離的接觸，加上互動，繼而連接個人的興趣、能力，才有再進一步的可能。」
今次走入蔡章閣中學的TS Studio是香港首間以Tricking（新興運動）為主題的場館，宗旨是在香港發展及推廣Tricking，並為有志學習及鍛練人士提供安全、適當的訓練環境，阿寶是創辦人之一，他亦同時是TS Crew的藝術總監，TS Crew現有十位成員，各以不同身體能力謀生，包括跆拳道、巴西戰舞、體操、酷跑、中國舞及街舞等等，今次兩位工作坊導師阿宗及Alan都是成員之一。
至於Tricking則是非常多元化的活動，涵蓋不同運動的花式動作，相關訓練既著重鍛鍊體能，又重視鼓勵思考，聚焦於如何克服自身困難，善用環境障礙，進而挑戰個人極限。
阿寶本身畢業於香港演藝學院，接受的是當代舞訓練，Tricking則是他編舞、跳舞時喜愛運用的手法及元素，他亦希望日後多做「藝術入學校」的活動，接觸更多不同層面人士，其中一個想法是在學校進行恆常排練，並開放予讓學生、老師作近距離觀摩。
「看看我們如何創作、如何嘗試，他們就會發現，原來我們也會失敗，成功前都是經過無數的嘗試，過程中更有機會受傷」，他形容，這是最真實的演出，「讓他們知道，我們都是普通人而已，不是一開始就懂得所有事情，我們也是由零開始。」
今次阿寶及TS Studio與屯門廠商會蔡章閣中學的合作是由香港藝術發展局策動，屬於《賽馬會藝壇新勢力》社區藝術活動之一，新一年的活動將於8月公布，敬請留意。
 第二屆「賽馬會藝壇新勢力」
為期五個月的大型藝術盛典，以「Our Talents, Our Pride創意人才，成就香港」為題，進行一系列多元化藝術節目及超過150多節的社區和教育活動，讓大家認識到本地優秀藝術家，欣賞他們的作品，並為他們為香港爭光，引以為傲。
網址www.newartspower.hk　手機應用程式搜尋｢JCNAP賽馬會藝壇新勢力｣
 （本文為立場新聞 x 賽馬會藝壇新勢力的合作文章）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
