<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>藝術 on 立場舊聞</title>
    <link>/categories/%E8%97%9D%E8%A1%93/</link>
    <description>Recent content in 藝術 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Nov 2021 19:25:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E8%97%9D%E8%A1%93/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>M&#43; 開幕在即　香港藝術館無懼競爭　專注歷史發展中軸線</title>
      <link>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%9C%A8%E5%8D%B3-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%A4%A8%E7%84%A1%E6%87%BC%E7%AB%B6%E7%88%AD-%E5%B0%88%E6%B3%A8%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E7%99%BC%E5%B1%95%E4%B8%AD%E8%BB%B8%E7%B7%9A/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Nov 2021 19:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%9C%A8%E5%8D%B3-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%A4%A8%E7%84%A1%E6%87%BC%E7%AB%B6%E7%88%AD-%E5%B0%88%E6%B3%A8%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E7%99%BC%E5%B1%95%E4%B8%AD%E8%BB%B8%E7%B7%9A/</guid>
      <description>西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕在即，勢將改變香港藝文機構版圖，其中 M+ 與香港藝術館的分工尤其備受關注。藝術館總館長莫家詠表示與 M+ 「時時有互相溝通」。M+ 聚焦 20 至 21 世紀視覺文化，關注「橫向」層面，藝術館則是「縱向」挖掘，聚焦視覺藝術，關心「歷史發展的中軸線」。兩館展藏方向雖有不同，但亦有相近重疊之處。將近 60 年歷史的藝術館無懼競爭，莫家詠認為「譜寫藝術史不是一間博物館的事，也不只是一間博物館的責任」。
M+ 開館前一星期，香港藝術館推出新展覽——「#物色——館藏文物的色彩美學」。總館長莫家詠出「#物色」傳媒預展時，被問到是否因應 M+ 開幕調整展覽。她承認與 M+「時時有互相溝通」，確保清楚彼此的計劃動向。
「我哋 60 年前已經開幕，收藏了 60 年，包括 M+ 沒有的傳統藝術。」莫家詠指，藝術館館藏涵蓋四大範圍，包括：中國文物、中國書畫、18、19 世紀外銷藝術，以及現代香港藝術，目前館藏數量達 17,000 件套。她預料，M+ 應該不會涉足文物和書畫展覽，藝術館仍有其優勢，「就算 M+ 都做，我們都希望用新方法繼續說過去的故事」。
 香港藝術館總館長莫家詠
 M+「打橫」藝術館「打直」
開館逾半世紀，藝術館聚焦視覺藝術，多年來收藏不少名家大師的作品。藏品中，一名藝術家發展生涯，每個階段都有些標誌性的作品，能夠反映歷史陳述。她又認為，藝術館強項在於整理藝術史，「M+ 可能看橫向，藝術館看的是歷史發展的中軸線。同時，我們不只回顧過去，掌握歷史資料再去進行分析研究，展望未來」。
莫家詠又透露，館方未來有關香港藝術的展覽，均會選取一些香港藝術的關鍵詞，例如：實驗、中西交流、設計元素、文字元素。根據館藏和館長的研究，展覽重新檢視關鍵詞至今是否適用，又或者提出新的演繹。每一個關鍵詞，配合一個大師做展覽，例如近月通過呂壽琨探討水墨的實驗和創新。
「譜寫藝術史不是一間博物館的事，也不只是一間博物館的責任。」莫家詠相信，M+ 開幕不影響藝術館的獨特性。以 2018 年推出「香港藝術︰客席策展」展覽系列為例，藝術館公開徵集策展計劃方案，邀請獨立策展人共同探究館藏，繼續發掘更多香港藝術史的論述方法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《捽！捽！捽！神燈大冒險》：在艱難困惑之時開創自己的路途</title>
      <link>/articles/%E6%8D%BD-%E6%8D%BD-%E6%8D%BD-%E7%A5%9E%E7%87%88%E5%A4%A7%E5%86%92%E9%9A%AA-%E5%9C%A8%E8%89%B1%E9%9B%A3%E5%9B%B0%E6%83%91%E4%B9%8B%E6%99%82%E9%96%8B%E5%89%B5%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%B7%AF%E9%80%94/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Oct 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%8D%BD-%E6%8D%BD-%E6%8D%BD-%E7%A5%9E%E7%87%88%E5%A4%A7%E5%86%92%E9%9A%AA-%E5%9C%A8%E8%89%B1%E9%9B%A3%E5%9B%B0%E6%83%91%E4%B9%8B%E6%99%82%E9%96%8B%E5%89%B5%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%B7%AF%E9%80%94/</guid>
      <description>香港，曾經被稱為冒險家的樂園，但經過數十年的變遷，港人心態已從「冒險闖天下」到「是但求其啦」。眼見一代代港人從意氣風發到猶豫迷茫，劇團「一路青空」創作了合家歡劇目《捽！捽！捽！神燈大冒險》，並定檔於聖誕假期上映，冀為大小朋友帶來歡樂、感動和勇氣。
參考阿拉伯故事集《一千零一夜》中有一位聞名天下的航海冒險家辛巴達，《捽！捽！捽！神燈大冒險》以辛巴達的孫仔小辛巴作為主角，講述一個出生在冒險精神早已沒落的年代，每天混混沌沌過日子的小男孩，從一位巫師手上得到爺爺留下的神燈，並在神燈的帶領下經歷不同的故事，得到勇氣和智慧， 並立志去開創自己路途，成為新一代的冒險王。
向傳統說教式演繹say no
現在小孩每天都被海量的信息包圍，接觸最新鮮的事物，如果話劇的創作再拘泥於一成不變的傳統故事，和用電視教育頻道的口吻去說教的話，小朋友可能「睬你都傻」。「一路青空」一直嘗試以富有創意的台詞和表演方式去演繹童話故事的元素，包括例如：惡魔不一定就要綁架公主、公主也非事必要等王子來拯救、不是被拯救的城堡女孩才能被稱為公主等等的「另類」劇情。過去劇場觀眾的反應令《捽！捽！捽！神燈大冒險》的聯合導演歐珮瑩認為，大人不應低估小孩的理解能力，例如他們會跟媽媽講劇中巫婆所謂的「壞」只是其他角色口中所說而已，她本質是善良的。
 《捽！捽！捽！神燈大冒險》的聯合導演歐珮瑩 （攝：Nasha Chan）
 除此以外，「一路青空」的合家歡劇目更會借鑑現實社會發生的情節，涉及追求自由、平等、生老病死等理念。創作團隊亦無需表明立場，因為過往劇場經驗告知：小朋友觀賞話劇後未必能用語言流暢地表達自己的感受，但他們能吸收道理，更會明辨是非。 進入劇場，不只是學習具體知識或刻意反思，而是透過演員的表演技巧，在欣賞故事的同時發揮自己的想像力，了解人與人之間的相處關係。
大人亦可於戲中找到共鳴
長久以來，坊間不少家長誤會兒童劇就是以兒童作為演員演出的傳統故事劇目，又或者會以為是單純用來供小孩放電的娛樂項目。聯合導演兼編劇泰臣笑談，可能在週末的早晨，一家大小飲完早茶，就順道去看一下兒童劇，入場後，小孩開始沈醉於童話世界，家長則在旁邊閉目養神，自我感覺良好地認為，買了飛就便盡了父母責任。但實際上，以往走入「一路青空」劇場的觀眾中，捧腹大笑，感動拍掌的更多的反而是大人。
 《捽！捽！捽！神燈大冒險》的聯合導演兼編劇泰臣（左） （攝：Nasha Chan）
 歐珮瑩認為，中年一代的港人接收再上一代港人通過冒險和拼搏留下的餘蔭，曾經度過一段相對舒服的生活。然而這幾年香港變得太快，快到讓大家迷茫，留下的人不知如何發力，準備離開的人則更加迷茫，更不知下一代會行怎樣的路。但路是行出來的，沒有實際行動又怎會知道前路如何？就正如故事中的小辛巴，起初只響往過去的輝煌和別人的故事，但最終也下定決心去創造自己的故事，希望各位大朋友在欣賞《捽！捽！捽！神燈大冒險》時也會重拾這份初衷、這股動力，正面去開創屬於自己的故事和人生。
重新發現與生俱來的童心
王子公主的童話代代依舊，但魔鏡中白了多少少年頭。泰臣笑言，小孩相信萬物有靈、天馬行空，但當成為大人有了邏輯判斷時，就會覺得動物會講人話實在是怪異。小孩在爭取自己想要的事物時會更加無畏無懼、不在意別人的喜惡和後果；但大人往往會瞻前顧後、不直接不坦蕩。有些大人將聰明醒目、入名校考高分、成王敗寇的標準強加於子女身上，不單會扼殺了小孩的童心，更可能弄巧成拙。
歐珮瑩亦提到自己小時候物質貧乏，想要什麼玩具往往會自己動手，利用身邊的物品進行創作，例如把樹枝當成激光劍、爬碌架床樓梯當攀岩。但當下物質氾濫，小孩想要激光劍，父母更習慣於直接買一把精美的激光劍玩具，長此下去，被圈養的小孩的想像力，還沒等到長大就被埋沒了。但幸運的是，小孩來參與戲劇培訓時，在導師的引導和鼓勵下，他們往往得以釋放童真童趣。歐珮瑩念念不忘曾有學生分享自己發夢時看到了鯨魚和恐龍，令她更加相信劇場是合適的空間，足以讓孩子心裡的美好種子開花結果。
 歐珮瑩與泰臣攜手推出新作，希望《捽！捽！捽！神燈大冒險》的瘋狂情節和搞笑演繹會讓大小朋友享受一段開心放鬆的時光。 （攝：Nasha Chan）
 泰臣認為，與電影不同的是，現場話劇演出並無太多特技效果的加持，例如上山下海、開心驚恐等等的情節，全憑演員的想像力和肢體動作帶領觀眾入戲。《捽！捽！捽！神燈大冒險》中，一眾演員的演繹更是別出心裁，泰臣相信小朋友觀眾到時會很興奮：「咦！我也會玩這個變身動作呢！」亦會更容易角色代入。而部分演員甚至一人分飾二十多個角色，各位大小朋友不妨到時留意。
近年，香港和世界各地都一樣，有太多的「失去」，例如失去親人、工作、空間等等。「一路青空」希望《捽！捽！捽！神燈大冒險》的瘋狂情節和搞笑演繹會讓大小朋友享受一段開心放鬆的時光，觀眾亦可在主角小辛巴的帶領下於精神上盡情出埠，遊歷四個國度，感受不同的文化色彩，為灰霾瀰漫的一年劃上希望的句號，找到力量重新出發。
《捽！捽！捽！神燈大冒險 》
沙田大會堂文娛廳
24-26, 30-31/12/2021, 1/1/2022 7:30pm
25-27/12/2021, 1/1/2022
2:30pm
2/1/2022 2:15pm, 5:15pm
$280
六十歲或以上高齡人士、殘疾人士及看護人、全日制學生及綜合社會保障援助受惠人士半價優惠
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《同行尋光》在光下圍爐</title>
      <link>/articles/%E5%90%8C%E8%A1%8C%E5%B0%8B%E5%85%89%E5%9C%A8%E5%85%89%E4%B8%8B%E5%9C%8D%E7%88%90/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%90%8C%E8%A1%8C%E5%B0%8B%E5%85%89%E5%9C%A8%E5%85%89%E4%B8%8B%E5%9C%8D%E7%88%90/</guid>
      <description>「做紀錄劇場，是希望以劇場為切入點去了解社會。」「一條褲製作」的藝術總監胡海輝如此說。多年來，「一條褲製作」銳意發展紀錄劇場，製作多個「人種誌」戲劇作品，如以地產代理為對象的《中間人》，也有以記者為題的《時代記錄者》。「人種誌」一詞翻譯自「Ethnography」—— Ethno 的意思是人，Graphy 的意思是圖畫——所以「人種誌」，也就是人的面貌。「人種誌戲劇」（Enthnotheatre）結合人種誌與戲劇，着重研究特定族群的生活方式，講求事前大量資料蒐集，再加入創作，展演研究資料。 繼2019年後，「一條褲製作」再次獲藝能發展計劃資助，將於 12 月展開「第三屆紀錄劇場節」。打頭陣的開節演出，是以社工為研究對象的《同行尋光》。「之前對社工的印象流於模糊和籠統，甚至有個刻板印象認為社工的定位就是幫人。」胡海輝說他自小沒甚麼接觸社工的機會，萌生創作念頭，竟源於胡海輝的太太經常鬧爆社工——胡海輝太太正職是前線醫護人員，作為前線工作人員，在社福機構工作期間常跟管理層有矛盾，覺得社工出身的管理層用盡前線人員，壓榨員工——胡海輝聽罷心中疑問：「我想知道，是否真的這樣呢？」
 「一條褲製作」的藝術總監胡海輝。
 社工也是人
「社工」，全稱「社會工作者」，每天面對社會不同階層。在香港，社福機構大部分資助來自社會福利署。70 年代，香港隨六七暴動後浮現各種社會問題，社工自此成為一個專業。過去多年，政府會主動制定五年或十年的福利發展計劃，估計期間大眾的福利需求，然後撥出經費予與有意承辦的福利機構，而機構內部社工薪酬則與公務員薪級表掛勾。但在 2000 年，政府推出「一筆過撥款」制度，改為向機構提供一筆固定的資助金額，機構自由編排預算，自行決定員工薪酬。換句話說，福利機構變成自負盈虧，為了確保能獲得下期撥款，變得有追數壓力，也有機構以削減社工薪酬來補貼其他開支。
「這次演出，讓我看到，其實社工也是人。」胡海輝說，社工雖說負責解決問題，但夾在體制與人之間，也沒有辦法。「越接觸多名社工，就越明白他們說到底也是一個人，也要面對追數壓力。」
拿着信念去做人
一般人以為社工就是協助老人家填表格申請綜援之類，《同行尋光》的其中一位創作演員胡偉宝（Vida）也不例外。在參與這次製作之前，社工對 Vida 來說就是「學校見到，每兩年大肚一次」的那個人，到了近年，便加上新聞看見的社工身影。直到參與《同行尋光》，才令她了解甚麼是社工。「訪談期間，聽到最多的詞是『 empowerment 』：社工如何賦權給社會上沒被尊重的群體——在我的角度，一直以為社工就是幫人——幫助與受助，地位並不對等。但原來不是的，有社工說，不覺得自己是在『幫』人，而只是陪着他們一起走。」
當一個人快要跌倒的時候，下意識自然想找繩索抓緊。胡海輝說，其中一位受訪者形容社工就是那條繩。「單靠一條繩索不能拯救你，最後還是要靠自己用力爬起身。但那條繩讓你知道，這刻你還有一條可抓住的繩索，原來我還有出路。」經過多次訪談，胡海輝和 Vida 發現，社工不是要替人解決所有事情，而是相信每個人也有自己解難的能力，只是當刻，他需要一條繩。
「社工不只是你從事的職業，更代表着一種價值。」跟 Vida 不一樣，另一位演員徐諾謙有不少家人從事社福界，所以對社工行業認識較深，也從小對社工印象很好。他說，假如沒有走上演員路，他也會成為一位社工。徐諾謙隨團隊訪問了退休社工，說社工的氣場就是不一樣。「作為一個人，就有自己的理念。即使是休班時，你仍能感受到社工散發的能量；即使退休後他們不再是社工，你仍然能感受到，他們拿着那份價值，那份理念去做人。」
 《同行尋光》團隊訪問了二十多位不同年紀與背景的社會工作者。
 跟社會的一次對話
NASW（美國社會工作人員協會）的文獻中，指出社會工作是「一種專業活動，以協助個人、團體社區去強化或恢復能力，以發揮其社會功能」。徐諾謙回想，「社工其中一個初衷就是協助人融入社會，但其中一名受訪者問，他認為現在的社會是錯的，那如何是好？」
「重點是，你要想清楚每個價值觀的分別，選擇了相信哪一個價值，就好好緊握。」徐諾謙如此回答。既然社工也是人，那麼人人也可以是社工，改善社會的責任，也可以落在你和我身上。「而我作為藝術工作者，我希望向觀眾傳遞一個訊息——這些價值仍有人相信，即使沒有社工，緊守這些價值的人仍然在社區，你也可以是其中一份子。」
「紀錄劇場是我跟社會的一次對話。」這次是Vida第三次參與紀錄劇場，社工緊握幫助弱小的價值，作為紀錄劇場工作者，Vida 則希望用受訪者的目光去看這個社會。
Vida 認為，香港演藝界有時偏重演員外在的技巧，能否哭得出來，外表是否漂亮，創作空間卻不多。「對我來說，作為表演者不能只追求技巧，而是以你的視野去回應你關注的社會議題。接觸了多位社工後，發現他們真的很有信念，這種信念指的是他們如何看待人應有的價值。他們啟發我，對人也好，對藝術的堅持也好，也要持守自己的信念。」 受訪者為 Vida 和徐諾謙等年輕劇場工作者點起光，帶來啟發，他們再透過紀錄劇場把這點光傳開，與進場觀眾同行，也就是劇場裡的「同行尋光」。
 「一條褲製作」的藝術總監胡海輝（右），創作演員胡偉宝（左）、徐諾謙（中）
 在劇場點燈
而對於相對資深的胡海輝來說，社工的那點光也許是公義；劇場工作者的那點光就是世界的真善美。「哪怕我們在表述的，是世上最黑暗的一面，但我們的出發點也是在劇場展演黑暗前方的那點光。」
「在劇場播的種，你不知道什麼時候發酵。」胡海輝回憶，其中一位受訪者曾參與保衛橫洲運動，他告訴胡海輝，當年開始關注香港土地議題，竟是源於進場看「一條褲製作」的《本來沒有菜園村》，受到啟發，由心理系轉到社工系，今天才會以社工的身份與胡海輝訪談。也有觀眾在2019年進場看《2047的上半場與下半場》，完場崩潰大哭，激動是因為覺得堵塞在心中的心事和情緒終於有人替他說了出來。「劇場就是可以給予你力量，去替人說出心裡的話。」
一條褲製作於2013年創作第一個紀錄劇場《本來沒有菜園村》，至今已八年。胡海輝今天仍然熱愛紀錄劇場，因為紀錄劇場為他打開了一道門，不再閉門造車，而直接面向社會。「紀錄劇場沒有一個具體故事，面對洋洋數十萬字訪問稿，如何選材和呈現，當中的困難掙扎很令人頭痛。但將散亂的資料湊合下來，便會開始找到眉目，令我對現在的事情了解更多。那不是很 明確的指示，指引我們接下來怎樣走；但之所以為『尋光』，便是看到遠處盡頭有一點光，你未必能在有生之年到達光所在之處，但至少你見到有這麼的一點光。好像那群堅持多年的社工，當然有唏噓的時刻，但即使艱難，也要找到積極前行的盼望。」
寒風下圍爐
有美國 70 年代的紀錄劇場工作者曾說，我們不能改變歷史，但我們可以定義過去，從而造就我們如何看待未來。胡海輝也很清楚，他創作的紀錄劇場，說的也不是唯一的真實。「但尤其當你知道，有些人很用力為過去賦予唯一一種定義，我們如何提供另一種定義呢？我們知道世上很難有絕對的真實，連新聞報道也牽涉許多背後的立場，但我認為，保存多一個真實，總好過世界只存在一種真實。」
「進來劇場，係圍爐㗎啦！」胡海輝大笑一聲，但他認真希望，可以透過紀錄劇場，將這點光帶給觀眾。「但當寒風砭骨，不圍爐會凍死㗎！圍爐也是需要的，看到光明，得到力量繼續走下去，也是重要的。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>舞台劇編導鍾燕詩病逝　莊梅岩：為人正義、多才多藝</title>
      <link>/articles/%E8%88%9E%E5%8F%B0%E5%8A%87%E7%B7%A8%E5%B0%8E%E9%8D%BE%E7%87%95%E8%A9%A9%E7%97%85%E9%80%9D-%E8%8E%8A%E6%A2%85%E5%B2%A9%E7%82%BA%E4%BA%BA%E6%AD%A3%E7%BE%A9%E5%A4%9A%E6%89%8D%E5%A4%9A%E8%97%9D/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Sep 2021 18:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%88%9E%E5%8F%B0%E5%8A%87%E7%B7%A8%E5%B0%8E%E9%8D%BE%E7%87%95%E8%A9%A9%E7%97%85%E9%80%9D-%E8%8E%8A%E6%A2%85%E5%B2%A9%E7%82%BA%E4%BA%BA%E6%AD%A3%E7%BE%A9%E5%A4%9A%E6%89%8D%E5%A4%9A%E8%97%9D/</guid>
      <description>圖片素材來源：RhapsoArts Management Limited facebook
 憑《我不是霍金》獲第三屆香港小劇場獎提名「最佳劇本」的香港舞台劇編劇鍾燕詩病逝。
華意堂藝術策劃​今日在 Facebook 公佈鍾燕詩（Harriet）離世的消息，指聲樂團體「美聲匯」去年製作的《摯愛 — 浦契尼》成為鍾燕詩的遺作。舞台劇編劇莊梅岩也在 Facebook 致哀，形容鍾燕詩為人善良，「所有對妳的回憶都美好」。她向《立場》表示，鍾燕詩得病數月，今日凌晨最終因病離世，「阿詩人非常非常的好，很有正義感，亦非常多才多藝，所以有很多人很疼愛她」。
出生於香港的鍾燕詩，從小喜歡閱讀，中學階段開始寫作，及至接觸到舞台劇《南海十三郎》，遂立志要成為編劇。考入香港中文大學之後，她參與劇社，開始編劇創作。2002 年，她在心理學系畢業後，到香港演藝學院戲劇學院進修高級文憑（編劇），其後重返中大取得藝術碩士（東西戲劇）學位。
2007 年，鍾燕詩創立「創驗劇場」 ，製作《我的援交日記》、《我的快樂時代》（車毁人亡版）、《我不是霍金》（重演版）等多部劇作，其中《我不是霍金》更獲得第三屆香港小劇場獎提名「最佳劇本」。她又曾為第 39 屆香港藝術節撰寫委約作品《回收旑旎時光》、Theatre Noir《動物農莊》；翻譯或改編作品包括：中英劇團《孤星淚》、《尼古拉伯爵：吸血驚情》、Theatre Noir《人鼠之間》等。
近年，鍾燕詩繼續熱心教學，生前仍於香港演藝學院、香港中文大學、香港教育大學擔任客席講師。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>舞台劇演員雷思蘭病逝　終年 65 歲</title>
      <link>/articles/%E8%88%9E%E5%8F%B0%E5%8A%87%E6%BC%94%E5%93%A1%E9%9B%B7%E6%80%9D%E8%98%AD%E7%97%85%E9%80%9D-%E7%B5%82%E5%B9%B4-65-%E6%AD%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Sep 2021 18:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%88%9E%E5%8F%B0%E5%8A%87%E6%BC%94%E5%93%A1%E9%9B%B7%E6%80%9D%E8%98%AD%E7%97%85%E9%80%9D-%E7%B5%82%E5%B9%B4-65-%E6%AD%B2/</guid>
      <description>曾任職於香港話劇團的舞台劇演員雷思蘭病逝，終年 65 歲。
雷思蘭的死訊昨日已於圈中流傳，多名劇界人物致哀，包括：編劇杜國威及黃詠詩、演員凌文龍等。黃詠詩在 Facebook 發帖，形容雷思蘭「體貼溫暖」，稱「你的溫暖永在我心」。曾任香港話劇團全職演員、與雷思蘭共事過的凌文龍則表示，難忘她「在𨋢口也能聽見的笑聲」，並感謝她十年以來的照顧。
香港話劇團今日（9 月 13 日）確認死訊，並由藝術總監陳敢權在 Facebook 撰文悼念。他稱雷思蘭「戲路寬廣、演唱兼擅」，是「本地劇壇不可多得的演員」。千禧年代初，話劇團由官辦模式轉向公司化，雷思蘭一度兼任外展教育的職務，確立該部門的分工雛形，「不但敬業樂業地做好自己本分，也對後輩加以指導和提攜」。他又形容，雷思蘭與話劇團共同成長，「更可說是她把其藝術生涯中最光輝的歲月都奉獻給話劇團」。
話劇團前行政總監陳健彬向《101藝術新聞網》透露，雷思蘭上個劇季以身體轉弱為由，向劇團提出請辭。今年 3 月的《玩轉婚前身後事》原為告別演出，卻未料在入台第一天的綵排時，她突然感呼吸困難，檢查後確診末期肺癌。
出生於廣州的雷思蘭，憑著女中音的歌喉加入廣州歌舞團，任職專業聲樂演員，其後更獲中央音樂學院取錄。惟因父親工作需要，她隨父到港，自 1983 年起在香港話劇團當全職演員。1990 年，她一度離開話劇團，赴加拿大產女，其後回港繼續演藝事業。從演超過 30 年，她參演的劇目多達 170 個。近年，她仍然活躍於幕前演出，主演《原則》、《如夢之夢》、《親愛的，胡雪巖》、《最後晚餐》、《失禮‧死人》等，並憑著《失禮‧死人》獲得第二十五屆香港舞台劇獎最佳女配角（悲劇／正劇）。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M&#43; 博物館 11 月開幕展逾千藏品　正價成人票 120 蚊　香港居民首年免費</title>
      <link>/articles/m-11%E6%9C%88%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%B1%95%E5%87%BA%E9%80%BE%E5%8D%83%E8%97%8F%E5%93%81-%E6%AD%A3%E5%83%B9%E6%88%90%E4%BA%BA%E7%A5%A8120%E8%9A%8A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B1%85%E6%B0%91%E9%A6%96%E5%B9%B4%E5%85%8D%E8%B2%BB%E5%85%A5%E5%A0%B4/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 18:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-11%E6%9C%88%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%B1%95%E5%87%BA%E9%80%BE%E5%8D%83%E8%97%8F%E5%93%81-%E6%AD%A3%E5%83%B9%E6%88%90%E4%BA%BA%E7%A5%A8120%E8%9A%8A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B1%85%E6%B0%91%E9%A6%96%E5%B9%B4%E5%85%8D%E8%B2%BB%E5%85%A5%E5%A0%B4/</guid>
      <description>西九文化區視覺文化博物館 M+ 今日（9 月 8 日）宣佈，將於今年 11 月 12 日正式向公眾開放。開幕展由六個專題展覽組成，陳列 1,500 件藏品。從開幕日起十二個月內，香港居民可免費入場，否則成人票正價入場費為 120 港元。
六個專題展陳列 1,500 件藏品
M+ 今日宣佈，博物館將於今年 11 月 12 日正式向公眾開放。佔地 65,000 平方米的 M+大樓，共有約 17,000 平方米的展覽空間，包括 33 個展廳和其他展覽空間。截至 2021 年 6 月，M+ 藏品達 7,923 件（包括希克藏品 1,510 件），當中 1,500 件將於開幕時亮相。另有 443 件印刷品的圖書館特藏及超過 48,000 件的 M+ 檔案藏品，主要為建築資料。
開幕展由六個專題展覽組成，反映 M+ 館藏特色，包括：
 「香港：此地彼方」：從藝術、建築、設計、電影，展現這城市的演變及自1960年代起至今的獨特視覺文化；
「****M+****希克藏品：從大革命到全球化」：從 M+ 希克藏品中挑選精品，按時序回顧1970年代至2000年代中國當代藝術的發展；
「物件 ‧ 空間 ‧ 互動」：精選逾五百件建構社會、塑造身分和想像未來的物件，按主題與時序探討過去七十年的國際設計建築與今天生活的關聯；
「個體 ‧ 源流‧ 表現」：以 1950 年代為起點，從亞洲視角探討戰後國際視覺藝術的敍事；</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>從《紫釵記》到《紫玉成煙》 舞蹈與粵劇的跨界實驗</title>
      <link>/articles/%E5%BE%9E%E7%B4%AB%E9%87%B5%E8%A8%98%E5%88%B0%E7%B4%AB%E7%8E%89%E6%88%90%E7%85%99-%E8%88%9E%E8%B9%88%E8%88%87%E7%B2%B5%E5%8A%87%E7%9A%84%E8%B7%A8%E7%95%8C%E5%AF%A6%E9%A9%97/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Sep 2021 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%BE%9E%E7%B4%AB%E9%87%B5%E8%A8%98%E5%88%B0%E7%B4%AB%E7%8E%89%E6%88%90%E7%85%99-%E8%88%9E%E8%B9%88%E8%88%87%E7%B2%B5%E5%8A%87%E7%9A%84%E8%B7%A8%E7%95%8C%E5%AF%A6%E9%A9%97/</guid>
      <description>舞蹈與粵劇，既相近亦相遠。
兩者都是從身體出發的傳統藝術，然而彼此的觀眾似乎又有點距離。
如果要為雙方搭一道橋，究竟要朝向哪方？
從《紫釵記》到《紫玉成煙》，嘗試以經典的內容，創新的手段，共同探索新的可能。
這個實驗，在你走進劇場那一刻已經展開，你要在樓上看小玉，還是在堂座找李益？
由香港舞蹈團來演《紫釵記》，把經典文本改編成舞劇，其實也很順理成章。不過，這不只是經典改編，更是跨界別的新創作。「我的創作方向，就是喜歡跟不同界別的人合作。」墨守成規不是藝術家的本性，說到創作起點，楊雲濤首先這樣回應。《紫玉成煙》由香港舞蹈團與桃花源粵劇工作舍共同創作。「對我來說舞蹈只是手段，如果想表達甚麼，藝術上還有很多選擇，不應只停留在舞蹈世界裡，只不過舞蹈是我擅長的藝術形式而已。」楊雲濤提到這次的伙伴桃花源粵劇工作舍，也是開放、喜歡探索的藝團。「舞蹈和粵劇，都是跟身體很有關係，而粵劇還有唱的部分，舞蹈相對比較抽象，但這兩種藝術都是透過身體展示一種美。」
 楊雲濤認為，舞蹈和粵劇都是跟身體很有關係，「這兩種藝術都是透過身體展示一種美」。（攝：Oiyan）
 雖然是以粵劇經典《紫釵記》出發，楊雲濤說跨界作品，始終也需要一個起點，「我會說這是一個舞蹈作品，不過加入了粵劇元素，有音樂，有演唱。我們嘗試將兩者融合，當中是一種虛與實的關係。兩位舞者的角色，可說是粵劇的影子，而舞蹈亦代表了粵劇演員的內心世界。兩者沒有衝突，只是在不同的空間。當然，唯有到現場才真正明白，表演藝術就是要去體驗。」要親自感受的，還有舞台空間。楊雲濤說作品設定在小劇場，就是要打破舞台空間。「現今劇場多是西方的美學設計，以鏡框式舞台為主，觀眾表演者的關係是固定的。但我們不想只是單一的方向，整個空間就像是中國傳統園林建築，所謂後花園，有樓亭、走廊，坐在不同位置也看到不同風景。試想想以前的戲曲表演，富裕人家請戲班演戲，很多時候就是在亭園走廊演出，我是受到此啟發而設計這個空間，觀眾與表演者是在同一個空間，令觀眾有置身舞台的感覺，又如在園林裡，在畫像中。」棄掉傳統舞台，以環繞立體設計出發，將觀眾分為「樓座」與「堂座」兩部分。「堂座」觀眾置身表演區，舞者、演員、樂師在四周穿梭 ;「樓座」觀眾位於樓上，俯瞰演出者。
 《紫玉成煙》綵排相片（攝：Henry Wong @ S2 Production，相片由香港舞蹈團提供）
  《紫玉成煙》綵排相片（攝：Henry Wong @ S2 Production，相片由香港舞蹈團提供）
 因應空間的改變，作為編舞及導演的楊雲濤提到另一個要打破的界限。「平日跳舞當然要有一定的空間，但因為這個舞台的獨特設計，演出空間有限，我們就要打破這個限制，空間很窄是否也可以呢？」接受這項挑戰的兩位舞者，分別是飾演霍小玉的潘翎娟和飾演李益的李涵。李涵也表示因應這個舞台空間設計，動作上是相對克制，「而且要配合粵劇演員，不想互相打擾，更要共融，共同建立一個有趣的空間。另外亦要注意眼神，因為觀眾也會從上方往下望，我們要思考怎樣從不同角度與觀眾交流。」潘翎娟也表示這次是要往內收斂，「我們的表現就是比較安靜從容，就像品嚐一杯茶，享受回甘的味道，希望觀眾完場後，慢慢領略其美感和意境。」跨界別的合作，從來不只是一加一等於二，如何容納彼此，創造彼此，就是挑戰所在。潘翎娟特別提到樂師與他們有即興的一部分。「因為導演想有新鮮感，這樣也加強了現場感，因為我們每次的演出都是不一樣。」霍小玉與李益的愛情故事，歷久不衰，從唐代小說，到明代戲曲，再到上世紀五十年代的香港，由劇作家唐滌生改編成粵劇經典，當中展示的人性價值觀，在嶄新的劇場空間裡，又會有怎樣的演譯，還是留待觀眾細味。
 《紫玉成煙》排練情況（攝：Oiyan）
 《紫玉成煙》於2018 年首演，榮獲2019 年香港舞蹈年獎兩項大獎，分別是傑出中型場地舞蹈製作及傑出燈光設計。今年重演，適逢香港舞蹈團成立四十周年，楊雲濤說作品對舞團在藝術發展上是重要的一步。「一個藝團的發展，除了要拓展觀眾，藝術探索也是很重要。雖然每次的實驗未必一定成功，但我們不能只看眼前，必須繼續開創更多新路向。」藝術的探索永無休止，作品得了獎，代表業界認同，讓創作人更敢於創新，尋求突破。楊雲濤說：「作品能與觀眾見面就是成功。」重演在即，劇場還是需要觀眾。
《紫玉成煙》
2021.9.24-26 (五-日) 7:45pm
2021.9.25-26 (六-日) 3:00pm
香港文化中心劇場
HK$280 / HK$220
門票現於城市售票網發售
節目查詢 3103 1806 | www.hkdance.com
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>傷健共融《逆風而行2.0》：不因困難而放棄，要堅持才有希望</title>
      <link>/articles/%E5%82%B7%E5%81%A5%E5%85%B1%E8%9E%8D%E9%80%86%E9%A2%A8%E8%80%8C%E8%A1%8C20%E4%B8%8D%E5%9B%A0%E5%9B%B0%E9%9B%A3%E8%80%8C%E6%94%BE%E6%A3%84%E8%A6%81%E5%A0%85%E6%8C%81%E6%89%8D%E6%9C%89%E5%B8%8C%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%82%B7%E5%81%A5%E5%85%B1%E8%9E%8D%E9%80%86%E9%A2%A8%E8%80%8C%E8%A1%8C20%E4%B8%8D%E5%9B%A0%E5%9B%B0%E9%9B%A3%E8%80%8C%E6%94%BE%E6%A3%84%E8%A6%81%E5%A0%85%E6%8C%81%E6%89%8D%E6%9C%89%E5%B8%8C%E6%9C%9B/</guid>
      <description>自疫情爆發，困難／限制不斷在我們耳邊徘徊。無障礙劇團傷健共融舞台劇《逆風而行》劇本的出現，好像就是呼應時代的需要，在這樣的環境下勉勵我們迎難而上。生命影響生命，《逆風而行》至《逆風而行2.0》讓人看見，不只劇本本身的信息，還有障別人士及健全人士共演、疫情下的《逆風而行》錄影精華版，以及《逆風而行2.0》即將公演的舞台版，台前幕後無一不貫徹「用創意解決問題」的可貴精神，引劇中的經典台詞「做人，永遠唔好講無可能」。
「看見希望才堅持，還是堅持才看得見希望？」，編劇及副導演魏綺珊看見後者的重要性。她並沒有因為疫情家居隔離而停下手腳，反而在家埋頭苦幹創作。偶然之下得知非洲14歲男孩威廉．坎寬巴逆境求存的故事，便以其為藍本，描寫主角韋恩斯在天災人禍下也不放棄夢想，努力運用僅有的資源——利用垃圾製造風車，藉此發電引水及灌溉農田，改善生活。「上次《天虹戰隊》演出，貧困環境的勵志故事特別觸動無障別劇團的學員」，魏綺珊也希望《逆風而行2.0》如此不可思議、排除萬難的故事，在現時的疫情下可以在舞台上激勵大眾。
 魏綺珊（左）與陳文剛（右）早於 2013 年創立「無障礙劇團」——借助戲劇的媒介，讓障別人士與健全人士站在同一舞台上（攝：Nasha Chan）
 人人有障礙　個個有才能
「人類面對大自然，不能自大，需要明白有些東西不能控制」，魏綺珊對疫情的領略，聽似悲觀，但背後卻是一個更深的覺悟——面對困難時，情緒抒發過後，保持正向，總有方法解決問題。推而廣之，這種對世情的透徹理解，不難明白她一早於2013年已與陳文剛創立「無障礙劇團」——借助戲劇的媒介，讓障別人士與健全人士站在同一舞台上，宣揚「人人有障礙　個個有才能」。《逆風而行2.0》導演陳文剛認為，有些人畏高，有些人怕蟑螂，有些人高血壓，每人也有「一本難念的經」，生活上從來就是「困難日日新鮮日日多」。
於舞台劇作品中融入障別演員，在一般社會人士的眼裡，就是為作品加入「困難」，然而結果卻出人意表。魏綺珊形容，排練時，視障學員雖然視野不清，但得知舞台上的位置後，腦海中已有一個三維空間，牢記位置。相反，健視學員容易被太多東西干擾，分散注意力，整天忘記企位。「所以，障別學員在舞台上的能力是否比健全學員的能力低？那不一定。」
 魏綺珊（右）認為，障別學員在舞台上的能力不一定比健全學員的能力低（攝：Nasha Chan）
 縱然障別人士有身體或心理上的缺陷或障礙，魏綺珊及陳文剛並不把焦點放到他們不能做到的事情上，反而運到舞台的魅力，引導障別人士在舞台上表現自己的才能，透過舞台為他們賦能。「動障學員跳舞，或許不能做出完美的動作，但他們是否願意作為一股完美的力量？如果他們願意投放的時間及心血與我們等同，那外觀上的動作就不重要」，陳文剛說。
他指導學員時，本著「服務的心」，先觀察、了解他們的需要，按他們的需要與他們相處，因材施教。「就如演戲時，在交流上刺激對方，因而令對方很容易接到下一句台詞或表現一種情緒」。
《逆風而行2.0》共有九十多人遴選，最後共七十多人出演，部分人因為擔心疫情而退出。陳文剛特別安排每一組別的演員都有障別演員，就現場排練時所見，障別演員與健全演員有講有笑，相處融洽。而陳文剛的教學理念，關顧別人的需要，不只體驗於演員們的排練，更融入他們的待人處事，甚至自我觀照。
多種藝術媒介碰撞出《逆風而行》精華版
當《逆風而行2.0》籌備得如火如荼，關關難過關關過時，有一關還欠交代的，是上年的《逆風而行》因疫情影響而由舞台劇改為網上放映。這一個轉折，正正就是切實地履行《逆風而行》的不放棄精神。
 《逆風而行2.0》排練時，障別演員與健全演員有講有笑，相處融洽（攝：Nasha Chan）
 陳文剛表示，「本來劇場人十分抗拒將舞台劇作品拍成短片，因為舞台劇是由觀眾選擇視點，而影片則由鏡頭選擇視點」，當中考慮的細節並不雷同。但是，疫情的出現，劇院關門，許多劇團必須突破慣有的觀念，紛紛開始運用拍片方式讓觀眾在家也能欣賞作品。於是，在有限的資源及現有的環境下，陳文剛及魏綺珊同樣迎接挑戰，將《逆風而行》拍成精華版，甚至努力豐富《逆風而行》觀賞角度。「《逆風而行》開排了兩星期，全港感染新冠肺炎的人數突然上升至三位數字，為了台前幕後人員的安全，我們只揀選人數較少的主要場景，許多需要大量演員的場面都用皮影交代」。皮影戲的場面就是一張張細緻的剪紙，引發觀者想像，「其中一張剪紙師運用了十一小時去製作，還未計設計的時間」，魏綺珊透露。
「我們希望觀眾不只是看錄影，而是多種藝術媒介的碰撞」，因拍攝而來的新合作及新嘗試，也豐富陳文剛及魏綺珊的創作生涯。「以前演出完，工作已完成，但拍攝完畢其實才是工作的開始，後期還有調色、配樂及字幕等工作。」《逆風而行》雖然未能按照計劃搬上舞台，但在困境裡的求變，亦生出一朵絕處的花。
台前幕後的集體努力　成就舞台上的一分鐘
種種的磨練，有時是為了帶你去一個新境地。導演陳文剛將《逆風而行2.0》比作奧運的運動精神。「最近看完奧運，選手們經過漫長的努力才有成績。縰使得不到獎牌，也付出了許多心機及時間，背後也有很多人幫助他們。希望觀眾看演出時，可聯想演員付出了什麼才得到這個成績？而他們背後的團隊也做了什麼才成就這個創作？」
看過網上版的《逆風而行》是否就沒有理由再進劇院看一次？導演陳文剛卻如此回答，「不論你用手機、電腦或電視的螢幕看，與舞台9米乘15米的視覺空間及全新的佈景，是兩種不同的觀賞感受。《逆風而行》的場面最多為十多人，但這裡（訪問當天的排練現場）已有三四十人，舞台人數及勁歌熱舞將會十分轟動，就像打入你的心。」而且，不得不提的是，《逆風而行2.0》的演員組合已與《逆風而行》完全不同，令人期待將會併發另一種火花，一種同心合力的完美力量。
賽馬會無障礙劇團「心影聲動」共融教育推廣計劃
《逆風而行2.0》
日期：2021年9月10-11日晚上8時、9月12日下午3時
地點：元朗劇院演藝廳
《逆風而行2.0》為賽馬會無障礙劇團「心影聲動」共融教育推廣計劃活動之一，計劃由香港賽馬會慈善信託基金捐助，糊塗戲班主辦及製作。門票現於城市售票網公開發售。
攝錄之相片，在場人士均有嚴格遵從當時實行之防疫措施。
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「傷兵救傷兵」《逆風而行2.0》傷健合演越過逆境</title>
      <link>/articles/%E5%82%B7%E5%85%B5%E6%95%91%E5%82%B7%E5%85%B5%E9%80%86%E9%A2%A8%E8%80%8C%E8%A1%8C20%E5%82%B7%E5%81%A5%E5%90%88%E6%BC%94%E8%B6%8A%E9%81%8E%E9%80%86%E5%A2%83/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%82%B7%E5%85%B5%E6%95%91%E5%82%B7%E5%85%B5%E9%80%86%E9%A2%A8%E8%80%8C%E8%A1%8C20%E5%82%B7%E5%81%A5%E5%90%88%E6%BC%94%E8%B6%8A%E9%81%8E%E9%80%86%E5%A2%83/</guid>
      <description>上年因疫情關係，無障礙劇團的作品《逆風而行》被逼改變舞台劇的現場形式，變為可於網上觀賞的錄影版。今年因應疫情放緩，迎來了即將於舞台公演的《逆風而行2.0》。這部充滿正能量的劇作講述一個非洲男孩韋恩斯逆境求存的故事，演員包括七十多位障別人士及健全人士，來自五湖四海，年齡由六歲至七十多歲。他們在「疫」境下打著「逆」境波，到底他們於工作坊及排練有何經歷與困難？障別人士及健全人士如何互相了解及合作？四位演員娓娓道來。
《逆風而行2.0》是演員探索自己的平台
一般而言，對戲劇有興趣的人士，報名參與戲劇工作坊，想必為了學習如何演戲，就如是次在《逆風而行2.0》飾演主角韋恩斯的王顥天（Sky）。然而，無障礙劇團本著共融的理念，不止招收熱愛戲劇的健全人士，也容納集聽障、視障、動障、心障的障別人士，為不同能力的人士打開一扇窗，讓他們通過戲劇訓練磨練自己各方面的能力。對於飾演韋恩斯朋友的周琬寧（Crystal）及村民的黃美玲（Mei Ling）而言，視野不清不妨礙她們努力突破自己，反而珍惜少有的劇場參與機會，希望通過參與《逆風而行2.0》，探索自己、擴大朋友圈及加強人際溝通。飾演韋恩斯祖母的余鳳玲（Angel）更欣喜地說，想不到即使年屆六十多，行動不便的她也可以「在舞台上發一點點光」。
 飾演韋恩斯祖母的余鳳玲（Angel）更欣喜地說，想不到即使年屆六十多，行動不便的她也可以「在舞台上發一點點光」。（攝：Nasha Chan）
 有困難便學習克服它
每一位演員都曾參與無障礙劇團的戲劇訓練班，從中學習演戲、形體及舞台表現技巧。來到真正的劇場合作上，更成為健全人士及障別人士互相學習的機會。
《逆風而行2.0》勁歌熱舞的部分，Mei Ling及Crystal因視力不足而無法看清楚動作及跟上舞步。「即使編舞已講出動作，但由於我看不清抬高手要抬得多高，手掌向前或向後，所以需要旁邊的演員提點。」原本性格內向、不善溝通的Mei Ling訪問當天已變得侃侃而談，表達甚有條理的女生。她自言曾經因為自卑或怕麻煩別人而把困難藏於心底，有苦自知，但在劇團中因著其他演員的友善鼓勵，在遇有問題時積極將自己的情況告知合作的演員。她不因自己的不足而氣餒，反而把握休息的空檔拉著跳得好的演員求教，比別人付出更大的努力。
 Mei Ling 因視力不足而無法看清楚動作及跟上舞步（攝：Nasha Chan）
 患有白化病的Crystal一直知道自己不夠自信，表示參與《逆風而行2.0》則放大這方面的問題，「演出時作為主角韋恩斯朋友的我，要重複他堅決、自信的說話，但我念台詞時不夠放不夠力，模仿不了他的神髓。」於是，Crystal不得不改變柔弱的表達習慣，學習提起精神、中氣十足地說話。「導演叫Crystal想像奧運拿金牌運動員的力量，還未夠力量時，便說要五個金牌的力量。」Sky笑說。
 患有白化病的Crystal一直知道自己不夠自信，排練時改變柔弱的表達習慣，學習提起精神、中氣十足地說話（攝：Nasha Chan）
 不只障別人士從排練中有學習，另一方面，其他演員也能從中學習更敏感及體貼障別人士的需要，體驗團隊的合作精神。Angel指自少因患上小兒麻痺而有一條腳行動不便，此次演出時擔任祖母的角色而不需走動太多，而每次轉場及大型跳舞場面時都幸得劇中的兒孫媳婦「護駕」。
選擇擁抱生命上的局限　換位思考
《逆風而行2.0》除了拋出實實在在的共融處境，考驗演員的耐心及通情能力，幫助他們學習體恤及理解別人的難處外，更深一層的是引導他們形而上思考「何謂局限或障礙？」，甚至「局限或障礙是否就是放棄的理由？」。
有如Mei Ling慢慢願意接受自己的不足，自幾個月大已患有嚴重濕疹的Sky則重新理解濕疹對自己的意義。此次訪問穿了一件藍色短袖衫的他，表示從前總是穿長袖衫來遮掩自己班駁的皮膚，但自從發現劇團裡大家也有所長所短，就放膽讓人看見自己不自信的地方。這種經歷讓他發現，「我好像一個健全人士，但濕疹又是否我的障礙？其實，生活裡是否每個人都有自己的障礙與局限？」
 自幾個月大已患有嚴重濕疹的Sky，發現劇團裡大家也有所長所短，開始放膽讓人看見自己不自信的地方（攝：Nasha Chan）
 「我熱愛戲劇，不斷尋找演出的機會，但濕疹卻因壓力而更嚴重。」工作坊讓Sky與自己的赤裸對話，大哭一場之後，他理解到不應只追求演出的數量，更重要的是放慢下來，照顧身體的需要，享受每個演出的機會。「甚至，我學習接受濕疹帶給我的好處，因為一個演員需要很多經歷，而濕疹讓我知道那種辛苦及折磨，在演繹痛感時，可以傳達更強的共情能力。」如果Sky只聚焦在負面之處，便領悟不了障礙也可帶來祝福。
在與障別人士的協調上， Sky看見動障演員做動作，有時會假設他們做不到，認為不應給予太高要求，但「導演說不要未行動就假設做不到，反而要堅持嘗試」。每每看見障別人士做到具有難度的動作，都提醒Sky不要太早對別人作出評價。
笑言自己年紀大記性差的Angel，也不因這個局限而停步，反而深知自己的情況而把握生活中的任何閒暇來背熟台詞。這份堅持正是《逆風而行2.0》所宣揚的精神。就算最近知道母親患上癌症，她卻仍然堅持排戲，特別珍惜劇團裡「傷兵救傷兵」的團隊精神，不希望因為自己的失場而破壞流程。「有時很辛苦，但知道撐過去了便看見彩虹」。
越級挑戰 堅持就總有出路
在舞台上的演出，演員需要經過不斷的排練，付出難以計量的心血及精力，才能成就一套出色的作品；成就共融舞台劇，演員背後所需要兼顧及付出，本身已是越級挑戰。透過自身的經歷，Mei Ling寄語觀眾能從作品中欣賞障別人士也有其他能力，剔除差、慢、煩的負面觀感；《逆風而行2.0》中，身處非洲的韋恩斯不斷面對天災人禍，一如現時疫情起伏不斷，Sky希望觀眾能透過劇中的正面訊息得到勉勵，面對疫境即使灰心絕望，追求目標時也能「不是看見希望才堅持，而是堅持才有希望」，努力「做咗先算」。
 《逆風而行2.0》演員共有七十多位障別人士及健全人士，當中包括：Mei Ling、Sky、Crystal（左至右），全憑大家通力合作在「疫」境下打一場「逆」境波（攝：Nasha Chan）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>建築x 劇場藝術：連結各界釋放多元創意</title>
      <link>/articles/%E5%BB%BA%E7%AF%89x-%E5%8A%87%E5%A0%B4%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%80%A3%E7%B5%90%E5%90%84%E7%95%8C%E9%87%8B%E6%94%BE%E5%A4%9A%E5%85%83%E5%89%B5%E6%84%8F/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2021 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%BB%BA%E7%AF%89x-%E5%8A%87%E5%A0%B4%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%80%A3%E7%B5%90%E5%90%84%E7%95%8C%E9%87%8B%E6%94%BE%E5%A4%9A%E5%85%83%E5%89%B5%E6%84%8F/</guid>
      <description>Bong與閃閃合創「小市山設計」（Littleurbanmountain），希望為香港建立可持續的社區資本和效益。（攝：Oiyan）
 「漫長的創意旅程中，有伴同行或比獨自上路來得好。」這是建築師楊建邦及劇場藝術家賴閃芳的職涯感想。初進職場，兩人也曾專注於本業中各自打拼。「那階段的學習，無疑鍛鍊出我們的專業性和獨立性，但我們同時也察覺到自身的不足，發現單憑個體的力量及時間所能做的事始終有限，有時也易受慣性影響產生不自知的盲點。於是大家都想找方法跨越考驗，更完善地發展才能及回饋社會。」
步向多元與斜槓職能新世代，Bong與閃閃2017 年決定合創小市山設計（LittleUrbanMountain Design），專注建築、室內設計、藝術創作及教育。跟理念相通的團隊靈活地整合多方的興趣、能力與價值觀，「既回應當下流行的跨界合作模式，也希望為香港建立可持續的社區資本和效益，凝聚志同道合的社群，砥礪切磋、互補長短，一起走更遠的路。」
求同存異的跨界新時代
曾幾何時，於大眾的慣性觀念中或會想：欣賞「戲劇」就是走進劇場，看演員在台板上做戲；觀賞「建築」則要走到街上，去看一幢幢的建築物；至於「商場」不過是購物和娛樂的消閒場所。三者之間，似乎無甚關聯。惟現今世界提倡「跨界」，鼓勵不同文化、種族、社會經濟群體，追求非物質層面的心靈及個性需要，這促使藝術之間，或藝術與商業之間，各領域陸續多了交流，看怎樣求同存異、開創突破和可持續發展的潛力，進而推動社會經濟與文藝的轉化、變革與融合。
 藝術造村社區營造計劃，閃閃帶領長者進行設計思維工作坊（相片由受訪者提供）
 今回Bong和閃閃給太古城中心策劃的互動藝術裝置「快樂識放」，就是於這種文化語景下孕育而成的作品。暢談創作點滴前，閃閃分享了當初成立小市山設計的緣由。「以前我和Bong各有各做，他專注於建築，我專注於表演藝術及劇場創作，沒怎樣去想合作的事宜。隨我們從朋友成為夫妻，從職場到生活多了交流，大家有感美學理念和興趣相近，亦發現各有強弱之處：我喜歡構思及與人溝通，在劇場中也常擔任戲劇構作，但技術層面較弱；Bong的創作力和執行力很強，也熟知建築理論及技藝，但需要更強的敘事。」他倆開始思考，「若將事情做得更完善，只靠一己之力或不夠吧？」
建築談的不只「建築物」
Bong說，恰好早年他曾於英國讀建築和工作，及後又跟閃閃旅居當地，觀察到「建築」與「劇場」有着攜手共創的可能，於是2017年決定成立小市山設計，以「多元合作平台」，夥同來自建築、設計、藝術及教育領域的創作人，試圖集各家的知識與技術去開展不同建築及藝術計劃，以多元創意介入社區、推動在地永續的豐富樣貌。
「每個時代自有其美藝風格及需求。」Bong解說，「以建築來說，在Modern Architecture（現代主義建築）時期，較多Star Architect（星級建築師），譬如貝聿銘、Frank Gehry等大師；但當代建築益發嚮往人本和平等精神，多少改變了建築師或受眾的觀念。 」
 小市山設計為太古城中心暑期互動藝術裝置「快樂識放」及聲音導航「快樂旅程」（相片由受訪者提供）
 例如現在的人談建築，「不再只談具象的『建築物』，亦關注『建築及設計思維』、『空間、氣氛與人的關係』或『人與自然的共生性』等，並期待建築師因應建築所在的國度、城市，創造符合該空間的建築形態及裝飾，最好還有象徵性或隱喻性，可跟附近地景或景觀自然融合。」Bong說，這種取向漸成近年新趨勢。
空間是承載故事的媒介
「英國建築團隊Assemble Studio就是我們很欣賞的單位之一。」2015年曾榮獲英國「透納獎」（Turner Prize）Assemble Studio團隊成員出身及學識廣泛，有來自建築、國際政治、哲學、心理、文學等領域，而且，非常熟悉怎樣從硬體空間入手，結合各式軟性的文藝創意活動，像手工藝工作坊、民間學堂等，邀請不同城區的普羅大眾，從老人、師奶到孩童，從學者、工匠到街坊等，合力開展社區營造企劃，醞釀更多議題的發酵及社會的起動。這種文藝結合建築設計的手法，為Bong和閃閃構想小市山設計的目標、方針與企劃時，帶來相當實用的啟發。
 於2020年為PMQ 設計的聖誕互動裝置藝術 「一米的暖意」（相片由受訪者提供）
 「Narrative Architecture（敘事建築）饒有趣味也適合我參與。」閃閃不諱言即使擁有十年劇場創作經驗，時有不停在同一圈子中兜轉的感覺，「舉例說，『空間』是一大因素。過去，人們對劇場的認知和印象，就是觀眾買飛『入場』看表演，即使偶然會有戶外或遠離傳統地場的演出，但變化其實也不大，只能吸納到某類觀眾。」當深入認識寰球建築業界和受眾對「建築與空間」的理解，正逐漸開放、鬆動之時，「我想『劇場』也可更流動，主動地走進不同社區空間中，跟不同年齡、階層的人進一步互動。尤其後疫情時代，劇場經歷長期停擺後，我們更逼切地需要於日常起居場景，繼續給劇場尋找生存機會，也助香港人維持創意生活與心靈滋養。」
 阿邦認為，「劇場」也可更流動、更主動地走進不同社區空間，跟不同年齡、階層的人互動。（攝：Oiyan）
 建立資源共享的文化
創立小市山設計以來，Bong和閃閃努力走訪不同地方、聯絡不同組織，以求探知當下市民對建築與空間的使用習慣、需求及想像。「譬如我們曾跟PMQ、Design Trust及區議會合作，進行跨領域企劃與工作坊，以收集更多來自民間對Place Making（空間營造）的想法和聲音。
透過這些經驗，兩人發覺「參與」和「體驗」往往最能激發大眾對建築與文藝的代入感及興趣。當他們獲太古城中心邀請設計是次暑期互動藝術裝置「快樂識放」時，客戶也非常樂意開發新實驗。面積約5千尺展覽場區中，在透光天花頂底下，有3223條、長6公里，共21隻色的繽紛彩帶從高處懸着垂，隨空氣自然擺盪，也讓日光自然傾瀉，流露出一派輕盈之姿。 為加強訪客的玩樂度、參與度，Bong和閃閃還請來作家，按商場佈局與特性編寫十來個故事，再製成聲音導航「快樂旅程」，鼓勵受眾到商場中不同位置尋找線索。
 除藝術創作外，商業項目包括太古坊康橋大廈1樓ArtisTree x GREEN COMMON 期間限定店（相片由受訪者提供）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>自由空間打破當代表演藝術常規　多部製作陸續上演</title>
      <link>/articles/%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%A9%BA%E9%96%93%E6%89%93%E7%A0%B4%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E6%BC%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B8%B8%E8%A6%8F-%E5%A4%9A%E9%83%A8%E8%A3%BD%E4%BD%9C%E9%99%B8%E7%BA%8C%E4%B8%8A%E6%BC%94/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Aug 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%A9%BA%E9%96%93%E6%89%93%E7%A0%B4%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%A1%A8%E6%BC%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B8%B8%E8%A6%8F-%E5%A4%9A%E9%83%A8%E8%A3%BD%E4%BD%9C%E9%99%B8%E7%BA%8C%E4%B8%8A%E6%BC%94/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
過去兩年的疫情於表演藝術界來說，最深刻莫過於反覆閉館和逐步恢復50%、75%入座率，及相應在創作和行政上的挑戰。經此一役／疫，表演藝術界加緊腳步發展延伸現場真人演出的表演模式；西九文化區自由空間作為當代表演藝術的新樞紐，亦銳意更廣泛和深入地應用科技和創意。2021下半年，自由空間將上演多元化的製作；除了本地薑，亦​​不乏海外頂尖藝術家身影，當中不少項目正正糅合嶄新科技，持續實驗結合藝術與科技的可能，發掘「現場」、「表演者」和「觀眾」關係的新面向。
觀眾自主劇場****感受更深刻──許雅舒、黃碧琪、黃嘉瀛《千高原》
《千高原》由獨立電影導演許雅舒、舞蹈家黃碧琪及藝術家黃嘉瀛組成研究及創作團隊的多媒體沉浸式劇場作品。虛擬實境一向以視覺為主導，限制了觀眾的其他感官，創作團隊這次則希望給予觀眾自主度，用整個身體去體驗劇場，解鎖視覺、聽覺、甚至觸感等各種感官。

創作團隊搜集了各種關於身份認同、性別、關係、情慾，及一般大眾容易忽略的新聞事件等的真人真事，如像《千高原》的根莖（rhizome）系統，在佈滿網般的無定向線路中，觀眾可以在虛擬實境（VR）影像、多重聲音景觀及現場實景的佈局下，自主地來回往返，投入多樣性的互動。根據自己的行動與選擇，每場體驗都將會是獨一無二的。
創作理念源至當代法國哲學家德勒茲和瓜塔利著作《千高原》中對安東尼・阿陶的「無器官身體」概念的演繹。「無器官身體」意指尚未被編碼、未被確定的身體。當身體脫離組織和規範，則能將蘊藏的自由、慾望與強度釋放，持續生成，永不竭息。
讓觀眾成為賈寶玉──自由空間 x 非常林奕華**《寶玉，你好》**
適逢非常林奕華創團30周年，第三度改編《紅樓夢》，聯同自由空間，度身訂造了一個人在台上的《寶玉，你好》。以《紅樓夢》第56回和第115回，賈寶玉和甄寶玉於夢中及現實中的兩次相會為靈感。賈寶玉和甄寶玉兩人在原著中幾乎一模一樣，藉此設定帶出「我即是你」、「你即是我」，不禁引人思索：我是誰？我如何成為了這個我？
由鬼才伍宇烈一人置身自由空間的大盒裏與置身台灣的演員王宏元為伴，糅合物理在場（physical presence），以及在數位時代逐漸普遍的遠程在場（tele-presence）即時傳輸，共享一個舞台，合演一齣獨腳戲。《寶玉，你好》空間文本為主軸，演出全長75分鐘，不設觀眾席，觀眾可於場內自由站立或走動，在光影之間穿梭，遊走虛實空間中。《寶玉，你好》是為此時此刻打造的一齣劇場作品，每個人在裏面將會感受到和寶玉的「十二重連結」，是命、是運、是鏡、是夢，是借賈的寶玉，是遇真的自己。
對萬物流變、人類身份交迭轉換的思考──古佳妮與十口無團《遷徙》
中國當代舞壇炙手可熱的編舞家古佳妮與十口無團，新作《遷徙》在香港首演，同樣值得期待。古佳妮以肢體和物件在舞台建構出世界縮影，呈現人、事、物不同階段的狀態，從斷裂的碎片觀察生命的流變與遷徙。過去三年，他們在北京不同空間，創作和排練這部高能量作品，打磨成舞台上極精準、大膽驚人的演出。
作品創作概念源於編舞觀察消費生活留下的廢棄物, 以至人及自然萬物流動，繼而對動物遷移、人類移居等現象的思考。古佳妮在《遷徙》中延續獨樹一幟的創作風格，發揮舞者之間的精湛默契及堅韌的能量。通過融入不同裝置、視覺及聲音等劇場設計，嘗試打破場域的局限，展現作品的生命力和探索人與人、空間、萬物的關係，引發觀眾反思自我與他者、限制、自由和價值觀等等問題。
與文化人來一場輕鬆漫談**——藝術宵夜9****月嘉賓莊梅岩、羅乃新**

自由空間全新系列節目「藝術宵夜」，每次邀請來自不同範疇的文化人來到地下的留白Livehouse，交流各種想法和觀察，並送上現場音樂表演。主廚會配合不同的嘉賓組合，為觀眾設計當晚餐牌，讓整晚節目成為一場滿足聽覺、味覺及精神需要的饗宴。9月2日頭炮邀請香港劇作家莊梅岩和鋼琴家羅乃新，和大家漫談音樂和戲劇創作，並分享現場鋼琴演奏。
這對好朋友在各自的藝術領域獨當一面，但原來莊梅岩自幼習鋼琴，對音樂興趣濃厚，而羅乃新除了琴技精湛，對在舞台上演戲亦有憧憬，自幼夢想當演員。晚餐以兩人的味覺地圖為靈感，隨後緊接台上交流，還可欣賞到羅乃新美妙的鋼琴演奏。
觸不到的舞者 熒幕上的真實身影──梅田宏明《密不可分》
來自日本的編舞家、舞者同時也是多媒體藝術家的梅田宏明為我們帶來新作《密不可分》階段展演。通曉電子影像與聲音藝術的他，化身成光影粒子，不停分解聚合，獨創出一套結合身體、影像、官感刺激等元素的美學及肢體語言。《密不可分》不僅僅是將演出拍攝上載到網上，而是結合眼球追蹤及擴增實境（AR）技術，實驗如何真正地連結線上觀眾，結合眼球追蹤及擴增實境（AR）技術，即使觀眾無可避免地透過熒幕的二維畫面欣賞直播或錄播演出時，仍能投入一場叫人目眩的、幻覺般的另類空間。
自由空間各節目門票現正發售。請瀏覽以下網頁了解節目詳情及購票：https://wk.org.hk/2VNcrpU</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以藝術在亂世修行</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%9C%A8%E4%BA%82%E4%B8%96%E4%BF%AE%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%9C%A8%E4%BA%82%E4%B8%96%E4%BF%AE%E8%A1%8C/</guid>
      <description>「這是最好的時代，也是最壞的時代；是充滿希望的春天，也是令人絕望的冬天。」
於驟變的時代，今日唔知聽日事。這兩年來，正常生活看似被瓦解，在未知的前路上，藝術彷似變成一種奢侈。然而，對藝術工作者來說，藝術正正在亂世提供途徑，助我們沉澱雜思，拾回如白紙的自身，重拾提問、思考與創造等能力，從而在世界站穩住腳。
用藝術窺探人心本質
「藝術，簡單來說，就是對生命的追求。」中大藝術文學碩士課程新一年度再次招生，談及藝術在此時此刻的意義，課程總監譚偉平教授則如此說。他直言，這兩年大部分人也察覺到香港社會變化很大，但作為藝術教育者，最關注的不純粹是擔心說錯話，或失去創作自由，而是在雜亂的環境之中，我們如何重回人的本質。「藝術對我來說，是在藝術的脈絡中，透過作品看到人的本質，從而去思考如何理解這個世界，以至是自身的存在。這就是對人的信念的尋求。」
 譚偉平教授認為，藝術就是對生命的追求。
 「人有兩個層面——面層是個人的行為、說話，以至對社會表達的意見；當你用心接觸人更深入的底層，則可以了解到他說話的原因、對社會的期望——而人的底層千絲萬縷，牽涉一個人的成長背景、他相信的價值。有時候，人對自己的底層其實也不甚清楚。」而作為藝術系教授，譚偉平教授藝術之前，先引導學員認識自己。「在教學過程中，我看到學員對自身深層的探索，更重要的是，學員老師之間所建立的信任，給予大家一個開放和安全的空間去表達自己。如此一來，就可以將底層慢慢釋放出來，這就是藝術作為一種坦誠的表達方法。」
錢穆先生於1957年成立中大藝術系前身的新亞書院藝術專修科，開初的出發點不單是為了訓練藝術家，而是希望透過學院的藝術教育，增強同學的文化修養，而當這些大學生投身到社會，便能將人文價值在社會中廣泛流傳， 繼而提高人民質素。 時至今天，譚偉平強調，中大藝術文學碩士課程訓練出很多出色的藝術家，卻從沒忘記初心。「要更好地發展藝術，便要增強藝術的『普遍性』，讓更多人接觸到藝術。」課程不要求學生有本科背景，反而鼓勵對藝術有興趣的在職人士報讀，過往的畢業生包括建築師、醫生、老師、設計師，以至家庭主婦。透過不同背景的學員各方面的專長，結合在課程學到的知識，將藝術發揚到社會之中。
藝術作為自我修行
近年「文青」文化興起，Shum Shui Po 都變 New Brooklyn，學生打工仔周末參加手工藝workshop 成為熱門活動。藝術越來越平易近人，遇上紛亂的世界，大眾對藝術的準則彷彿轉向尋求口號宣洩，政治符號先行。譚偉平樂見普羅大眾在工作以外，視藝術為興趣的培養。但作為藝術家，藝術就不單是一種興趣。「讀藝術是沒有答案的，不是說一個學員到來學院，學習一套理論，或純粹培育你的作畫技術，便離開課室。我相信學習藝術是『兩條腿走路』——一方面透過研習藝術歷史和文化理論；一方面累積落手藝術創作的經驗，將思辯轉化成實踐——是全面對知識的追求。」
「兩年的課程，對我而言就像個修行的過程。」在這個最好也是最壞的時代，課程應屆畢業生史穎怡 Haynie 則決定回歸母校中大。本業是建築師的 Haynie 過往的創作以 project based 為主，偏向目標為本，作品都是根據項目設計的要求去做。直至修讀碩士課程，她才完整地由頭經歷一次何謂真正的創作。
 史穎怡 Haynie 畢業作品（相片由中大藝術提供）
 「一直以來，藝術對於我來說只是一個興趣，有時間便嘗試創作，忙碌時便只專注在工作上。但這兩年由理論課出發，加上 studio course ，老師們引導我們由自己的感知出發，我們將所吸收的，以視覺語言表達出來。」Haynie說，最初報讀課程只為自我增值，誰料兩年過去，與期說這是一個碩士課程，這兩年更加是一個自我探索的過程。「藝術奇妙的地方，就是當中一股難以言語的力量，支撐着我們繼續面對自己的處境。」
「有些個人的經歷，一直沒得到處理，但透過藝術表達了深層的感受，同時在跟老師和同學分享想法的過程中被聽見，心結便得到修補。藝術的力量就在這裏。」Haynie 的畢業作品《你必謙遜（這不是精神病院）》及《你必仰望（這不是精神病院）》，探討各種規訓為人帶來的壓制，人類如何活在被賦予的框架。作品部分以蠟製成，需要溶化蠟材、調色、倒模，過程中，Haynie感受到作品與她的對話。「煲蠟的期間，蠟的高溫直接與皮膚接觸，令我親身感受到一種痛楚的擠壓，而這正正跟我的主題呼應。這令我明白，除了由我去創作作品，同時作品也會為我帶來啟發。」
藝術經驗互相碰撞
「除了審視自身，我亦體會到藝術的『普遍性』——別人看到作品的時候，也能 trigger(引發) 他自身的經驗。這些經驗的互相碰撞，就是藝術的火花——尤其在如此的大時代之中，我們更需要這種火花。」除了課程本身，Haynie說，與一眾老師和17位同學的情誼同樣是這兩年最的大得着。「這段時間，我們關係一直很密切，除了課堂討論到捨不得離開，在課外也有很多交流，大家會相約一起看展覽、煮大餐，在聚餐時討論人生，討論藝術。這些生活上的養分，很能滋養到我們的藝術創作，也全靠有這些能量，我們才能堅持下去。」
 本業是建築師的史穎怡 Haynie 回歸母校中大，修讀藝術。
 Haynie 說，雖然同學們年齡上有差距，也來自不同背景，但正因如些，這群藝術同路人的友誼更加寶貴。「各位同學都為我帶來很大的啟發，大家創作方式和方向大不相同，令我思考，原來藝術有很多不同的面向，有很多不同的方法去創作。這種不同學科和專業的交流，讓我在藝術尋求的廣度上有很大成長。」
經過這兩年的修行，Haynie 拾起一股力量，讓藝術成為自己一部分。「畢業後，我會嘗試將藝術變成我的 practice ，就像刷牙洗面，你不會想，我刷牙刷得好唔好，洗面洗得乾唔乾淨，因為那自然而然就是生活的一部分。」
讓藝術成為你的鏡子</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>突破機構Trial and Error Fest 2021　年輕插畫師：創作很孤獨，但我們在一起便不孤單</title>
      <link>/articles/%E7%AA%81%E7%A0%B4%E6%A9%9F%E6%A7%8Btrialanderrorfest2021-%E5%B9%B4%E8%BC%95%E6%8F%92%E7%95%AB%E5%B8%AB-%E5%89%B5%E4%BD%9C%E5%BE%88%E5%AD%A4%E7%8D%A8-%E4%BD%86%E6%88%91%E5%80%91%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7%E4%BE%BF%E4%B8%8D%E5%AD%A4%E5%96%AE/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%AA%81%E7%A0%B4%E6%A9%9F%E6%A7%8Btrialanderrorfest2021-%E5%B9%B4%E8%BC%95%E6%8F%92%E7%95%AB%E5%B8%AB-%E5%89%B5%E4%BD%9C%E5%BE%88%E5%AD%A4%E7%8D%A8-%E4%BD%86%E6%88%91%E5%80%91%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7%E4%BE%BF%E4%B8%8D%E5%AD%A4%E5%96%AE/</guid>
      <description>阿雪和水水都是年輕插畫師，獨力經營各自的插畫品牌。努力背後，水水坦言：「創作本身就是孤獨的。」阿雪亦指：「我曾經在家對著四面牆工作，有時很孤獨。」在全城抗疫與抗逆的漫長日子，她們更感無力。慶幸過去一年，兩人不約而同來到突破機構的 Trial and Error Lab（下稱Lab），以此為創作基地，得到力量站穩腳。 Lab 是提供新型職志服務及支援文創青年的共享工作室，令水水和阿雪有機會交了新朋友，有同道中人陪伴，甚至促成合作。最近她們更準備參與Lab的大型活動 Trial and Error Fest 2021「阿窿not alone」，展示創作成果。 所謂「阿窿」意指alone，其實創作人也好，長期處於情緒低潮的香港人也好，誰不需要同路人，一起走出「阿窿」？  新一屆 Trial and Error Lab「2021-2022年度實驗室伙伴計劃」的實驗室伙伴，在Trial and Error Fest 2021期間會以全新作品及展覽迎接大家！（突破機構 Trial and Error Lab 提供）
  Trial and Error Lab 的共享工作空間在8月16至9月12日開放予登記成為限定會員的朋友參觀。（突破機構 Trial and Error Lab 提供）
 邊試邊學做「腦細」 一日一畫勤練習
去年阿雪和水水，一心為插畫事業找出路，而成為Lab「2020-2021年度實驗室伙伴計劃」的「實驗室伙伴」（Lab Fellow）。Fellow 不僅是指 Lab 裡的年輕人，心態上，也有你我他的影子，總試過懷疑人生，掉進「阿窿」裡。原為全職網頁設計師的阿雪，五年前開始將工餘創作的插畫，放上IG開心share。「最初純粹抒發個人感受。後來坊間盛行英文書法，我也開始練字，再配上水彩插畫。」
 阿雪笑言不開心時，會多些靈感畫畫：「畫出來，想法便不用困在腦中。」（攝：Leo）
 工作數年後，她工作遇上瓶頸：日以繼夜應付客戶要求，懷疑自己的創作能力漸被消磨；周詳考慮過後，決定轉為freelance網頁設計師，並發展插畫副業，網售客製手繪卡等禮物。人生第一次做自己的插畫品牌「腦細」，她邊試邊學：「其實我不懂經營生意，很需要一位mentor，而Lab有『管理員』給我實在的意見；我亦參加了嘗試學院的『小型品牌形象及營銷技巧提升』課程，對自己的產品銷售方法及對象等，有更多了解。」釐清定位後，她為原本的品牌起了新名字「just.to.say__」，帶出「愛很美好，要說出來才知道」的理念。
客人多因節慶找她繪製禮物；在移民潮下，關於farewell的作品也增多了。不下一次，有客人請她把幾位親人的獨照，畫成大合照。「這令我印象很深刻。我想大概是長者在生時，親人沒機會合照。」阿雪一直想多加練習繪畫人像，曾計劃訪問 Lab 中十多位 Fellow，畫他們的人像和故事：「這計劃的 error 是相約訪問太費時，反而耽誤了畫畫練習。後來我改為上網找女性相片，每天畫一張人像。」她笑說自己平常做事，總三分鐘熱度，畫畫練習竟堅持了 66 天。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>當我們談論編舞，我們在談論甚麼 — 「舞蹈新鮮人2021」三位新生代編舞訪問記</title>
      <link>/articles/%E7%95%B6%E6%88%91%E5%80%91%E8%AB%87%E8%AB%96%E7%B7%A8%E8%88%9E-%E6%88%91%E5%80%91%E5%9C%A8%E8%AB%87%E8%AB%96%E7%94%9A%E9%BA%BC-%E8%88%9E%E8%B9%88%E6%96%B0%E9%AE%AE%E4%BA%BA2021/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 15:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%95%B6%E6%88%91%E5%80%91%E8%AB%87%E8%AB%96%E7%B7%A8%E8%88%9E-%E6%88%91%E5%80%91%E5%9C%A8%E8%AB%87%E8%AB%96%E7%94%9A%E9%BA%BC-%E8%88%9E%E8%B9%88%E6%96%B0%E9%AE%AE%E4%BA%BA2021/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
旨在為新一代編舞提供專業表演平台的「舞蹈新鮮人」系列（‘New Force in Motion’ Series），今年首度由香港舞蹈聯盟主辦。自去年底開始接受申請 ，經過遞交計劃書和面試等環節，不久前選出陸慧珊、麥琬兒和潘振濠三位編舞新鮮人，於今年九月在葵青劇院黑盒劇場的演出中，呈現各具特色的原創舞作，呼應時事，亦映照各自成長與創作路上的思索與心得。
 「舞蹈新鮮人」編舞／舞者：陸慧珊 （攝：Worldwide Dancer Project）
 與另外兩位新晉編舞不同，陸慧珊（Vivian）本科時並未修讀舞蹈或戲劇專業，而是就讀市場傳播專業。「當時，屋企人會覺得跳舞搵唔到食。」在Vivian看來，自己始終是樂於表達的人，如果說市場傳播學是用口、用文字表達，那麼跳舞則是「另一種表達」，藉助身體語言，同樣不乏生動。因此，大學畢業後，她沒有遵照家人的意願，選擇按部就班兩點一線返工放工，而是轉去「另一種表達」裡，在香港，甚至遠赴英國，探索現代舞世界的多變與豐盈。
她即將在「舞蹈新鮮人」中演出的新作品《考古》，靈感來源於不久前在Netflix看過的一套紀錄片。片中講述考古學家如何窮盡畢生的時間與精力，只為探知遙遠時空的未解之謎。這樣的執著、耐心與勇氣，讓Vivian欽佩且感動。由彼及此，她想到對於舞蹈的熱愛，想到自己未來的事業發展，是否能像紀錄片中那些考古學家一樣，專一而恆久呢？
因應作品名稱，Vivian的「考古」之旅，希望探知的內容，從微觀上說，是關於舞者的身體潛能與情緒外化；從宏觀上說，是個體與社會、與時代的種種關聯。她希望合作編創這作品的陳俊瑋、鄧鴻業、余巧兒三位舞者，能從這場向內及向外的探索之旅中，發現自己、了解自己、認識自己，她亦希望入場欣賞作品的觀者，能從25分鐘肢體的律動、闡釋與表達中，看見過去、思考現在，並想象各自的未來。所謂「鑒古知今」，以過去映照當下和未來，正正是Vivian創作與思考的源頭與因由。
 「舞蹈新鮮人」 編舞：麥琬兒（攝：Worldwide Dancer Project）
 另一位新生代編舞麥琬兒（Natalie）與Vivian同為女性編舞，作品卻並不沉溺於小女子式的溫柔甜美，而是更注重理性的思考與自省。當Vivian借作品思考時間與空間的遷變和流轉時，Natalie編創今次作品，更傾向於探究自己的內裡與情感。因應作品名《由離分子》，其新作呈現出游離與跳躍的質感。從此處到彼處，由當下到舊時，Natalie抽取童年及少年時經歷的數個片段或者瞬間，拼貼重組，以構成此次半抽象半寫實之舞作。
在身邊親友的眼中，Natalie性格活潑，思維跳躍，不按常理出牌，時有驚人語。如是性格特質，常常為她的習舞與編舞帶來意料之外的靈感與啟發。Natalie從香港演藝學院中國舞系畢業後，2014年加入城市當代舞蹈團擔任全職舞者，其間亦有發表實驗舞作《被扔到世上的石頭》，而此次的《由離分子》則是她在舞蹈世界中潛泳十數年的一次回顧與再思。「你是我，我是你；我是誰，誰是我？」Natalie新作不斷探究此處與他處的邊界，由此細味個體存在於這世上的意義所在。
資深劇場工作者何應豐為Natalie新作擔任藝術顧問，為其舞台佈局和舞作結構等提供建議。在一次次的排練與排練間隙的交談中，陳庭軒與林靖嵐兩位創作舞者與Natalie經過磨合，默契亦漸多。對於Natalie，編舞是相較於舞者更複雜、更具考驗的工作，既要了解自己，也要嘗試了解身邊的舞者，了解舞台，了解台下的觀者。如是身份轉換，給她壓力，亦給她學習與嘗試的動力。
 「舞蹈新鮮人」 概念構思／編舞／表演者：潘振濠（攝：Worldwide Dancer Project）
 另一位編舞潘振濠雖說是「編舞新鮮人」，舞台經驗卻已相當豐富。他畢業於香港演藝學院戲劇學院，主修表演，曾憑藉香港話劇團《傾城無方》獲第十一屆香港小劇場獎「優秀男演員獎」。今次作品《Before&amp;hellip;》，延續2018年第四十六屆香港藝術節與中國培青計劃委約作品計劃之《…after…》，從時間與空間的流動移轉間，思考個體的命運、情感與存在的意義。
不論在劇場演出中，抑或編舞跳舞的時候，酒神巴克斯（Bacchus）一直是讓潘頗感興趣的形象。巴克斯在希臘神話及其後世眾多文本詮釋中，向來是慾望、熱烈與狂喜的象徵，其在善與惡、罪與美、神與魔之間遊走的特徵，讓潘好奇十足。作品簡介中，潘引用但丁．阿利吉耶里（Dante Alighieri）的詩句「由於有了愛，世界往往才變得一片混沌」，以解釋自己的創作初衷。愛與情感，是潘編創此作品的出發點，亦是落腳點。
潘振濠此次作品，佈景和道具皆求簡不求繁，希望觀者更聚焦於肢體語言本身，著意凸顯舞者之間的關聯，以及更形而上的、空間與身體之間的關聯。在20多分鐘非敘事、純抽象的舞作中，他帶領陳伯顯、趙加雋、鄒柏賢、洪麗君、吳希維五位創作表演者，以激烈的、富有表現力的肢體語彙，共同營造一種熱烈、生猛的情緒，讓觀者在身體律動、燈光及音樂的影響下，沉浸在這劇場空間的「異托邦」中，任由想象紛飛遊走，於混沌中窺見澄明。
陸慧珊的考古溯源之旅，麥琬兒的向內探知之旅，與潘振濠的撥雲見日之旅，各具特色風格，卻萬變不離探索啟新之意，由相異中見相同，互為映照，一同記錄過去及當下，亦想象未來。
「舞蹈新鮮人」系列2021**：陸慧珊、麥琬兒、**潘振濠
地點：葵青劇院黑盒劇場
場次：10-11*.9.2021 (五至六) 晚上八時
11-12.9.2021 (六至日) 下午三時
*設有演後藝人談
票價：$200（不設劃位 購票優惠詳情，請參閱城市售票網及香港舞蹈聯盟專頁)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>舞團TS Crew探問：當醒獅團冇龍冇獅　香港人冇香港會是誰？</title>
      <link>/articles/%E8%88%9E%E5%9C%98tscrew%E6%8E%A2%E5%95%8F%E7%95%B6%E9%86%92%E7%8D%85%E5%9C%98%E5%86%87%E9%BE%8D%E5%86%87%E7%8D%85%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%86%87%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%9C%83%E6%98%AF%E8%AA%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jul 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%88%9E%E5%9C%98tscrew%E6%8E%A2%E5%95%8F%E7%95%B6%E9%86%92%E7%8D%85%E5%9C%98%E5%86%87%E9%BE%8D%E5%86%87%E7%8D%85%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%86%87%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%9C%83%E6%98%AF%E8%AA%B0/</guid>
      <description>《江湖區區賣藝：冇龍冇獅》（下簡稱《冇龍冇獅》）是當代舞團TS Crew的新作，也是康文署促進社區藝術發展的「社區文化大使計劃」節目。TS Crew藝術總監阿寶（曹德寶）老實笑說，大眾仍不太熟悉當代舞。「什麼是香港當代舞？若你做街訪，可能沒人懂得答，或反問：『是否演唱會中，郭富城後面那些伴舞？』」 TS Crew的舞蹈向來滲入極限武術（Tricking），亦有粵劇元素，底蘊是香港文化，《冇龍冇獅》不例外。「大家對舞龍舞獅有親切感，但當演出變成沒有龍和獅，會怎樣？你來看《冇龍冇獅》便知道。概念上再思考下去，假如香港人沒有香港這地方，who am i？」
 《冇龍冇獅》表演不乏空中翻騰的動作。
 隨****醒獅團受訓 身體力行交流文化
聽著阿寶的解說，TS Crew副總監Steve（伍仲偉）補充：「《冇龍冇獅》是用文化藝術，去探討身份認同。」他有份參與編舞和表演：「我們四月已開始排練，有時試了一些編排，覺得不合適會完全棄用，經歷很多trial and error。」今次TS Crew夥拍歷史悠久的郭氏功夫金龍醒獅團演出，籌備和創作過程，是當代舞團和醒獅團身體力行的文化交流。
Steve解釋，對舞龍舞獅這種傳統表演藝術，TS Crew不只觀摩那麼簡單。「我們真的投放時間，加入醒獅團受訓，他們練什麼，我們便練什麼！對當中的技藝和技巧有了認知，我們才能開始創作。」他笑指另一邊廂，醒獅團受到不少衝擊：「當初跟他們說，把整條龍拿走吧，嘗試用我們的舞蹈方式去演出，連鑼鼓也不用了，由Beatbox（節奏口技）取替，他們都嚇呆了一陣子，哈哈！」
 排練過程相當消耗體能，Steve說：「每次練四至五小時，若時間再長，體力也負荷不了。」
 負責行政工作的TS Crew經理Andy（盧君亮），常伴舞團左右，旁觀者清：「醒獅團那種不知所措是開心的，像去玩過山車，不知會怎樣，但覺得很刺激。特別要多謝郭文龍師傅（醒獅團總教練），他很open去跟當代舞或視覺藝術團體合作。」前年郭氏功夫金龍醒獅團曾與舞蹈家楊春江，攜手在虎豹別墅活化後的虎豹樂圃，上演當代舞獅表演《舞．師》。TS Crew藝術總監阿寶說，這為《冇龍冇獅》埋下種子：「楊春江是我的mentor，他做《舞．師》時已跟我說，TS Crew很適合做這種表演，我一直記在心裡。」
 《冇龍冇獅》仝人很享受是次演出，包括常伴左右的TS Crew經理Andy（後排右二）。
 追求動作美學 非典型獅頭登場
自2017成立的TS Crew，成員各懷不同範疇的絕技，例如Steve是資深巴西戰舞 （Capoeira）導師，也有成員是電影特技人。「飛、滾、走、跳」可謂TS Crew招牌吸睛動作，力的表現下，阿寶說心思在細節：「譬如一般打關斗要求高、快、勁，但從當代舞的角度看，翻得太高不一定好看，我就要調整。做《冇龍冇獅》都是這樣，身為創作者，我們追求動作上細緻的alignment和美學。」
一眾表演者赤手空拳上陣，以木板凳輔助演出，全程「冇龍冇獅」，僅有部份環節，有一個特別的獅頭登場。獅頭外表沒有傳統的紗紙或絨球裝飾，只剩下竹蔑紮作的內籠結構。作為康文署社區文化大使計劃的節目，《冇龍冇獅》現已在各區巡演，Steve喜見觀眾反應很好：「香港人都見過舞獅，但獅頭的結構如何，師傅怎牽線令獅子眨眼，其實我們並不知道。這個獅頭非常透明，觀眾能看清楚所有動作。平常師傅們被龍身或獅身蓋著，未試過像今次演出，讓觀眾看見自己舞動的形態，他們都很開心。」
 有別傳統舞龍舞獅表演，《冇龍冇獅》棄用龍身或獅身，醒師團師傅的形體動作一覽無遺。
 《冇龍冇獅》演出後，還會舉行工作坊，讓觀眾有機會撐著獅頭親身操作，又可向TS Crew偷師。Steve說：「譬如運用凳、軟墊等不用物件，在安全情況下，簡單學習『飛滾走跳』的技巧，了解我們的art form。」將藝術帶進社區，需要深耕細作，近年TS Crew的工作室進駐大埔藝術中心後，一直默默耕耘。Steve和Andy解釋：「至今也是每逢周日下午四至八時，便開放工作室，讓任何創作界別的人或市民，來互相交流學習。」入場費隨緣樂助：「希望長遠能營造一個art hub，讓大家體會到藝術就在身邊。」
 參與工作坊的觀眾，有機會學習操作獅頭，小朋友都可以一試。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>創意進行中：《Why冬We Dance？— 從擁抱自己開始》展覽</title>
      <link>/articles/%E5%89%B5%E6%84%8F%E9%80%B2%E8%A1%8C%E4%B8%ADwhy%E5%86%ACwedance/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%89%B5%E6%84%8F%E9%80%B2%E8%A1%8C%E4%B8%ADwhy%E5%86%ACwedance/</guid>
      <description>或是「心隨境轉」吧？即使香港時值盛夏，群眾心境卻異常蒼涼——近兩年時局與疫情不穩，每個人承受了不同的壓力，尋常百姓家則苦惱是去是留，各行各業亦陷經濟低潮……整個城市彷如處於寒冬，前景茫茫。
「世事變化，無可避免。」城市當代舞蹈團（CCDC）新任藝術總監伍宇烈（Yuri）說，「惟我們不需急於定義『好』與『壞』，像大自然的四季流轉，以『冬』為起點，看似淒寒又孤寂，但當萬物經歷休眠，於冬去春來、夏至秋收之間，其實會孕育出無限生機與可能，超乎想像。」Yuri將道理實踐於創作，連同另外六位服裝設計師，合力將CCDC昔日舞服重新剪裁成新裝，並請來攝影師陳啟藍（Pazu）策劃了《Why 冬 We Dance？——從擁抱自己開始》展覽及 Pop up store，鼓勵大家別被環境拖累心情，要好好自我鍛鍊、互相支撐，為生命同尋一點創意和暖意。
 （左起）城市當代舞蹈團（CCDC）藝術總監伍宇烈（Yuri）、服裝經理李慧娥（Linda）、攝影師陳啟藍（Pazu）（攝：Nasha Chan）
 觀展者也在舞動中
以往提及「深水埗」，多數人只想到疋頭布行及鈕扣店的集散地，但自從黃竹街及大南街一帶陸續有眾多文藝潮店、日系小店及咖啡店等進駐後，這裡慢慢演化成一個傳統與時尚混雜的民生社區，而是次《Why冬We Dance？——從擁抱自己開始》展覽地點「Present Projects」亦是個氣氛獨特的地方。位於黃竹街的地面入口，乍看是不過是一間「格局幾Chill、裝修幾型」的西式Café，但其實當你穿越店舖中間一眾「嘆啡」客人，沿中央那幢深綠色的、形態古典的旋轉樓梯拾級而上至頂樓，就會發現別有一番風味。
在雪白又明亮，牆身飾有港式瓷磚的空間中，你會發現左邊牆身上，印有Yuri與Pazu為是次展覽所寫的詩意感言，談各自對「冬」與「回憶」等聯想與感受，如序章般引導大家預備觀展心情。場中佈局，隨性中又見編排，中間置有一組施工枱，模擬了任職25年CCDC服裝經理的李慧娥（Linda）日常工作情況，枱面則放上不同的舞者用品，如喬陽的舞鞋、印於布料的照片，別具質感。如欲了解細節，靠牆的時序板，展示了按年份排列的圖片資料。
另於小房間內亦有影片區，在一幅巨型如牆壁的白布之上，投放着一條黑白紀錄片，分享Yuri、Pazu，跟服Linda及另外六位設計師劉幸芝、邵偉敏（小蕉）、楊展、何珮姍、葉頌恩和黃琪的設計流程。至於焦點的完整造型照，則被細心地印製於如布料質、每張約 20.5cm x 15.5cm 的紙上，再懸掛於兩面牆上供人欣賞。為添舞蹈感，這批造型照亦以半懸垂、非緊貼牆壁的方式並列擺放，隨空間有人經過、或空氣自然流動，構成輕盈而不搶眼的浮動。開幕當日，其中一位舞者Christy更穿上其中一件改造舞衣，穿梭於Yuri、Pazu、眾設計師及與會者之間，讓每個人身處其中，關注的不僅是「舊舞衣」怎樣走向「新時代」，也像也像投入了一場進行式的即興演出，產生各種新感覺、新記憶。
 造型照細心地印製於布料上，倍添輕盈感覺。（攝：Nasha Chan）
 美，不應該有定義
《Why冬We Dance？——從擁抱自己開始》從參與者、作品、展覽地段、展示及觀賞方式，都非常混合與多元，而且極個展覽甚至不只於展覽、工作坊，更像一場偶發藝術（Happening），讓人回憶各自跟CCDC的關係、故事，以及想像未來。這種不被規範，境隨心轉，尋找自在的藝術分享態度，多少緣於Yuri的生活信念。「我好介意輕率地定論一件事、一個人，令其潛能及特質被忽略或否定。有此想法，大概受教育工作者的媽媽影響。她非常尊重每個孩子的獨特的身心發展，經常強調教育的意義理當是對人帶來啟發，不是遇到成績不好，學習能力或需要有別主流的學童，就將他們當成『壞學生』處理，甚至將他們排除出去，任其自生自滅，這樣極度不負責任。」
當Yuri成長，接觸到芭蕾舞、當代舞後，亦帶着這念頭前行，「我從不認為『只有咁嘅舞姿先算芭蕾舞』、『只有咁嘅身材先啱跳舞』、『只有咁跳先係完美、先後靚』……不不不！我決不喜歡這樣看待世界。既然舞蹈如此美，內心更渴望邀請不同領域的人來參與、共享。」緣份早注定，2018年當Yuri以聯合藝術總監為「一舖清唱」處理《香．夭》無伴奏音樂劇場，意外跟CCDC團隊溝通時，發現位於黃大仙的舞蹈中心原來儲下無數昔日曾用作演出的舊舞衣，它們因曾經歷不同的使用情況，如被用力拉扯、被狠狠的擠壓、被水浸或染色等人為或歲月洗煉，因而造成許多痕跡或破損，成了多數人眼中「着之不合，棄之可惜」的雞肋倉底貨。
「但我覺得『係寶呀』！」Yuri雙眼瞪圓，緊握拳頭，肉緊地發表想法，「每件衣服因應舞者體形、演出需要，在選用物料、柔軟程度、裁剪方式上，本來就各有差異和特性，當用上多年後造成不同痕跡，又加倍反映衣物與人之間的故事和情感變化，再者，這不是幾件舞衣，而是整個倉庫、幾廿年的累積，絕對是CCDC甚或香港當代舞蹈的一部份歷史見證，不應被隨意掉棄。所以那時我未入職CCDC，已經好主動跟Linda及黃錦江商量，是不是可以做點甚麼紀錄？只是當時不是CCDC成員，舞蹈中心又未遷址，才未起動。」
 《Why冬We Dance？——從擁抱自己開始》展覽現場（攝：Nasha Chan）
 台上台下的持續發展
只要你的信念夠強，也許宇宙都會成全你。機緣地，年前Yuri正式獲委任成為第四任藝術總監，於2020年5月起參與舞團未來方向策劃，並於2021年1月1日履新。素來重視歷史、關心人情的Yuri，籌劃為期四年的舞季主題時，與團隊以「四季」為靈感，將「冬、春、夏、秋」的時間線作為未來四個年度主題，「以冬為開端，是想借其多重意義，像萬物靜待寒流過後，終將復甦、孕育生機，勝過自然的考驗，寓意困難是孕育強悍的搖籃，對照後疫情時代人類的轉化；另外，西方社會喜於聖誕團聚，華人社會亦視『冬大過年』，有聚首的傳統，故想於不安和動盪中，以此擁抱每個人，互相支撐。」
舞衣改造更是Yuri期待大計，「我對Up-cycling和永續時尚想法很多，如四季循環的意象般，也想藉由跟多位設計師透過跟舞者深入的傾談，了解他們的個性、身心變化、對舞蹈的看法，從而將舊物料改造。像我就將舊襪褲剪開、接駁，重新編織和勾勒，給喬陽穿上以探討我們對Ageing（老去）的想法等。或說，馬汶萱（Christy）已離職CCDC準備到芬蘭讀書，看到她對人生有Vision（視野），我就將重生的新衣送她，看她帶到當地後，會否迸發創意。整個計劃希望可朝 Sustainable Stage （可持續使用的佈景）方向發展，鼓勵愛惜地球資源及互相協作。」
 《Why冬We Dance？——從擁抱自己開始》展覽現場 （攝：Nasha Chan）
 用感受來觀展吧
隨Yuri分享完前期構想後，一直靜心聆聽的策展人Pazu將更多概念娓娓道來，「我跟Yuri認識和合作很久，每次都喜歡先聽他說完故事，自己才沿當中的元素去展開聯想或分析。我偏好將得到的資訊化成符號，再思考其執行的方式和可能性。過程中，希望盡量將『我』的元素降到最少，將『對方』（人物或物件）的特質放到最大，無論是之前拍攝季刊，或是次展覽亦都如是。譬如，今次Yuri是從『衫』出發，再關注到它與舞者的情感與經歷，這就觸發我去思考『衫』代表了甚麼？嗯，想了又想，它就是『回憶』和『歷史』的載體。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四季的第一章「冬」：戲劇構作看城市當代舞蹈團之變</title>
      <link>/articles/%E5%9B%9B%E5%AD%A3%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0%E5%86%AC%E6%88%B2%E5%8A%87%E6%A7%8B%E4%BD%9C%E7%9C%8B%E5%9F%8E%E5%B8%82%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%88%9E%E8%B9%88%E5%9C%98%E4%B9%8B%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jul 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9B%9B%E5%AD%A3%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0%E5%86%AC%E6%88%B2%E5%8A%87%E6%A7%8B%E4%BD%9C%E7%9C%8B%E5%9F%8E%E5%B8%82%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%88%9E%E8%B9%88%E5%9C%98%E4%B9%8B%E8%AE%8A/</guid>
      <description>每部劇場作品如一個小世界，承載了創作人及表演者的奇想與技藝，等待觀眾們去感知與投入。惟世事日新，從古代到當代，從西方到東方，從人文到科技，劇場創作及觀影環境變化急邃，像當代舞蹈與劇場界線日見交融，台前、幕後與觀眾，該怎樣理解每趟演出？問題天天都多。
崗位特殊的「戲劇構作」（Dramaturgy）應運而生。雖然它無固定的體系，卻會結合理論與實踐，針對不同創作者的特質，伴其描述、分析與解讀作品，並引領團隊向理想方向前進，最終合創獨一無二的藝術世界，連結眾人。
「戲劇構作」於德國劇壇早成傳統，於英美是潮流，惟於亞洲尚在起步。城市當代舞蹈團新任藝術總監伍宇烈（Yuri）特意於新舞季的「Why 冬 We Dance」之作品《甩隙咔》，請來副藝術總監（教育）梁曉端（Melissa）和劇場研究者董言（Yan）出任「戲劇構作」，從「官方」及「獨立」雙視角，與眾人客觀探討這崗位的可能性。
 城市當代舞蹈團副藝術總監（教育）梁曉端（Melissa） （攝：Oiyan）
 變化是成長的開端
工作關係，常到訪城市當代舞蹈團（下簡稱CCDC）位於黃大仙飛鳳街的「基地」（舞蹈中心）。印象中，這裡夏日午後4、5時，大堂常聚滿剛放學趕來學舞的孩子聊天說笑；梯間可見導師、職員捧着文件，忙碌上落；各樓層的大小舞室，又有不少專業舞者排演新作……整幢建築，總是滿溢了活絡氣息。
但隨新冠疫情爆發，中心需調整開放時段及人流，加上本年度遷址大埔藝術中心，再踏足歷史的原基地，予人莫名的寂寥感，不期然聯想到CCDC未來四年舞季的主題。「四季」以「冬」為開端——冬季來了，天地蒼茫，萬物需休養生息，以靜待許多正在發生也難以預料的「改變」將襲來。
觸覺敏銳的CCDC藝術總監Yuri，同樣留意到實體空間的變化、新舞季啟航，以至突如其來的疫情，對全球表演藝術界別及香港的人文環境造成異動，也對舞團成員的演出及工作狀況及觀眾的期望值等，帶來了不同程度的影響與需求，故此當他接任新職後，決定跟團隊以藝術回應時態，並構思出「四季」（冬、春、夏、秋）作為大主題。
 城市當代舞蹈團作品《甩隙咔》排練相片 （攝：Yvonne Chan）
 新舞季從嚴寒的「冬」出發，寓意經歷疫情引發的各式各樣的隔離後，人們渴望重新連結的實況，尤其華人社會中又喜以「冬至」節慶，表達及象徵與至愛團圓、擁抱，同步過冬的意象，否說別具深意。沿「冬」之概念，團隊又精選西方經典芭蕾舞劇《胡桃夾子》為藍本，將之改編成全新的當代舞劇場《甩隙咔》，透過故事中形單影隻的主角大叔，思念跟親友的相處、思念當中微妙情感，展現出現時普遍都市人的心靈困局及孤獨處境，同時也一舞相關地，帶出Yuri從小（6歲）學習芭蕾舞到後來參與當代舞，流傳於不同舞團、地域與界別的觀察——無論任何性別、領域的舞者，那怕技藝再高、夢想再大，但大家都難敵時間的洗禮，必須面對步入中老年後，身心狀況會一點一點地流逝，甚至大不如前，而不得不退下火線的殘酷現實。
《甩隙咔》中，Yuri既專門請來一群中生代舞者參與其中，跟大家一起思考「Ageing」（老化）當前，該怎樣幫自己與「舞蹈」作伴，又可以怎樣繼續發掘可能性，以呼應現時舞團世代交替、新舊接軌的狀況。同時，CCDC也參考現時於西方及亞洲戲劇界備受討論的「戲劇構作」，請來Melissa和董言為是次演出出任此職，發揮此崗位的獨特功能幫忙完善作品，連結團隊，提升排練與觀賞體驗。
當戲劇構作進入CCDC
「雖然我加入舞團只有三年，對「大家庭」種種變化，時有感觸與浮想。」Melissa分享，「不管是遷址、團員成長，有人離開、留下，甚或老去等，以至日常見證不同相處矛盾，有人對舞團滿有向心力，亦有人自覺抽離或邊緣，還有製作及實務運作等難題，自己不曾麻木，想法很多，偶爾會疲憊想『不如算啦……』，過後又會抖擻精神『吖，想再試吓！』，哈哈，內心掙扎和取捨也不少。」
Melissa坐在空盪的舞室，輕撫那片曾在其上跳躍過無次的地板，溫柔卻有力的回應，「思前想後，倒沒將『改變』視作『壞事』，反而覺得比起凝滯，變動可以刺激神經，查考因由、進程及尋找新機會。這類近我對當代舞的理解，舞者享受的並非單一的、流水作業的模式，而是時刻想求突破、求創新，像有機體地不斷演進。」
 城市當代舞蹈團作品《甩隙咔》排練相片 （攝：Yvonne Chan）
 出於對「大家庭」及當代舞的愛，Melissa欣然接受成為《甩隙咔》及「戲劇構作」的重任。說是「重任」，也無誇張，縱然Melissa具有相當的創作經驗，曾前往新加坡修讀三年專業表演藝術課程「劇場研究與訓練課程」（TTRP，後名為跨文化戲劇學院／Intercultural Theatre Institute），並且接受過四種古典亞洲表演藝術訓練、以及斯坦尼斯拉夫斯基和後斯坦尼的演員訓練，理應在知識、技巧、創作及產業等層面上，閱歷頗豐富，可是講及是次演出種種，她不敢掉以輕心。
「當代舞蹈劇場和戲劇構作，皆講求人性的互動，非一板一眼的作業，也別於導演、編舞、美術或燈光設計等，職能較具體，戲劇構作的溝通與表達，因人、因時、因地而異，需要按導演、團隊、作品及文化語境的差異作調節，無統合的界定、工作性質和範疇，不是理論讀得多、演出做得多，必然勝任。」Melissa說這多少可追溯歷史及文化產生的脈絡。 Melissa解說，「從創始者萊辛（德國劇作家／Gotthold Ephraim Lessing , 1729-1781，詳細內容可見文末註釋）的著作《漢堡戲劇顧問》，到其他後來者的職能演化中，可以知道有以下特性：戲劇構作未必是表演者或舞者科班，更多是學者、評論或記者等，以外圍的身份但同樣專業的哲學、文學、美學或宗教知識，為編導團隊提供其時的世界戲劇潮流、美學語境等資訊，也從戲劇生產到被接受的過程，協助管理文本控管、演員表現、觀賞角度，甚或社會教育責任。」她說戲劇構作傾向給予意見，卻非決策者，「有人將之比喻成『接生婆』，主力輔助醫護（創作團隊）幫孕婦（導演或編舞）誕下孩子（作品）般，很生動也易理解。」
當戲劇構作來到香港，又如何？近十年，因應實驗劇場及舞蹈劇場湧現，劇界多了討論，也嘗試實踐。香港演藝學院與西九文化區管理局曾合作展開為期三年的《自由空間．創作：超越劇場構作》計劃，透過圓桌討論、小組實習和工作坊，探討其作為獨立範疇的概念和方法。
引進多元思考角度
「Yuri和我們的目標不是單為了開設一個新的『職位』，而是想引進Dramaturgical thinking（戲劇構作思維），從Context（語境）和Structure（結構）為《甩隙咔》銳意求新。」Melissa說，「這作品的主題和故事特別，靈感來自《胡桃夾子》，但其骨幹與精神卻非純粹前傳地交代人物來歷，而是加入Yuri多年來遊走於芭蕾舞與當代舞的雙重觀點，和對舞者成長及『Ageing』（老化）的感受。」特別後者，在西方舞蹈界討論良多，香港卻欠關注。「全新詮釋中，Yuri和我們運用Dramaturgical thinking，跟特別演出黃狄文、眾舞蹈藝術家及CCDC舞蹈中心舞蹈培訓獎學金計劃學員，從起步、構思、各階段排練等，深度了解各人特質、心境，開了很多會、參考很多意見。現時所花的時間與心力，是更複雜和繁重，實際效果和演出，未到最後一刻也難料，既是戲劇構作會感困難，卻又覺有趣之處。」
 城市當代舞蹈團作品《甩隙咔》排練相片 （攝：Yvonne Chan）
 像鏡子照見本質
「迎難而上，保持批評，也是核心精神。」如觀察者般較沉靜的董言，一針見血地表達出己見。是次以獨立身份參與《甩隙咔》的他，曾接受歷史、文學、文化研究和表演藝術等領域的訓練，也一直透過寫作、劇場實踐，以及參與本地機構的教育專案，探討舞蹈與劇場的狀態，相對Melissa的駐團身份，他自言是以外來者的角度檢視作品及大家庭。「我像進入大觀園，固然看到舞者對創作的熱情，但也察覺很多角力。」敢言的他，決不視而不見，「我會以尖銳的視角、誠實的態度，嘗試跟大家挖掘問題，就算過程有爭議、或不認同，也值得。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>#非關舞蹈祭　打破「舞」與「節」的可能</title>
      <link>/articles/%E9%9D%9E%E9%97%9C%E8%88%9E%E8%B9%88%E7%A5%AD-%E6%89%93%E7%A0%B4%E8%88%9E%E8%88%87%E7%AF%80%E7%9A%84%E5%8F%AF%E8%83%BD/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jul 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%9D%9E%E9%97%9C%E8%88%9E%E8%B9%88%E7%A5%AD-%E6%89%93%E7%A0%B4%E8%88%9E%E8%88%87%E7%AF%80%E7%9A%84%E5%8F%AF%E8%83%BD/</guid>
      <description>「2018 年在Tanzmesse、愛丁堡藝術節看了很多演出，當中有些很有趣，很想把這些作品帶來香港。」是次舞蹈祭的策展人李偉能(Joseph) 跟監製李漢廷（Michael）說到「#非關舞蹈祭」的初心，就是如此簡單和純粹。不過以「#非關舞蹈」這個概念去策展一個「舞蹈節」，又是否有點矛盾和弔詭？
不加鎖舞踊館(Unlock) 的藝術總監王榮祿近年經常以「#非關舞蹈」這個概念出發，策劃不同類型的活動，Joseph說跟他的美學追求頗為接近。「阿祿大概在2015年左右開始發展這個概念，近年經常跟社區不同機構合作，而其實他一直關注的也不是很『舞蹈』的東西，只是未有確切地扣連整個美學框架，所以這次嘗試以一個舞蹈節去展示這個概念。」可說是臭味相投，Joseph去年加入Unlock 成為副藝術總監，也是這次舞蹈祭的聯合策展人。他們提到的很「舞蹈」或「非關舞蹈」，指向的不只是舞蹈技巧或語言，「一般的舞蹈的概念，就是主流、體制化、學院，劇院上演的舞蹈，都是某種形式及氛圍。但我們關注的正是主流美學框架以外的東西。而這次帶來的五個海外演出，都是跨界，用不同的形式去創作，很合乎「#非關舞蹈」的概念。」
 「#非關舞蹈祭」監製李漢廷（Michael）與策展人李偉能(Joseph) （左至右） （攝：Leo）
 如何介紹這五個作品，Joseph 用「好睇、有趣、很少在香港看到」來形容。其中一個令他們覺得很有趣的作品，是由匈牙利舞團 Hodworks所編創的《Solos》。「由三個表演者串連的獨舞，三個表演者輪流演出，每節一出一入都會切換身份。每個獨舞演出也利用不同的東西——文字、舞蹈、 形體，而且表演狀態是很極致。」Joseph 看到形式都是很簡單清晰，他跟這次舞蹈祭的監製Michael一起觀看，大家都驚嘆表演者的能量，「時而theatrical，時而delicate，能夠發掘表演者的不同面向。」Michael說他們都很好奇編舞如何發掘這個形式出來。「所以除了演出外，我們亦會舉辦工作坊，去解構這個作品，談談編舞的邏輯。」回到Joseph 所說的「好睇有趣」，談的也就不是甚麼技巧風格。「這個作品看到其邏輯，卻想像不到用甚麼方法，但覺得是有一套工具去開展。在香港大部分的舞蹈演出，對我來說某程度上大概猜到是怎樣編出來，獨舞、群舞，然後看到說故事方式是怎樣，當然我會欣賞整個編排，但卻知道大概是怎樣創作出來，某種主流方式，所以也局限了是某種呈現方式。」
 由匈牙利舞團 Hodworks所編創的《Solos》 （攝影：Daniel DOMOLKY）
 從演出伸延至工作坊，「#非關舞蹈祭」除了探討所謂「舞蹈演出」的可能，也帶出關於「藝術節」、「舞蹈節」的討論。Michael 說這次是藉策展一個舞蹈節去談關於Festival。「當然某程度上Festival 的核心就是作品展演，不過既然我們對創作過程感到好奇，倒不如策劃多一點活動，我們不想大家看完show 就完事，何況舞蹈是共通的語言。」基於這次節目跨越的時間半年，稱為祭，complex 似乎比較適合。不過無論如何，主題還是最重要。「我們是從節目出發去策展，雖然這五個節目不是甚麼大名，大概香港沒有甚麼節會邀請他們，卻不代表不好，或沒有值得學習的地方。」
 《身體活》表演者王榮祿（攝影：Vincent Yik）
 又是疫情關係，除了延期到今年外，海外節目也要移師網上，不過仍然有兩個全新的本地節目在劇場上演，包括《身體活》和《I’m Only My Body?》。「王榮祿和陳武康的《身體活》 探討的是自我歷史。陳武康在台灣來不到，由王榮祿和楊怡孜演出，兩人跳舞多了，又參與過不同創作，飾演過不同角色，這些經歷如何影響舞者的身體，這個編舞框架屬開放性，所以不同舞者也可以參演。《I’m Only My Body?》則是double bill 作品，黃寶娜的〈Kerry &amp;amp; Frieda〉關注女性身體，在日常生活可能已經有很多評頭品足，在跳舞的世界更甚，女性身體被觀賞會是甚麼一回事。〈張利雄〉用了自己的名字，卻完全是一個自傳， 三個表演者如何用他們的印象去拼貼一個張利雄。」Joseph 說三個作品都是關於自我檢視，而張利雄和黃寶娜一個劇場出身一個純粹以身體出發，創作的切入點很不同，也很切合「#非關舞蹈」的主題。
 《身體活》表演者楊怡孜（攝影：Vincent Yik）
 回到最初，非關舞蹈的舞蹈祭是否矛盾？Joseph 提到這些演出核心還是以身體作出發點，「指向舞蹈，但又不想用舞蹈框架去看。」如何進入這些結合不同劇場元素和表演語言的演出？或者只需放下一切預設和期望，畢竟當代藝術在乎如何連結時代，與觀眾溝通。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫下做文化大使　當代舞團TS Crew：送給香港人的禮物</title>
      <link>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E5%81%9A%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A4%A7%E4%BD%BF-%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%88%9E%E5%9C%98ts-crew%E9%80%81%E7%B5%A6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%A6%AE%E7%89%A9/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2021 13:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E5%81%9A%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A4%A7%E4%BD%BF-%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%88%9E%E5%9C%98ts-crew%E9%80%81%E7%B5%A6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%A6%AE%E7%89%A9/</guid>
      <description>這裡說的「文化大使」非虛名，而是指康文署每年舉辦的「社區文化大使計劃」，資助多個本地表演藝術家及藝團，出任社區文化大使，在全港各區做藝術外展活動。當代舞團TS Crew是今年芸芸社區文化大使之一，它的節目《江湖區區賣藝：冇龍冇獅》（下簡稱《冇龍冇獅》），現已如火如荼在社區巡演。 TS Crew經理Andy（盧君亮）說：「有觀眾看過後，覺得這個show是給香港人很好的禮物。因他終於看到何謂香港當代舞蹈，並將傳統文化元素，帶到當下一刻表現出來。」《冇龍冇獅》名副其實棄用龍和獅，做創新的「舞龍舞獅」表演，加上要在疫下走進社區，這個社區文化大使不易做。
走進社區要貼地　日本演出獲啟發
TS Crew藝術總監阿寶（曹德寶）是《冇龍冇獅》的聯合編舞者之一。他以當代舞者的個人身份，曾夥拍其他藝團，做過多次社區文化大使。「舞蹈是比較抽象的媒介，而我的經驗是，在戶外場地演出時，大部份觀眾是街坊，可能手挽膠袋，買餸後回家路過的。那我只有大概30秒時間，吸引他們駐足觀賞，因他們看不明的話，就會即時走的，所以演出很需要做一些貼近生活的內容。」
 阿寶在演藝主修當代舞出身，多年來累積街舞、戲曲武術、雜技等經驗，近年以藝術總監的身份，領著TS Crew創作獨特的舞蹈。
 想作品既貼地又有藝術內涵，向來是TS Crew的創作宗旨。《冇龍冇獅》就將港人有親切感的舞獅，結合當代舞和極限武術（Tricking）作演出。懂巴西戰舞 （Capoeira）、跑酷（Parkour）等高難度動作，是不少人對TS Crew成員的印象。有份編舞及表演《冇龍冇獅》的Steve（伍仲偉）笑說：「飛、滾、走、跳是糖衣，引人來看我們這班麻甩佬在做什麼！其實我們的演出，都有詩情畫意的部份。」
身懷絕技背後，TS Crew最想將藝術帶進社區，這也是他們首次參與社區文化大使計劃的原因。創團老臣子Steve和阿寶都說，出外巡演是一大啟發，譬如2019年TS Crew去日本參與「瀨戶內國際藝術祭」。阿寶解釋：「當時除了做開幕表演，大會亦安排我們去老人院，與臨終的老人家交流。另一次演出也去了日本，看見老人家和小朋友，在社區中心自發排練和演出，唱歌跳舞。這些體驗在香港反而沒有，更加令TS Crew發現，在社區做表演是很重要的。若我們連香港社區的人都connect不到，又怎樣拿自己的文化，去外地交流？」
 阿寶（前排左二）和Steve（右一）早在2010年有舞蹈合作，到2017年正式合辦TS Crew。
  Steve形容「飛、滾、走、跳」等絕技是吸睛糖衣，作品能令觀眾思考才是重點。 （攝：Kathy）
 限聚下巡演 危中見機遇
《冇龍冇獅》呈現「跑江湖」的想像，TS Crew本想透過社區文化大使計劃，在各區的戶外場地演出，原汁原味來一次江湖賣藝。無奈疫情陰魂不散，限聚令下，戶外演出難以實行。現時表演場所的人數上限，已放寬至85%，但如TS Crew經理Andy說：「若在戶外演出並設置圍帶，我們都可控制『入座率』，但圍帶外再有觀眾圍觀的話，那怎計算呢？於是我們想，不如找art hub類型的室內場地吧。」
 既然《冇龍冇獅》打正旗號「舞龍舞獅」，TS Crew就特別夥拍歷史悠久的郭氏功夫金龍醒獅團，一起演出。 （攝：Kathy）
 於是TS Crew工作室位處的大埔藝術中心、大埔文娛中心、南豐紗廠4樓辦公室對外的寬闊大堂等地，都成為《冇龍冇獅》的巡演地點。 雖然限聚令下，《冇龍冇獅》無法在戶外巧遇踏著拖鞋閒逛的街坊，不過Andy覺得疫下做社區文化大使，困於室內仍不失機遇。「有一間做青少年服務的NGO，每月都在室內體育館，為夜青舉行一次深夜活動。最近它問TS Crew有沒有興趣，在體育館做午夜場《冇龍冇獅》，我們當然覺得正啦！」  Steve和Andy談起午夜場演出，還未成事已超興奮。 （攝：PW）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《丑小怪》合家同呼吸</title>
      <link>/articles/%E4%B8%91%E5%B0%8F%E6%80%AA%E5%90%88%E5%AE%B6%E5%90%8C%E5%91%BC%E5%90%B8/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%91%E5%B0%8F%E6%80%AA%E5%90%88%E5%AE%B6%E5%90%8C%E5%91%BC%E5%90%B8/</guid>
      <description>「我相信故事的力量。」
說起兒童戲劇，我們會想起扮BB聲、用疊字講食飯飯飲水水、或是公主王子Happily Ever After式童話故事。但說這句話的「一路青空」藝術總監歐珮瑩（Toby）不認同。「劇場教育對我來說，就是相信故事的力量，透過故事傳遞訊息，從而教育小朋友。」
「有了電影、電視，為甚麼還要有現場演出？因為網上睇戲，並不能取代劇場那種人與人身處同一空間那種sensitivity的交流。」「Free to play」的創團成員張君洳（Sheena）同樣深切感受到現場演出的力量。
「一路青空」和「Free to play」是本地少數專注製作兒童導向劇場的藝團。Toby和Sheena因為對兒童劇場的熱誠而相知，去年決定一同創作互動感官劇場《丑小怪》。
《丑小怪》是個小丑劇場，全程沒有對白，講述一個小丑爸爸和三個小丑仔，一家四口一段「尋找」的旅程。這劇本來計劃於去年暑假上演，其後因疫情關係延遲，但這個在時機上演，反而令Toby有另一番體會。「這個時刻，香港很多父母為了小朋友的未來選擇移民，離開自己的地方，這對我來說，是一種尋找——尋找更好的地方，或是尋找一個答案——劇中小丑尋找甚麼其實並不重要，重點是尋找的過程。」
 《丑小怪》是個小丑劇場，全程沒有對白，講述一個小丑爸爸和三個小丑仔，一家四口一段「尋找」的旅程。 （攝：Louis）
 故事的力量 會嚇你一跳
「『一同經歷』這件事本身就已經很美麗。」Toby和Sheena異口同聲說。
在香港這個高壓的社會，帶兒子學鋼琴是為了考學校、帶女兒參加興趣班是職業導向——家長常常尋求要為小朋友「帶來」甚麼，卻忽略了與子女一同尋求和經歷的過程。做人好，看劇也好，要探討劇場如何教育下一代之前，進入劇場，親身觀演的經歷本身已很可貴。
「很多人有一種錯覺，覺得做給小朋友的兒童劇場會很『低B』很幼稚，覺得你睇啦，我在一旁撳電話。我不認同。」Toby很強調，《丑小怪》不是一個兒童劇場，而是一個合家歡演出。家長不是「陪」小朋友進場，而是「一同參與」這次演出。「合家歡劇場的獨特之處，在於大人細路同樣能享受演出。」《丑小怪》其中一個主題就是這個小丑家庭的親子關係。劇中單親父親因照顧三個小朋友的壓力，以致父親也會有迷失、寂寞的時候，一同進場的家長，也會找到共鳴。
 「一路青空」藝術總監歐珮瑩（Toby） （攝：Louis）
 Sheena也深刻體會到合家歡劇場的獨特。「小朋友很直接，覺得情節惹笑便開懷大笑，但大人浸淫在這個充滿笑聲的氣氛之中也會被感染，笑到落幕一刻才驚覺原來自己剛剛笑得如何大聲。」美國教育心理學家Jacob Kounit曾提出「漣漪效應」（Ripple Effect）：如果一群人中有人作出一個行為，其他人則會隨之模仿。「有人說，一個人笑和哭使用的肌肉其實很相近，當你笑開懷後，你的肌肉便如鬆綁一樣，接收其他情緒，如失落、希望、矛盾、感動也就更容易。所以當小朋友看到父母大笑，或眼泛淚光，他也會感受到大人的情緒，跟你一起呼吸，這就是合家歡劇場。」
同笑同哭同呼吸
市面上有林林總總的兒童心理學講座、育嬰書、親子工作坊，全因為香港家長其實很希望了解小朋友更多。在Toby眼中，劇場正是一個很好的媒介。「同一個故事，不同的觀眾有不同的反應，有些小朋友在某些情節會哭。這是很好的機會，讓家長從中觀察自己小朋友。」
「兒童劇場可以包容比我想象中多——小朋友並非不能感受，只是相比成年人，小朋友需要更多時間process。」一次演出過後，一位母親跟Sheena說，演出很精彩，可惜小朋友年紀太輕不明白，然而母親身邊的小朋友隨即說：「我跟劇中的角色一樣，經常古靈精怪。」母親非常驚訝，原來小朋友將演出都看在眼內，有自己的感受。家長就是這樣一同觀看演出，從而了解自己的女兒。
「人生閱歷之所以與看電影不一樣，就是在體驗的當刻，你的心和腦同時運作，親身經歷你在走的那段路。而劇場，就是一個濃縮的經歷，在一個半小時裡，讓進場的人可以跟台上的人一齊經歷，一起感受。」Sheena一直專注兒童劇場工作，除了希望在劇場讓父母子女同行，也是基於她在歐洲國家觀摩當地劇場期間，深切體會到劇場對兒童發展的重要影響。
 「Free to play」的創團成員張君洳（Sheena） （攝：Louis）
 「這也是劇場無可取締的地方。」歐洲各國語言也不一樣，人與人便透過劇場，以感受代替交流。例如她曾經到克羅地亞，她不懂克羅地亞話，但當地人那種互相幫助的氣氛，令她印象很深刻。這正正因為當地人從小便浸淫在戲劇教育的氛圍。「這就是同理心的教育。德智體群、同理心、想像力、創造力、感知能力，這些重要的課題，並不能硬生生地強加諸小朋友身上，而劇場和故事就是最好的課室。我們作為劇場工作者，要做的，就是如何令他們投入在故事之中。」
「我會形容，劇場是有魔力的——你願意走進劇場，你就願意相信這種魔力。」看電影或卡通片，我們有時候會批評佈景設計不夠真實，服裝不貼近現實；但在劇場裡，我們甚少聽到觀眾如此評價；劇場裡所有觀眾，都知道眼前的木箱就只是一個木箱，但每個人將它幻想成劇本描述的物件看待，Toby認為，這種幻想的魔力，對訓練小朋友的創造力和想像力很有幫助。「除了演員和創作者，走進劇場的觀眾也需要付出，明知眼前的畫面是虛構，也願意一起投入到故事裡，這就是劇場和觀眾最好的交流。」
眼前的舞台就是數十平方米，但在這長方框之內游走，卻可以幫助小朋友走得更遠。要說戲劇理論、教育心理，其實皆是後話。親子關係最簡單的，就是父母跟小朋友一同度過快樂的一夜。一同笑、一同哭、一同呼吸，本身就是人與人相處最美麗的事。在奔波勞碌與貌合神離的生活之中，一家人一同用一個半小時，走一趟人生旅程，本身就是美好的體驗。
互動感官劇場 — 「藝術遊樂團系列」
《丑小怪》
地點：沙田大會堂文娛廳
場次：6/08/2021　7:30PM
7-8, 14-15/08/2021 2:30PM
7-8, 14-15/08/2021 5:30PM
票價：＄250^</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《4000里》的劇場 puff puff pass</title>
      <link>/articles/4000%E9%87%8C-%E7%9A%84%E5%8A%87%E5%A0%B4-puff-puff-pass/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/4000%E9%87%8C-%E7%9A%84%E5%8A%87%E5%A0%B4-puff-puff-pass/</guid>
      <description>笑聲笑聲滿載溫馨。電影也好，舞台劇也好，我一向很怕以家庭為主題的作品，先入為主地認為家庭劇十居其九就是「F.A.M.I.L.Y = Father And Mother I Love You」、或者「你媽咪其實好關心你」的洗腦式教育。
劇作《4000里》——講述21歲的孫仔Leo，踏上單車橫越美洲，同行友人途中意外去世，故事由Leo完成四千里旅途後探訪獨居婆婆Vera的一夜展開——唯一場景是主角的祖屋，八成情節就是婆孫二人在家中對話。看似就是打正旗號的家庭劇。
「但這個劇作不是『《雷雨》式』倫理大悲劇，也沒有對住個天大叫『So What』的呼天搶地。」劇本劈頭第一句，就是兩婆孫為了更換門牌而爭拗，緊接一連串「你食咗飯未」、「我唔餓」、「咁食生果」的搶白頂撞，窒頭窒勢。「這就是生活，這就是關係。」王耀祖，也就是劇中的Leo如此說。
 劇場工作室 x Love Production《4000里》排演情況 （攝：Nasha Chan）
 “Theatre as a mirror of society”
《4000里》是美國劇作家Amy Herzog 2011年寫成的作品，拿下奧比獎最佳美國新劇作、亦曾獲提名普納茲獎。劇場工作室和 Love Production 今年將劇本翻譯成廣東話，帶到香港上演。編劇Amy Herzog曾在訪問透露，劇中人物是基於她家庭成員創作的——Herzog的祖母在劇本寫成時已95歲，跟劇中的Vera一樣老而彌堅，有棱有角，到老年仍是中堅左翼份子；而Leo的原型，則是源於她一名表親因意外痛失友人的經歷。
王耀祖早在七年前已讀過《4000里》的劇本，一直念念不忘劇中角色寫得全面而完整。「我很怕那種英雄式電影，在大家祟拜超級英雄的同時，卻沒有提及蜘蛛俠救人的時候破壞了多少建築物。但這就是現實，現實就是這兩婆孫，他們有開心的時刻，也有suffer的時刻；有寂寞的時候，也有傲慢的時候。這對我來說是劇本最精彩的地方，很生活，很being。」
 飾演孫仔的王耀祖難忘《4000里》的劇本 （攝：Nasha Chan）
 「不論你是哪種人，相信也能在劇中找到自己的影子。」飾演婆婆Vera的廖淑芬同樣認為，雖然劇本以美國為背景，但香港觀眾同樣會找到共鳴。「因為劇本正正是將無數個青少年、無數個婆婆濃縮在這兩個角色之中。」
4000里的嗌交距離
「劇中兩婆孫的矛盾，就好像香港人每天討論的政見之爭——家庭破裂，屈住唔講缺乏溝通的情況，其實都反映在劇中。」一個自說自話堅持孫仔弄壞門鎖，一個忍住唔講卻訴諸鬧情緒，看似永遠解決不了的困局。廖淑芬不一樣，跟劇場前輩合作，沒有人敢跟長輩說話，她大癲大廢，對着長輩一句「德仔過嚟」，她成為了年輕人與長輩之間的橋樑，心態就是不要將長輩標籤成長輩。「21歲的他是個初出茅廬的青少年；91歲的她走到生命盡頭，但面對的問題其實也是一樣，就是寂寞。寂寞從來沒有年齡的限制，在不同的年紀也會面對分離——無論是生離死別，結婚，移民。」
 廖淑芬和王耀祖演活兩婆孫的矛盾 （攝：Nasha Chan）
 「兩個寂寞的人在不知不覺間互相填補內心空洞，有時我們只需要願意聆聽，對話可以很美麗。」回到現實生活，很多年輕人越來越難覺得跟長者溝通，但王耀祖同樣說自己是例外，最重要的，是視長輩為朋友。「我是一個會表達愛的人，華人社會習慣收收埋埋，但我會給家人擁抱，親親媽媽的臉頰。一個真心的擁抱，是很寶貴和重要的。」
王耀祖會跟爸爸一起賭馬，又經常抱抱媽媽——張開雙臂踏前一步，才發現鴻溝並不存在。對於Vera和Leo來說，一次兩婆孫一起抽大麻，在CBD的影響下卸下心防展開對話，才發現爭執困惑，在一呼一吸之間，可以變成坦承諒解。
Puff, puff, pass
「這也是我選擇做劇場的原因——我的演出就是跟觀眾的擁抱，是一個無私的分享。」王耀祖選擇將這個劇本帶給香港人，基於一點「暖」。「第一次排練後，我問同事的意見，他說，『覺得好暖』。我們每天經歷着『畀雷劈』的感覺，面對着疫情抑或不公義也好，這點心中的『暖』是很重要的。」
 飾演婆婆的廖淑芬認為，笑要做人，喊也要做人，不如跟大家一起笑。 （攝：Nasha Chan）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【第十五屆香港藝術發展獎】劉偉成以文字喚醒心底光芒　黃綺琳、嚴瑞芳以作品探討社會價值</title>
      <link>/articles/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B1%86%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%8D%8E-%E5%8A%89%E5%81%89%E6%88%90%E4%BB%A5%E6%96%87%E5%AD%97%E5%96%9A%E9%86%92%E5%BF%83%E5%BA%95%E5%85%89%E8%8A%92-%E9%BB%83%E7%B6%BA%E7%90%B3-%E5%9A%B4%E7%91%9E%E8%8A%B3%E4%BB%A5%E4%BD%9C%E5%93%81%E6%8E%A2%E8%A8%8E%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%83%B9%E5%80%BC/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B1%86%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%8D%8E-%E5%8A%89%E5%81%89%E6%88%90%E4%BB%A5%E6%96%87%E5%AD%97%E5%96%9A%E9%86%92%E5%BF%83%E5%BA%95%E5%85%89%E8%8A%92-%E9%BB%83%E7%B6%BA%E7%90%B3-%E5%9A%B4%E7%91%9E%E8%8A%B3%E4%BB%A5%E4%BD%9C%E5%93%81%E6%8E%A2%E8%A8%8E%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%83%B9%E5%80%BC/</guid>
      <description>來到是次得獎者簡介的最終章，將以藝術家年獎（文學藝術）得主劉偉成博士、藝術新秀獎（電影）得主黃綺琳女士及藝術新秀獎（視覺藝術）得主嚴瑞芳女士作結。
由香港藝術發展局（藝發局）舉辦的香港藝術發展獎至今踏入十五周年，為文藝界的年度盛事之一。在疫情下，藝發局有限度地復辦頒獎禮，藉此表揚一直在藝術界堅時及有卓越表現的藝術工作者、團體及機構。頒獎禮已順利結束及製作成頒獎禮電視特輯，大家可於藝發局YouTube重溫他們的風彩。
劉偉成：微弱光芒，集結起來，就可突破困局
在這次頒獎禮的得獎感言中，劉偉成是其中一個令筆者立刻記下的一位，他感謝在創作路上遇上的所有人，包括對他提出改善建議的人，因為這些提點才令他明白寫作需要胸襟，虛心接受別人的批評，才是成熟的表現。
他接着說：「我覺得不只是寫作，而是社會上每個崗位，也需要這樣的胸襟，我希望我可以繼續以這個胸襟創作作品，讓別人閱讀後，會想好好地生活下去。我相信只要我好好地生活，就會喚起我們心底即使微弱的光芒，集結起來，就可以突破現在的困局。We cannot move the mountain, but we can make light.」
 劉偉成
 劉偉成 1995 年畢業於香港浸會大學人文及創作學系學士學位、2019 年獲香港浸會大學哲學博士；現為牛津大學出版社（中國）有限公司副編務總監，並於香港浸會大學人文及創作學系擔任兼職導師。90年代與友人共同成立「呼吸詩社」，著作包括散文集《持花的小孩》（獲第10 屆中文文學雙年獎散文組推薦獎）、詩集《陽光棧道有多寬》（獲第13屆中文文學雙年獎詩組首獎）等。
創作與現實互相牽引，浸會大學人文及創作系羅貴祥教授為劉偉成的詩集《果實微溫》中表示「面對艱危時代的促迫與壓抑，人與詩都無法不奮力掙扎、尋求變改」。
《果實微溫》是劉偉成於 2017 年獲邀赴美參加愛荷華大學的國際作家工作坊時，收錄當時撰詩 60 多首作品，回港後再創作 30 首，這103 首作品的詩集於 2020 年 6 月出版。回港後的創作，亦與當下的社會狀況緊扣，以詩就自身感受及社會作出回應。在詩集自序中，他以魯迅創作的新詩〈夢〉作引並解說，「夢的主體性不是為了變化成誰的美夢，而是為了抵禦自己給黑暗吞噬的宿命⋯⋯尋夢，對於魯迅來說，是將虛妄的夢，變成現實中的依存的過程，期間個人主體大多經歷不同程度的妥協，始能結出果實。」
 劉偉成
 在寫作路上，在創作路上，甚至人生路上，每人都在尋夢，希望實現夢想。然而，要如何結出果實，劉偉成在那次的工作坊後，有更深刻的體會。他在書中抽寫當時的一個情節：逢星期二早上，「大學會派專車接送三十多位作家到當地大型超市選購日用品。寫作要結出果實，可能就是要把那浪漫轟烈的想像還原為如此日常的層次：從不同的衣食住行的架子上選材，將之化入混沌的生活中，不留痕跡，一切是如此理所當然，習以為常。漸漸，我體會到『果實微温』是怎樣的心路歷程。」
除了創作，他亦參與不同文學工作，如擔任文學評審、教學、參與多個社區文學導賞等。他在是次藝術發展獎紀念特刊的訪問中分享，希望在編輯的崗位上帶來更多具時代意義的作品。
黃綺琳：「義」一直住在我的創作裡
今屆藝術新秀獎（電影）得主黃綺琳，憑首部自編自導長片《金都》獲提名金馬獎最佳新導演，並獲台北金馬影展與亞洲電影促進聯盟聯合頒發的「亞洲電影奈派克獎」及第39屆香港電影金像獎新晉導演獎。其電影導演手法具自信，善用音樂及現場環境，作品涉足電影、電視劇至流行曲歌詞等，創作力豐富。
《金都》上映後口碑甚好，並得到各界肯定，但較為可惜的是電影上映期遇上疫情，其後亦有戲院倒閉，因此她在本屆香港藝術發展獎紀念特刊的訪問中表示，部分票房收益亦因而未能收回。
 黃綺琳
 在她拍《金都》前，曾作出不同跨領域嘗試，如填詞及參與電視劇創作。2013 年，她憑短片《落踏》獲得鮮浪潮公開組最佳劇本。其後參與編劇工作包括電影《骨妹》和《金都》，電視劇如《警界線》、《瑪嘉烈與大衛系列——綠豆》及《歎息橋》。
人生的課題之一是愛情，作品《歎息橋》和《金都》不只是刻劃都市下的男歡女愛或兩性關係，更是以角色的關係與角力，令人思考甚麼是愛、甚麼是幸福，然而婚姻與幸福是必然的關係嗎？到頭來，大家有好好了解自己及認清社會價值觀及自身想法嗎？
現時，黃綺琳已移居台灣，她曾於訪問中表示：「我用了三十年時間去了解香港，即使之後離開， 我的電影基因，一定甩不去香港味的。」雖然她沒有出席頒獎禮，但在其Facebook 亦上載了紀念特刊的訪問內容，寫道：「我不可能撇除香港人這個身份，我由出生到現在，都沒有離開過香港超過三個月。對我來說，在香港很多影視作品中，不論題材，『義』都是一個很重要的價值，它亦會一直住在我的創作裡面。」
 黃綺琳憑《金都》榮獲奈派克獎（左：李安導演；右：黃綺琳）（圖為金馬執委會提供）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《襄音》跨媒體藝術呈現 — 聲音展覽及聲景演出</title>
      <link>/articles/%E8%A5%84%E9%9F%B3-%E8%B7%A8%E5%AA%92%E9%AB%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%91%88%E7%8F%BE-%E8%81%B2%E9%9F%B3%E5%B1%95%E8%A6%BD%E5%8F%8A%E8%81%B2%E6%99%AF%E6%BC%94%E5%87%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jun 2021 11:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%A5%84%E9%9F%B3-%E8%B7%A8%E5%AA%92%E9%AB%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%91%88%E7%8F%BE-%E8%81%B2%E9%9F%B3%E5%B1%95%E8%A6%BD%E5%8F%8A%E8%81%B2%E6%99%AF%E6%BC%94%E5%87%BA/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
&amp;ldquo;No piece of music can be fully comprehended in one listen&amp;rdquo;
由藝團敲擊襄策劃，取題為《襄音》的聲音展覽，以跨媒體藝術呈現—融合擊樂與展覽裝置、多頻道聲音裝置及全新委約創作的聲音序列，整輯了藝團數年來的擊樂藝術嘗試。2019年六月，《襄音》受舊金山中華文化中心邀請，首次於三藩市策劃展出。《襄音》同時亦獲選越後妻有大地藝術祭 — 香港部屋2023年的展覽委約，是首個獲選入圍部屋的表演藝術團體。今年展覽由H Queen’s 及 HART 冠名贊助，於6月19日至7月8日對外開放，展覽坐落於中環核心地段、有別於傳統的藝展空間 — H Queen’s 17樓。而六場聲境演出回應展覽主題，選曲配器不局限在傳統敲擊樂器，更多的是音樂廳以外、存在於你我日常生活的物件。
敲擊音律的多端變化，音樂家或作曲家距離完全的破讀還有很遠。他們對於敲擊樂的探索，至今未曾停歇，不斷嘗試以各種日常生活物件作配器，創作出最貼近日常的音樂和節奏。我們甚至能在這些聲音中重新思考「聆聽」的過程和意義，探究聲音如何能勾起我們的回憶，觸發我們的情緒。展覽邀得本地兩位本地作曲家為擊樂和聲音的主題上，作不同面向的藝術回應： 由聲音藝術家及作曲家趙朗天創作的場域聲音裝置 — &amp;ldquo;But it&amp;rsquo;s been a long long while”，作品投影中的法、德城市畫面與中環街景不斷切換，置於裝置內的物件和聲音的錯置與對點中建構聲景。藝術家嘗試在展覽中校正觀者的聆聽外，亦為觀者帶來一次思考「空間」這一議題的機會。
藝術裝置《圈》是作曲家林丰對擊樂藝術的趣味探索。作品以麻雀演奏樂曲，預設的食糊結局、洗牌和樂手即興等不同演奏方式，以聲音影像重塑此趣味盎然的擊樂小品。另外，林丰亦為《襄音》創作聲景作品，從散序的聆聽聚耳純粹的擊響音樂，以新的方式解讀敲擊樂。
展覽的六場聲景演出亦會演繹萊許、約翰基治、楊嘉輝及林丰的音樂作品，配以全新多頻錄像回應擊聲樂韻。觀者可以選擇屬於自己的聆聽角度，從中解讀我們可以如何在音樂廳的空間以外，選擇和演繹音樂。整個展覽及聲景演出是藝團對敲擊樂的又一藝術嘗試，縱使現在無法完全破讀敲擊樂律，我們仍可以先調整聆聽習慣，用「襄聽」發見身邊可以雙重聆聽的音樂。
節目詳情：
展覽日期：19/6 - 8/7 (一至五 13:00-21:00; 六、日及公眾假期 11:00-21:00)
聲景演出日期：19-20,27/6 (18:00 及 20:00)
地點：17/F, H Queen’s (香港中環皇后大道中80號)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>仍是靜默</title>
      <link>/articles/%E4%BB%8D%E6%98%AF%E9%9D%9C%E9%BB%98/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jun 2021 12:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%8D%E6%98%AF%E9%9D%9C%E9%BB%98/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
凝視
年輕時會跟室友互相理髮，好省錢又方便合意，是很功能的日常。後來，友人說過理髮的意象其實很詩意，但我作為第一身的參與者，那是現實中的活動，沒有什麽意象可言，大底只是一個被看者。不過就觀看者來説，也許是二人之間在利器之下所存在的某種親密和信任，那可是曖昧和反差的混合。
就是這些本來很功能性的情景，當我們能夠對它凝視而抽離一點現實，那就成像。要在腦海中構成這個意象，可以是我們的幻想，去把現實間斷，攝影機的使用則為這目的帶來方便。當時不在乎想像，日後卻可以透過影像來重新審視；時間的差距配上模糊的記憶，更可以豐富了意象的質感。
那年因為佈展的緣故我要把偌大的牆壁塗上紅色，阿昆來幫忙，但記憶中已欠缺來龍去脈，只留下可當凝視的片段——兩個人推動滾筒上下塗抹的動作，和休息時抽煙的吞雲吐霧。那是什麼意義，不就是沒完沒了，定格抽取下來的畫面？撇開活動的功能，可以看到身體肌肉和器官的如何和物件互動，重複的動作並不機械化，似是展現出一種有機的節奏，跟環境和空間建立關係。再把鏡頭放大，看到滾筒上的毛刷擠壓出油漆到牆上，又黏回一點，一直往上下推，紅色的牆壁留下了毛線刮破氣泡的痕跡。
在畫幅前走來走去，即使有很多大動作，在接觸畫面的一刻，卻可以留下細微而獨特的痕跡，為畫家/油漆工人建立和畫面必然的關係。今天用電腦修補圖像，都不由自主地把影像極度放大，要超越肉眼局限；又或者是要局部專注，就是要捉住眼前隨時溜走的光影。這一切看來都很單純，就是執着那小小的一點要找出什麼破綻。但凝視也可以無目的打量嗎？就是看着那線條的彎轉、光暗塊面交疊、細點的聚積⋯⋯ 也可以感到滿足，近乎於着迷，是認知的建立，還需要其他原因嗎？ 靜物
由凝視轉而成為沉思，是思緒交織情緒而沉澱的過程，由淨化視覺感知到心竅放空也不定。剛剛看過Ivy 的畫展，當中畫幅不大，但是看到對空間和造型的專注；所描繪的靜物雖外觀簡約，卻是許多時光的反照，線條和色塊都是通過眼光反射出來。那是甚麼靜物（still life）？多數是日常生活中可見的東西，可以是花草可以是器物，有說是在生之物，也可以是已死之物（natura morta）。西方靜物畫的傳統，就是描繪平常生活之中餐桌上擺放的東西，也是畫家最平常練習的對象；日常可以是單純平凡，但也可以透過選材和背景之安排，展現時令和階級之不凡。 靜物在平凡中載着不平凡，是透過凝視所達成的戲劇，也讓普通人也可扣上自己的記憶和經驗。但它似生還死，被凝視的生活加上了距離，平易近人的親切感卻平添一點傷愁。好不矛盾！日常的不斷往前就是難以按耐的現實，只有影像好把它馴服下來，我們才可對生活感有所掌握。
舞台上的情景本來就是藝術家的意象，以靜物的實時影像至於舞台中央，我們看到的是兩層次通過媒體的凝視，也可以說是對觀看方式的審視和對媒體的實驗。除了技術上分工，我不太清楚阿昆和 Ivy的合作方式，但兩人對「觀看」的關心應該是很合拍的，由眼看、凝視、見解到選擇都是跟媒體展示息息相關。實時播放是關於當下，就是當下的現實，但影像的現實卻不代表真實，最多只展現真實的局部。
靜物畫是情景的建構，但以劇場的方式表演出來，除了可說是對類型藝術的解構，也可算是具有時限序列的沉思。敘事內容沒大不了，但也小不了，即使微不足道卻就是觀看和媒體本身。要看那平凡而能動人的細節，小心翼翼取放物件的動作和不太專業地塗抹牆壁也會同樣可觀，在於那觀看的方式、角度、氛圍和姿態。 《躺在桌上的物件》
25.06.2021 (五) 8pm
26.06.2021 (六) 4pm &amp;amp; 8pm
27.06.2021 (⽇) 4pm
地點：⾹港⼤會堂劇院
門票：$280（$140 優惠票價）
票務查詢：3761 6661
節目查詢：[email protected]
門票於各城市售票網售票處、網上、流動購票應用程式My URBTIX (Android及iPhone版)及電話購票熱線發售
購票︰2111 5999 / www.urbtix.hk
策劃及製作︰
No Discipline Limited
www.nodisciplinelimited.hk</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四條邊．面對面</title>
      <link>/articles/%E5%9B%9B%E6%A2%9D%E9%82%8A-%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E9%9D%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Jun 2021 13:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9B%9B%E6%A2%9D%E9%82%8A-%E9%9D%A2%E5%B0%8D%E9%9D%A2/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
四條邊，一對一
一張畫介定了觀眾和作品的相遇方法，是面對面的訴説形式；舞台可以是一幅畫的伸延，是一幅內容會動的畫。及後，藝術家擴展了繪畫而出現了裝置藝術，而劇場也離開了單向舞台，發展了沉浸式多向度經驗。然而，畫框作為窺視世界的窗戶的隱喻，並沒有因種種新的體驗世界的方式而變得不合時宜，我們仍有窗，有門丶有電視，有電腦屏幕⋯⋯我們每天都碰到那令我們感到熟悉安穩的，那四條互相垂直的邊。
繪畫是一種視覺藝術的體裁，也是一種態度，在新媒體多向度刺激的時代，它的不合時宜會變得更合時宜，我們可以設想一幅畫只是面對一個畫家，一幅畫也很多時只面對一個觀眾。一對一的關係是私密的，獨有的，也是在眾聲喧嘩時代裏所必需的。
從一對一的看畫經驗，到一對眾多的劇場經驗，在昏暗的劇院燈光中可能得到調解，劇場觀眾會有獨自一人的錯覺；但除了其他觀眾，其實也有台上台下的溝通，演員知道你在看他，你的呼吸也許影響着他的步伐節奏。和新劇場不同，如果不著意追求新鮮感和變化，傳統劇場所設定的，靜靜坐下面對面的相處形式可能是最簡潔、最誠懇的溝通方式，就如同一幅畫的單純直接，讓訊息自然流動，此消彼長，也讓觀眾變得主動積極。
靜物、空間
在室外看到的是風景，在室內看到的是靜物。
風景其實也是靜物，都是經過人工介入的「自然」— 我們其實很難看到交通工具去不到的地方 — 腳下的路，就是人對自然的介入。塞尚（Paul Cezanne）的風景畫和靜物畫其實是相同的東西，他的蘋果和花瓶，其實是把立在地上的風景，移置到桌上，成為可被任意移動的感情物件；而他的結論，卻是科學地解構人如何「看亅，和物質世界的幾何構成。
塞尚的畫，是在解釋畫家如何看世界，他提供了一個框架，一個取景器。
莫蘭迪（Morandi）的靜物畫讓我們看到物件的本質和關係。他用繪畫的質感去體驗靜物物件的質感，繪畫於他是鍊金術，把看到的物件的世俗能量轉換成精神能量；又把物件透過空間關係連結丶凝固丶提煉⋯⋯。靜物的實與虛形成一體，空間也成為物件。
畫室與舞台
畫室是畫家和自己對話的地方，他讓自己的作為包圍着自己，滋養着自己；他建造與人隔絕的藩籬，但移植他人的風景，來灌溉自己⋯⋯畫室只容許燭光，溫暖潮濕而安靜，畫室藏着不能被解釋的秘密。
舞台是公共空間，是把翻譯過的秘密公佈的場所，也是眾人交換秘密的地方；它也是一個市集，一切看似明碼實價，但到處都是暗號，明眼人會會心微笑，平常人就算不明所以，但各取所需。
畫家要到市集兜售他的作品，明眼人說：「先把畫框裝好再說。」畫框決定內容的合理存在。
兩個導演一個劇場
Ivy 馬琼珠是個畫家，她喜歡片斷，她切入世界的方式也是零碎的、片面的，世界於她是事物片斷的總和，但貫穿各種零碎想法的是畫家獨有的修辭文法，是時間、空間，是光、是風。她的畫的整體感是來自黏貼片斷的技巧，她關心的是物件與物件之間的縫隙，她的詩也是意義與意義之間的留白。
吳子昆的作品也重視時間空間，他把藝術看成是科學，而目光總投放在事物的出現方式，喜歡故事但更喜歡殘篇斷章，喜歡圖文並茂的書藉也喜歡集紙成書的結構；喜歡知識但更喜歡由知識引伸出來的玄虛。他說步移景轉，不同的角度會看到不同的風景，他關心看的方法，卻不太在乎看到什麽。
Orlean 黎蘊賢是監製，是喜歡破框的人，這次她找來造框的人，打算共同繪製一張靜物畫。大家在曠野重新想像一個室內的格局，類似把風景搬到室內變成靜物，把日常搬到舞台變成劇場。他們在野外中豎起一個畫架，畫框的位置不變，風景就不變，面對面。
真的是這樣嗎？
《躺在桌上的物件》
25.06.2021 (五) 8pm
26.06.2021 (六) 4pm &amp;amp; 8pm
27.06.2021 (⽇) 4pm
地點：⾹港⼤會堂劇院
門票：$280（$140 優惠票價）
票務查詢：3761 6661
節目查詢：[email protected]
門票於各城市售票網售票處、網上、流動購票應用程式My URBTIX (Android及iPhone版)及電話購票熱線發售
購票︰2111 5999 / www.urbtix.hk
策劃及製作︰
No Discipline Limited
www.nodisciplinelimited.hk</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【第十五屆香港藝術發展獎】梅卓燕獲藝術家年獎　凌志豪、阮文略獲藝術新秀獎</title>
      <link>/articles/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B1%86%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%8D%8E-%E6%A2%85%E5%8D%93%E7%87%95%E7%8D%B2%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%B9%B4%E7%8D%8E-%E5%87%8C%E5%BF%97%E8%B1%AA-%E9%98%AE%E6%96%87%E7%95%A5%E7%8D%B2%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%96%B0%E7%A7%80%E7%8D%8E/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B1%86%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%8D%8E-%E6%A2%85%E5%8D%93%E7%87%95%E7%8D%B2%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%B9%B4%E7%8D%8E-%E5%87%8C%E5%BF%97%E8%B1%AA-%E9%98%AE%E6%96%87%E7%95%A5%E7%8D%B2%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%96%B0%E7%A7%80%E7%8D%8E/</guid>
      <description>無論在追尋藝術的道路上或面對近年來的逆境與疫情，本屆「香港藝術發展獎」得主不約而同地表示，堅持下去的重要性。
香港藝術發展局（藝發局）於 2003 年起舉辦「香港藝術發展獎」，以此表揚本地藝術工作者、團體及機構於各藝術領域中的貢獻及卓越表現，自此為文藝界的年度盛事之一。雖然新冠肺炎肆虐全球，一眾藝術工作者並沒有因疫情而停步，以各種方式持續創作。藝發局亦決定有限度地復辦頒獎禮，並製作成頒獎禮電視特輯，讓得獎者能重回舞台上接受嘉許外，也可讓廣大市民了解一直耕耘的藝術工作者。
這次重點介紹的是藝術家年獎（舞蹈）得主梅卓燕、藝術新秀獎（藝術評論）得主凌志豪及藝術新秀獎（文學藝術）得主阮文略。
第一代專業舞者梅卓燕：堅持守護藝術的初衷及真諦
「我很感恩出道在香港最好的年代，那個年代有無限的可能性，有很多的包容，只要你有夢想，你可以成真。我希望我們每一個藝術工作者可以在自己的崗位上努力，堅持去守護藝術的初衷，藝術的真諦 ── 真、善、美。」梅卓燕手執藝術家年獎（舞蹈）的獎座，並以堅定的眼神及語氣說道。
 梅卓燕
 梅卓燕是著名編舞家及舞蹈家，70年代在港學習中國舞，當時還未有香港演藝學院或大型舞蹈團；80年代加入香港舞蹈團成為創團團員，及後擔任舞團多部舞劇主角，同時亦持續接受各種專業訓練及前往外國進修舞藝；90年代成為獨立編舞、教師、舞者及策劃。入行至今逾40年，她仍孜孜不倦地創作及表演。
梅卓燕曾向筆者分享當年選擇成為自由身舞者，就是想用另一個十年來探索更多不同的東西，「我沒有離開舞蹈，只是離開一個環境」，仍然很享受與不同團隊、藝術工作者合作。「身體是生活的載體，你逃不掉，我每天也在與它對話。所有東西都在身體內，你是離不開舞蹈。」她笑言，或許有天變了精靈，那就可能不需要這一個形式了。
對她而言，創作就是在整理人生經歷及看法，如1986年起開始編作的「日記系列」，把自身的舞蹈經歷結合文字及錄像，化為舞蹈劇場；2009年創作第六篇日記《日記VI．謝幕&amp;hellip;&amp;hellip;》更被譽為最感動的作品。2019年的《燕宇春徽》中，其舞作《相》也是她的自述之作，披着拼布，靈活躍動，於穿戴卸下間創造多個身分，表達各種情感及回應社會當下。
 梅卓燕《燕宇春徽》
 梅卓燕多年來積極參與本地及國際的舞蹈計劃。2000年應 Pina Bausch 邀請為Folkwang Tanzstudio 編排《花落知多少》及參與《春之祭》的演出，她的獨舞作品也表演於 The 25th and 35th Pina Bausch Anniversary Dance Festival。作品風格遊走於傳統與現代，曾獲香港舞蹈聯盟四度頒發「香港舞蹈年奬」，並於 2012 年獲頒「傑出成就獎」。
筆者曾問她有否想放棄的時候，她說：「無論逆境還是順境，對我們來說都是一個助緣，所以不需要放棄，對我來說是另外一個渠道，是令我繼續下去的動力。」
凌志豪：肩負責任　發揚本土文化
凌志豪是今年藝術新秀獎（藝術評論）得主，然而他並沒有出現在台上，而是由楊秀卓老師代為上台領獎及致詞，原因是他正在英國修讀碩士，研究香港與東南亞之間的文化連繫，同時亦希望在課餘時推廣香港文化。凌志豪感謝父母及前輩在藝術評論的路上對他的支持及鼓勵，「在這困頓的時刻，文化人應該更加要肩負責任，將本土文化發揚。」
 凌志豪
 他畢業於香港大學文學院藝術系及比較文學系，亦是國際演藝評論家協會（香港分會）專業會員，涉獵藝術評論、翻譯、展覽策劃等工作，長期關注文化政治與藝術發展趨勢等問題，並多次代表香港與各地藝評人交流；曾獲青年文學獎、藝術同行最佳表現獎等獎項。
凌志豪的藝評涉及視覺藝術、表演藝術、藝術史等，範疇甚廣。作品包括〈全球化時代的戲劇與新媒體藝評⼈ 記第七屆烏鎮戲劇節IATC⻘年劇評⼈⼯作坊〉、〈疫情之下的網路劇場：關於媒體的⽂化政治及新類型的萌芽〉、〈以 K11 與南豐紗廠為例 : 看商業與藝術「合流」的前世今生〉（與歐陽檉為《香港視覺藝術年鑑2019》合寫）等。同時亦參與不少藝術導賞工作及於外地交流。
 凌志豪參與烏鎮戲劇節</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>眾籌還魂，哈囉喂翻生在大埔 — 「全民傳承哈囉喂」浸沉式體驗活動</title>
      <link>/articles/%E7%9C%BE%E7%B1%8C%E9%82%84%E9%AD%82-%E5%93%88%E5%9B%89%E5%96%82%E7%BF%BB%E7%94%9F%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E5%9F%94-%E5%85%A8%E6%B0%91%E5%82%B3%E6%89%BF%E5%93%88%E5%9B%89%E5%96%82-%E6%B5%B8%E6%B2%89%E5%BC%8F%E9%AB%94%E9%A9%97%E6%B4%BB%E5%8B%95/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%9C%BE%E7%B1%8C%E9%82%84%E9%AD%82-%E5%93%88%E5%9B%89%E5%96%82%E7%BF%BB%E7%94%9F%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E5%9F%94-%E5%85%A8%E6%B0%91%E5%82%B3%E6%89%BF%E5%93%88%E5%9B%89%E5%96%82-%E6%B5%B8%E6%B2%89%E5%BC%8F%E9%AB%94%E9%A9%97%E6%B4%BB%E5%8B%95/</guid>
      <description>這段時間，香港忽然多了很多「全民」齊心——全民抗疫，全民造星，再擴展到，全民追星，全民想自肥&amp;hellip;&amp;hellip;全民眾志成城再造新氣象的奇跡，又或者可以再現與再造一些已經消失了的回憶？
當代舞團鐵仕製作（TS Crew）將在十月策劃「全民傳承哈囉喂」浸沉式體驗活動，選址在大埔藝術中心（TPAC），現正以眾籌募集活動資金，用以進行為期八天的主題節日遊樂活動。TS Crew 副總監Steve ，想了想：「以前主題公園舉行嘅『全城哈囉喂』，係真係好屬於香港嘅一件事，為唔同人帶嚟好多工作、創作機會同回憶。我哋好想延續呢件事，就喺大埔開始慢慢做起嚟。」
哈囉喂：展現本港演藝創作力量
數一數，由本地主題公園策劃的「十月全城哈囉喂」 始自2001年，是過去十多年來香港一個大型又具本土特色的主題遊樂活動。「呢個活動好似成為咗一個小傳統，香港人好多都識，有唔少人都入場玩過，係大家嘅集體回憶。我大學畢業後做咗幾年『哈囉喂』，佢無疑係本地演藝者一個很重要嘅工作同實習平台，咁多年嚟雲集咗好各路演藝人才，而且每年一個月嘅活動，可以帶動到好多演藝、表演工作機會，養活到一班人。2019年我哋進駐呢度中心，嗰年主題公園無再做，我哋唔想呢件事無咗，所以就諗吓不如我哋試吓搞。」
 TS Crew 經理 Andy （左）、副總監 Steve（右）
 TS Crew 由舞團轉身成為新一個「哈囉喂」的策劃團隊，邀請中心內的藝團、各方表演者參與構思活動內容；又就著 TPAC 建築前身為中學校舍，以校園作為體驗活動的背景設定，最後創作出《靈校》浸沉式體驗活動。參加者須穿上校服，化身學生，再戴上耳機，邊走邊進入不同的情景當中，在混雜恐懼、幽默、緊張等複雜的氛圍下，體驗不同感官刺激，從中引發對自己生活的反思。
哈囉喂落戶大埔 帶動社區活力與連結
《靈校》在上年10月尾至11月頭舉行，其時本港仍未見有疫情爆發，舞團經理 Andy 估算四天活動，有近約八百位觀眾參加，台前幕後合共約有三十人，以當時的人力資源和規模來說，他們有感成績和反應不俗；又見參加者和表演者樂在其中，希望可以持續策劃哈囉喂活動。到今年活動起名「全民傳承哈囉喂」，期望可以漸漸成為大埔一個具代表性的活動，也藉此帶動大埔區不同人的連結、活力，甚至區內經濟。
 《靈校》演出照
 Andy 說：「TPAC 是一間舊校，我哋接觸到有啲街坊係以前喺度讀書、畢業。呢棟建築物有歷史意義，同時而家變咗一條藝術村，我哋就諗有無啲咩可以大家同村民一齊玩呢？」
 《靈校》演出照
 Steve 提到策劃《靈校》時有特意希望跟區內不同人士合作，聘請區內街坊做兼職小幫手，又邀請小店提供優惠予參加者。「我哋去問啲小店，如果參加者戴住活動手帶嚟幫襯，會唔會有少少優惠呢？佢哋好多都好歡迎，好支持。我哋睇到呢件事真係可以好具體咁帶動到個社區，聚到人心，互助幫忙。」他想想：「大家會去大坑睇舞火龍，可唔可以嚟大埔玩哈囉喂呢？我知係好大想頭，不過試吓啊！」
 「十月全城哈囉喂」宣傳圖
 全民再造屬於香港的萬聖節
現時 TS Crew 正在籌備今年的哈囉喂，內容取材自香港一直流傳、大家耳熟能詳的坊間鬼故、傳說，亦關乎一個學生在校園內遇到不同困難與惡霸的挑戰；他們也繼續邀請區內小店合作、聘請街坊，同時為擴大活動的受眾範圍，今年計劃新增設適合六歲或以下小童參與體驗的環節，期望大人細路都可以享受哈囉喂的樂趣。
然而，他們有感未必能成功申請的資助，故開設眾籌平台向大眾籌募資金。Andy 說：「我哋覺得眾籌係一年包納民眾意見嘅一件事，有幾多人支持、認同，就有幾多人會『科水』（注資）。」
Steve 點點頭：「『哈囉喂』呢組詞係香港獨有，係 Halloween （萬聖節）嘅香港用語，而且背後係包納咗成個節日活動同一種文化嚟。」Andy 緊接著：「希望可以有多啲本土文化活動出現，真正建立我哋嘅身份。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重回舞台，活現活演 — 西九文化區表演藝術季</title>
      <link>/articles/%E9%87%8D%E5%9B%9E%E8%88%9E%E5%8F%B0-%E6%B4%BB%E7%8F%BE%E6%B4%BB%E6%BC%94-%E8%A5%BF%E4%B9%9D%E6%96%87%E5%8C%96%E5%8D%80%E8%A1%A8%E6%BC%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AD%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%87%8D%E5%9B%9E%E8%88%9E%E5%8F%B0-%E6%B4%BB%E7%8F%BE%E6%B4%BB%E6%BC%94-%E8%A5%BF%E4%B9%9D%E6%96%87%E5%8C%96%E5%8D%80%E8%A1%A8%E6%BC%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AD%A3/</guid>
      <description>西九文化區呈獻2021-2022年表演藝術季
 「世事常變」，經過這些日子，相信大家對這句話有更深體會。曾經，入劇院看演出、到博物館逛展覽，都是那麼理所當然。但如同世上許多事物，要到失去以後，才驚覺它們的不可或缺。
因此，在疫情漸趨緩和、藝文場地得以重開之際，西九文化區特別呈獻2021-2022年表演藝術季，當中包括在戲曲中心和自由空間多場不同類型、不同規模的演出及活動，並以「活現．活演Back to Live」為題，強調演出的現場和實時性。而在林林總總的作品之中，不難發現創作者面對現實的巨變與限制，如何思考藝術、世界、人與人之間的連結和新的可能性。
指定節目的早鳥門票現正發售， 6月21日前購票可享八折優惠。購票：https://wk.org.hk/2SCQnwe
戲劇
過去一年半，社交距離不僅阻擋了面對面的交流，連情感也被隔絕，讓人漸漸忘卻口罩下的笑容以及每個人的獨特性。自由空間與前進進戲劇工作坊及德國RP紀錄劇團合作的《100%香港》，正正提供了機會，讓我們以不一樣的角度，重新發掘香港和香港人的面貌。
德國RP紀錄劇團創作的「100%城市」系列，曾演出過柏林、倫敦、墨爾本、高雄等超過三十五個城市的版本。今次的《100%香港》，是根據人口普查中性別、居住環境、年齡等數據，挑選出一百位反映人口特徵的「市民演員」，在台上即興回應一連串關於都市日常的問題。
在紀錄劇場的形式下，演出者既代表自己，同時將劇場變成真實世界的縮影，呈現我城的生活與價值。期望在艱難的時刻之中，在身分、階級、立場的矛盾以外，這個作品可以打破隔閡，令觀眾在舞台尋找自己的身影之餘，也發現每個香港人密不可分的連繫。
舞蹈互動裝置
強調觀眾互動和參與元素的，還有亞洲首展的裝置作品勞力士呈獻：威廉・科西《無處又遍處（二）》。在自由空間裡懸垂數百個鐘擺，並由程式控制，按不同幅度、節奏擺動，觀眾要在不碰到鐘擺的前提下，隨意在空間裡穿梭。參與者在過程中的律動，形成獨特的舞步，顛覆我們對舞蹈和編舞的想像 —— 而這正是創作者威廉．科西的用意。
科西擅長打破古典芭蕾的前設，遊走於舞蹈、影像、視覺藝術，並模糊彼此的界限。為了令觀眾更了解這位當代舞蹈先驅，《無處又遍處（二）》同場還會播放三齣他的舞蹈錄像，呈現藝術創作的無限可能。
舞蹈
 《九歌》可說是黎海寧登峰造極的代表作。 ©陳德昌；照片由城市當代舞蹈團提供；中文書法：張景熊（小克）〔蒙設計師陳鳳珍允許使用〕
 除了海外新作，西九文化區表演藝術季也致力重現本地經典，包括與香港舞蹈團合辦香港舞蹈史上其中一部最重要的作品：黎海寧的《九歌》。黎海寧獲台灣雲門舞集創辦人林懷民譽為「最厲害的華人編舞家」，而《九歌》自1991年首演以來，曾多次於香港及海外演出，可說是黎海寧登峰造極的代表作。
《九歌》以屈原的文學巨著為靈感，結合詩、舞、戲、樂，呈現古代的神巫祭禮，並帶出人與自然的融合和抗爭。是次演出沿用兩位奧斯卡金像獎得主譚盾、葉錦添的音樂和佈景及服裝設計，務求以頂尖陣容，讓觀眾體會這部作品的永恆之美。
戲曲
說到舞台經典，就不能錯過戲曲中心舉辦的一系列活動及演出。即使對戲曲認識不深，也可以每星期均有演出的「粵．樂．茶韻」。該節目由年輕藝術家組成的茶館新星劇團演出，內容包括南音、粵樂、牌子曲、折子戲等，並提供深入淺出的解說。
 戲曲中心「小劇場戲曲節」為觀眾帶來創新而又具實驗性的小劇場戲曲作品
 如果喜歡實驗性的作品，戲曲中心「小劇場戲曲節」及新編《繡襦夢》定會帶來前所未有的觀賞體驗。小劇場戲曲節帶來粵劇、崑劇、高甲戲等多個地方劇種的創新作品，為傳統戲曲融入當代劇場美學、技術及新思維，展現戲曲新氣象。新編《繡襦夢》則由著名的台灣國光劇團，以及日本橫濱能樂堂跨界合作，以能劇《松風》和崑曲《繡襦夢》為原型，並加入舞踊、三味線、當代音樂和偶戲元素，開拓出嶄新的表演形式。
音樂
 自由爵士音樂節
 此外，表演藝術季也照顧到一眾樂迷的需要，無論是自由爵士音樂節、坂本龍一和多媒體裝置藝術家高谷史郎合作的《dis．play》，還是定期演出的「音樂擊」、全新實驗組合「自由空間樂團」，都能重燃大家對現場音樂的熱情和渴望。
世事常變，因此更要活在當下，好好珍惜能夠自由觀賞演出、自由溝通交流的機會。而在6月21日前經西九文化區購票，部分演出更設有八折早鳥優惠，先到先得。
西九文化區表演藝術季 2021–2022 精選早鳥優惠節目：
戲劇
▪️ 非常林奕華《寶玉，你好》
▪️ RP紀錄劇團《100%香港》
舞蹈
▪️ 勞力士呈獻：威廉．科西《無處又遍處（二）》（亞洲首展）
▪️ 古佳妮及十口無團《遷徙》
▪️ 香港舞蹈團及黎海寧《九歌》
▪️ 觀．影：城市舞畫組曲</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>視覺藝術家做劇場 — 遊內心一片風景</title>
      <link>/articles/%E8%A6%96%E8%A6%BA%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%81%9A%E5%8A%87%E5%A0%B4-%E9%81%8A%E5%85%A7%E5%BF%83%E4%B8%80%E7%89%87%E9%A2%A8%E6%99%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 10:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%A6%96%E8%A6%BA%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%81%9A%E5%8A%87%E5%A0%B4-%E9%81%8A%E5%85%A7%E5%BF%83%E4%B8%80%E7%89%87%E9%A2%A8%E6%99%AF/</guid>
      <description>「一提及躺在桌上的物件，就好像某某傳統靜物畫的名字，每個人腦海會立即翻譯成畫面，自己的物件，自己的桌子。然後發生什麼，可以有很多想像。」馬琼珠坐在吳子昆旁說。跟前兩位視覺藝術家從未合作，首次走入劇場，醞釀一年多帶來作品《躺在桌上的物件》，挑戰相對陌生的創作媒介。有別於慣性的劇場經驗，No Discipline Limited籌備此「景象與意狀演出」，彷彿讓人走入內心一幅靜物畫，一幀菲林，或一瞬間。那些微小，從中可以找到什麼？
馬琼珠以繪畫創作為主，亦涉足攝影及裝置藝術；吳⼦昆則從事媒體藝術。他們知悉對方多年卻未曾合作，今次拉線的人就是創作監製黎蘊賢。她一直嘗試挑戰香港傾重文本的戲劇經驗，及觀眾習慣有故事線的敘事發展，實驗不同的可能。今次邀請兩位視覺藝術家走入劇場界別，似乎便不難理解。《躺在桌上的物件》啟發自20世紀初一位重要的作家及劇場創作⼈Gertrude Stein（1874-1946），其1930年代同名劇場作品，為意識流的寫作形式，文本點出桌上鹽樽，點出屋內傢俬，點出花兒，邀觀眾走入某個起居空間。吳⼦昆說：「那很跳躍及細碎，沒有敘事，起初不知它在說什麼。」馬琼珠接道：「讀吓讀吓，好像因為個句子韻律，令你想像到那桌子、房子、街道，好似在zoom in，zoom out。」
「⾵景劇場」 觀看自主
此作更著意探討Gertrude Stein提出「⾵景劇場」（landscape theatre）的概念。風景劇場思考如何打破傳統劇場，提出故事起承轉合形成單一的線性經驗，但觀眾產生的情緒未必可跟劇情推進同步，往往較為滯後。她提倡透過劇場內的感官元素組成一個空間，讓觀眾根據個人想像及節奏，產生感受。想像你在看一張地圖，能看到整個地型與山山水水，同時可以自行設計路線，各人可以在不同的點出發，並在一些位置相遇，或者從同一個點出發，最後四散，乃路徑的自主，亦即觀看的自主。然而，值得留意的是，⾺琼珠及吳⼦昆並無沿用Gertrude Stein的文本，而是由二人重新選取物件，配合物象與影像，共創一片「風景」。
 從事媒體藝術的吳⼦昆 （攝：Nasha Chan）
 「我們一向的創作都有探研一種stillness（靜止），對應的就是流動。應該說，是如何看看在靜止中發生的流動，或在流動中出現的靜止。」⾺琼珠說。吳⼦昆補充：「或者都係有『凝住』的狀態。」馬氏的「靜物系列」取小津安二郎電影《東京物語》內一些植物及家居的畫面，以噴墨列印並在上面作畫，捕捉動態光影之間，讓靜好的持續靜好，延伸點點時刻。吳氏前作Solitude Cinema系列亦有類似思考，展出裝置投射一些城內寧靜或微觀的畫面，包括火種、草叢、夜裡的路，觀者卻需坐上移動的電動座椅遊看，倒是動中有靜。兩者以不同手法探索空間、時間、人的關係，從「物」的靜態或「人」的動態。他們思考觀者觀看的方式，個體如何置身環境當中，如何由此表達情感等等。
走入意狀　由私密到共通
「今次作品則分幾個章節，透過視覺元素呈現一些狀態，讓觀眾走入種種意狀（state of mind）」吳⼦昆表示。作品亦有著名表演藝術家⿈⼤徽參與，非以傳統方式跳舞或演繹，而是一同與桌上物件出發，呈現人與物共構的有形世界。他將共同塑造什麼光景？如果是「人」，在此光景將怎樣立身？作品恰恰邀請觀者投射內心，可以以自身狀態、記憶、情感、關懷，甚至無以名狀的東西，連繫其中。馬琼珠接說：「意狀是很個人及內在的，現在很多事情都不能說出口，根本用言語表達不到，或者總覺得只有自己才經歷，不必是很具體的例子或回憶。而我跟阿昆就嘗試打開一些門，等大家行入去。即使如此私密的，我們都可不可找到共通呢？」
 以繪畫創作為主的⾺琼珠，亦涉足攝影及裝置藝術 （攝：Nasha Chan）
 來到2021年的初夏，社會及疫情令時間變得模糊，一切要不過份激烈，要不匆匆地一去不返，讓人無力細閱。⾺琼珠提及，⿈⼤徽曾說過一句話令她印象深刻：「直到現今，我哋未必最需要一些spectacle的東西。」⾺琼珠突然想不起該字中文，吳⼦昆甚有默契地接道：「不一定要壯觀，不必很激動的。」資訊量極大的世代，接通世界萬千影像，一個又一個無名無姓形成的奇觀垂手可得，人們會失去從微小事情得到力量的彈性嗎？藝術家沒有答案，期待跟觀眾一起試行，從最內在的風景，向自己愈走愈深，得有力氣跟世界愈走愈近。

《躺在桌上的物件》
25.06.2021 (五) 8pm
26.06.2021 (六) 4pm &amp;amp; 8pm
27.06.2021 (⽇) 4pm
地點：⾹港⼤會堂劇院
門票：$280（$140 優惠票價）
票務查詢：3761 6661
節目查詢：[email protected]
門票於各城市售票網售票處、網上、流動購票應用程式My URBTIX (Android及iPhone版)及電話購票熱線發售</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【國安法元年．藝文界】最敏感的時代還如何創作？　藝術家尋找在港求存新法則</title>
      <link>/articles/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E8%97%9D%E6%96%87%E7%95%8C-%E6%9C%80%E6%95%8F%E6%84%9F%E7%9A%84%E6%99%82%E4%BB%A3%E9%82%84%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%89%B5%E4%BD%9C-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%B0%8B%E6%89%BE%E5%9C%A8%E6%B8%AF%E6%B1%82%E5%AD%98%E6%96%B0%E6%B3%95%E5%89%87/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jun 2021 09:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E5%85%83%E5%B9%B4-%E8%97%9D%E6%96%87%E7%95%8C-%E6%9C%80%E6%95%8F%E6%84%9F%E7%9A%84%E6%99%82%E4%BB%A3%E9%82%84%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%89%B5%E4%BD%9C-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%B0%8B%E6%89%BE%E5%9C%A8%E6%B8%AF%E6%B1%82%E5%AD%98%E6%96%B0%E6%B3%95%E5%89%87/</guid>
      <description>本文為【國安法元年】專題系列之藝文篇，司法篇及2020 年 6 月 30 日晚上 11 點，《港區國安法》正式實施，標記著香港新時代的開始。各行各業的整風工程如火如荼，藝術文化或不至於頭號目標，但高壓氣氛之下，審查與自我審查日趨平常，言論空間收窄，直接限制創作自由。回首過去一年，世事變化幾回，叫創作人重新學習香港生存新法則 ——
[
例如博物館：原來收藏與否不只講求藝術價值的專業判斷，還要考慮國家尊嚴。
](../../%E8%BE%AF%E8%AB%96%E4%B9%8B%E6%AD%BB/&amp;quot;)
 
2020 年 6 月。被問及《國安法》落實後館方將如何處置含有不少政治敏感、無法在大陸展出藝術品的「 M+ 希克藏品」，M+ 當時回覆「M+ 藏品得到 M+ Collections Trust 保護，而 M+ 明確清晰的管治架構及《西九文化區管理局條例》，保障了博物館的策展獨立及自主性」。
2021 年 3 月。西九文化區 M+ 博物館大樓開放傳媒預覽時，館長華安雅一句「展出六四相關的藝術藏品無問題」，即引起中聯辦報系及容海恩等立法會議員圍攻，批評「 M+ 希克藏品」內含「侮辱國家尊嚴」之作，涉嫌違反《國安法》，要求註銷相關藏品。
 又例如電影：原來上映與否不只是供求的商業考慮，輿論壓力就足以將得獎紀錄片趕入地下，不免令人感嘆「禁片時代」終於降臨香港。
 2020 年 9 月。電檢處以「大篇幅細緻記錄嚴重犯罪行為」為由，將獨立製作紀錄片《理大圍城》列為「三級」，未成年觀眾不得觀看，並要求加入告示，以免觀眾模仿。
2021 年 3 月。高先電影院舉行「香港電影評論學會大獎 - 得獎電影巡禮」，播放《理大圍城》等得獎電影。《文匯報》即發表社評，批判該片「煽動對抗警方和特區政府，散播仇視國家情緒」，促請電檢處「依法禁播該片」。高先電影院以「避免引起不必要誤會」為由，煞停《理大圍城》放映活動。
 僅僅一年、甚或單單一個 3 月發生的事件，衝擊香港藝文界一直以來對於創作自由的認知，不得不重新評估《國安法》實施後，繼續創作可能承受的風險。去年 5 月，人大通過《港區國安法》之前，《立場新聞》曾訪問多名藝術文化工作者，談及言論空間可能收窄的前瞻與憂慮。經歷「國安法元年」的洗禮，《立場新聞》重訪這些藝文業界，聽他們訴說過去一年創作心態的變遷，預備未來怎樣戴著腳鐐繼續跳舞。
「影意志」崔允信：真係唔係做政治，我哋做電影咋嘛 就由電影界說起。
《理大圍城》發行單位、影意志藝術總監崔允信可算是身處風眼。因著《理大圍城》被指「煽動仇恨」，影意志遭《文匯報》點名批評——透過藝術發展局領取政府資助支持黑暴。自中聯辦報系狙擊以來，《理大圍城》再無公開放映活動。就連曾多次放映該片的藝術中心，補場放映會亦告取消。
 崔允信
 「《大公》、《文匯》唔算檯面打壓。佢係好煩，但我哋可以唔理。」崔允信相信，除非網禁，否則電影仍可於網上放映，而且不用經過電檢審核。身為發行機構，如果有戲院願意放，他們定會盡力嘗試。若然實體放映難做，他也覺得並非全無出路，「咁咪外國放囉&amp;hellip;外國發行囉。香港喺 YouTube 睇囉。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【第十五屆香港藝術發展獎】藝術家年獎戲劇得主為林沛濂　媒體藝術由洪強獲得</title>
      <link>/articles/%E7%AC%AC-15-%E5%B1%86%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%8D%8E-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%B9%B4%E7%8D%8E%E6%88%B2%E5%8A%87%E5%BE%97%E4%B8%BB%E7%82%BA%E6%9E%97%E6%B2%9B%E6%BF%82-%E5%AA%92%E9%AB%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%94%B1%E6%B4%AA%E5%BC%B7%E7%8D%B2%E5%BE%97/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%AC%AC-15-%E5%B1%86%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%8D%8E-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%B9%B4%E7%8D%8E%E6%88%B2%E5%8A%87%E5%BE%97%E4%B8%BB%E7%82%BA%E6%9E%97%E6%B2%9B%E6%BF%82-%E5%AA%92%E9%AB%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%94%B1%E6%B4%AA%E5%BC%B7%E7%8D%B2%E5%BE%97/</guid>
      <description>香港藝術發展局（藝發局）主辦的「香港藝術發展獎」為本地文藝界的年度盛事之一，由2003 年舉辦至今，已踏入第十五屆，旨在表揚在各藝術領域中有卓越表現的藝術工作者、團體及機構。雖然疫情霧霾仍未消散，藝術工作者們仍然默默耕耘，而藝發局決定有限度地復辦頒獎禮。在這困難的時間，讓一眾得獎者能夠於舞台上接受嘉許及祝福，可謂別具意義。
想了解本地傑出的藝術工作者，除了可觀看即將於各電視頻道播放的頒獎禮電視特輯外，也可在此了解其中兩位得獎者── 藝術家年獎（戲劇）得主林沛濂及藝術家年獎（媒體藝術）得主洪強博士。 林沛濂：戲劇可以讓人有更多連繫
林沛濂為「役者和戲」藝術總監、演員及形體導師，一直專注於戲劇藝術。他以《高野山遇見前偶像》（日本）獲「劇王～亞洲大會最優秀演員賞」，並以《坂本龍馬の背叛！》被國際演藝評論家協會（香港分會）提名 2019 年度演員獎。就以上的簡單介紹，也許你會發現他的演出劇目與日本有所關連，這源於他正式踏上戲劇之路並非在香港，而是日本。
 林沛濂
 他畢業於理工大學設計系，然而在港經歷短暫的打工生涯後，決定辭職前往日本留學，期間重燃對戲劇的興趣，考進日本大學藝術學部戲劇學院，主修表演，並以首席畢業。雖然在日本也有不少戲劇演出機會，但他最後選擇回港，並積極翻譯及引介不少日本優秀劇作，其主要翻譯及演出劇作包括《脱皮爸爸》、《胎內》、《屋根裏》等。
日本劇作如何與本地觀眾產生共鳴？林沛濂於日本求學時，觀看大學三年級生演繹的德國劇本後感到莫名的觸動，而他希望可以將這份感動傳遞給他人。因此，他所翻譯或引介的劇本都是圍繞一個主題或有共性。
以 2013 年他成立「役者和戲」後的首部作品《胎內》為例，《胎內》是日本近代著名劇作家三好十郎於戰後寫成的經典名作，其核心觸及戰爭、人類生死、慾望等議題；2018年的《屋根裡》則由坂手洋二創作，講述在一個狹小的居住空間內所發生的事端，若以劏房來作類比及推想，會容易引發共鳴，而故事核心正是關於孤獨。
 《胎內》劇照
 除了將劇作引進香港外，林沛濂更會邀請日本的藝術工者為創作團隊，促進兩地交流。他亦經常策劃、統籌及親身參與港日文化交流活動。
他明白學無止境，多年來隨日本名師研習舞踏、日本舞踊、殺陣等，更獲日本戲劇大師鈴木忠志直接傳授鈴木訓練法，探索更多表演及創作的可能性。藝術之路不易走，在疫情未明朗的景況下，增添不少困難與荊棘，然而他於頒獎禮中亦鼓勵同行：「希望有夢想的人不要放棄，一齊加油。」
洪強博士 持續教與學的新媒體藝術家
要達到教學相長，談何容易？洪強博士於頒獎禮分享時說：「我在學生身上學到很多知識，他們對藝術的視野也會影響我⋯⋯我見到很多年輕人都推陳出新，我也十分欣賞。」
 洪強
 洪強是新媒體藝術家及學者，現為香港教育大學文化與創意藝術學系副教授，創作同時亦堅持教育工作。他的作品包括互動表演、裝置藝術、實驗水墨畫、攝影、動態圖像等，涉獵甚廣。他自小熱愛中國文化及文學，先後於香港、英國倫敦中央聖馬丁藝術及設計研究院畢業，並於瑞士蘇黎世藝術大學暨英國普利茅斯大學獲頒哲學博士；深受東西方的思潮所啟發，一直樂於探索新媒體、電腦技術及科技發展，但其創作亦不乏中國思哲。他喜歡以藝術叩問「時間和空間」、「觀眾和作品」、「身體和心靈」等東西哲學及科學問題。
以 2019 年的互動裝置《非常月滿》及2020年的《四時系列》為例，《非常月滿》與中國的中秋節元素有關，加入圓月及玉兔於裝置中，深化作品的寓意；《四時系列》則是在一個擁有 AI 功能的文字系統，每個特選文字會被賦予一個個性，如特立獨行、溫文爾雅、浪漫不羈等，然後文字會在螢幕上如在空氣中漂浮，若受外界影響，文字會根據各自個性，產生不同互動效果。
他去年策劃的互動及影像藝術裝置《See 字進入》，更邀請舞蹈家、音樂人、設計師等，將劉以鬯、也斯、西西、舒巷城等著名香港文學家的詩、詞、文字等，轉化成不同元素的媒體藝術品，市民在疫情期間亦可在線上以不同的方式閱讀，感受藝術。
 《See 字進入》
  《非常滿月》
 洪強早於 90 年代投入創作及於海外發表作品，創作及教學以外，更積極發表論文及參與國際研討會，可謂將媒體藝術延伸至學術研究領域的本地先鋒之一。2005 年創辦「燕老米的雅實驗室」探索新媒體與設計的未來，並積極推廣公共互動藝術及教育。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【六四 32 周年】堅持六四作畫 32 年　國安法下不動搖　尊子：今年有無人出聲都畫多啲！</title>
      <link>/articles/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E5%A0%85%E6%8C%81%E5%85%AD%E5%9B%9B%E4%BD%9C%E7%95%AB-32-%E5%B9%B4-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B%E4%B8%8D%E5%8B%95%E6%90%96-%E5%B0%8A%E5%AD%90-%E4%BB%8A%E5%B9%B4%E6%9C%89%E7%84%A1%E4%BA%BA%E5%87%BA%E8%81%B2%E9%83%BD%E7%95%AB%E5%A4%9A%E5%95%B2/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jun 2021 12:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%85%AD%E5%9B%9B-32-%E5%91%A8%E5%B9%B4-%E5%A0%85%E6%8C%81%E5%85%AD%E5%9B%9B%E4%BD%9C%E7%95%AB-32-%E5%B9%B4-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E4%B8%8B%E4%B8%8D%E5%8B%95%E6%90%96-%E5%B0%8A%E5%AD%90-%E4%BB%8A%E5%B9%B4%E6%9C%89%E7%84%A1%E4%BA%BA%E5%87%BA%E8%81%B2%E9%83%BD%E7%95%AB%E5%A4%9A%E5%95%B2/</guid>
      <description>「結束一黨專政」是過去 32 年支聯會五大綱領之一，但在 2021 年、《港區國安法》生效之後的香港，再喊出以上口號，甚或參與六四晚會有沒有犯法風險？特首林鄭月娥曾向記者表示，要她為此下判斷是「強人所難」。那麼，當連公開悼念六四的活動被禁時，要漫畫家繼續以畫紀念六四，又是否「強人所難」？
六四 32 周年前的一星期，我們來到漫畫家尊子的工作室，目擊著可能是今年第一幅「六四漫畫」誕生。他下筆沒有半點猶豫，揮灑自如，不出 15 分鐘即完成畫作。畫中有一個蒙眼的男子，抽出皮帶，鞭打地上蠟燭。男子的身材和髮型，不禁令人聯想到某領導人。
「有些東西會避免，比如國旗國徽。不再畫，或者可能用其他方法去比喻。但再進一步，領導人，他要禁的話，到時先算啦！我相信香港到今時今日仍然可以嘗試繼續做。」尊子說。
 漫畫家尊子今年第一幅「六四漫畫」誕生。 （攝：Nasha Chan）
 「六四漫畫」不只是「諗橋」
中大藝術系畢業的黃紀鈞，自 1983 年起以「尊子」為筆名，在《明報》發表政治漫畫。1989 年 6 月 4 日，他正任職於《明報》，在報刊專欄繪畫多幅六四相關漫畫，後來在編輯文雋鼓勵之下，在 1989 年底輯錄成書 —《黑材料》。過去三十二年，「黑材料」愈堆愈厚。他風雨不改地繪畫「六四漫畫」，每年初夏之際以畫提醒大家，那年那夕天安門發生過的歷史。
尊子解釋，多年來以政府打壓支聯會和打壓維權人士為主題。無論海外，還是國內，官方動作必定引起公眾都關注。畫者容易表達，讀者也容易有共鳴。因著今次訪問，與他一起回顧舊作，他承認民主女神像、蠟燭、維園、坦克車等圖像（icon）必定會經常出現，每年「好像不斷去重新演繹一次」。隨著中國大陸國力日益強盛，他又再開發一些「有錢之下的六四」題材，「視覺上方法比較多，反而要找出新觀點角度卻是困難的」。
 1999 年尊子所繪的「六四漫畫」
  2009 年尊子所繪的「六四漫畫」
  2012 年尊子所繪的「六四漫畫」
  2018 年尊子所繪的「六四漫畫」
 圖像雖然可能重複，但尊子不許自己以「江郎才盡」為藉口而中途放棄。他認為，「六四漫畫」不只是畫一張漫畫，不只是「諗橋」的問題，而是「希望鼓動大家繼續關注留意」，「就算想不到畫甚麼，我都覺得自己有責任要去找些東西來畫」。就像端午節、中秋節，習俗是整個文化系統的一部分，每年六四繪漫畫對他也說是一種「行禮如儀」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>擺、脫繮繩的人們 — 記當代舞獨腳戲《牢∞性》</title>
      <link>/articles/%E6%93%BA-%E8%84%AB%E7%B9%AE%E7%B9%A9%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%80%91-%E8%A8%98%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%88%9E%E7%8D%A8%E8%85%B3%E6%88%B2-%E7%89%A2%E6%80%A7/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Apr 2021 12:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%93%BA-%E8%84%AB%E7%B9%AE%E7%B9%A9%E7%9A%84%E4%BA%BA%E5%80%91-%E8%A8%98%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%88%9E%E7%8D%A8%E8%85%B3%E6%88%B2-%E7%89%A2%E6%80%A7/</guid>
      <description>上：大館舞蹈季｜198491牆後的赤祼信息節目 - 《睇・女》（2018） 下：大館舞台｜《牢∞性》創作特輯（2020）
 （資料由客戶提供）
「……2萬2560名因跌倒受傷的傷患中，71％是女性。女性骨折的機率是男性的2.2倍，女性必須住院治療的機率是男性的1.8倍。」引至《被隱形的女性：揭露以男性為本的世界潛藏的資料偏誤》一書，這句引言是香港當代舞編舞／舞者黃碧琪於「大館表演藝術季：SPOTLIGHT」系列最新創作《牢∞性》裡甫演出便邀請觀眾一同朗讀的對白。《牢∞性》創作團隊中的聲音藝術家李穎姍特意為此段落的演出設計了一個小互動，帶領剛坐下的觀眾們熱身進入接下來張力萬軍的表演；從你一發聲誦讀以上句子，與眾人共同構作是次演出中的聲景時，就代表著你也是制度的一份子，而無人能逃過自己也是建構籠牢的幫兇的責任。
黃碧琪於2018年首度與大館合作，以作品《睇‧女》詰問自己和社會以何等目光看待女性胴體。黃畢業於香港演藝學院，主修現代舞及編舞，熱衷編舞並發表多部研討情慾、性別及身體政治的作品。她在《睇‧女》中模仿美術館裡的人體雕像，將裸身近距離地迫近和展示予觀者，把玩「被觀看的」和「觀看別人的」兩者之權力關係，大膽直面觀者凝視，重奪表演者身體自主的話語權。觀看過《睇‧女》的朋友固之然能在《牢∞性》的演出中，看到創作者自上次表演延伸下來的發展以及關於性與性別討論，但新的觀眾也能藉是次全新創作，在浮世裡把握當下，審視現況，反思權力關係的置換和自身在社會上的身位。黃在構思創作初期，已經非常確定要提示觀眾人人也身處現代社會權力系統中的意圖，而性別正是所有人一出生便已參與其中的堅磐體制，及其二元分化的暴力。誠如題目所言，「牢」意指籠牢，「性」可解作性別，或結合兩字暗指人有被奴役的習性，自困而不自知。
《牢∞性》的創作團隊與《睇‧女》幾近相同，惟今次黃碧琪邀請了劇場導演梁曉端加入，擔任劇場構作一職。《牢∞性》原定上年公演，惟受疫情影響，延至今年四月尾方才看到終能與觀眾面對面切實交流的曙光。原定的工作日程被延長了，在得靠團隊合作來相互支援的時光裡，更增添了梁曉端對是次創作的細微觀察和深刻感受。梁指出是次創作更著重純粹的創作主體表述，誠實傳遞表演者的情感，不囿於工具和方法，亦不妥協於表演形式的分類和規範。黃碧琪並不拘泥於界定自己的演出是舞蹈還是戲劇表演，她於《牢∞性》中加入了文本、獨白的元素，以劇場構作輔助觀眾解讀舞者的肢體律動。黃與梁的合作恰巧減輕了了文字一向霸道的指向性，同時免卻過份標榜技藝的斧鑿之痕，重申直觀表演者自然流露的身體反應和感情的重要性。黃指自己天生就是感情豐富的人，表演中的一些表現非為演藝訓練的結果：舞蹈只作為基礎，必需要加上創作者忠實的自白，方能成就赤誠之作。
在舞台之外也是創作者實踐信念的場域，總不能台上說一套，台下作的是另一套。如果《牢∞性》探討的是社會固有的制度籠牢，那麼是次的創作團隊仍在跟隨男性主導的劇場製作傳統嗎？如《被隱形的女性》指出，現在不同工種、工具、崗位其實在設計時根本從來沒有把女性考慮其中，是故女性在勉強跟隨將其摒棄的系統，長期受傷和受欺壓，而鮮有在位者反思事情的不公和讓受忽視的被看見。監製盧君亮和梁曉端同是資深的劇場工作者，二人均見過劇場創作這種群體工作在性別分工上卻不甚「群體」，如性別定形等情況在今時今日仍然存在，只是大家將問題內化了而已。作為順性別男的盧君亮提醒自己就是手握優勢的人站在權力位置之上，他的每一個動作皆決定自己是要繼績鞏固既有的權力階級和壓迫別人，還是與團隊的同工一起站在改革的正道上。《牢∞性》的創作團隊警醒的態度，與作品理念同出一轍，他們始終反省人自出娘胎後或因教育，或因文化而沒覺察到霸權和封建制度的存在，養成了馴服的習慣，且時刻提醒人不要掉入不問究竟，但求服從的麻木之中。
黃與梁有感現今世代缺乏神秘的儀式，可能是源於被權力育成的自大，人類沒有了因著自身無知而對大自然和未被了解的東西的崇敬，無視人的動物性而恣意狂妄， 也是奴性帶來的惡果。創作團隊在設計上場境時特意營造詭秘感，以表演者的形體動作為主，並試驗繩子等道具作為束縛的符號以外，連結觀眾的可能性。觀眾也許會追問，在覺知每人正身處在各自的籠牢中然後互相連結以後，還可作什麼？本地藝術寫作者楊陽曾經提出，藝術創作者們要掙脫被操控的手段，就是要藉著持績創作來權充自己，豐富自我管治的能力，挺身展示創作者最為擅長及成就自我的事，只由你自己去支配自己，才不會讓別人說了算。《牢∞性》正是場讓藝術創作彰顯身而為人可以擇善的美麗示範。
大館表演藝術季：SPOTLIGHT 《牢性》
29.04-02.05.2021
8pm (29.04-01.05.2021)
5pm (02.05.2021)
大館17座F倉展室 門票於 art-mate.net 發售
更多詳情 Learn more on https://bit.ly/3d9Yxmv
#大館 #古蹟及藝術館 #表演藝術季 #SPOTLIGHT #PerformingArtsSeason #舞蹈 #TaiKwun #CentreforHeritageandArts #黃碧琪 #當代舞蹈 #contemporarydance #rebeccawong #dancetheatre #舞蹈表演</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】橫跨反送中與國安法　攝影師謝明莊主編《回應時代》論藝術與社會</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%A9%AB%E8%B7%A8%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E8%88%87%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E5%87%BA%E7%89%88-%E5%9B%9E%E6%87%89%E6%99%82%E4%BB%A3-%E8%AB%96%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%88%87%E7%A4%BE%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Mar 2021 15:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%A9%AB%E8%B7%A8%E5%8F%8D%E9%80%81%E4%B8%AD%E8%88%87%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E5%87%BA%E7%89%88-%E5%9B%9E%E6%87%89%E6%99%82%E4%BB%A3-%E8%AB%96%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%88%87%E7%A4%BE%E6%9C%83/</guid>
      <description>2018 年，香港推廣攝影的藝術組織「光影作坊」構思名為「回應時代」的系列講座，請來攝影師和藝術家對談創作與時代的關係。首場講座「雨傘與他的視覺產物」2019 年 1 月舉行，原定由雨傘開始一路回帶，天星皇后、沙士廿三條、回歸、八九民運⋯⋯但去到第三場講座之後，香港「反送中」抗爭全面爆發，立即因應社會變化加開「反送中」的場次。討論回應時代的講座恰巧遇上大時代，記錄講座的刊物出版過程亦橫跨《港區國安法》實施。內容雖然談及「反送中」，亦附抗爭相片，但他們堅持一字一圖不刪。
《回應時代》策劃人、「光影作坊」創辦人之一的謝明莊接受《立場新聞》訪問時說，機構向來關心攝影與社會的關係，一直依照理念辦事，「我仍然相信香港是言論自由的社會，仍然相信香港可以有自由創作的空間。我就抓住這一點繼續去做。」
 「光影作坊」創辦人之一的謝明莊 （攝：Tsz Hong）
 講座棄「改革開放」　增「反送中」
與其他藝術媒介不同，謝明莊認為攝影與現實關係比較密切，策劃「回應時代」系列講座時，特意安排一個攝影師跟一個跨媒介創作的藝術家同場對談，討論他們各自的作品如何與時代拉上關係，「攝影很多時回到事件本身，其他藝術創作會多一層消化，不像攝影那麼直接」。回應時代，自然得處理「時間」的命題，2018 年策劃時，他們倒數尋找「有甚麼值得抽出來說，或者甚麼事件對香港社會的衝擊比較大」，最終選取六個時間點。雨傘、廿三條也好，九七回歸、八九民運也好，他發現與社會關係密切的創作或多或少總會觸及到一些政治事件。  策劃「回應時代」系列講座之初，以 1978 年改革開放為起點，後來因應時局變化改為討論「反送中」。 （圖片來源：光影作坊 Facebook）
 「回應時代」六場講座在 2019 年 1 至 11 月舉行，原定由 2014 年香港雨傘運動說起，講到 1978 年中國改革開放。年中爆發「反送中」以來，謝明莊記得幾乎每次都有觀眾或講者觸及「反送中」。一來，攝影與現實關係密切，「對藝術家、攝影師來說，牽動是比較大」；二來，他回顧過去那麼多事件之後，判斷「反送中」牽涉最廣，所以決定放棄「改革開放」的場次，加設「反送中」講座。時間線雖然有變，但謝明莊強調意念無改。雖然談香港無法不考慮中國，但主要關注還是在於香港，「改革開放是中國近代史的重要里程，但未必最貼身、最牽動到香港人的情緒」。
 《回應時代》講座及出版涵蓋八九民運到雨傘運動，甚至後來發生的「反送中」抗爭。 （攝：Tsz Hong）
 據問卷調查結果，講座反應正面，不少參與者認為活動甚有意思。謝明莊認為，香港沒太多出版觸及藝術創作與時代關係，「可能有文章寫過，但沒有系列整理」。2019 年底講座結束，他遂構思出版記錄，好讓對香港藝術有興趣的人多些資料去做研究。出版項目獲香港藝術發展局資助，惟受疫情拖延，製作進度較為緩慢，最終在 2021 年 2 月面世。
創作向來在有限空間內展現
由策劃到印刷完成，《回應時代》一書的製作再次遇上時代。講座全數落幕，整理資料準備出版之際，2020 年 7 月《港區國安法》出台。作為藝術機構，謝明莊坦言計劃出版不得不關注《國安法》可能帶來的衝擊與影響。製作此書，他們曾向相關法律人士查詢意見，並再向參與藝術家再三確定講座內容，最終各方都都沒有刪改任何內容，「起碼在我現在有限的知識裡面，我看不到我們的出版和講座會干犯到《國安法》」。該書現時收錄攝影師陳朗熹在「反送中」抗爭的作品，中大之戰、理大圍城等等內容都包涵其中。今時今日，這些題材對某些人來說可能變成「敏感詞」，甚至有印廠因而拒絕承印。不過，謝明莊透露是次出版過程順利，未有遭逢刁難。
 《回應時代》收錄攝影師陳朗熹在「反送中」抗爭的作品，中大之戰、理大圍城等等內容都包涵其中。 （攝：Tsz Hong）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《末世未境》：一次有關展能藝術路的思索與開拓</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AB%E4%B8%96%E6%9C%AA%E5%A2%83-%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%9C%89%E9%97%9C%E5%B1%95%E8%83%BD%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%B7%AF%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%B4%A2%E8%88%87%E9%96%8B%E6%8B%93/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 18:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AB%E4%B8%96%E6%9C%AA%E5%A2%83-%E4%B8%80%E6%AC%A1%E6%9C%89%E9%97%9C%E5%B1%95%E8%83%BD%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%B7%AF%E7%9A%84%E6%80%9D%E7%B4%A2%E8%88%87%E9%96%8B%E6%8B%93/</guid>
      <description>（資料由客戶提供）
藝術路，本來都不易走；倘若要與身心障礙者同行，困難也許更多。澳門藝術家、石頭公社團長莫倩婷（Jenny）在一次機緣巧合下，開始接觸有關身心障礙者的戲劇教育工作，由一開始雙方完全無法溝通，到現時彼此一同創作、一同演出，一步一腳印慢慢開拓展能藝術的世界；除了透過藝術協助身心障礙者認識世界、參與社會，享有他們的基本權利，Jenny在過程中亦獲得反思藝術及人生的可貴機會，也許就是這種教學相長、施受共贏的難得體驗，在過去十多年一直推動著她努力不懈，邁步向前。
展能藝術並非什麼全新事物，不同機構團體會有不同實踐，Jenny發現當中有些不妥，「去看身心障礙者的演出，通常（他們）都是被安排的，例如在飯宴上跳一隻《小蘋果》，演出本身是可看可不看的，觀看者往往都是帶著同情，需要留意的是，同情心其實不等於同理心。」對於Jenny來說，當身心障礙者參與藝術時，外界不應該純粹視之為一種公益活動，背後牽涉考慮遠遠超出這個層次，「當邊緣化的身體成為重點，等同給予了他們一種話語權，當中可能會有爭議，包括『演出的可觀性在哪裡？』、『要以什麼審美標準看待？』等等。」Jenny形容，上述種種思考都是涉及「一種審美光譜被拉闊的過程」，「因為大家都不習慣，都未看過這種身體。」
回想起一開始接觸有關身心障礙者戲劇教育工作的經歷，她坦言自己都同樣懵懂，「第一次上堂時也是一場災難，帶領遊戲時完全無法get到attention，小朋友又跑又喊，大家完全溝通不到。」當時是2008年，主力身心障礙者體育服務發展的澳門特殊奧運會計劃開拓展能藝術工作，找到了一直從事戲劇教育的Jenny，她當時全無經驗，花了一段頗長時間慢慢摸索，發現關鍵不在於外在工具，反而內在心態才更重要，「訓練舞者、演員所用的練習、方法、遊戲都差不多，缺乏的不是工具，而是耐性，包括重新調整自己對achievement 的expectation」，Jenny解釋，以往為健全人士設計課堂內容時，通常都有短中長期要達成的目標，當對象換成身心障礙者時，工作步伐也要好好調整，「例如需要多少課堂就要做到什麼成果，身心障礙者並不是不可能做到，只是我們不可以使用慣常的時間觀去量度，我在過程中都一直學習。」
 《末世未境》劇照
 每次上課之前，Jenny都提醒自己要有充足耐心，久而久之，她慢慢找到一種和身心障礙者同行的節奏，亦開始見到藝術教育在當中發揮的作用，例如其中一位以往對空間感覺不太敏銳的學員，「（以前）可能揚一揚手都會撞到幾個同學，然後（現在）慢慢開始sense到其他人的位置，聽起來好像好簡單，其實都要work半年時間，透過exercise利用眼神建立默契，以及加強與空間的溝通等等」；另外一位中年學員，本身行動及表達能力均稍遜色，經過一段時間的學習和練習，情況都有大幅度的改善，「我不會說戲劇改變了他，反而是藝術為他提供了具有話語權的空間，相信他平日只是處於非常缺乏自信的狀態，我反而更加好奇他在日常生活中受到怎樣的打壓，拿走了本來屬於他的流利、他的俐落。」
 《末世未境》劇照
 除了協助身心障礙者改善個人能力，Jenny相信藝術還有更多的可能性，「大家都知道聯合國《殘疾人權利公約》，除了促進就業、平等參與文化藝術等等，它的涵蓋範圍其實很闊」，其中她份外關心在社會及政治方面的實踐，「到底可以怎樣做到？是否成功投了票就算數？社會上一般所謂的參與，往往都是重量不重質的，我相信至少要讓身心障礙者有機會去talk about it，找到自己的position，找到一個切入角度」，帶著這種期望，Jenny開始在創作路上作出不同嘗試，《末世未境》（The Never-ending Task of the Moment）正是其中一個實踐，她引領著一班澳門的身心障礙者走入劇場，聆聽他們的真實聲音，「涉及社會變化、世界變化，包括疫情、澳門即將來臨的立法會選舉，以至香港過去一段時間的社會事件等等」，透過不同練習，Jenny了解到他們的興趣所在，從中抽取創作素材，逐步建構出演出的框架。
 莫倩婷 Jenny （右三）慢慢找到一種和身心障礙者同行的節奏。
 《末世未境》是由石頭公社和澳門弱智人士家長協進會合作創作，最核心的提問是「若生活大部份時間皆由別人安排和決定，那麼誰擁有說故事的話語權？誰的聲音一直被忽略？」作品剛於今年1月中下旬在澳門城市藝穗節的節中節Todos Fest!中順利上演，Jenny透露，同一班底將會繼續發展這個創作意念，並初步計劃於今年5月在澳門藝術節上演相關新作。
 《末世未境》劇照
 回首過去十多年與身心障礙者同行的藝術路，Jenny亦自言獲益良多，讓她對藝術有了不一樣的理解及想像，「身為藝術家，不論是創作或者排練，總是好期待『有結果』，要有東西呈現出來讓人見到」，但是這種期望並不一定成立，「好多時面對身心障礙者的創作，你就要去接受他們的pace」，Jenny坦言自己都是心急的人，學習空間正是由此打開，「怎樣去平衡artist ego呢？不要將自己的想法強加對方身上，自己都要不斷調整，每日學習」，她進而總結：「藝術是或長或短的transformative process，有時快些有時慢些⋯⋯如果連藝術都包容不了這種差異，社會又如何能夠行前一步，這是我和他們同行中，一直喃喃自語去問的問題。」
 《末世未境》劇照
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美的實驗 — 香港舞蹈團的「武×舞」創作之路</title>
      <link>/articles/%E7%BE%8E%E7%9A%84%E5%AF%A6%E9%A9%97-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%88%9E%E8%B9%88%E5%9C%98%E7%9A%84-%E6%AD%A6%E8%88%9E-%E5%89%B5%E4%BD%9C%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2020 11:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%BE%8E%E7%9A%84%E5%AF%A6%E9%A9%97-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%88%9E%E8%B9%88%E5%9C%98%E7%9A%84-%E6%AD%A6%E8%88%9E-%E5%89%B5%E4%BD%9C%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</guid>
      <description>客戶提供圖片
 （資料由客戶提供）
一直以來，香港舞蹈團在訓練上也頗多元化，除了有芭蕾舞的基本訓練，亦會因應不同節目的演出需要，邀請相關老師來帶領工作坊，獨立教授一些特別技巧作為切磋點綴。然而，此等訓練一般都是短期學習。香港舞蹈團策劃的「中國舞蹈與中國武術之交互研究與成果呈現計劃」則突破了過往舞團創作及演出的模式，先從舞者的個人發展入手，鼓勵持續學習，透過研究與開發，加強舞者的身體訓練，向本地武術界交流學習，冀能從中一步一步獲得更多有關（中國）舞蹈編創的啟發。
舞武過招 — 從忘記舞者身份開始
計劃自 2018 年展開，首兩階段為「舞蹈及武術互動交流學習及訓練工作坊」，開放給舞蹈團或獨立舞者及舞蹈學生，以研究員的身分參與，專注學習中國南方武術，一方面培養學習的氛圍，另一方面也可讓舞者有多一個自我發展的機會。經過 120 小時，共 52 節的工作坊，各參與者在首兩年內就分別學習了嶺南洪拳、蔡李佛、永春白鶴及八卦掌等不同門派的特色套路，並嘗試以實踐研究的方法，在過程中根據自己的經驗與感受撰寫反思記錄，再輔以分享討論，緊接為第三階段「深化實踐及創作排練」。
 Print
 香港舞蹈團藝術總監楊雲濤強調，整個計劃並非要將一班舞蹈員訓練成為武術運動員，儘管在學習招式時他／她或者要先忘記自己舞蹈員的身分，去改變一些固有的動作習慣，清空自己去重新學習另一套技巧，但最後也要以舞蹈員的身體意識去進行分析。歸根結底還是要以一個舞蹈員的身分，去思考武術的身體，例如在速度、發力、動作與重心變化上，武與舞兩者之間的異同。
從動作與狀態入手，分析思考並編創舞蹈
誠然，對楊雲濤來說，身體鍛鍊與套路練習只是切入點，他最感興趣的其實是習武中的那種狀態，而不是功夫招式。他覺得有時候作為舞蹈員，跳舞時大多着重於外表，卻鮮有如打功夫的人身上所擁有的一種氣場。故他特別希望舞蹈員能透過學習套路，找到打功夫時候的狀態，親身體驗一下，再嘗試將這種狀態延伸到舞蹈表演的訓練與創作當中。
既是藝術總監，又有一同參與研習的楊雲濤指出，演出《凝》跟平常舞團一向的創作模式絕不一樣，因為整個作品的形式與內容都是由一眾舞者兼研究員，從自身的習武體驗中獲得啟發。即使此階段再沒有武術師傅前來作教授指導，但各人仍然透過堅持練習，像基本功一樣繼續去熟習各式套路，再從中發掘其感興趣的元素，去思考與實驗創作。希望最後除了會有一些文字可以跟不同範疇的學者與觀眾分享，也能夠用一個舞蹈員們最熟悉的展示形式 — 舞台演出，去呈現他／她們在這整整三年來通過此計劃所習得與領悟到的重點、發現及啟發。
承先啟後，建立舞團風格特色
除了希望各參與的舞蹈團舞者都可以透過這次計劃，在工作當中尋回學習的感覺外，楊雲濤亦想借此機會去衝擊一下審美，好好思考自己與及舞蹈團的未來創作方向。他特別提到經常被問及舞蹈團的表演是甚麼？或者被問到甚麼叫中國舞？他也覺得難以回答，事關我們總不能簡單說內地的民間舞就是中國舞，又或者將古典舞定義成中國舞，作為紮根香港的香港舞蹈團，又可以怎樣承先啟後，開闢中國的民族、民間舞、古典舞的新天地，是楊雲濤一直很重視，也是一直在思考的一個問題。今次這個「中國舞蹈與中國武術之交互研究與成果呈現計劃」，可作為有關思考起動的第一步，在表演模式上，望能給大家一種不同看法，希望將來會有其他資源及空間，甚至有更多不同平台，可以繼續深化研究、學習，為中國舞蹈的創作及表演形式帶來更多改變。
 Print
 創作實驗成果《凝》
歷時整整三年的計劃，前後有十多位舞者參與其中，來到項目最後一年，由藝術總監帶領，八位舞蹈團團員，共同編創出《凝》。取武術精妙之處，大家可欣賞到別具心思的編排和動作。其中蔡李佛的經典手法「穿、拋、掛、捎、插」配合馬步，展現出快、狠、準的勁道與爆發力，引人入勝；白鶴拳重剛柔並濟，取形為名，生動多姿，柔美中充滿看不見、觸不著的張力；洪拳大開大合，收放自如，呼吸吐納之間，隱藏著魅力整勁，動作舒展。舞蹈員以中國舞的動人身韻，穿梭其中，為觀眾呈現令人耳目一新的舞 × 武作品。
 中國舞蹈與中國武術之交互研究與成果呈現計劃
Research Study on Chinese Martial Arts and Chinese Dance</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】抗爭週年藝術展《微光之城》　凝聚微光照前路　策展人鹿鳴：更重要是如何走下去</title>
      <link>/articles/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%8A%97%E7%88%AD%E9%80%B1%E5%B9%B4%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B1%95-%E5%BE%AE%E5%85%89%E4%B9%8B%E5%9F%8E-%E5%87%9D%E8%81%9A%E5%BE%AE%E5%85%89%E7%85%A7%E5%89%8D%E8%B7%AF-%E7%AD%96%E5%B1%95%E4%BA%BA%E9%B9%BF%E9%B3%B4-%E6%9B%B4%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%B5%B0%E4%B8%8B%E5%8E%BB/</link>
      <pubDate>Sat, 30 May 2020 18:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E6%8A%97%E7%88%AD%E9%80%B1%E5%B9%B4%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B1%95-%E5%BE%AE%E5%85%89%E4%B9%8B%E5%9F%8E-%E5%87%9D%E8%81%9A%E5%BE%AE%E5%85%89%E7%85%A7%E5%89%8D%E8%B7%AF-%E7%AD%96%E5%B1%95%E4%BA%BA%E9%B9%BF%E9%B3%B4-%E6%9B%B4%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%B5%B0%E4%B8%8B%E5%8E%BB/</guid>
      <description>中國全國人大通過「港版國安法」草案隔天，十幾名本地創作人仍擠在大南街「合舍」，髹油、度位、調節燈光，為抗爭週年藝術展布展作最後衝刺，忙得不可開交。甫進展場，常出現在示威遊行中的「奪回香港」黃底藍字布幡，映入眼簾。這是藝術家盧樂謙特地為是次展覽重新縫製。原本製於 6.9 大遊行那面，早已被警方收走。 「有國安法都要堅持去做&amp;hellip;&amp;hellip;正正因為國安法或者未來（言論自由）收窄，我哋更加要保留呢啲抗爭聲音、人民嘅聲音。」 《微光之城》策展人鹿鳴剛說完，又起身到展場中央幫忙懸掛「奪回香港」旗。
《國安法》下辦抗爭週年展，鹿鳴未覺恐懼，僅知時代越艱難，越應堅持信念，用作品延續抗爭。
最黯淡卻又最熾熱的微光
抗爭週年藝術展《微光之城》由「黃色文創圈」主辦，插畫家鹿鳴策劃，今年二月開始籌備，5 月 30 日正式開幕，展期一個月。展覽緣起於「黃色文創圈」成員去年在台灣藝文空間「小路上。」看到一個反送中版畫展《棍 Gùn》，法國藝術家葛尹風（Ivan Gros）與馬來西亞藝術家李迪權，以一系列黑白版畫呈現港人反送中抗爭場面以及警暴行徑。在異地遇見國外藝術家刻畫香港抗爭場面，讓他非常深刻，甚至希望將作品帶給香港觀眾，於是開始接洽在港展出的事宜，兩位藝術家亦欣然答應。Ivan 更寄語港人，「如果各位有雨傘蟑螂的精神，請不要讓犀牛把你們踩死。」
 葛尹風《棍》
 最終，「黃色文創圈」與鹿鳴集結葛尹風、李迪權以及十多組本地與國際創作單位出展，包括來自台灣的 Josh Chang，與本地 Catrina Cheng、Jasontommy、Kilio Sin、Malic、甘聖欣、手作 J、巨人染、含蓄、野良貓部隊、盧樂謙、劉學成以及龍圖。作品種類涵蓋版畫、蠟燭、鐵雕、竹編等。
至於展覽目的，鹿鳴強調：「除咗展示舊年發生過嘅事，更重要係問，點樣行落去」。他希望在大家感到無力、認為運動將要結束時，透過藝術品告訴大家仍有很多人正用自己的方式為抗爭出力；也許現在還不知道未來要如何走下去，但至少要繼續關注、發聲。「點解叫『微光之城』，就係每個人都可以喺自己身位做到幾多就做。作為藝術家、創作人，就用作品繼續講件事。」
「黃色文創圈」成員亦表示，舉辦抗爭週年展是希望喚起大家初心，縱使經歷無數悲傷、黑暗的夜晚，依舊能夠在此看見點點微光，為各位「同路人」注入些許能量，繼續堅持下去。「咩角色、崗位都好，去做佢嗰點微光之事，燃亮整個城市。」
但藝術對於抗爭的作用能有多大？也許它終究還是太遲緩、微弱，政權不會因多了一份抗爭藝術品就倒台，香港也不會因此重光。然而，鹿鳴認為討論不應只流於「藝術功用」，反而應從「藝術角色」思考問題。他又指出，經歷反送中運動，藝術家開始反思自己的身位，「唔會限死係某一個特定身分」。
鹿鳴笑言：「藝術家唔只係一個藝術家。好多藝術家，你只見到佢做創作，但另一啲時候，佢喺其他地方㗎嘛。」也許，你也曾在煙霧彌漫的街頭上，與眼前這群正忙於佈展的創作人，並肩而行。 落日餘暉
無領袖、無大台、無臉孔，是反送中運動顯著特色之一。這次《微光之城》展覽，主辦方亦特地不標明每份作品的創作者，僅會在參展名單統一列出藝術家名字。這安排是否與《國安法》有關？「黃色文創圈」成員表示「白色恐怖係一定有」，但安排與《國安法》無關，而是希望觀眾能夠聚焦作品本身，而非作者。因此，參展藝術家們一律匿名受訪。
展覽的第一份作品，就擺在「合舍」門外。那是兩組藝術家合力創作的裝置作品《落日餘暉》。藝術家利用抗爭現場常見的物件，例如反光板、雪糕筒、雨傘等拼成一個裝置，再參考中大守衛戰那熊熊列火，為作品上色。橙黃色令人聯想起餘暉，同時予人未來曙光的盼望。作品上亦寫有「香港」、「自由」、「堅持」，以及一些記錄和理非遊行、中大守衛戰、「黃雨衣」等的插畫。
「我哋覺得，一定要存在希望，先可以再行落去。唔想成個展覽，大家睇完覺得好沈重。」《落日餘暉》的創作者說。  《落日餘暉》
  攝：Peter Wong
 但在邁向黎明前，我們必須直視黑暗。 蠟燭創作人與鐵雕藝術家合作創作了三份蠟雕作品，包括巨型曱甴、圓形監獄以及巨浪中的抗爭者。曱甴造型的巨型蠟燭，點燃後，象徵中國的紅色與黃色的蠟會慢慢滴落，漸漸露出裡面的廢鐵支架，象徵腐敗不堪的政權，「就算曱甴外面望落『令蠟蠟』，但其實入面係殘破不堪」；圓形監獄則是一座鐵雕，由一環山脈圍攏象徵中國極權的中銀大廈。點燃嵌在環山中的各色蠟燭，溶掉的蠟便會漸漸流向中銀，「淹沒中間極權」。至於另一份則是描繪生於時代巨浪中的抗爭者，進退有時，卻永不放棄。  《無題》（蠟燭與鐵雕作品）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《國安法》壓港　嘆紅線愈收愈緊　舞台劇導演：港人靈活　總有方法繼續做</title>
      <link>/articles/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E5%A3%93%E6%B8%AF-%E5%98%86%E7%B4%85%E7%B7%9A%E6%84%88%E6%94%B6%E6%84%88%E7%B7%8A-%E8%88%9E%E5%8F%B0%E5%8A%87%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E9%9D%88%E6%B4%BB-%E7%B8%BD%E6%9C%89%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E5%81%9A/</link>
      <pubDate>Mon, 25 May 2020 13:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E5%A3%93%E6%B8%AF-%E5%98%86%E7%B4%85%E7%B7%9A%E6%84%88%E6%94%B6%E6%84%88%E7%B7%8A-%E8%88%9E%E5%8F%B0%E5%8A%87%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E9%9D%88%E6%B4%BB-%E7%B8%BD%E6%9C%89%E6%96%B9%E6%B3%95%E7%B9%BC%E7%BA%8C%E5%81%9A/</guid>
      <description>從歷史科公開試題目爭議到《頭條新聞》「季後停播大檢討」，加上人大即將審議強行為香港訂立《國安法》，近日種種事態發展不禁令網民高呼「文革2.0」。文革影響遍及各行各業，藝文界亦受到嚴格規管。時至今日，《紅色娘子軍》等樣板戲仍然是不少人對文革的印象。《國安法》壓港，「港版文革」當前，香港劇界如何繼續？
「的確是悲哀的。」
曾製作《一個人的政治： 長毛》等作品、紀錄劇場「一條褲製作」藝術總監胡海輝表示，香港曾經享有多種有利藝術蓬勃發展的條件，言論自由、免於恐懼的自由、安全感、多元、尊重制度等等，但現在「似乎一去不返」。無論是 2014 年談六七暴動歷史的《1967》，還是 2019 年說香港主權移交的《2047 的上半場與下半場》，「一條褲製作」多部作品直視香港社會和政治。胡海輝認為創作並不是為了取悅觀眾，或者刻意挑釁某個權威，而是「希望籍創作來引領自己、同伴及觀眾探尋或思考一些問題，所以外部環境並不會影響我的方向」。
雖然如此，身為藝團掌舵者的胡海輝不能只考慮自身，還背負團內上下生計安危。他指出，業內絕大部份藝團的資助來自政府或政府相關機構。隨著紅線愈來愈多、愈來愈緊，他質疑《一個人的政治：長毛》一類演出，「放在這時申請的話，還會得到資助嗎？不樂觀。」另一方面，眾籌支持藝文表演雖然漸見普及，但未成氣候，他更憂慮「現在懾於威權之下，更不會支持我們這種觸及敏感題材的項目。」
胡海輝承認日後創作「少不免會多了考慮」，始終舞台創作不是個人的事，「即使自己豁出去，也不能不考慮其他人的安危。」他理智上明白極權正是要通過恐懼令人噤聲，但情感上仍然希望繼續說想說的話，所以「還是會折騰」。他提到不少極權國家的藝術家仍然在狹縫中找空間創作，即使在內地也有藝術家不斷努力，所以「我們沒有理由放棄吧」。他相信香港人一向靈活走位，總會找到方法繼續創作，「when there&amp;rsquo;s a will, there&amp;rsquo;s a way!」
未敢遠望　見步行步
絕望的現實裡，不要丟失希望。有人有信心，有人卻不敢想得太遠。
曾製作重寫香港歷史《漁港夢百年》等作品、「天邊外劇場」藝術總監陳曙曦，早在 2014 年雨傘運動之後估計在香港尚可自由創作的時間大概只剩五年。2019 年 8 月，與陳曙曦再談起「最後的五年」時，他認為打壓已經開始，自我審查比比皆是。就像近作《盧亭百年夢終章》的製作名單，全團上下不用真名，改以 Telegram 的化名示人，是諷刺現實的做法，也是出於保護創作人的考量。
陳曙曦同意胡海輝的分析，認為大多數藝團需要政府資助。民政事務局、藝術發展局等政府機構一旦刻意打壓，藝團生存便會變得艱難，「見到那麼多秋後算帳，我們應該不會倖免」。「反送中」一觸而發、持續一年的社會運動，遍地開花的文宣，他憂慮當權者「重新發現藝術作品的危險性」，「如果無這場運動可能會慢慢來，這場運動會令魔爪加速地收緊」。果然，2020 年 5 月《國安法》似乎勢在必行。為了生存，藝團要轉行做其他題材嗎？
「不會，寧願唔撈！」陳曙曦現在不敢思量太遠，專注於下周上演的六四舞台《5 月 35 日》，「先看看 535 有沒有出事吧！」
《5 月 35 日》編劇莊梅岩日前接受《蘋果日報》訪問時也承認，《國安法》令人擔心，「有呢條法例乜都可以入罪」。身為香港創作人，她覺得難以在這種恐懼的陰霾下繼續創作，極權下虛偽地創作不會得出好作品。當《立場新聞》追問時，她沒有補充，「繼續做自己覺得對的事。當制度不再合理的時候，自由在我。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《國安法》將至　藝文空間點睇？　合舍王天仁﹕進退有時　怯不一定輸一世</title>
      <link>/articles/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E5%B0%87%E8%87%B3-%E8%97%9D%E6%96%87%E7%A9%BA%E9%96%93%E9%BB%9E%E7%9D%87-%E5%90%88%E8%88%8D%E9%BB%83%E5%A4%A9%E4%BB%81-%E9%80%B2%E9%80%80%E6%9C%89%E6%99%82-%E6%80%AF%E4%B8%8D%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%BC%B8%E4%B8%80%E4%B8%96/</link>
      <pubDate>Sat, 23 May 2020 12:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E5%B0%87%E8%87%B3-%E8%97%9D%E6%96%87%E7%A9%BA%E9%96%93%E9%BB%9E%E7%9D%87-%E5%90%88%E8%88%8D%E9%BB%83%E5%A4%A9%E4%BB%81-%E9%80%B2%E9%80%80%E6%9C%89%E6%99%82-%E6%80%AF%E4%B8%8D%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%BC%B8%E4%B8%80%E4%B8%96/</guid>
      <description>《國安法》迫在眉睫。昨日《立場新聞》報道多位香港藝術家無畏無懼，堅持創作，固然鼓舞。然而，打理一個空間、背負一些員工、面對市場和生意的藝文空間，考慮複雜得多。月底即將進行抗爭週年藝術展《微光之城》的合舍，創辦人王天仁坦言每個人的家庭背景不同，顧慮亦有所差異，無須比較。有人即使表面上有所顧忌而退讓，「也不一定是怯就輸一世」。因應《國安法》來臨作出行為調整，他認為既可負面地形容為「對極權的恐懼」，但亦可正面理解為「不作硬碰，保存有用之軀」，最重要是「各人按自己的能力或可承擔的後果，在不同崗位上繼續以不同方式互補」。
進退有時　怯不一定輸一世
《立場新聞》向畫廊及獨立藝文空間查詢《國安法》可能對他們策展、營運構成的影響。
位於深水埗大南街的「合舍」，創辦人王天仁形容《國安法》的出現，有如「大家搭搭吓車，有個人拿著刀或槍上咗車四圍望，然後坐低了在我旁邊，即使佢什麼都沒有做，已夠令我及整車人不安」，車上的人不期然會考慮「究竟在出事之前落車好？定試吓同車上其他乘客一齊嘗試制服那人好？」作為藝文空間經營者，他認為無法估計代價，心理壓力自然「大了很多」，繼而需要盤算自己的承受能力，「最多唯有劃下一條界線，在甚麼情況下會繼續，甚麼情況下要放棄」。
 王天仁開在大南街的店舖，取名叫「合舍」，即湊合不同人的組合 、合作。 （圖：香港電台）
 王天仁強調，每個人的家庭背景不同，顧慮自然不一樣。他自己有家庭、有孩子，會擔心他朝出事，對家人有甚麼影響。因此，他理解部分人或因應《國安法》而作出行為調整。負面來看，表面上有所顧忌而退讓可以形容為「對極權的恐懼」，但正面來看亦可理解成「不作硬碰，保存有用之軀」。他認為「不一定是怯就輸一世」，「幾時要堅持，幾時要先避其鋒，其實在未有任何事情發生時，大家的答案都是想像而已，作不得準」。過去一年的社會運動之中，他深感核心精神在於「兄弟爬山、各自努力」，《國安法》當前亦然，「各人按自己的能力或可承擔的後果，在不同崗位上繼續以不同方式互補，暫時是我們唯一可做的罷？」
 異見藝術家巴丟草在香港的作品展取消後，原獲邀出席開幕對談的講者 11 月 3 日在合舍一起回應是次事件。
 考慮同事安危　展覽或由明示變暗示
同一條街上，還有曾舉辦「Yellow Objects」海報展、現正舉行擺放香港民主女神像的「我哋重未_ 」抗爭一周年展覽的藝文空間「openground」，其中一名創辦人 Keith Lam 預期，回應社會政治的展覽不會因而減少，但相信策劃展覽者會「由而家嘅明示變暗示」。他認為，與其他展場一樣，openground 每次租場出去舉行展覽時，必先考慮「會唔會連累到其他同事」；展覽主辦方亦可能多作「自我審查」，考慮會否影響場地而再決定展覽地點。
 圖片來源：openground
 至於於灣仔富德樓、曾舉辦「眾籌登報全球報紙集合展」的藝文機構「艺鵠」雖也認同《國安法》具體細節尚未公布，但認為立法「肯定是中國政府不信任部份香港人」的表現，並欲「促化一國一制」。機構又指，香港人過去一年見證香港政府管治上對中國政府「唯命是從」，所以即使有沒有《國安法》，他們認為生活還是要好好繼續，「如往常般好好照料自己，好好閲讀，好好創作」。艺鵠一如既往地透過藝文工作，參與香港公民社會發展，提昇香港優質生活，並勉勵港人「堅持真理，保持善良，不要悲觀，不要自我否定或放棄努力。」
 《Stand with Hong Kong at G20 全球報紙集合展》 （圖片由艺鵠及反送中國際資訊台提供）
 畫廊緘默　僅有匿名業界表憂慮
相對獨立藝文空間，大型藝文機構和畫廊傾向保持緘默。曾展出哼唱國歌作品的刺點畫廊，以及曾陳列「反送中」相關作品的 Para Site，均以現階段資料不足為由，暫時不作回應。另外曾為藝術家周俊輝抗爭運動油畫舉行個展的安全口畫廊則未有回覆。
有匿名畫廊工作者表示，《國安法》雖然存在於其他國家，但綜觀香港的情况「根本不存在恐怖主義」，而立法過程亦未有廣泛諮詢港人。加上，他又指中國共產黨過往「人權紀錄不良」，憂慮日後不知如何界定展覽內容是否會觸及《國安法》、觸及的話又有甚麼後果。他又提到其畫廊一次展覽，有參觀者為每件作拍照，並問及一些敏感問題，「若果將來再出現的話，我會懷疑他們是有特別任務的」。他重申，創作要有自由、任何事件思想都可受批評，是做展覽最根本的條件，「沒有人知道將來怎樣，我們唯有更謹慎，更聰明的處理」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【特寫】《國安法》殺到　創作無得做？　香港藝術家：怯等於認同極權</title>
      <link>/articles/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E6%AE%BA%E5%88%B0%E5%89%B5%E4%BD%9C%E7%84%A1%E5%BE%97%E5%81%9A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E6%80%AF%E5%B0%B1%E7%AD%89%E6%96%BC%E8%AA%8D%E5%90%8C%E6%A5%B5%E6%AC%8A/</link>
      <pubDate>Fri, 22 May 2020 19:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%89%B9%E5%AF%AB-%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95-%E6%AE%BA%E5%88%B0%E5%89%B5%E4%BD%9C%E7%84%A1%E5%BE%97%E5%81%9A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E6%80%AF%E5%B0%B1%E7%AD%89%E6%96%BC%E8%AA%8D%E5%90%8C%E6%A5%B5%E6%AC%8A/</guid>
      <description>廿三條本地立法未處理，人大會議率先將「香港國安法制」草案列於議程，試圖繞過立法會，直接以「國家安全」之名加強對港控制，表明懲治任何分裂國家、顛覆國家政權、組織實施恐怖活動等行為。人大急推《國安法》，令人憂慮香港原有言論自由可能受束縛，直接影響重視創作空間的藝術文化界。
《國安法》殺到，創作係咪無得做？《立場新聞》訪問多名常以政治為題的藝術家，了解《國安法》迫在眉睫對他們創作的影響。
承擔代價，或折衷求存
「影響就梗有㗎啦！以後做呢類型嘅作品，要付出更大嘅代價。」曾製作寓意「黑手撐警」雕塑、掛於元朗警署鐵閘外的藝術家三木說 。去年八月，他在羅湖過關時，被指涉及「尋釁滋事罪」，一度被拘留長達八小時。作為「國安」親身體驗者，他提醒創作者日後必須考量創作可能帶來的代價，但笑言自己「死豬唔怕滾水淥」，不改創作題材，繼續諷刺時弊。
 行為藝術家三木指，木雕可解作「黑手撐警」。
 考量代價，再評估是否可以承擔，每個創作人的答案都不一樣。繼續做之外，有人選擇換一個方法做。
翻查多媒體藝術家卓穎嵐的作品，大多得出看來聲音裝置相片。別以為藝術家對社會議題冷感，她只是通常選擇不在香港展出這些作品，就算展也不會用上自己的名字，寥作有限度的保障。她認為，藝術不只是抒發情感，還可以帶出問題，但隨著《國安法》等立案之後，「恐怕後者這一塊會慢慢消失」。一個作品，N 種解說，本來是藝術有趣之處，但她指出問題在於「誤解會影響到人生安全」，甚至造成十年八年的「創作獄」。
掙扎，但堅持創作反映恐懼
「我們畫任何東西都可以被扭曲成危害國家，危害政權的證據。」政治漫畫家黃照達說，類似的憂慮過去幾年已開始，但那條紅線愈來愈飄忽，任何言論，圖像現在都有可能變成陷阱。他又以近日《頭條新聞》爭議為例，政治漫畫原本只是諷刺挖苦，「替市民出出氣」的創作。他認為對政權「根本沒有多大傷害」，但當權者可以用上一些「政治正確」的概念去打壓，「同樣的手法，一樣可以用來打壓政治漫畫。」
 身兼政治漫畫家的浸大視覺藝術院助理教授黃照達。
 在充滿憂慮和恐懼的環境當中，黃照達坦言「我們沒法子做回自己，更遑論創作。」他今年 3 月開始在《明報》的「星期日生活」連載「The City」的欄目，像 New Yorker 雜誌封面那樣，以一整頁的漫畫總結一周大事。他感嘆，本周「The City」很難畫，很多情緒，事件又尚在不斷發酵。
黃照達承認壓力和憂慮是無形的，政治漫畫家「不只是畫公仔風花說月」，所以每天都面對掙扎。雖然如此，他強調政治漫畫家不是「聖人」，筆下所畫的正正是每天面對的恐懼，所以創作其實是「一個非常孤獨和痛苦的過程」。
如此不容易，何不選擇放棄掙扎？黃照達說：「如果妥協早就封筆了！」
怯懦噤聲，形同支持極權
「現在每人頭上都有一把刀。如果我們因此怯懦噤聲，也就是認同了極權的打壓。」藝術家魂游說。認識藝術家在中國、緬甸等地方被打壓至甚至坐牢，讓她相信「既然也選擇了這條路，也一直觸碰社會政治議題的下場，或許也該有所覺悟吧？」
政治是魂游創作其中一個重要的主題。2018 年，「大館」拒絕向香港國際文學節提供場地，舉行兩場涉及中國流亡作家馬建的講座。魂游正是其中一個以藝術行動批判「大館」涉嫌政治審查的藝術家。她身穿「I ❤ HK」的 T-shirt，以「金星紅旗」蒙眼在大館內行走，寓意著政治審查令部分人無法發聲，公眾的知覺將會逐步喪失，雙眼被蒙住之後，口耳鼻日後都可能受到遮蔽。
 魂游身穿「I ❤ HK」的 T-shirt，以「金星紅旗」蒙眼在大館內行走。
 魂游記得，十年前廣州參加行為藝術節，明知有便衣公安在場，但堅持展演一個與劉曉波有關的作品《聽寫王系列――河蟹煲冬瓜（我的██陳述）》，甚至把便衣公安都拉進作品。事後，她被便衣多次借意搭訕探話，藝術節一結束，她馬上搭直通車回港「才舒一口氣」。她認為這事不斷提醒自己「要想清楚自己所作的是為了甚麼，要守護自己的心志，不要被恐懼打倒」。
昔日深圳河以北的刀刃，如今已架在香港人的頸脖。魂游認為，《國安法》立法的風波正好讓香港藝術家思考，如何克服局蹐不安，如何好好磨練技藝，「更柔韌、更精準、更強而有力地去展現藝術給我們的力量」。
與其恐慌，不如積極創作
「藝術永遠係好強大好抽象，用隱喻嘅方式去講藝術家想講嘅嘢。即使在中共控制嘅中國，呢一樣嘢都唔會消失。」藝術家黃國才以「草泥馬」和「河蟹」為例，說明極權統治之下人民一樣會批評政府，只不過說法變得不那麼直接，而是似「摩斯密碼或暗號嘅方式去出現」。
黃國才坦言，《國安法》的影響不大。在他心目中，香港人對於恐懼的想像，導致種種自我審查、自我噤聲，早已構成文化倒退。變化早已發生，早在《國安法》之前，所以他十年前就積極創作與政治相關的作品，例如：去年四月的「反送中」遊行，他曾穿上公安制服，展演 「HK to CN 流動監獄」的行為藝術。他解釋，正因為政治藝術可能「好快就冇得做」，所以更加「應該做多啲，做快啲」。
 「流動監獄」─《HK to CN》 （圖片由黃國才提供）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我們之間》跨媒體藝術展演：尋找沒有遺失但遺忘的美好</title>
      <link>/articles/%E6%88%91%E5%80%91%E4%B9%8B%E9%96%93-%E8%B7%A8%E5%AA%92%E9%AB%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B1%95%E6%BC%94-%E5%B0%8B%E6%89%BE%E6%B2%92%E6%9C%89%E9%81%BA%E5%A4%B1%E4%BD%86%E9%81%BA%E5%BF%98%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%A5%BD/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jan 2020 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%88%91%E5%80%91%E4%B9%8B%E9%96%93-%E8%B7%A8%E5%AA%92%E9%AB%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B1%95%E6%BC%94-%E5%B0%8B%E6%89%BE%E6%B2%92%E6%9C%89%E9%81%BA%E5%A4%B1%E4%BD%86%E9%81%BA%E5%BF%98%E7%9A%84%E7%BE%8E%E5%A5%BD/</guid>
      <description>節目相片由「賽馬會藝壇新勢力」提供
 在香港日夜不停流轉更替的生活中，速度叫我們趕上時間，也叫我們各人走得愈來愈遠。彼此之間，我們的距離是無形，卻又可能因為一點的驚喜或共鳴，就能發現我們之間的牽引，從沒改變。香港藝術發展局主辦「賽馬會藝壇新勢力 2019」壓軸節目「藝術行」《我們之間》，邀請到荃灣南豐紗廠策劃及製作，聯同JCNAP 等五個本地藝術單位，借用本地作家陳慧的小說《香草織》為創作的起點，從文學、戲劇、表演、藝術裝置等領域作一次跨媒體藝術展演。從紗廠起家的故事，一穿一針一引線，重新縫合起在我們之間的碎片。
由文本到表演：陳慧《香草織》的五種藝術轉化
歷屆「藝術行」都會揀選本地具特色的場域，邀請來自跨界別藝術單位創作一系列藝術節目。今屆選址的「南豐紗廠」（The Mills）是上年才開始運作的文化新地標，前身為生產紗線的紡織廠及後曾轉為貨倉；2014年開始活化工程，成為現在以推廣紡織製衣為主的多元化文化空間。
南豐紗廠文化及社區項目策展人盧樂謙說：「最初是主辦單位香港藝術發展局，邀請南豐參與這個包含表演節目的項目，而南豐過往主要做展覽，對我們來說是一個新嘗試。我們傾談後得出『從空間到地方』這念頭。南豐最初是一間工廠，現在是則是一個文化活動場所。這轉變之間其實扣連著很多人的故事和不同歷史背景，我們都想表達這些。最後我們起用《我們之間》這主題，現在香港人能如何介入以前紡織廠和紡織業的故事之中呢？」
以此作構思起點，再結合陳慧創作的連載小說《香草織》作為創作基石。這作品以荃灣及紗廠為創作背景，從紡織業角度描繪荃灣社區及主角阿絹的人生故事。「我們邀請了五個來自不同藝術範疇的藝術單位，最先想一起創作一個作品，但單位特質很不同，難度很高。最後大家建基於《香草織》內容，各自創作出五種效果迂迴、各有特色的表演節目。」
包括：林丰 x 陳韻淇的裝置《字間遊》、林俊浩 x 李穎蕾 x 黃譜誠的實驗劇場《Living up to HER》、曹德寶 x TS Crew的群舞表演《白薑花》、黃俊達 x 綠葉劇團《我們的媽她們的媽》及甄詠蓓戲劇工作室的「工廠式」音樂劇場《香草織》。
 曹德寶 x TS Crew的群舞表演《白薑花》。 （相片由「賽馬會藝壇新勢力」提供）
  甄詠蓓戲劇工作室的「工廠式」音樂劇場《香草織》。 （相片由「賽馬會藝壇新勢力」提供）
 多元化免費藝術表演 從空間訴說舊時故 從恆常展覽場，搖身一變成為表演藝術的舞台，藝術單位特別配合南豐內不同的場域進行創作。 「《Living up to HER》扣連生死命題，說的是生死之後的重生，也很貼合南豐的歷史。藝術家與這裡三間店舖一起創作，同時也是表演的場地。例如與咖啡店 KOKO coffee roasters合作，以咖啡代表死亡的苦澀味，觀眾在觀賞過程中會飲咖啡，亦有邀請店內員工參與演出；然後在隔離的餐廳FLEUR設『英雄宴』，藝術家跟餐廳夾了一款甜品，象徵生死裡有甜的事；最後會在由香港紡織及硏發中心營運的舊衣新裳工作室回收衣物，把回收不用或不再穿的衣物，變成原材料，這也是一個重生的過程。」
 林俊浩 x 李穎蕾 x 黃譜誠的實驗劇場《Living up to HER》。 （相片由「賽馬會藝壇新勢力」提供）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>借景：香港的另類寓言</title>
      <link>/articles/%E5%80%9F%E6%99%AF-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E5%8F%A6%E9%A1%9E%E5%AF%93%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Jan 2020 12:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%80%9F%E6%99%AF-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%9A%84%E5%8F%A6%E9%A1%9E%E5%AF%93%E8%A8%80/</guid>
      <description>「借景」，實際為中國園林藝術的傳統手法之一，它可視為園林中的一道「窗口」，在園林中設置視景點，把園外的景色「借」到園裡去，在意識上擴闊了園林的有限空間。當遊人在遊園途中，路經這些「窗口」時，便會在園內看到園外如畫般的景色。這跟我們到藝術館畫廊看各種各樣的藝術品，情況確實有點相像。如將「借景」這個概念，帶到藝術實踐中，又會是一個怎樣的光景？同時，亦不禁令人聯想到一個老生常談的問題：藝術，在風雨飄搖之時，到底有什麼作用？它是否只是單純用來風花雪月？還是它能成為我們或是城市的一道鏡子，反映真相？
陳子澂與張瀞尹兩位策展人，以「借景」為題，邀請到C &amp;amp; G、鄺鎮禧、賴朗騫等7個本地的藝術單位與藝術家在牛棚裡聯展。展覽藉著藝術家對城市空間的各種想像及藝術實踐，對當今城市發展作出叩問。陳子澂提到，這次「借景」已是早幾年前構思的展覽項目，今年才正式實踐起來，更新了一些參與藝術家，然而，展覽正藉我城處於風雲變幻之時舉辦，作品置身於這座百年歷史的殖民地建築內，確實是另一番體會。
心水清的觀眾，或有看過陳子澂與張瀞尹過往的策展項目，大概會了解他們的風格與套路——就是從不同的藝術實踐中，帶出較為深度的論述部分。這次展覽也不例外，他們挪用了「借景」作為提示與楔子，從「看」的過程中體驗到人與物/現象的關係。單看命題而言，看到他們聰明地透過「借景」一詞，牽引到不同的討論層面上，亦引領觀眾思考我城中的種種現象。展覽的核心是圍繞香港這土地，然而，香港，殖民時期常言道這是個「借來的地方，借來的時間」，這個「借」，不論對香港還是策展來說都別有意義，一「借」帶多向的詮釋，展覽「借」來了牛棚這座具歷史特色的展覽空間讓觀眾看展覽，策展人「借」來了藝術家們的視野與藝術實踐，讓觀眾代入了藝術家的視角與思考，與此同時，藝術家同時亦「借」了香港這個大素材庫，作為創作的泉源，闡述當中被人忽略的人和事。
鄺鎮禧這次展出的為一件場地特定的裝置作品，牛棚藝術村這個展廳由兩間大型的牛房雙連而成，兩邊均有一個牛隻的長形飲水漕，藝術家利用類似「搭棚」的方法，在兩個飲水漕之間搭建了一組金屬架，兩組飲水漕因而「連接」起來，金屬架相對於飲水漕，確實是一種「輕盈」與流動，但這輕盈的舉操，卻變動了建築原有的格局，策展人形容鄺鎮禧的作品是「四両撥千斤」，看似不著力的創作，便令到觀眾無法在兩組飲水漕之間穿插，改變及限制了觀眾的活動行為，這不禁令人聯想到理查德·塞拉 （Richard Serra）在1979年創作的《Tilted Arc》，利用銅牆把紐約聯邦廣場間成兩邊，破壞了當地人民日常的生活。在金屬架有形及可被看到的情況下，我們很容易覺察到生活受到「外來物」所限，反觀日常生活中，又有多少是我們不被察覺的「外來物」？
另一件錄像作品，是C &amp;amp; G的「床下地」，Clara 與 Gum 兩人創辦 C &amp;amp; G Artpartment，是香港其中一所較為「長壽」的藝術家自營創作空間，在過往的日子中，他們創造了不少具偏鋒的藝術活動，例如Art Basel Hong Kong 剛「落地」之年，他們開設了「『床下底』藝術常識問答比賽」，以比賽形式提問不少早已遺忘的香港藝術史問題，他們有年應邀到上海舉辦「床下底」，兩位在英殖時期出生的藝術家，得靠在回歸後出生的女兒教他們說純正的普通話。錄像作品記錄了他們學習的過程，簡單的記錄敘事，當中卻是歷史過渡、差異等的角力，也成為了一個另類的香港寓言。
這次藝術家的創作，處處充滿了寓言和隱喻，當中不乏彰顯城市中鮮為人知及思考的題目，在我們習以為常的物象中加減，從而令觀眾對事物有全新的感知。當步出牛棚，汽車巴士一如既往在馬路上行駛，旁邊坐著南亞街坊聊天等待。香港作為一個寓言隱喻的地方，從來都不好說，因為香港可愛之處，就是它的蕪雜與細節，才能構成一幅幅獨特的故事，而非重複又重複的「東方之珠」神話。
《借景》展覽
日期：2019年12月14日至2020年1月12日
地點：牛棚藝術村12號單位
地址: 九龍馬頭角道63號牛棚藝術村
展覽開放時間：12:00-19:00
免費入場，無須登記
節目詳情：www.newartspower.hk/programme/%e5%80%9f%e6%99%af/
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>給每天與／被時間追逐的我們</title>
      <link>/articles/%E7%B5%A6%E6%AF%8F%E5%A4%A9%E8%88%87-%E8%A2%AB%E6%99%82%E9%96%93%E8%BF%BD%E9%80%90%E7%9A%84%E6%88%91%E5%80%91/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2019 12:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%B5%A6%E6%AF%8F%E5%A4%A9%E8%88%87-%E8%A2%AB%E6%99%82%E9%96%93%E8%BF%BD%E9%80%90%E7%9A%84%E6%88%91%E5%80%91/</guid>
      <description>「時間，想留便快，想過就慢」，我們慨嘆不已；「被推着走，跟着生活流」，我們深刻體會。與時間的拉扯、角力，屬於不少人的煩惱，編舞、舞者黎德威（阿威）亦深有所感，並以此為起點創作舞作《So Low》，「很多時，情緒都是由時間所帶動：等車太久，你會焦躁；旅行前夕，你會興奮。很多人喜愛回憶，這更加是時間與情緒的交織，我很好奇時間與我的關係、時間與人類的關係。」
《So Low》首演於2017年年頭，行內評價甚高，藝評人盧偉力博士形容，這支獨舞「呈現了一種大家感同身受的生存處境⋯⋯表述受壓抑個體的處境和生命態度」；不約而同，文化評論人洛楓亦指舞作「如鏡子般折射了香港的生存狀況」，可見創作人對生命、對生活具有敏銳洞察力，更成功用肢體承載宏大的概念、用動作呈現複雜的狀態，殊不簡單。經過接近三年的持續發展，《So Low》今年年底再於香港舞台上演，是否能夠繼續呈現香港人的處境，折射香港的狀況呢？
人們看時間，一般用鐘、手錶，以至電話、電腦，舞蹈人則再多一種工具——身體；時間一直流逝，身體不斷變化，「能做甚麼？不能做甚麼？」，身體都坦率相告，告訴你時間在生命中起了哪種作用。過去三年，《So Low》上過不同舞台，包括去年八月獲選前往德國杜塞爾多國際舞蹈博覽會中展演，阿威回想每一次相隔一段時間再跳這支獨舞，準備過程都很「heavy（繁重）」，「真的要花時間去 pick up（鍛鍊）自己的身體，真的要不斷地去做，過程中或者會問：『為甚麼自己不夠快？』，其實也不是速度上的絕對分別，而是感覺上是否駕輕就熟，可能速度上是相若的，可是感覺上不夠自在。」
為了十二月的重演，阿威六月已經開始打籃球、練體能，「當然又減吓肥啦」，「特別是自己已不是全職舞者，身體如何去 maintain（維持），是很重要的一回事」，他目前正在研究如何調整整支舞作，「因為身體已經不同了，如果勉強去做同一件事，也未必太理想」，首先是增加排練時數，「好像去年重演要排練二十次，今次可能就要排練三十次，看看自己能否達到那種所需的狀態」，隨著排練漸趨密集，再慢慢地落實具體調整，「兩三年前又比現在年輕，身體的記憶告訴我，首演時候有一種比較年青、比較澎湃的爆炸性，那種力量已經不同了，今次可以更加集中在精準度上面，鑽研更多關於空間、線條等不同方面。」
「時間」既是個人的，又是群體的；除了關於身體，亦連繫著空間。過去數月，香港經歷著一段段不一樣的旅程，胸懷社會的藝術家、創作人，無一不感慨萬千。在這個時勢下重編、重跳、重演，《So Low》注定有別於從前，阿威想起之前排練時看過詩人Dylan Thomas 的作品《Do not go gentle into that good night》，「詩作講述黑夜來臨，叫人不要放棄，一定要go on(繼續走)，我覺得很好，今次可能會在全新段落加插一些，不過我習慣不會在作品中直白地說出來」，他以《So Low》首次演出的尾段處理為例，「恰巧當時的場地有兩個 exit（出口），我在兩者之間來回行走，算是一個比較明顯的比喻，在時間線上一直行，到底哪裡才是出口？今次我想在這個位 extend（延續）下去，比如根據現時的社會狀況，可能再work（創作）一些新的東西。」
 Photo by Janet Sinica
 談起《So Low》的重新創作，阿威有過很多不同念頭，包括由原本的自編自跳改為另邀舞者演出，甚至由獨舞變成雙人舞，「之前找過另一位女 dancer（舞者）和我一起跳，她是很有經驗、很資深的dancer（舞者），但是對方提到一個很好的問題，她說這個作品有一種孤獨感，認為由我自己來做會是不一樣；的確，在時間之下，我們總是渺小的，都是 alone（孤獨）的」，於是舞作維持了獨舞的模樣，繼續探索人與時間的關係，「我在追趕時間，時間又在追趕著我。」
「時間」是《So Low》的創作起點，由2017年的首演到十二月的重演，編了、跳了三個年頭，超過一千個日與夜，讓阿威重新認識「時間」，「我想是看輕了一點點吧，例如晚上六時多，以前會想『是時候回家了，要去趕車，否則會很擠塞』，有一種來去匆匆的感覺，現在看到的是『天開始黑、開始陰，太陽少了一點，要日落了』，感覺上舒服些」，如果你都想停一停、想一想自己與時間的關係，不妨考慮在繁忙日程中抽出一個多小時，嘗試走入阿威的《So Low》之中。
——
賽馬會藝壇新勢力：黎德威《So Low》
日期及時間：
06.12.2019 (五) 晚上八時
07.12.2019 (六) 下午三時* 設演後談
地點：香港兆基創意書院多媒體劇場
《So Low》精彩片段：https://bit.ly/2BzhEDQ
關於「賽馬會藝壇新勢力」：https://www.newartspower.hk</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝發局選戰・3】爭取連任的李俊亮：溝通方法多，資源不只是資金</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0-3-%E7%88%AD%E5%8F%96%E9%80%A3%E4%BB%BB%E7%9A%84%E6%9D%8E%E4%BF%8A%E4%BA%AE-%E6%BA%9D%E9%80%9A%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%A4%9A-%E8%B3%87%E6%BA%90%E4%B8%8D%E5%8F%AA%E6%98%AF%E8%B3%87%E9%87%91/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 11:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0-3-%E7%88%AD%E5%8F%96%E9%80%A3%E4%BB%BB%E7%9A%84%E6%9D%8E%E4%BF%8A%E4%BA%AE-%E6%BA%9D%E9%80%9A%E6%96%B9%E6%B3%95%E5%A4%9A-%E8%B3%87%E6%BA%90%E4%B8%8D%E5%8F%AA%E6%98%AF%E8%B3%87%E9%87%91/</guid>
      <description>三年前，香港演藝學院畢業的李俊亮（Indy）挑戰同門「大師兄」黃秋生，以四百多票之差成為藝發局（ADC）戲劇範疇的民選委員。三年後，他爭取連任，同樣面對同門挑戰，而且對手有兩個人。這名現任委員勝算有幾大？ 或者，我們先看看提名人數：1 號候選人冼振東 19 人，2 號候選人張珮華 20 人，3 號候選人李俊亮 64 人—— 李俊亮獲得最多業界人士提名的一個。
當然，提名人數多，不等於獲選機會大。
Indy 認為，比較雖然難免，但推選不只是「揀一個人」，更珍惜選前的業界討論，怎樣共同構思出新方向，有利彼此持續發展。他曾與張珮華「打過招呼」，又希望可以約到冼振東見面交流，形容三人之間應是「良性競爭」。多人挑戰，是否代表多人不滿？Indy 認為戲劇範疇候選人多，證明業界要求好高，「都好想去再做好啲件事」。 問及信心和勝算，他則說：「你有信心才會去選，但信心，不代表會贏。我這個願景可以同其他人 share 到，業界都會 buy，這才重要。」
那麼，Indy 的願景是甚麼？
 藝發局戲劇範疇民選代表李俊亮（Indy）
 「反送中」危機大　必須捍衛藝術自由
訪問當日，Indy 一坐下來，便主動提起「反送中」和推動「藝術自由約章」的工作。他直指《逃犯條例》修訂為創作帶來的威脅。他擔心，正正經經出本書、做一個演出都有機會觸及一些創作人不知道的紅線。是故，「反送中」運動以來，他與其他「跨界連線」聯盟成員，多次以藝發局委員身份發起聯署，呼籲政府及社會各界關注。相對於場地、資源運用分配，他更關注藝術自由，形容創作自由是「anytime 都要講，anytime 都會提出」的議題。
正如另一候選人張珮華提及過的「藝術自由約章」，Indy 解釋自上年年底，與藝團接觸了解並帶回局中討論。他表示，大部分藝團目前未必直接面對打正旗號的「政治審查」，但施壓方會提出其他理由作為阻撓。作為委員，他的工作是將業界的經歷，整理成文件議程， 再向局方進行游說。他又指，與其他聯盟成員在「不同場合提出過」，今年初的大會亦有討論過，並已初步回應發起的藝團。
 晚上 8 點，人鏈漸漸成形，其後參與街頭畫畫的市民與畫作一同融入「香港之路」。
 「藝術自由約章」尚未出台，但香港局勢急速惡化，Indy 感嘆「希望發起人理解 ADC 的位置」。「約章」旨在保障業界，固然有其重要性，甚至變得更為迫切。然而，理念如何執行，必須考慮實際操作，而他認為諸多執行細則需要進一步研究。就像關於約束力方面，局內曾討論是否有需要委約民間組織監察，再每年向局方匯報情況。他承認，政治環境變得複雜，需要視乎局勢發展再作推進。他重申，約章需要 「要一步一步去做」，方可取得成果，強調「不等於回應咗就不再討論」，但坦言未有具體的游說工作時間表，「我們作為民選代表，呢項工作係『走唔甩』嘅」。
溝通方法多　了解局方運作助促成果
「一步一步嚟」，乍聽下去頗為「建制味濃」，但藝發局本是一個受政府撥款的機構，自然是建制的一部分，藝術家變成委員也是進入建制之舉。過去兩年多的任期，Indy 體驗最深刻的大概是他常常掛在口掛的「溝通方法」。「約章」尚在醞釀，他先分享爭取場地的經驗。地政總署以「土地用途」之名，巡查工廈藝術家，業界難有安穩場地作長遠規劃。問題持續近十年，幾乎每次藝發局推選都會成為候選人的政綱。為了建立一個獨立演出場地的終極目標，他早前與其他委員拜訪條例規劃專家，與政府相關部門會面。任內，三個藝發局管理的藝術空間開幕啟用，他認為其中一個成事關鍵是要懂得配合政府政策的時機。
2017 年，特首林鄭月娥上任後首份施政提出「青年共享空間」計劃，某程度上吻合業界對於場地的訴求。因此，藝發局成功在此計劃中，與商業機構合作，成立兩個「ADC 藝術空間」，讓藝團以較優惠的租金進駐。又如，政府廢校空間閒置多時，藝發局爭取活化為藝術中心。自 2014 年，局方與政府協商以來，前身為大埔官立中學的場地改建為「大埔藝術中心」，今年十月終於開幕啟用。Indy 認為，類似項目提出新方向，讓政府、商界、民間知道開拓空間的不同可能。
 大埔藝術中心</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝發局選戰・1】劇場監製張珮華：行政人員比藝術家更適合做委員</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0-1-%E5%8A%87%E5%A0%B4%E7%9B%A3%E8%A3%BD%E5%BC%B5%E7%8F%AE%E8%8F%AF-%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%BA%E5%93%A1%E6%AF%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E6%9B%B4%E9%81%A9%E5%90%88%E5%81%9A%E5%A7%94%E5%93%A1/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 11:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0-1-%E5%8A%87%E5%A0%B4%E7%9B%A3%E8%A3%BD%E5%BC%B5%E7%8F%AE%E8%8F%AF-%E8%A1%8C%E6%94%BF%E4%BA%BA%E5%93%A1%E6%AF%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E6%9B%B4%E9%81%A9%E5%90%88%E5%81%9A%E5%A7%94%E5%93%A1/</guid>
      <description>說起張珮華（Joyce），戲劇從業員大多不感陌生。她畢業於香港演藝學院（APA），現為校友會執委，2013 年與同門的黃秋生和甄詠蓓創立劇團「神戲劇場」。今年，她又與另外三人組成「Arts 4 More」的聯盟，參與藝發局委員推選，成員全都是演藝門生。
無疑，演藝學院是她生命中重要的部分，那麼訪問不如就約在演藝吧？但 Joyce 說，不了。
九月底，在演藝學院對面的香港藝術中心，Joyce 說起參選緣由、理念和願景，其中演藝確是一個關鍵詞，甚至可以說是她涉足公職的第一步。1992 年畢業的她笑言，「可能年紀問題，有時師弟師妹會約出來傾偈」，尋求她作為「過來人」的意見，所以早就習慣向後輩分享解困方案。自 2014 年起，她更出任演藝校友會主席，現時轉任內務副主席。
所謂「阿公」的義務工作，沒有人工，但花費時間。Joyce 自謂不但不覺得厭惡，更從中感到「好快樂」。從校友會到藝發局，她覺得「有想法就不要吝嗇」，加上自己無兒無女，負擔較輕；工作自由度較大，與受資助團體又無直接的利害關係 ；「服務校友都已二、三十年，再服務多啲人吧？我覺得我有能力」。
 劇場監制張珮華（Joyce）
 業界需要保護　倡「藝術自由約章」
早在去年年尾，身為藝發局選民的 Joyce 收到推選活動通知，開始與身邊朋友討論業界中的「能者」。然而，她發現遇到好多人都覺得自己「時機未成熟」，或者人生有其他計劃，夾不來。踏入 6 月，她開始問「其實係咪自己呢？」
6 月，Joyce 手頭有兩個節目進入宣傳期，正式開票房。她記得，燈箱廣告出街是在遊行期間見到的，以前巴士車身廣告要追住影，但現在巴士都停在一旁，任影。個人而言，這些畫面和經歷是對她「好衝擊」。眾所周知，6 月 9 日一百萬港人上街遊行「反送中」。訪問中，她反覆提到「6 至 8 月發生的事」如何影響自己參選的意向。她提到，「6 至 8 月發生的事」促使她反思自己是否可以做得更好，既然自己有能力幫到人就應該幫少少，「有些人安於現狀，但呢個唔係我快樂的選擇。我想趁住還有些氣力，有個 calling，使命感仍在」。
 8.12 有市民離開機場之後，在公路排隊乘搭機場巴士。
 「6 至 8 月，我覺得業界好需要保護。因為，藝術家本身在創作過程是好赤裸的，all out。他們不會計較甚麼，有些業界朋友生計未必維持得好好，還會走出來做好多好出心的事情。我認識好多這些朋友，好想出來做些事情，幫他們，保護他們。」
但要用甚麼方法保護呢？其中一個可能性是制定「藝術自由約章」，也寫進了 Joyce 個人和「Arts 4 More」聯合政綱。她提到，有民間團體提出過，也知道視藝工作者積極推動，「但點解咁多年都係原地踏步？」藝術自由既是藝發局宗旨之一，局方應該怎樣去保障從業員得以「無後顧之憂地去做創作」呢？
Joyce 認為，業界應該「無一個覺得藝術自由不重要」，但問題是怎樣協商、達致共識。她感嘆，有些人覺得尚可以出到某句台詞、可以租用到場地，以為「 暫時無嘢」，但看不到問題的全面。作為監制，她自問游走於觀眾、贊助商、主辦單位之間，了解各個持份者的期望，有信心協調出創作自由的共識。成功當選的話，她會了解藝發局未能落實「藝術自由約章」的原因。
生計最重要　爭取業界合理回報
「保護，不只係母雞攬住雞仔咁，而是令到大家做過的事情可以繼續發展、有收入，要讓大家都生活到。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝發局選戰・2】劇盟副會長冼振東：我和業界都需要改變</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0-2-%E5%8A%87%E7%9B%9F%E5%89%AF%E6%9C%83%E9%95%B7%E5%86%BC%E6%8C%AF%E6%9D%B1-%E6%88%91%E5%92%8C%E6%A5%AD%E7%95%8C%E9%83%BD%E9%9C%80%E8%A6%81%E6%94%B9%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Oct 2019 11:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E9%81%B8%E6%88%B0-2-%E5%8A%87%E7%9B%9F%E5%89%AF%E6%9C%83%E9%95%B7%E5%86%BC%E6%8C%AF%E6%9D%B1-%E6%88%91%E5%92%8C%E6%A5%AD%E7%95%8C%E9%83%BD%E9%9C%80%E8%A6%81%E6%94%B9%E8%AE%8A/</guid>
      <description>「當年（ADC 選舉）我第一個提名李俊亮&amp;hellip;&amp;hellip;三年前，覺得有新人入去試下好啊，但依家覺得佢要抖抖啦。 」2019 年藝術發展局戲劇範疇候選人冼振東說道。
三年前藝發局選舉，冼振東提名演藝學院導演系師兄李俊亮參選，當時雖認定李俊亮勝算不大，但能多一位「黃絲」新血加入選戰，何樂而不為？最終，李俊亮爆冷當選，擊敗對手黃秋生。
沒想到，三年後，提名人成為挑戰李俊亮連任的選戰新進。
冼振東入行逾 25 年，行內暱稱為「大佬東」，現任香港專業戲劇人同盟（簡稱：劇盟）副會長。他透露不時有業界朋友向他反映李俊亮的表現未如理想、「表達方式建制咗」，與劇團間溝通不足，當初一些改變的承諾亦沒有兌現。他不禁質疑李俊亮過去三年的「政績」，是否有利業界長遠發展。
「大佬東」越說越激動，更向對方陣營喊話：「其實我好想問下文化同行嗰幾位朋友，你知唔知李俊亮做成點㗎，唔係三年前連線，依家又連線先得㗎！」他遂直言，參選「係想尋求change」，為業界，也為自己。
 劇盟副會長冼振東
 事業學業臨瓶頸　參選求突破
2012 年，冼振東加入由民政事務局直接資助的九大藝團之一的香港話劇團，在資源相對充裕的環境下，曾任駐團導演，現為話劇團聯席導演；同時，於香港大學修讀教育博士學位。自演藝學院畢業後入行至今打滾廿年，在外人看來，其戲劇事業可謂修成正果。但他卻認為，學業與事業此刻均遇到瓶頸，「冇咩突破，做到嘅已經做曬」。不知這次參選，會否成為這位劇場前輩的另類突破？ 「如果選到嘅話，肯定做到死為止」冼振東笑道，聽起來像玩笑，卻是事實。自稱「立場態度強硬」的他，早已預想自己若走入機制，爭取改革，定會得罪不少人，但最後仍然選擇參選，「加上做呢個位冇得申請 ADC 資助，我又分唔到舊餅，冇空間搵食、做到死都唔緊要，真係純粹為回饋業界」。
資助上落車機制「唔好」須率先改善
雖然說話直腸直肚、大聲夾惡，又自言「好似黃毓民」，但冼振東參選念頭早於一年前就開始醞釀，始與劇盟成員討論參選事宜、會否有勝算等。直到今年7月，大細路劇團忽然從藝發局三年行政資助團體「降班」至一年資助團體，一下子決意參選，不再猶豫。
冼振東自 2013 年起擔任藝發局審批員（戲劇），亦曾任兩年大細路劇團的常任評審。他坦言過程中對劇團印象正面，並稱讚其劇作老少咸宜，他就劇團表現撰寫的評審報告亦「好鼓勵性」。然而，今年 7 月大細路劇團被「降班」，三年資助減為一年，而那一百多字的評核報告中卻沒有詳細交代變動原因，令人難以信服。冼振東怒斥：「你至少都回應我常任評審嘅報告，逐點指出有問題嘅地方，咁我咪心服口服囉&amp;hellip;&amp;hellip;呢啲資助、升降班，係公帑嚟嫁，點解可以咁無厘頭！」
後來，他毅然推卻藝發局的邀請，不再續任下屆審批員。「我 officially 推咗呢個邀請，就係想話俾佢聽，個機制唔好。」
他認為大細路劇團事件，正反映現行機制的許多問題：過於保守、效率欠佳、缺乏清晰指引、評審框架及標準等，未能有效評鑑團體的藝術水平。他強調，如其政綱第二點所指，「完善機制」最重要，需制定良好的評審框架與標準、薪酬指引等，「所有嘢要有根有據，唔係你話畀幾多就幾多」。
 冼振東在荃灣大會堂排演《時光倒流香港地》 （相片由受訪者提供）
 「既然藝發局係一個分餅嘅機構，咁主持人係民選嘅話，係可以做多啲嘢；入到制度，搞好機制，令政府唔可以係投放資源嗰方面，話乜就乜，咁樣其實唔係發展緊。」
有見及此，冼振東政綱決定從機制出發。三項政綱中，「透過完善機制：支持卓越、幫助拓展、匡扶新秀」，是他當選後的首要任務；成為業界與政府之間的「行動橋樑」，則是達至前者的一個行動方式，向政府反映業界訴求，爭取資源。
至於政綱第三點「捍衛戲劇創作自由」，冼振東強調，「唔係攞個稻草人出嚟打」，亦相信另外兩位候選人不會質疑這點。他認為，面對大時代，戲劇無法避開某些題材不說，獨善其身，「戲劇冇辦法唔係關於人生、社會」，業界需要一個自由空間去創作，講香港故事。
但捍衛，說起來容易，真正殺到埋身時，有多少人能堅持到最後？
「李俊亮同 Joyce 都會話自己會做㗎啦，但我覺得自己嘅勇氣會大啲，去做呢樣嘢。」冼振東承諾，要為業界把關，阻止日後白色恐怖出現在劇場。從事戲劇教育多年，他很希望學生長大後入行，劇界能夠有充足資源以及自由度予他們發展興趣。
「我想創造一個更好嘅香港比佢哋。」46 歲仍繼續上街抗爭的冼振東說道，「年紀大，今次（反送中）冇雨傘行得咁前，但我都要行出去，因為要保護啲學生」。
 今年三月，冼振東在劇作《正是這樣的生活》中飾演正生書院校長，學生前來捧場。 （相片由受訪者提供）
 無懼「鎅票」　讓選民多一個選擇
選舉談政綱、談理想，也要談策略。
三位候選人中只有冼振東，沒有與其他範疇候選人組成聯盟。張佩華（Joyce）與另外三名演藝畢業生組成聯盟「Arts 4 More」，參選四個不同藝術範疇，更議定共同政綱；李俊亮亦組成四人連線，其中三人上屆結盟當選，盟友陳錦成、周博賢更是該範疇今屆大熱候選人。反觀冼振東，看似孤軍作戰，但他卻認為，自己與相識多時的張佩華，「好似好連線咁」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>未知死，焉知生？ — 7A班戲劇組《大笑喪：喪笑大晒》</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AA%E7%9F%A5%E6%AD%BB-%E7%84%89%E7%9F%A5%E7%94%9F-7a%E7%8F%AD%E6%88%B2%E5%8A%87%E7%B5%84-%E5%A4%A7%E7%AC%91%E5%96%AA-%E5%96%AA%E7%AC%91%E5%A4%A7%E6%99%92/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Sep 2019 16:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AA%E7%9F%A5%E6%AD%BB-%E7%84%89%E7%9F%A5%E7%94%9F-7a%E7%8F%AD%E6%88%B2%E5%8A%87%E7%B5%84-%E5%A4%A7%E7%AC%91%E5%96%AA-%E5%96%AA%E7%AC%91%E5%A4%A7%E6%99%92/</guid>
      <description>談死論喪，華人禁忌。即使香港年均死亡率約四萬人，「生、老、病、死」亦本屬人生常態，奈何因迷信或恐懼，大眾總對這尋常議題避之則吉。
但世代變更，觀念亦轉。尤其近年時有學童自殺案，6月反修例風波以來，又接連有青年以死明志、示威者攜同遺書上前線，均反映新一代看待「生與死」的態度正微妙變化。
如此時勢，老中青該怎樣相伴與自處？恰好9月中旬，藝術總監梁承謙（一休）帶領的7A班戲劇組，將於「賽馬會藝壇新勢力」支持下，重演話題喜劇《大笑喪：喪笑大晒》，並聯同聖雅各福群會專業人士，在社區及校園合辦生死教育工作坊，我們無妨以戲劇揭開「禁忌之盒」，探看當中生命之道。
「死亡」不是買六合彩
生命滿是難以預計的變卦，像7月31日跟一休相約的專訪，卻因巧遇八號風球韋帕突然來襲，不得不改期至8月1日進行。我倆碰面之際，同聲感嘆：「人生難料！」由此細想，「死亡」亦復如是，它出現的形式千百樣，或以長期病、或以意外，或以自殺等方法將人的性命帶走，無從預料。
 《大笑喪》劇照 攝：Benny Luey
 「唯一肯定，『死亡』不同於買六合彩，有些人會『中』，有些則不會。它絕不是突然存在的，從你出生的一刻，就注定有一天必然發生，而且非常公平，不管你的年紀、性別與階級，都必須面對。」一休說得堅定。
無奈大眾倒非個個敢直視「終有一死」的現實，「基於華人社會顧忌討論生死話題，香港亦缺乏相關的生死和情感教育，人們面對生命裡各種抽象情緒與複雜想法，往往難以解讀及消化，亦未必能有技巧地給自己及他人作支援，久而久之，容易產生畏懼、誤解，以至抗拒的身心反應。」一休以醫師的客觀態度給現象「把脈」。
戲劇教育撫慰人心
看見問題癥結自得對症下藥。縱然表演藝術工作者不是「真．醫師」，可是他們能以「戲劇」作心靈良藥，而從孩提及青少年時代去開始作情感訓練，亦更能夠打好基礎迎向成長裡的各種生命考驗。像英國現代戲劇教育學先驅Peter Slade，以戲劇介入教育及心理治療領域，運用兒童劇（Child Drama）協助身心缺陷、家庭困擾或學習障礙的孩子紓壓，建立表達力及激發創造力，影響深遠。
經歲月演化，近代的教育劇場 （Theatre in Education，TIE）愈趨普及，也從歐美發展至亞洲地區，成為「藝術與人文」課程備受關注的應用媒介。7A班戲劇組的「死亡三部曲」——《想死》與《大笑喪》，就是應「千禧教改」而誕生，將戲劇融入中小學教學，以「遊藝」方式促進學習 。
 《大笑喪》劇照 攝：Benny Luey
 堅持原創文本的理由
回溯兩部劇的創作過程，「開荒牛」一休感受猶深。「最初教改建議將戲劇融入常規課程，老師們常有『即係叫小朋友去演戲？即係我哋要預備劇本？仲要改稿排戲？』等誤解，以為變相加重工作量及工時，推廣不易。」
出於劇場人的熱血與自覺，一休還是決定迎難而上，甚至挑選了自己關心，卻少人探問的生死議題為方向，「這議題最貼身，也值得提早去思考。」他和團隊主動針對本地情況撰寫原創劇目，於2002年及2007年先後推出《想死》及《大笑喪》，再配合演後講座與工作坊，鼓勵師生就演出內容以至個人經驗提出觀察和意見。」
「這種創作手法無疑困難一點、辛苦一點，但卻是劇團一直堅持的使命。我們不想隨便翻譯個劇本、接個戲劇節，就當成將戲劇帶入了教育，唯有破除學界的誤解，讓教育工作者掌握戲劇技巧，正規地融入教學工作裡，才能改善現況。」一休說。
建立閱讀情感的基礎
譬如人們為何畏談生死？多是認知不足，才導致情緒落差與不安。放諸教學，理論互通。「情感是抽象的，道理是生硬的，只靠言傳耳聽，很難接受和消化。舉例，跟小朋友講《狼來了》，指出主角『好悶』然後上山玩，何以孩子的反應有時似懂非懂？因為『悶』是複雜的情緒狀態，他們就算字面上知道有這東西，亦未必理解『人為何會悶？』、『悶要做什麼？』等；放諸傳統教學，先要孩子看篇文言文或英文文章，再自行擴寫和續寫，就算讀明字與字、句與句的意思，也未必閱讀到背後的情思，無可避免會害怕或抗拒。當普通生活議題都如此難搞，更何況深奧的生死議題？」
 《大笑喪》劇照 攝：Benny Luey
 故此一休特別重視運用戲劇的「移情」（empathy）、「涉入（involvement）及、「美學距離」（aesthetic distance）等心理功能，透過紮實的文本、豐富的情節、精心的場景與對白，營造一個內容具體而寫實的虛擬空間，刺激學童或不同觀眾，以想像代入角色的處境、心情，理解劇場呈現的世界和困局，並參與解難，從而鍛練及加強本身的感受力、詮釋力與表達力。
別將「生與死」看成二元
另外，一休也強調故事保持開放式的討論，而非一蹴而就的結論。像《想死》與《大笑喪》命題同樣環繞生死，但各有切入點及發展方向。《想死》探討的不是「想去死」，而是藉由一名死囚竭力「求生」的輕喜劇，引導觀眾「想一想關於死亡的東西」；身為姊妹作的《大笑喪》取態更調皮和荒誕，通過一名八旬老爺爺誤服藥物後，錯手自製一場「大笑喪」，要求孫兒於其死後代為打理家中蘭花，展開一場老與幼的生死對話，牽引連串「求死」的思辨，另類且尖銳地詰問「活着是為了什麼」，「死亡何以不可怕」等道德矛盾。
各有層次與觀點，是一休樂見的效果。「畢竟時代改變得太快，無人可一本通書讀到老，戲劇教育的好處是富可塑性和靈活性，因應不同時期的民情變化帶出不同見解。開初寫《想死》，學界對戲劇教育以至生死議題較陌生，我們就由淺入深用『求生』為起點，以輕喜劇幫大家抒發情感，進而思考生存價值，年輕人普遍受落也好奇，還間接地改善語文能力，令老師們開始接納這教學方式。到2007年首次推出《大笑喪》，我們就放膽和跳脫，可以循序漸進去發問更刁鑽的難題，從爺孫的對話提問一個人『求死』的原因或影響。想不到，當時有社工看完，從台詞中發現可呼應臨終者與未亡人的心結，甚至對應到本港有關『預設醫療指示』等善終服務的困境，以及簽紙人與其家人的特殊處境。全是意料之外的回應，很有意思。」
 7A班戲劇組藝術總監梁承謙（一休）
 了解死亡才懂活着
踏入2019年，時局大為突變，年輕人以至成年人，面對生死的考驗更多，用心的一休這次跟「賽馬會藝壇新勢力」重演《大笑喪》時，就非常大膽地建議舉辦校園巡演外，也邀請來自聖雅各福群會的社工和死亡學院士參與專業人士觀賞場，以及協辦「演後生死教育延伸工作坊」，以求進一步擴展討論空間，「 2016年曾重演過一次《大笑喪：喪笑大晒》，當時文本的改動主要就藝術層面出發，亦直接討論生命的價值是什麼，要怎樣生存才值得？但今時今日社會氛圍大不同，我們發現急需有改變，如果現在入到中學再講『人是否不可以死？』，一定被後生仔取笑，『大佬，我哋面對社會現況，連遺書都寫定了！』」
與時共進，一休說整體的演出及分享形式，也必須因時制宜地更新，「請來專業人士參與，以求想像與實踐兼備，既於戲劇中給觀眾歡笑紓解壓力，也盡點綿力於生活中為人提供實用資訊。這些年來，從《想死》到《大笑喪》，聽社工分享的個案，發現最可怕不是『死亡』，而是面對死亡前的『過程』，尤其長期病者與其家屬，常因過程中處理的困難太多太磨人，徘徊於希望和絕望之間。藉由《大笑喪》重演之機，我們想給大家安慰，多去討論死亡來到前，中間活着的漫長日子裡，想一想，何謂『生存』與『生活』。」
——</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>世界巡演27站後終回港　《孤兒》 以身體尋真紀歷</title>
      <link>/articles/%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%B7%A1%E6%BC%9427%E7%AB%99%E5%BE%8C%E7%B5%82%E5%9B%9E%E6%B8%AF-%E5%AD%A4%E5%85%92-%E4%BB%A5%E8%BA%AB%E9%AB%94%E5%B0%8B%E7%9C%9F%E7%B4%80%E6%AD%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Sep 2019 12:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%96%E7%95%8C%E5%B7%A1%E6%BC%9427%E7%AB%99%E5%BE%8C%E7%B5%82%E5%9B%9E%E6%B8%AF-%E5%AD%A4%E5%85%92-%E4%BB%A5%E8%BA%AB%E9%AB%94%E5%B0%8B%E7%9C%9F%E7%B4%80%E6%AD%B7/</guid>
      <description>許多學生也做過「Hon Pro （畢業功課）」，但他在2010年所做的「Hon Pro」，自法國Jacques Lecoq 國際戲劇學校畢業後，仍不斷演化與昇華，更實現了在學時對創立新劇團的構想—劇團帶領作品巡演、聚合多元文化背景的團員及讓團員能夠不斷藉巡演累積經驗。他，是二零一七香港藝術發展獎－藝術新秀獎（戲劇）得主，是綠葉劇團的創辦人，是把「Hon Pro」《孤兒》由幼苗灌溉成大樹的導演黃俊達（阿達）。漂過27站，下月《孤兒》強㔟回歸香港，作品內容預期更見精煉外，另一層意義是以身體說故事的演員的成長，為作品帶來獨一無二的力量。
《孤兒》探討真相、良知與道德
《孤兒》沒有如一般畢業功課一樣隨畢業後不了了之，因為這個作品紀錄了阿達在法國學習兩年的成果。技藝上，他深造戲劇和動作研究，如虎添翼。眼光的開拓上，他了解歐洲劇場的蓬勃，來自其健全的巡演生態；與五國同學排練《孤兒》，新靈感與新能量自多元文化互相衝擊，找到開啓創意的鎖匙。更重要的是，《孤兒》其實紀綠了他離鄉別井對自我的探索。「去唐人街，中國人對我說泰文；演戲選角通常被選中當印第安人或少數民族。」望著眼前外形黑實健壯的阿達輕描淡寫，種族歧視的經歷令他開始尋問自己的根在哪裡。
 《孤兒》導演黃俊達（阿達）
 個人尋根之旅一步步把他帶到中國文學，讓他深掘中國文化和傳統的出類拔萃。於是，他改編了第一個翻譯成歐洲語言、為歐洲人熟悉的中國戲劇《趙氏孤兒》，應用形體劇場形式演繹《孤兒》。《趙氏孤兒》是春秋戰國時代一個滿門抄斬，遺孤子復仇的歷史事件，《左傳》、《史記》、元代雜劇都有改編，多年流傳下來變成枝繁葉茂的民間故事。
「《孤兒》也發展出《孤兒2.0》、《孤兒3.0》，但這次我們把劇名改回《孤兒》就像回到最初。到底《趙氏孤兒》的真相是什麼？我們無從稽考。但是，既然大家都知道最為人所知的版本未必是真的，那我可否說說其他版本，令大家知道還有很多不同故事在當中。重要的是，到底我們對真相的了解有多深？真相對你來說是否重要？」阿達解釋，如果真相影響到民生和社會，需要探索各方了解的事，但最後選擇活在夢中還是現實中，就是自己的道德抉擇。
「2017年，我們曾到烏鎮戲劇節演出，那次之後我們為何得到了很多演出的邀請？因為所有的記者也很尊重這個作品的出現。什麼是真相及中立，會令他們聯想到對於良知及道德的探索。」阿達認為，當找不到真相，世界就變得荒謬，人因而絕望，甚至尋死。然而，荒謬的事在這個世界週而復始地發生，人生就是這樣。「重要的是，如果你正在經歷或經歷完那些荒謬的事，到底該如何為其賦予意義？」
巡演豐富作品　與觀眾交朋友
2015年在港演出的《孤兒2.0》，版本是阿達與助理導演孫志鴻（阿根）一起到北京，與當時參與他們另一個作品《我與安樂死》工作坊的北漂創作演員一起構想的。四年後在港重演，相信細節的處理更力臻完美。與一般重演的作品不同，他們不是坐在排練室內計算如何才能更觸動觀眾，反而走過中國大江南北，碰上許多文化背景和生活環境不同的觀眾，藉直面觀眾訓練敏銳度。而且，身處不同的演出場地，也豐富作品的內涵。阿根形容，烏鎮戲劇節藝術氛圍重，劇團在中國古建築裡排練，《孤兒》的故事場景突然活現眼前，對比以前對古建築的聯想依賴網上圖片，靈感及衝擊甚大，更改善了《孤兒》的形式與內容。
 《孤兒》助理導演孫志鴻（阿根）
 監製李宛虹（阿宛）更表示，演員的功架和經歷隨演出日漸深厚，表演的層次更豐富，使觀眾對演出所關心的層次也不同了。「以前觀眾會大讚創作演員健壯又靚仔，又問他們怎樣訓練那些高難度動作。現在，觀眾更在意的，反而是他們以身體演繹的故事和故事與生活環境的對照。」
對阿達來說，他覺得觀眾沒有高低之分，重要的是大家互相坦誠交流。於是，他們每次表演完，也會製造一個交流平台，有時可能是座談會，有時可能是隨性地走出表演場地閒聊。對他們而言，巡演不純粹分享藝術，更像與觀眾交朋友，分享他們認為重要的訊息。演員與觀眾更開始變得熟絡，也是他們認為很珍貴的地方。「作品的語言是普通話，我們到同一個地方演出幾次後，有觀眾笑說阿根的港式普通話進步了。」阿達笑說。
中港文化衝擊　演員也是作品焦點
《孤兒》由中港演員共同演出，他們的文化背景、生活習慣、語言、職業、人的質素都不同，開始合作時發生了很多生活上的笑話，阿宛認為內地演員有原始的爆發力，而香港演員則有對創作的自信，雙方在表演的技巧和創意上能互融互補。
阿根形容內地演員對藝術追求的執着和歇斯底里，經常儆醒他必須繼續進步。「內地演員練習時披頭散髮，對排練衣服又沒有要求，腳底踏到黑了仍繼續練習。排練到午夜12時，他們問我累不累，年輕的我對剛認識的新朋友，當然說不累。然後，我便只好跟着他們倒立半小時，又從房間推出床褥練翻筋斗。」
「香港演員如果不演出，可以找教學的工作，但北漂沒有選擇，很直接及單純，排練就一心一意排練。」阿宛說。就連阿達也沒有預料過，中港兩幫人走在一起排練《孤兒》，讓他變得更純樸。「我在排練《爸爸》和《孤兒》的狀態很不同，《爸爸》的演員全是香港人，大家也很忙碌，很容易放過一些技巧上或創作上的努力。而接下商業演出工作，酬勞比做劇場演出多很多倍，也很容易令我迷失方向。」
 綠葉劇團監製及巡演策劃李宛虹（阿宛）
 「對我來說，《孤兒》是影響我整個創作生涯最重要的創作。每一次排練《孤兒》，與演員一起探索真相，都很重要。所以，當這個創作能夠繼續運行，期待這個作品能繼續保持本來的精神，同時我們隨時間累積提升到另一層次，令觀眾不只純粹看到作品，也看到我們這群人，及思考這我們為何要如此堅持說這個故事。」阿宛曾憂慮內地演員身分令本地觀眾對作品卻步，希望本地觀眾能夠超越中港矛盾，純粹把他們當作是一個表演者。
學校巡演　從生活化故事探討真相
這次《孤兒》將在沙田大會堂演出13場，密集式演出令所有曾經參與《孤兒》演出的演員都有機會聚首一堂，台上5個演員將由9人會輪替上陣，所以每一場次的演員也不同，帶給觀眾新意。縱然演出多次，阿根回答演員的安排時，既緊張又興奮，好像正迎接一個新挑戰，滿滿期待與不同演員合作的新火花。「以前演了幾次時，都會覺得自己已滾瓜爛熟，但再演下去，卻發現那只是錯覺。我很期待有朝一日，我可以對台上的五個演員的表演也瞭如指掌。」
《孤兒》除了在正規劇場演出，也會走進學校。由於《趙氏孤兒》是一個復仇的故事，所以改編的《孤兒》也有血腥的場面，學校巡演上也會特別避重就輕。《孤兒》對真相的引伸討論，來到學校，則會從生活化的例子出發。阿宛表示，對真相的討論可以深入淺出。相信討論麥記薯條是否用薯仔做的，還是討論程嬰是英雄，在當下已殘缺不堪的世界及現時荒謬絕倫的香港，《孤兒》也有其一再重演的價值。只希望世界不是跑向悲劇之路，阿達這個「Hon Pro」也可以完成時代任務，迎向喜劇的新作。
——
《孤兒》 (國語演出，設中英文字幕)
日期 / 時間： 2019年9月17-22日 晚上8時；2019年9月 21-22日 下午2時
地點： 沙田大會堂文娛廳
票價： 港幣$250 (不設劃位) 門票於城市售票網及撲飛公開發售
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】古典合唱劇場重現巴赫受難曲 聲蜚合唱節憑歌互勉投射現實</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8F%A4%E5%85%B8%E5%90%88%E5%94%B1%E5%8A%87%E5%A0%B4%E9%87%8D%E7%8F%BE%E5%B7%B4%E8%B5%AB%E5%8F%97%E9%9B%A3%E6%9B%B2-%E8%81%B2%E8%9C%9A%E5%90%88%E5%94%B1%E7%AF%80%E6%86%91%E6%AD%8C%E4%BA%92%E5%8B%89%E6%8A%95%E5%B0%84%E7%8F%BE%E5%AF%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2019 11:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E5%8F%A4%E5%85%B8%E5%90%88%E5%94%B1%E5%8A%87%E5%A0%B4%E9%87%8D%E7%8F%BE%E5%B7%B4%E8%B5%AB%E5%8F%97%E9%9B%A3%E6%9B%B2-%E8%81%B2%E8%9C%9A%E5%90%88%E5%94%B1%E7%AF%80%E6%86%91%E6%AD%8C%E4%BA%92%E5%8B%89%E6%8A%95%E5%B0%84%E7%8F%BE%E5%AF%A6/</guid>
      <description>大家認識巴赫 (Johann Sebastian Bach，1685-1750) 嗎？英國指揮家約翰加德納爵士 (Sir John Eliot Gardiner，1943-) 在其著作形容絕妙：「他是開拓道路的唯一，用音樂之完美，教我們征服現實的不完美。」 (見註) 後世稱之為音樂之父，自然非三言兩語可以讚頌得來，所以不少藝團會選擇以音樂入手，揭開他的神秘面紗，例如香港聲蜚合唱節近年就揉合形體和劇場美學，以合唱劇場形式，將巴羅克音樂 (Baroque Music) 聲影重現，即將演出的巴赫劇場《聖馬可受難曲》 (Markus-Passion，BWV 247) 就是最佳例證。筆者近日找來聲蜚合唱學院合唱指導林浩恩 (Dominic) ，以及兩位合唱成員劉梓聰 (Marco) 和任小鳳 (Katherine) 暢談作品特色，洞悉他們欲借此作的無窮角力，與觀眾共同思索處世立身。且就把唱詠投射到生活，讓觀眾將信念放入行囊，走着足下無盡的征途。
重塑巴赫失傳作品ㅤ掙破神聖世俗羈絆
《聖馬可受難曲》昔日原譜散失，獨剩歌詞，為後世提供重整音樂的空間，亦造就音樂學者多年的爭論。有指《聖》乃參照並改編自作曲家以往的創作，以迥異的創作處境重溫樂思。對於這種二次創作，Dominic 重申這是巴羅克時期非常熱門的技法，巴赫不是第一人，而《聖》亦非破天荒的第一首，「例如《聖誕神劇》 (Christmas Oratorio，BWV 248) 和《海格力斯清唱劇》(Hercules at the Crossroads，BWV 213) 則呈現了聖樂與世俗音樂之間的參照。作曲家更改了調性和配器後，將音樂套用在截然不同的故事背景，讓宗教藝術進一步連繫生活。」毋分聖樂與否，感召真摯依然，你我大可跨越宗教門檻，在《馬可福音》裏尋找屬於自己的一章一節。
「《聖馬可受難曲》合唱劇場是聲蜚一個宏願，我們有顧慮，但亦有勇氣，將大作品背後的福音故事視聽交匯，分享給香港的觀眾。」Dominic由衷向筆者說道。
在英國指揮家霍爾斯 (Matthew Halls) 重新整理的音樂上，《聖馬可受難曲》的歌詞亦令不諳德語的 Marco 和 Katherine 咬文嚼字起來。透過一字一句的抄錄，消化耶穌受難的始末，亦漸漸感受着角色衝突的張力。其中 Marco 需要演繹耶穌被釘死後，十二門徒內心的交戰，坦言「自己身為基督徒，深信耶穌的犧牲是信仰核心，但當角色心理與個人信仰出現分歧，也會有掙扎的時候，所以這絕對是一場試煉。」而沒有宗教背景的 Katherine 初則連繫感不大，惟了解歌詞描繪人性的不仁，沉澱了一次又一次綵排帶來的心靈震撼後，就聯想出這種心理在現實世界的存在，投入群詠。
且說眾讚歌 (Chorale) 是巴赫受難曲一大標誌，感人至深為人津津樂道。眾讚歌多以第三身角度從故事時空抽身而出，側觀事態發展，呼告處處，盡是胸臆。霍爾斯刻意為《聖》安排更多此類合唱部分，由合唱小組演繹。這種虛實交錯，講求歌者心理轉折電捷澄明，對身為小組一員的 Marco 既成難度，但作為合唱指導，Dominic 認為沉澱是必要的學習過程，所以自己也願意花更多時間給予引導，「那是一份不會歇止的差事，即使演出落幕，我們日後亦有意想不到的角度，看待自己每個身份。」或許每人心中，都總響起幾首眾讚歌，闋闋發自肺腑，句句彰顯信念，大時代蜩螗沸羹可能風聲大作，掩蓋歌聲，但只要你我細心聆聽、內省、歸零、重整，心中的眾讚歌都可以疊加出浩大聲勢。
除音樂性的討論，Dominic 亦以自身說到跨界合作的功能：「形體互動就是一個了解旁人，又認識自己的藝術，尤其對很多演出都得到精密綵排的音樂家而言，不同媒介是種衝擊，同時是個契機，讓我們學懂活在當下，臨場觀察旁人的微小變化，以肢體語言幫助唱詠，即時回應旁人的情緒。」聚眾群起包圍，抑或淒楚的合抱，亦剛亦柔，扭動姿態多偏倚一寸，觀眾和自己的距離，就多拉近一分，多同步一秒。
將藝術魂放諸日常ㅤ以樂回應社會現況
「《聖》通篇兩個多小時，耶穌逐步走向十架命運，刻劃出嘴臉張張、譁聲陣陣，然後在耶穌下葬的意象中收結。觀乎全曲，作品最大的訊息是甚麼？」
眾人沉吟半晌。
待得 Dominic 首先發話。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝聚坪洲・5】後記：失信無力時代　改變先活好自己</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E8%81%9A%E5%9D%AA%E6%B4%B2-5-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E5%A4%B1%E4%BF%A1%E7%84%A1%E5%8A%9B%E6%99%82%E4%BB%A3-%E6%94%B9%E8%AE%8A%E5%85%88%E6%B4%BB%E5%A5%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2019 14:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E8%81%9A%E5%9D%AA%E6%B4%B2-5-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E5%A4%B1%E4%BF%A1%E7%84%A1%E5%8A%9B%E6%99%82%E4%BB%A3-%E6%94%B9%E8%AE%8A%E5%85%88%E6%B4%BB%E5%A5%BD%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid>
      <description>2013 年，藝術家走入坪輋舉行「等一個契機的裝置藝術家葉啟俊沒有否認，卻道「只係未撻得著」 。
[
俗語說「濕水火柴撻唔著」，議題是火柴的話，「濕水」狀態大概就是阿俊口中「而家嘅現實」。去年12月，「守護大嶼聯盟」邀請藝術家程展緯和導演馬智恆策劃藝術行動，在海灣上用沙畫砌出字句，回應填海計劃。當時尚未遷出的詩人羅樂敏（Louise）為項目題字，寫道：
 「他們將看不到
浪抵着今天的陽光
你變小、沉默
預想再來的風暴」
 Louise坦言，任人們再努力去抗爭抗議填海，將來的人可能看不到力挽狂瀾的痕跡。不獨「明日大嶼」，甚至近日的《逃犯條例》同樣乏人關注，她認為香港現時整體陷入社運低潮，即使再努力抗議填海，方案也似乎難有退讓空間，「可能要去到將來某個局面，可能要再等一個generation，啲人先會再有反抗嘅力量」。
同一片土地生活的藝術家合力辦一場活動，契機或者不再只是議題，而是社會氣氛何時再叫人得力，讓人放心放手「做啲嘢」；也關於社區是否已經成熟，人際關係網絡足以協商出各方接納的模式。這是藝術的事，但不止於藝術的民主練習——人們如何能夠各自發揮，又不會互相侵犯。
你以為藝術家就隨心所欲嗎？畫布都有物料限制，更何況直接發生於現實場景，影響其他人生活的創作？做藝術絕非大曬，也得顧及各個持份者的所思所感——因為腳下土地不是個人獨享，而是大家共活的。坪洲藝術家聚居的偶然，雖然未有結出具體的合作成果，更沒有帶來產業效益，但也無須感到可惜。
 坪洲碼頭貼出填海關注組的資訊
 正如 Louise 所說「創作需要積累」，積累出甚麼不在一朝一夕，而影響所及也不限於人在坪洲時。放棄離島，重新上岸。她認為曾居坪洲帶來的改變未有減退，帶著慢腳步重返市區。她現時即使搬回土瓜灣，但也更願意作出取捨，抽時間做瑜珈、靜修，寧可「俾自己多啲時間同空間去醞釀」。改變雖然微小，而且個人，但帶著新的生活習慣，回到原本居住的社區，也是對抗鬧市繁囂的修練，能夠堅持絕不容易。
這時代，人與人關係緊張。一張黃底黑字的海報，可以惹來警察問話。這時代，人不再相信行動帶來改變。面對家園環境劇變，明知變壞也無法阻止。這時代，有人入坪洲，進行寧靜的修行；有人出市區，抗衡五光十色的誘惑。革命不再指向一個社會，而是回歸個人，亂世先修身。
文／grace
（本專題完）
](../../ping-che-model/&amp;quot;)
（部分內容原刊於蘋果日報，此專題為增寫版本）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝聚坪洲・4】藝術入區腳步輕　避免破壞居民共識</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E8%81%9A%E5%9D%AA%E6%B4%B2-4-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%85%A5%E5%8D%80%E8%85%B3%E6%AD%A5%E8%BC%95-%E9%81%BF%E5%85%8D%E7%A0%B4%E5%A3%9E%E5%B1%85%E6%B0%91%E5%85%B1%E8%AD%98/</link>
      <pubDate>Thu, 09 May 2019 11:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E8%81%9A%E5%9D%AA%E6%B4%B2-4-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%85%A5%E5%8D%80%E8%85%B3%E6%AD%A5%E8%BC%95-%E9%81%BF%E5%85%8D%E7%A0%B4%E5%A3%9E%E5%B1%85%E6%B0%91%E5%85%B1%E8%AD%98/</guid>
      <description>2018 年 11 月 4 日 ，裝置藝術家葉啟俊等人舉辦「日日為食@坪洲」，作曲家鄺展維（Charles）也在大利島進行《亞特拉斯》表演⋯⋯幾個活動協調於同日發生，有如小型藝術節。阿俊樂見不同年齡層的街坊都打開話匣，有街坊甚至事後向他了解詳情， 並說「真係好得意呀！我都無見過」；而 Charles 亦收到街坊表示欣賞，又提出島上其他可能進行演出的秘境。好評如潮，何不可一可再？
其實，這天之前，發生過小風波，還驚動了警察。
「日日為食@坪洲」的一系列當中，除了阿俊之外，其他藝術家都來自島外，包括推廣養蜂的梁志剛（Michael Leung）。蜜蜂肩負播種重任，是農業重要一環。Michael 有感於近年全球蜜蜂數量劇減，計劃在坪洲召集一些人養蜜蜂——非為取蜜，而是希望更多蜜蜂能夠活下來。因此，他在活動當中舉行「坪洲蜂會」。取自蜜蜂身體上的顏色，海報黃底黑字，寫著「坪洲蜂會」四個大字。居於坪洲的阿俊幫忙，事前在島上張貼海報宣傳。不料，他在碼頭一帶的居民資訊板貼海報時招來警察問話：
「你就係『坪洲蜂會』負責人呀？你個會有無登記？目的係咩？養蜂做嚟乜？你做咩工作？住邊？地址係咩？活動幾時發生？預計參與人數幾多？」
 「坪洲蜂會」海報 （相片由葉啟俊提供）
 盤問之後，活動如常進行，現在回想起來像是笑話，但阿俊正色道：「坦白講，其實都有啲氣憤加氣餒。」他補充指，出入坪洲的人口有限，警察來來去去都那幾個，平日都有講有笑，但一張黃底黑字的海報就令到他們「變咗做一個喺機制下面運作嘅機器。」 他感嘆，小型活動無傷大雅，卻引來警方高度關注，「有啲啼笑皆非，但呢個就係而家嘅現實」。
藝術家想在居住地辦活動，面對的現實不只是警局的森嚴，還有「沉默大多數」的街坊意見。藝術家住坪洲，何不在坪洲大興藝術？三名受訪者各有看法，在「想做啲嘢」和「村民點諗」之間他們的糾結與落點在哪？
Louise：寧靜是坪洲居民的共識
近月因與丈夫工作地點搬到九龍，減省通勤時間，詩人羅樂敏（Louise）重返市區。現職水煮魚文化製作有限公司行政總監的她在新蒲崗上班，過去兩年均在區內舉辦「新蒲崗地文藝遊祭」，聯合區內同業推廣文化事業。作為活動策劃者她同意開拓觀眾群，「唔想塘水滾塘魚」，「茶餐廳阿姐都可能有興趣，只不過唔知道有我哋班人搞呢啲嘢」。因此，她相信社區藝文活動能夠接觸到街坊大眾，「令我哋覺得同身邊嘅人無隔得咁開」；另外，她也認為街坊留駐該地的時間往往較自己長，「坪洲又好，新蒲崗又好，多啲去認識佢哋，佢哋其實有好多故事可以同我哋分享」。
既然如此，Louise 住坪洲為甚麼又不做一場「坪洲地文藝遊祭」？
「我諗啲 artist 真係想休息，包括我自己。」Louise 說，從事藝文工作平日已經非常忙碌，回到坪洲的家只想盡量放慢放鬆，不想再處理公事。更重要的是，她以一個例子點出坪洲社區特色——坪洲居民最怕坪洲成為旅遊景點，每當有傳媒報道坪洲，居民社交群組就會熱鬧起來，甚至會有人說「實有好多人嚟，死喇！」她說：「所以都唔會話特登做啲嘢， 叫多啲人入嚟。大家靜靜地，呢個幾係坪洲居民嘅一個共識。」作為活動策劃人，她想向社區推廣文化；但作為居民的她卻希望區隔工作和生活。兩者各有意義，回到坪洲回到家，她想維持生活的私密。
 Louise：「大家靜靜地，呢個幾係坪洲居民嘅一個共識。」
 Charles：不想用音樂騎劫坪洲
「我都聽講，坪洲普遍啲街坊都唔想搞到坪洲好旺。」Charles 也有聽聞 Louise 口中的「坪洲共識」，居民選擇這裡，而不是長洲，自然不是喜歡熱鬧的人。他明白居民不想「特登搞旺佢」，但創作人想回應環境的心又躍躍欲試，「當然做啲嘢都會想，但做嘅時候都會驚街坊唔高興」。就像《亞特拉斯》在大利島演出之前，他也擔心被街坊懷疑自己的背景和動機。然而，活動當日街坊反應正面，警察巡邏行經也沒有問話，讓他有信心再來一次，但暫時未有具體計劃。
「我自己都唔想變到因為我作曲，所以我搬入嚟坪洲喺呢度搞啲嘢啦，唔想 colonize 坪洲。」Charles 強調不會強求，一切隨緣。畢竟，坪洲對他來說是居民的地方，而他也珍視這裡的社區，辦甚麼活動都好最重要是其他居民都能夠接受，「最唔好就係自己好 high 咁做，但社區嘅人覺得滋擾，要搵個平衝點，我都仲摸索緊。」
 Charles：「我自己都唔想變到因為我作曲，所以我搬入嚟坪洲喺呢度搞啲嘢啦，唔想 colonize 坪洲。」
 寫不寫一首新曲，可能是藝術家個人的事；但做不做一場以地方之名的藝術節，卻是關乎整個社區的發展。他理解，地區發展向旅客一面倒並非好事，變成景點被人消費更是可悲，「當你發現所有嘢都只照顧遊客多過照顧本身住喺嗰個地方生活嘅人，我諗唔只係住坪洲嘅，我哋所有香港人都應該親歷其景」。
阿俊：一日活動影響有限
「其實我哋做『日日為食』時都有討論過，到底係做俾島民定島外人？ 最後，我哋一致認為首要係吸引島民，令佢哋都想參與其中。」阿俊說，要不要在坪洲辦藝術活動，重點不在「帶唔帶旺」，而是這些活動帶出哪個面向的坪洲。人們的坪洲印象大多是寧靜悠閒，而他正正憂慮這種片面的理解，局限一個地方的可能性，「我成日提醒自己，如果再喺坪洲做一啲活動嘅時候，唔好將坪洲鎖死喺『小清新』嘅形象，咁會比較誠實一啲掛？」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝聚坪洲・3】家園限定藝術　用創作在島嶼留痕</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E8%81%9A%E5%9D%AA%E6%B4%B2-3-%E5%AE%B6%E5%9C%92%E9%99%90%E5%AE%9A%E8%97%9D%E8%A1%93-%E7%94%A8%E5%89%B5%E4%BD%9C%E5%9C%A8%E5%B3%B6%E5%B6%BC%E7%95%99%E7%97%95/</link>
      <pubDate>Wed, 08 May 2019 14:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E8%81%9A%E5%9D%AA%E6%B4%B2-3-%E5%AE%B6%E5%9C%92%E9%99%90%E5%AE%9A%E8%97%9D%E8%A1%93-%E7%94%A8%E5%89%B5%E4%BD%9C%E5%9C%A8%E5%B3%B6%E5%B6%BC%E7%95%99%E7%97%95/</guid>
      <description>來往中環，不過是半小時，可能比新界居民更快直達金融中心；但出入交通只有渡輪，沒有通宵，船期也不算頻密，大約 45 分鐘一班。這麼近，那麼遠，一程渡輪將坪洲保留在安全距離，成就「伸手可及的寧靜」，讓藝術家有時間、有空間、有心情創作。那麼，坪洲帶來甚麼啟發？坪洲藝術家在島上做過哪些創作？
創作需要積累　坪洲醞釀靈感
隨著居住環境改變，通勤習慣也相應調整，三名受訪藝術家坦言漸漸形成島民心態，告別市區急速的生活節奏，從事裝置藝術的葉啟俊也笑言，「有時連續兩三日喺坪洲，之後一出中環，步閥快好多，個人又好燥 ，好想走去撞人咁。無咁煩燥係好事。」 加上，環境清幽，放鬆休息夠，人有閒暇，自然有心情搞文化。
詩人羅樂敏（Louise）也感受殊深。遷入坪洲之前，她白天返一份正職，下班再忙《字花》編輯工作，長期處於「1.5 份工」的狀態。她當時不得不在交通工具上瘋狂覆電郵，不斷處理公私事務，「搬入離島之前，個人比較多嘢諗。太過急，對於精神的損耗其實好大」。她感嘆，在香港從事文化活動策劃，行內氣氛總是「好似好多嘢都迫住你要去做，令到你好似要 keep 住要生產啲嘢野出嚟」。
 詩人羅樂敏（Louise）
 搬入坪洲之後，徘徊於鬧市與寧靜之間，Louise 想起老話「創作需要積累」，漸漸學會放下，「文化嘅嘢野，你唔做都唔會死㗎，其實呢個世界唔需要生產得咁快」。她認為，好的藝術作品值得更長的時間去育成，而它在世界被接收的過程亦都應該較漫長，才能發揮其影響力。 船程上，她嘗試放下手機，望望窗外的景色，做做冥想，或者小睡，「等自己可以慢慢靜落嚟，再面對返新嘅一日，或者結束一日嘅工作。」
愛上大利島　大自然啟發創作
「坪洲係創作嘅起點。因為當時叫做離開咗城市，去到新嘅環境。寧靜氣氛，人嘅生活狀態唔同咗，令我有好多靈感產生出嚟。」Louise直言坪洲帶來靈感，尤其喜歡大利島。大利島是坪洲「最篤篤嘅地方」，入夜後容易看到星星，站在碼頭能夠直接擁抱大海，「好似可以去到一個無人嘅地方，係一個好寧靜嘅環境」。她曾忽發奇想，光着雙腳漫步到大利島，感受足下土地，融入自然，寫成題為〈赤腳步入大利島〉的詩。 就像去年出版的詩集《而又彷佛》，大部份作品都在島上寫成，有如她坪洲生活的札記。
 Louise 去年出版的詩集《而又彷佛》，大部分作品寫於坪洲
 大利島抓住Louise的心神，也打動了相約香港作曲家鄺展維（Charles），大利島與坪洲只有一條窄橋相通，橋左是一個上落貨碼頭，供石油氣、垃圾等出入運輸；橋右是小沙灘，島民自製鞦遷和木椅，供人休憩。Charles說：「業權上可能寫明由某某管理，但呢個地方個個都可以行到過去。佢係咪屬於任何人呢？define唔到。」介乎個人與公共之間，大利島有如坪洲的縮影，難分你我就成了大家的社區。去年，他策劃的場域特定音樂作品《亞特拉斯》，其中一場便在大利島進行。碼頭上彈古箏，大石上吹簫，海浪不絕拍岸，人與自然的合奏。「嚟到坪洲接觸多咗大自然，好近咁見到生命力，對我嚟講都係幾大嘅刺激，會喺自己創作有啲影響。」這場大利島的場景特定表演，可說是其中一例。
 場域特定音樂作品《亞特拉斯》在坪洲大利島進行 © Hong Kong New Music Ensemble; Photo by Max Cheng @ Moon 9 Image
  場域特定音樂作品《亞特拉斯》，有楊偉傑在大石上吹簫 © Hong Kong New Music Ensemble; Photo by Max Cheng @ Moon 9 Image</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝聚坪洲・1】前言：坪洲，可能係全港 Artist 密度最高嘅地方</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E8%81%9A%E5%9D%AA%E6%B4%B2-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%9D%AA%E6%B4%B2-%E5%8F%AF%E8%83%BD%E4%BF%82%E5%85%A8%E6%B8%AF-artist-%E5%AF%86%E5%BA%A6%E6%9C%80%E9%AB%98%E5%98%85%E5%9C%B0%E6%96%B9/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 14:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E8%81%9A%E5%9D%AA%E6%B4%B2-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%9D%AA%E6%B4%B2-%E5%8F%AF%E8%83%BD%E4%BF%82%E5%85%A8%E6%B8%AF-artist-%E5%AF%86%E5%BA%A6%E6%9C%80%E9%AB%98%E5%98%85%E5%9C%B0%E6%96%B9/</guid>
      <description>微風細雨出發去離島，島雖離岸不遠，半小時的船程，但風雨下倍覺顛簸。坪洲景點不多，就一個海灘，幾間廟宇。相對長洲、南丫島，坪洲名氣缺缺，如此低調、如此平凡，近年竟成為藝文界聚居的熱點。
 坪洲東灣龍母廟
 相約香港作曲家鄺展維（Charles）於東灣龍母廟，橫風橫雨之下，他撐着傘從容不迫地走來，剛好遇上另一隊人無懼風雨繼續拍攝——正是攝影師張志偉。二人寒暄幾句之後，Charles移步回到碼頭，在島上唯一咖啡店避雨。雨停了，他再帶路散步到與坪洲一橋相連的大利島，回程時遇上畫家馬琼珠帶着女兒在海濱遊樂場散步嬉戲。
 香港作曲家鄺展維（Charles）在大利島
 面積只有 0.99 平方公里的坪洲，住上十多個藝文界從業員，不定期旅居於此的更不計其數。百米之內就有一個文化人，密過便利店，總有一個喺左近。從東灣走到大利島，不過是二、三十分鐘的腳程，我們跟着Charles隨意出行已經遇上其中兩個，不禁令人驚嘆：坪洲，好可能係全香港artist密度最高嘅地方！
 島上的文創小店 （圖片來源：陸日小店 Facebook）
 你可能會問，坪洲憑甚麼吸引藝術家搬進去？他們住入坪洲之後又有甚麼搞作？同一個行業的人聚居理應容易多接觸，創作人之間互相啟發，甚至合力推出一些藝術項目。島上雖然有賣文創產品的「陸日小店」，有文青 café 的「好運來」，又有牛皮廠古蹟改建而成的「秘密花園」和「懷舊店」，還有開放藝術家短住的「小島靜舍」，但藝術氣氛沒有鋪天蓋地，將原來小島的寧靜淹沒。
 坪洲碼頭附近又有 cafe （圖片來源：坪洲好運來咖啡店 Facebook）
  牛皮廠古蹟改建而成的「秘密花園」和「懷舊店」
 近年，多個鄉郊地區社群舉行藝術節，例如另一個文化人聚居的離島——長洲也辦過「踟躕私房」，聯合島上藝民推動藝遊長洲。反觀坪洲， 藝術家搬入遷出雖多，但平均人口都維持在十多個。以人力資源為計，它也大有條件以島之名做藝術活動，但為甚麼「坪洲藝術節」沒有發生？
《立場新聞》專題【藝聚坪洲】將以坪洲為例，訪問現居與曾居坪洲的創作人，了解他們搬入離島的原因，其創作與坪洲的關係，從而分析藝術家與所住社區互動的生態。
文／grace
（部分內容原刊於蘋果日報，此專題為增寫版本）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝聚坪洲・2】市區繁囂避走離島 　藝術街坊只求安居</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E8%81%9A%E5%9D%AA%E6%B4%B2-2-%E5%B8%82%E5%8D%80%E7%B9%81%E5%9B%82%E9%81%BF%E8%B5%B0%E9%9B%A2%E5%B3%B6-%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%A1%97%E5%9D%8A%E5%8F%AA%E6%B1%82%E5%AE%89%E5%B1%85/</link>
      <pubDate>Tue, 07 May 2019 14:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E8%81%9A%E5%9D%AA%E6%B4%B2-2-%E5%B8%82%E5%8D%80%E7%B9%81%E5%9B%82%E9%81%BF%E8%B5%B0%E9%9B%A2%E5%B3%B6-%E8%97%9D%E8%A1%93%E8%A1%97%E5%9D%8A%E5%8F%AA%E6%B1%82%E5%AE%89%E5%B1%85/</guid>
      <description>落樓滿街商店食肆，半夜肚餓都可以醫肚；凌晨晚歸也不用擔心交通，總有通宵巴士送你回家。當你住慣市區，生活如此方便，何以想要搬入一個便利店都沒有、全靠渡輪出入的坪洲？
「好多時我哋搞到所謂好方便咁，其實可能係不必要嘅方便，反而令到好多人要付出好大嘅代價。」香港作曲家鄺展維（Charles）說。從事裝置藝術的葉啟俊也有同感。他正就是那個睡前覺得餓，落樓買宵夜的前深水埗居民。遷入坪洲之前，他曾到島上玩，覺得「嘩！乜都無嘅！店舖全都閂門，街又無人」，住下來之後卻反過來覺得，「其實需要嘅設施，例如：買餸、休憩等等，都已經齊曬」。
生活基本需要是甚麼？藝術家遷入坪洲放棄了方便，求甚麼？
 坪洲碼頭附近的惠康，是島上唯一的連鎖店
 市區太喧鬧　他們避走坪洲
Charles 搬入坪洲之前，與家人居於觀塘。當時，他日頭打工，晚上才到工作室進行創作，「做一陣嘢，又唔過得夜。無得沖涼，又無床瞓。 租個地方，但其實好日都入唔到去用」。 2015 年，工廈加租，他大感不值，「我覺得唔抵，於是諗不如直頭搬出來住」。他記起同年去過的坪洲，曾於「小島靜舍」一邊休假一邊創作。初到坪洲，他覺得與長洲、南丫島差不多，不過是又一個離島，但店舖非常在地，「除咗間惠康係市區連鎖嘢，其他都係 local business，仲有細個印象中舊區、離島嘅小店感覺。嗰時覺得幾得意」。市區搵盤不易，港島區一萬蚊只能租到無升降機的唐樓頂樓，或者劏房，他懷著好奇走入坪洲卻找到心水，不諱言是「因為價錢嘅原因，所以先搬嚟」。
如果說，Charles 是因為「小島靜舍」而來到坪洲，阿俊就應該是受到「陸日小店」影響。阿俊原本與家人同住於深水埗，近年多出國參與駐場計劃。直到兩年前回港定居，他便萌生搬出來自住的念頭，亦有意遷到較為清幽的鄉郊地區。他認識好幾個朋友都住在坪洲，其中「陸日小店」的東主更是熱心，久不久就送他島上樓盤資訊，「我又無乜心機睇樓，佢介紹我就去睇，最後睇中咗一個單位，於是就搬咗入嚟坪洲」。
 葉啟俊在坪洲的第二個家
 一不離二，接二連三。詩人羅樂敏（Louise）的經歷也類似。2015 年年初，她辭去全職工作，打算給自己一個假期。正好有朋友居於坪洲，對方家裡有空房間，住土瓜灣的她便搬到離島度假，笑言「想個人靜啲，慢落嚟。我自己覺得唔一定要走去外國，喺香港搵一個地方匿埋都一樣」。短住坪洲期間，她決定長居離島，又剛巧認識島上一名正要遷走的陶藝家，便承租了這個單位，開展三年多的坪洲生活。
藝術街坊愛悠閒　船程打開話匣
同一個圈子工作，同一個圈子生活，藝術家搵樓同一般人一樣——靠朋友介紹，好過靠經紀。加上，坪洲社區細小，正如阿俊所言「當我一搬入嚟坪洲，大家就會話你聽邊個邊個都係住坪洲， 一住落嚟，就好似有個即時連繫，好似已經 friend 咗咁。」
Friend 咗還 friend 咗，三人都異口同聲話好少約見面，但事實上不用約，他們自會撞到，而最易撞見的地方，首選出入中環的渡輪。船程雖然不長，只有半小時左右，但渡輪不像地鐵，沒有電視新聞直播。乘客可享片刻寧靜，船程無事可做，藝術島民通常都會打個招呼，自然交換一下近況，互相了解彼此的創作。大家可能份屬同行，之前可能聽過對方的名字，但未曾聊過天，卻因船程來來往往而增加了解。雖然如此，Charles 提到每個藝術家都有各自的創作理念方向，不是說同住坪洲就一定適合合作，「大家都做創作，知道呢啲嘢唔可以強求，要自然發展出嚟。」
 Charles 幾乎每日出中環，半小時的船程成為他放鬆的時空
 「係一種好『藝術街坊』嘅狀態。」Louise 說。藝術家聚居坪洲，他們是行家，也是街坊。周末時，他們都會在島上散步，或者去咖啡店坐坐，「撞到街坊，或者文藝朋友，咪傾吓偈囉。其實，大家住喺島最享受就係呢種生活」。Charles 同意，覺得「做咗街坊之後，係會多咗一種 bonding ，都係一份友誼。啱嘅時候可能會有啲嘢發生，但而家未有人 initiate。」街坊自有街坊的溝通方式，時機成熟時，合作自會發生。就算大家做藝術，他們也不必次次見面都要談創作，沒有工作需要的前題下隨便聊，是之為「藝術街坊」的氛圍。如此輕鬆，如此隨意，故 Louise 笑言「可能我哋咁樣講咗之後，大家爭住搬入去，咁又推貴租金喇」。
文／grace
（部分內容原刊於蘋果日報，此專題為增寫版本）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【生旦乾坤・結語】舞台表演本虛構　乾旦坤生何奇之有？</title>
      <link>/articles/%E7%94%9F%E6%97%A6%E4%B9%BE%E5%9D%A4-%E7%B5%90%E8%AA%9E-%E8%88%9E%E5%8F%B0%E8%A1%A8%E6%BC%94%E6%9C%AC%E8%99%9B%E6%A7%8B-%E4%B9%BE%E6%97%A6%E5%9D%A4%E7%94%9F%E4%BD%95%E5%A5%87%E4%B9%8B%E6%9C%89/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jan 2019 11:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%94%9F%E6%97%A6%E4%B9%BE%E5%9D%A4-%E7%B5%90%E8%AA%9E-%E8%88%9E%E5%8F%B0%E8%A1%A8%E6%BC%94%E6%9C%AC%E8%99%9B%E6%A7%8B-%E4%B9%BE%E6%97%A6%E5%9D%A4%E7%94%9F%E4%BD%95%E5%A5%87%E4%B9%8B%E6%9C%89/</guid>
      <description>學做旦角，王侯偉唱子喉，走碎步，又要壓出蘭花掌。然而，現實中又有幾多女性日常也活出「旦」一般的身段？學者陳澤蕾曾寫道，女演員學習旦角「也絕非一學便會，而是需要經年累月的操練，讓身體適應合用於戲曲世界的女性表現」。演員無分男女，專攻一種行當，就得重新學習一舉手一投足。那麼，我們該怎樣理解行當提出的規範？進而，乾旦坤生與性別易裝，乃至身份認同的關係何在？
2003 年，時為嶺南大學教授、後來接任演藝學院戲曲學院院長的李小良，曾撰寫論文專議中國戲曲與性別易服（Cross-dressing in Chinese Opera）。他劈頭就說中國戲曲發展歷史與性別議題糾纏，流露出扭曲性別（bending）、混合性別（blending）的成份。追溯戲曲源流，他指出早於戲曲黃金時代的元朝，女演員已在台上飾男角。他認為，表演的虛擬性容許性別易裝發生，讓傳統被抑壓的女性得以轉型，繼而干擾現實中的性別權力架構。從古代到當代，從封建社會到兩性相對平等的今天，又該如何理解粵劇的性別討論？因此，我們請教於身為攻生角的粵劇演員，兼性別研究的陳澤蕾。
陳澤蕾同意「擺明虛偽係戲曲嘅特色。」戲曲作為藝術表演形式，不但出於對生活的觀察 ，也是生活的高度誇張和變形。就像「一桌二椅」的舞台佈置，「八字」排列可借代客廳的場景，並排而置又變成山丘或橋樑的象徵。又如表達騎馬情節，台上不但沒有馬匹的道具，演員只是手執馬鞭，用人腳代替馬腳，以「趟馬」的程式動作象徵。因此，她認為戲曲整體的虛擬性，讓性別易裝也變得平常，「係成個舞台嘅配合，唔係淨係講緊性別易裝。佢（戲曲）根本上成件事都係虛擬，甚至連族裔都可以虛擬，咁女男嗰啲嘢又係擺明係無所謂嘅嘢。」
陳澤蕾進一步指，生旦不止於男女之別。若然生是男、旦是女，淨角和丑角便變得無從分類。生旦淨丑的行當是基於角色需要而衍生的分類。正如一個活生生的人，一個角色也有玲瓏多面的身份。生， 其中一個身份認同是男性，但同時可以是書生、兒子等多重身份。加上，生角在舞台上有其功能，劇情故事通常由生角說出。分工上，生角也大多是正面人物。反面人物、大奸大惡、極度忠良者，屬於淨角；而間中做壞事、懷有人性弱點者，則屬「小花臉」。旦角亦然，並非只有一種大家閨秀， 「行當」之下再分「家門」，因應角色需要，進一步辨別相應的程式指導。以「旦角」為例，細分之下尚有刺殺旦、潑辣旦、刀馬旦等等，故她說：「就算在一個女嘅想像入面，都有咁闊」。
 陳澤蕾的生角扮相 （圖片來源：西九文化區 facebook）
 戲曲講求方法演技，又著重程式虛擬。五大行當，二十個家門，各有其裝扮行動指引。無論演員的身份背景如何，只要得其法，憑著氣質就能演活一個角色。身為性別研究博士的陳澤蕾指，身份政治理論是否適用於戲曲的藝術形式雖然未能一概而論，但戲曲有助觀眾反思所謂的「性別本質」。她續指，所謂性別定型的問題不在於「型」，而是「定」。形象如何不成問題，問題在於「定型」之後，要求人們「一定要」按著某種性別規範而行 。
就像「旦」唱子喉象徵女聲，或有觀眾覺得誇張。對比現實，有些女性天生的腔調比較低沉，但說話時刻意提高聲調。這明明是長年累月的性別角色操練 ，但人們卻見慣見熟，誤以為是自然使然。因此，陳澤蕾認為乾旦坤生正好讓觀眾「通過呢種虛擬程式嘅戲曲表演，嚟到去反思我哋所謂嘅本質、恆常不變嘅性別身份認同究竟係一回咩事？」
乾旦坤生，乍看似是單單男扮女、女扮男的易裝演出，但翻開細讀其實生旦背後的角色，擁有多重身份，性別不過是其中一項身份認同。陳澤蕾坦言，性別易裝在戲曲不足為奇。 乾旦也好，坤生也好，他們台上的表現未必見於日常，但她說：「大家要有嗰種『玩』呀！我吔點解要有藝術？就係要用另一個角度去睇世界。」
文／grace
（本專題完）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【生旦乾坤・B】由旦轉生的女人　千珊：性別模糊好吸引</title>
      <link>/articles/%E7%94%9F%E6%97%A6%E4%B9%BE%E5%9D%A4-b-%E7%94%B1%E6%97%A6%E8%BD%89%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%A5%B3%E4%BA%BA-%E5%8D%83%E7%8F%8A-%E6%80%A7%E5%88%A5%E6%A8%A1%E7%B3%8A%E5%A5%BD%E5%90%B8%E5%BC%95/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 13:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%94%9F%E6%97%A6%E4%B9%BE%E5%9D%A4-b-%E7%94%B1%E6%97%A6%E8%BD%89%E7%94%9F%E7%9A%84%E5%A5%B3%E4%BA%BA-%E5%8D%83%E7%8F%8A-%E6%80%A7%E5%88%A5%E6%A8%A1%E7%B3%8A%E5%A5%BD%E5%90%B8%E5%BC%95/</guid>
      <description>「我細個一開始係學花旦嘅，但轉咗生角之後就返唔到轉頭，而家反而接受唔到花旦嗰種嬌滴滴、或者好含羞嘅演繹方法。」專攻生角的九十後粵劇女演員千珊（Mitche）說。
一頭及肩的長髮、身材高眺的千珊，坐在練習室接受訪問，說起早陣子剛好到亞洲藝術文獻庫及嶺南大學文化研究系合辦「舞台上的性別」的音樂劇演出，與古典印度歌唱家同台，探索兩地流動性別與表演變裝。練習室案頭放著幾本書——粵劇評論人張敏慧的《開鑼》、任劍輝百年誕辰粵劇藝術國際研討會的文集《驚艷一百年》，還有洛楓的《游離色相——香港電影的女扮男裝》。
「朋友知我做生角，送俾我睇嘅。」千珊學藝之初習旦角，老師推薦下轉行當，看過任劍輝的作品就愛不釋手，「佢裝起身上嚟，演繹同唱歌都好 man，但又帶有啲脂粉味。呢種模糊嘅感覺，好吸引。」因著吸引，所以踏上坤生路 。
 千珊從演藝畢業後，自立門戶，成立「千珊粵劇工作坊」。
 國際學校出身　藉粵劇學習中國文化
與王侯偉的背景迴異，千珊父母創立日本語學校，出生富裕，自小就讀國際學校，英文、日文程度都要比中文好。小時候，母親安排各式興趣班，唱歌、跳舞、琵琶都有，其中芭蕾舞更是學足九年。
學藝之前，千珊對粵劇可謂毫無印象。高小時，她一如往常與家人探訪老人院，以才藝表演帶來歡樂。事後，她問駐場姑娘老人家都喜歡看甚麼，好讓她下次探訪前作準備。「老人家喜歡聽粵曲呀！」姑娘可能無心一句，但千珊母親便鼓勵她與妹妹一起上兒童粵劇班。
兒童粵劇班的同學大多對戲曲有一定認識，甫進課室已懂得自動練功。全無概念的她卻愣在那裡，一度想逃走，「但媽咪話唔得呀，報咗名，你留低練呀」。留下來的千珊，一留就十幾年。她起初純粹出於學好表演給老人家看的心態，卻在班上漸漸培養出興趣，「粵曲旋律好聽，我又鍾意郁動。有啲身段動作，又有得練功，成班小朋友一齊玩，好開心。」相對其他藝術形式，她認為粵劇元素豐富，猶如一台音樂劇，又唱又跳，一學就上癮；也藉著粵劇，她開始翻閱中國四大名著，學習中文，漸漸了解中國文化。
 千珊（左）拜師於文千歲（右）、梁少芯（中） （圖片來源：千珊粵劇工作坊 Facebook）
 千珊最早攻旦角，但數月後老師即根據其聲線、樣貌和身高判斷，建議她轉行當攻生角，「一開始都唔肯㗎。 因為女仔會貪靚，覺得花旦嘅服裝同頭飾都好靚。」老師推薦她先看看任劍輝的演繹，看過之後她便覺得生角「好有型」，不妨一試。童年時，她與攻旦角的妹妹雙雙演出，父母相當滿意孩子在台上湊成一對，更安排二人跟從文千歲、梁少芯繼續學藝。
 千珊師從文千歲，也從師傅那裡承繼了衣箱。
 事隔多年，千珊記得第一次上台演出，戲服好重，頭髮勒得好緊，尚要「揈水髮」。演出開始不過十分鐘，她已經非常不適，但卻仍可繼續唱下去，直至完場一踏入虎道門就立即嘔吐。明明是痛苦的經歷，但千珊卻帶笑回憶，說：「係好辛苦，但一上到台就有一種Adrenaline（腎上腺素） 令你繼續做，?種感覺令你好留戀」，而這種感覺也是她在其他表演藝術找不到的。
中學畢業，千珊赴英升學，但未有放棄粵劇。人在海外雖然沒有學習和演出的機會，但她一有時間就會帶著粵劇聲帶和錄像研究一番。每逢長假期，她又特地回港，上課做演出，「所以一直都無斷過，係我一路嘅興趣，但又無話諗要用嚟做職業」。直至大學畢業，適逢演藝學院開辦戲曲學院，她獲前輩推薦並獲取錄。隨著演出機會漸多，對自己的信心也越來越強，她畢業後便創辦劇團，全職演戲。
 練習中的千珊 （圖片來源：千珊粵劇工作坊 Facebook）
 飾痴情小生　女演員更勝一疇
「一個女仔在台上演繹男仔角色時，最忌被人覺得你似女仔，或者有任何女仔嘅形態出咗嚟。唔好令觀眾覺得係女仔扮男仔，而係俾人覺得你自然地好 man。」
以女兒身演生角，千珊認為有難處，亦有優勢。女性下半身較重，台上跳躍翻騰的動作，男演員輕而易舉，女生卻不易做到。然而，「片腿」本是生角的基本功，攻生角的她就得勤做練習，克服體格的限制。又如化妝，生角化妝雖然較旦角簡單，但比較粗線條的處理也要重新學習。台步的「丁字步」，乃至造手的「劍指」，雖然不是難以模仿的動作，但也非今人日常的舉止。至於平喉的唱腔，女演員更要練得粗厚，「始終演繹男性角色，要表現得硬朗啲，爽啲。」
 千珊於台上演出，投入生角行當 （圖片來源：千珊粵劇工作坊 Facebook）
 為了演活生角，千珊看電影時也會格外留意男性角色的演繹，從中了解男性的思想情感世界。身為女性，她覺得女性的生活經驗，反過來幫助她揣摩男性角色。以談情故事為例，她認為女性比男性更加了解女性理想的男性形象，「一個女仔心目中 100 分嘅男仔係點呢？呢個可能女仔比男仔更加清楚。」
相對「乾旦」受到貶斥，「坤生」在香港戲行甚為普遍。千珊同意與任白奠定的基礎有關。任劍輝的女文武生形象深入民心，香港觀眾遂對女文武生有種眷戀的情懷。看多了，看習慣了，女演員做生角也變成自然事。千珊也欣賞任姐，認為她「演繹同唱歌都好 man，但又帶有啲脂粉味。呢種模糊嘅感覺，好吸引。」千珊認為坤生尤其適合扮演痴情、儒雅、風度翩翩的小生角色，「反而有時男演員未必演繹得咁貼切，女文武生嘅演繹啲觀眾會睇得如痴如醉。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【生旦乾坤・A】演旦角的男人　王侯偉：我不矜貴</title>
      <link>/articles/%E7%94%9F%E6%97%A6%E4%B9%BE%E5%9D%A4-a-%E6%BC%94%E6%97%A6%E8%A7%92%E7%9A%84%E7%94%B7%E4%BA%BA-%E7%8E%8B%E4%BE%AF%E5%81%89-%E6%88%91%E4%B8%8D%E7%9F%9C%E8%B2%B4/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jan 2019 12:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%94%9F%E6%97%A6%E4%B9%BE%E5%9D%A4-a-%E6%BC%94%E6%97%A6%E8%A7%92%E7%9A%84%E7%94%B7%E4%BA%BA-%E7%8E%8B%E4%BE%AF%E5%81%89-%E6%88%91%E4%B8%8D%E7%9F%9C%E8%B2%B4/</guid>
      <description>「我唱平喉，可能大家唔會特別眼前一亮；但當我企出嚟，唱子喉，人哋真係會用 amazing 嘅眼光望住。」專攻旦角的八十後粵劇男演員王侯偉（Paris）說。
訪問當日，王侯偉身穿一襲灰色長衫，柔潤的雙手交疊胸前。他笑說自己手指粗而不美，平日看電視看戲，不時也會輕輕屈壓手指，讓它們多些線條，「因為我係男性，當我去演女性嘅角色時，就要比女性更加注意點樣先女人啲」。就像京劇著名男旦梅蘭芳習慣戴著手襪睡覺一樣，王侯偉認為注意日常生活小節的保養是對自己藝術的尊重，「男人嘢我都鍾意。唔做戲嘅時候，我仲會留鬚添」。
「但要人哋認同的話，我覺得首先生活同舞台分開。」王侯偉認為，「乾旦」只是一個角色身份 — 台上演活一個角色，台下做回自己，生活上的展現與舞台形象雖然互有影響，但未必有直接關係。他相信，喜歡一個藝術家，理應是欣賞其幕前表現，談論其私人生活卻是「講是非」。專攻旦角十餘年，他坦言聽過各種閒言閒語、尖酸刻薄的批評，但始終相信「唔好理係男旦定女旦，演到好角色就係好嘅旦角」 。
 王侯偉不自覺矜貴，道：「係人表演都會拎自己最叻嘅嘢出嚟，我最叻就係扮女人，so what？」
 投考演藝曾碰壁　乾旦路難行
王侯偉走上乾旦之路，可說是受母親啟蒙。其母是粵劇愛好者，家中收藏大量粵曲錄音帶。小時候的他幫忙做家務打掃時，總愛挑一齣劇播著來陪伴自己，「一套帶由頭到尾播都要三小時，啱啱執好屋」。耳濡目染之下，他已聽過《紫釵記》、《帝女花》等戲寶，不時更會跟著唱，不知不覺間已牢記得倒背如流。相對於粵劇的衣飾華美，最先打動王侯偉是唱詞，尤其喜歡旦角的部分，「點解我會揀子喉、唱子喉呢？因為子喉部分啲歌好聽啲。」
隨著高中修讀中國文學，王侯偉對於粵劇的興趣有增無減，甚至會看錄影帶跟著學造手。直至中四升中五的暑假，他報讀在藝術中心上課的粵曲班，正式學藝。記得走進課室的一刻，面前全部都是女性，而且都是姨媽級。他雖然心裡早作準備，但還是有點心怯，只敢坐在最後一排。豈料，下課時同學們都簇擁而至，笑說他是「萬綠叢中一點紅」。課上，他遇到啟蒙老師劉艷華，兼習子喉平喉、生角旦角。課程完結後，他即使自學，仍不時向老師請教。每逢大時大節，他又會在校內演唱粵曲，熱情不減。
 中六時，王侯偉曾獲校際粵曲比賽冠軍 （《乾旦路》片段截圖）
 直至完成會考，王侯偉有意深造粵劇，一度報考演藝學院的粵劇課程。他選擇以「旦角」作為自己的行當，當時主教老師擔心男旦無出路，建議他轉行當，唱平喉攻生角。因著會考成續足以原校升讀，而且乾旦之路又未獲青睞，他便升讀中六，並加入劇團開始專業訓練。預科畢業之後，他入讀演藝學院，卻非粵劇相關的學科，而是電影電視學院。就在演藝的數年間，他以補習的收入支持自己操曲的開支，並曾拍攝自小習旦角的粵劇男演員譚穎倫，作為自己校內功課。該作後來成為卓翔紀錄片《乾旦路》的雛型。卓翔加入王侯偉的故事，對照二人乾旦路上的堅持與無奈。
 王侯偉在後台裝身 （《乾旦路》片段截圖）
 2013 年，演藝成立戲曲學院，提供四年制的戲曲藝術學士課程，王侯偉再次投考旦角。今次一擊即中，終於如願，他說：「一來《乾旦路》已經面世， 主考老師全部都睇過；二來，接觸多咗，學多咗，演多咗，比第一次考時，唱得無咁乾。」入讀演藝，他有機會修正一直以來自以為好聽的唱腔、自以為好看的身段。相對其他同學自幼學藝，他高中才起步，體能自然有限制。就像人家打飛腿連轉十個圈，他只做到五個，唯有在上課之前提早到場，多加練習，將勤補拙。畢業時，老師甚為滿意，向行家介紹時，形容他是「香港唯一一個演藝出嚟嘅專業男花旦。」
做大戲講求方法　男女易裝做到就得
話雖如此，理想和現實總有距離，當年規勸轉行當的老師不全然錯判。王侯偉承認，粵劇相對京崑較為寫實，男扮女實在沒有女演女那麼自然；加上戲行女演員多，對乾旦需求低。他指出，觀眾一般不在乎生旦是男是女扮演，只要你在台上演好角色就會拍掌稱好，「反而係行內嘅人比較多聲音，而家接觸多咗都無乜特別排擠我，只不過班主要開戲訂人，已經有咁多女花旦可以揀，點解要揀一個男花旦呢？」 基於種種客觀原因，「乾旦」在香港發展一直未見蓬勃，但他仍然堅持不改行當，「可能係我比較固執吧？我要做嘅事情，除非我做唔到咁就唯有放棄，如果我做到、又想做的話，唔係壞事，唔係犯法，梗係繼續做啦！」
 曾一起專攻旦角的王侯偉與譚穎倫，現時亦常常於台上合演 （圖片來源：水月舞台 Facebook）
 王侯偉認為自己唱平喉的音域不廣，沒甚特別；反而子喉「可以闊多幾個音」，假聲又並非人人有。唱到子喉，做到旦角身段，要達到基礎水平已經不容易，能夠走出來表演的都有一定水準，「所以通常男旦都容易奪目、容易攞彩，因為好少男扮女。」雖然如此，他並不覺得自己矜貴，「我唱平喉大家都欣賞，但可能唔會特別眼前一亮；但當我企出嚟，唱子喉，人哋真係會用 amazing 嘅眼光望住。」
登台機會不多，王侯偉花更多時間推廣粵劇。由小學課餘活動，到茶館面向公眾的課程，他都教過不少學生，也在教與學當中滲入舞台性別流動的意識。他記得教小學時，學生童言無忌，劈頭一句就問他「點解要扮女仔？」「男扮女有乜咁出奇？」他答話之後，即時示範旦角的台步和唱腔，叫同學都目定口呆。他續說「做戲嘛，就係要似，咪學囉！」在他以身作則之下，班上男男女女不介意交換生旦行當練習。同組女同學想學生角時，拍檔的男同學也不會扭擰，爽快地做旦角配合。為師的他向學生說：「做大戲，你做到就得㗎喇！男扮女又得，女扮男又得，你鍾意做乜都好，只要你有方法做得神似就得。」
 王侯偉不時到中學教授粵劇 （圖片來源：張沛松紀念中學網頁）
 做戲還做戲　舞台現實分開處理</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>龜嘜有心人講藝術教育　香港青年藝術高峰會</title>
      <link>/articles/%E9%BE%9C%E5%98%9C%E6%9C%89%E5%BF%83%E4%BA%BA%E8%AC%9B%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%95%99%E8%82%B2-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9D%92%E5%B9%B4%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%AB%98%E5%B3%B0%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jan 2019 19:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%BE%9C%E5%98%9C%E6%9C%89%E5%BF%83%E4%BA%BA%E8%AC%9B%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%95%99%E8%82%B2-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%9D%92%E5%B9%B4%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%AB%98%E5%B3%B0%E6%9C%83/</guid>
      <description>最近收到我高中視藝老師梁崇任於舊生群組傳來訊息，以為是長輩新年祝賀圖，細看發現原來是他誠邀大家參與2019年1月19日由蒲窩青少年中心於香港浸會大學舉辦的《香港青年藝術高峰會2018-19: 藝術教育》。
梁sir是其中一位分享嘉賓。往下拉讀到其他分享嘉賓的名字：香港浸會大學視覺藝術院副教授梁美萍博士、藝術工作者方韻芝以及藝術教育工作者楊秀卓等，前者是我讀研的指導老師，後兩者於以前一些藝術項目合作過，加上梁sir，全是本人龜嘜認證的藝術教育有心人，且將連結分享到面書，很快就引來討論和詢問，好奇這活動什麼來頭。
於這個學生絕望、老師壓抑的壞時代，竟然還有人對藝術教育心存濟世為懷的希望？我在網上搜了下，看看葫蘆在賣什麼藥。
《香港青年藝術高峰會2018-19: 藝術教育》由蒲窩青少年中心主辦，主題是「藝術教育」，旨在凝聚青年藝術工作者，構思、籌辦及實踐啟發青少年關心自己、他人及社區的藝術教育提案，再於月高峰會分享成果，並藉對談共同探討藝術教育的可能性。此高峰會提案徵集於2018年5月底完成，由主辦單位邀請本地藝術教育工作者及相關持份者組成的評審委員會挑選出八個提案，提供資助於9至12月完成計劃。
讀了簡介後還是覺得很虛，便追問一下梁sir；我本來就與梁美萍傳短訊中，所以又八卦了下；方韻芝則在我帖文下攀談著；其中一個提案入圍者彭灼楹是我初中師妹，我inbox問候了她…言談間提到的另些提案也很有趣，於是他們又把幾個提案的策劃人介紹予我。
梁崇任和梁美萍除了是高峰會的分享嘉賓，也是此計劃評審之二，他們都同意今年收來的計劃書比往年更成熟，申請者亦更後生，不只有修讀藝術的學生，也有很多年青教師，甚或其他行業者報名；能看到年輕人有心有力運用藝術與更新的一代溝通、合作，令人鼓舞。梁崇任認為高峰會能讓在職老師得到擴展實行中但資源上無以為繼的好計劃、或是實踐創新藝術教育意念的額外支援和機會。《畫出我心 以信傳情》的陳齊欣及王瑜瑜，以及《滾動荃城 –傷健人士體驗計劃》的蕭清雅及羅潔玲均為在職老師，兩個都是構想已久、初步實行過再加上新意念的計劃；前者讓一出生打字多過寫字、只知Whatsapp而不知郵寄為何物的新生代學習書寫信函，於字跡、畫稿之中重拾人與人之間交流的溫度；後者則以躉船作創作藍本，用上生活與社會科目的人權知識，讓學生設計能遊走香港，包含園藝、遊樂以及休憩區的傷健共融流動公園，普及真正的「共融」，即以不需健全人士幫忙，傷健人士可自行操作及運用的設施打造不區隔開傷、健的社區；老師們將會於高峰會中展示計劃中同學的成品和模型。
蕭清雅老師提到人權課除了教曉學生大名的英雄人物外，也包含感恩日常生活中，默默付出但不在鎂光燈下的每位，藝術教育正好將抽象情感實體化，讓同理心、善心等概念不再囿於課本例子。這個概念與彭灼楹策劃的《社區人物．寫寫畫畫》正不謀而合；彭2016年繪製「骯髒·不康莊」清潔工社區地圖，後來與中丶小學生一起考察社區裏的隱形人物，，今次關注更多基層勞工，觀察屋邨、街市、保安亭、唐樓、車房等，並印刷zine於書節派發，讓更多人注視社區每隅。她認為這個高峰會正好幫忙計劃從上一點連去下一點：現時大部分藝術教育的資助都是以短期或一次過形式批核，好多時完成單次工作坊後就得再尋下個資助，她剛好於書展中認識到新的朋友，看到計劃延續的希望。策劃《我的興觀群怨》的江凱勤則將極傳統的篆刻藝術帶入學校，他說作為篆刻藝術工作者有使命將這看似「已死」的媒介傳承下去，結合當代觀點和新科技操作，例如把篆印印在水溶米紙上貼於街頭、用社交媒體「打卡」記錄作品等，就可讓學生們學曉刻印後也能將其轉化成日常。江並讚賞由陳百堅策劃的《五金舖教曉我的 100 件事》：有幾個年輕人會對五金鋪感興趣？藝術教育則可以新鮮、好玩的方法讓同學認識當中蘊含的文化、技藝。
分享嘉賓之一方韻芝十分欣賞蒲窩兩年間邀請了許多有資深藝術教經驗的人士為計劃提供意見，他們甚至在徵集提案階段舉辦交流會讓報名人士面對面請教顧問們，務求更完善提案。學江凱勤話齋，沒有巨款資助，主辦以及各提案策劃人都是本著「盡做」的心，靠著對藝術教育的信念和熱情支撐，一群仍相信香港藝術教育的人就這樣藉此連結起來，不懈地做一些主流沒很重視，但可改變世界的事。我的片言隻語未夠提及所有計劃，唯誠邀各方賢能親身參與高峰會，細聽他們親身分享，同時希望這些有意義的好人好事能做更長、做更廣。
 《香港青年藝術高峰會2018-19: 藝術教育》
日期：2019年1月19日(六)
時間：2-5pm
地點：香港浸會大學永隆銀行商學大樓夏利萊博士及夫人演講廳(WLB103)
詳情及報名
 （本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【生旦乾坤・前言】粵劇行當與性別身份　從《翠絲》說起 ⋯</title>
      <link>/articles/%E7%94%9F%E6%97%A6%E4%B9%BE%E5%9D%A4-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%B2%B5%E5%8A%87%E8%A1%8C%E7%95%B6%E8%88%87%E6%80%A7%E5%88%A5%E8%BA%AB%E4%BB%BD-%E5%BE%9E-%E7%BF%A0%E7%B5%B2-%E8%AA%AA%E8%B5%B7/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jan 2019 12:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%94%9F%E6%97%A6%E4%B9%BE%E5%9D%A4-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%B2%B5%E5%8A%87%E8%A1%8C%E7%95%B6%E8%88%87%E6%80%A7%E5%88%A5%E8%BA%AB%E4%BB%BD-%E5%BE%9E-%E7%BF%A0%E7%B5%B2-%E8%AA%AA%E8%B5%B7/</guid>
      <description>圖片素材來源：《翠絲》、《乾旦路》
 「本是女嬌娥，偏生作男兒漢。」袁富華在電影《翠絲》飾演「打鈴哥」，以「旦」的行當登台，用「子喉」[1]的腔調演唱， 在舞台跨越性別二元，演出令人驚艷，更為他贏得第55屆金馬獎最佳男配角。外行人看來，易裝似是新奇事，但實情性別越界在粵劇屢見不鮮，更有「乾旦」、「坤生」之說。乾，為陽；坤，為陰。生，為男角；旦，為女角。簡單而言，「乾旦」指男演員擔當旦角；「坤生」則是女演員扮演生角，其中任姐（任劍輝）飾演的「文武生」更是深入民心，甚至不少觀眾以為任劍輝本是男兒漢。
性別易裝在戲曲或許尋常，但遇上西方近代的性別研究理論時，便產生有趣的化學作用。 熟悉性別理論的本地學者洛楓曾撰文提到，文化研究喜以「易服」理解「乾旦坤生」 ，視之為「性別逆轉」（gender reversals）的表現；但戲曲研究則認為上述說法漠視「行當」分類，「乾旦坤生」不過是根據演員天分和能力而揀選「角色技藝身份」。兩家說法爭持不下，難道沒有相通融匯之處嗎？
嘗試以性別身份框架理解粵劇，我們必須先認識幾個戲行基礎概念：「行當」的意思到底是甚麼？與性別的關係如何？是甚麼因素促成「乾旦坤生」的出現？當中涉及甚麼性別議題？
乾旦坤生非反串
「行當」是戲行演員的分工類別。粵劇演員早年分為十個行當，但到二十世紀初簡化為 「六柱制」，只保留文武生、小生、正印花旦、二幫花旦、丑生及武生。
每個行當各有一套演繹程式，透過化妝、造型、聲線、唱腔、身段和造手等，反映角色的年齡、性別、身份、階級、職業、性格。因此，行當不止於區分性別，其意涵遠超於男女之別，更近於角色分類。
粵劇以行當分工，而非演員和角色的性別。演員不管男女老少，亦可按照專攻的行當程式學習。男演員做「旦角」，女演員做「生角」，是角色技藝身份的選擇，並非「反串」。對於戲行而言，「反串」有其他意思，是指演員擔當自己熟習的行當以外的行當，例如專攻生角的演員突然演一場旦角的戲。
乾旦坤生前世今生
戲行內，「乾旦坤生」雖不屬「反串」，但跨越性別的易裝演出從何而來？
清代乾隆皇帝曾下令禁止女性公開演出，成就戲行「全男班」的格局。男演員不但要做「生」，也要做「旦」，才能合成一台戲，故「乾旦」文化盛極一時。隨著社會思想逐漸開放，兩性地位趨向平等，女性能夠登台演出。雖然如此，男女早期不能同班，戲行以「全男班」和「全女班」分庭抗禮，後者孕育出「坤生」，漸成氣候。
現時，粵劇戲班即使不再男女分流，但仍沿襲「六柱制」的分工，六大角色四個都是男角，故行內對男角的需求較為殷切。加上，新入行者又以女演員居多，造成戲行女多男少的情況。因此，「坤生」文化得以保留下來，而「乾旦」卻因眾多女演員勝任旦角而漸漸沒落。
坤生輩出而乾旦少
上承任白經典，香港戲行「坤生」輩出。熟悉戲曲的前香港電台數碼電台台長葉世雄曾言，受任劍輝影響「女文武生」成為「粵劇聖物」。龍劍笙、蓋鳴暉、劉惠鳴、文劍非等等，坤生一代一代傳承下來。戲曲學院前院長李小良更曾稱許九十後的蔡蔚珊（藝名「千珊」），有能力成為任劍輝的「女小生接班人」。
與之相對的 「乾旦」卻漸漸式微。紀錄片《乾旦路》記載譚穎倫和王侯偉的學藝故事。兩名專攻旦角的粵劇男演員，有人選擇堅持到底，有人已轉攻其他行當，只會偶然「反串」。王侯偉是本地少有現役專攻旦角的粵劇男演員，也是電影《翠絲》中袁富華的幕後代唱。
「雄兔腳撲朔，雌兔眼迷離，兩兔傍地走，安能辨我是雌雄？」上落台板，出入角色，乾旦坤生穿梭於現實與劇情的性別身份，他們的親身體驗如何？ 《立場新聞》專題【生旦乾坤】，以粵劇分別專攻旦角、生角的男女演員訪問為主幹，延展粵劇行當與性別身份的討論。
——
註：
[1] 「喉」是指唱歌時候的嗓音。現時粵劇流行的主要是「子喉」、「平喉」和「大喉」三種。「子喉」是指花旦唱的「假嗓」，所以又稱「旦喉」。
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>囚禁在香港這大牢籠　舞台上探尋生存之道</title>
      <link>/articles/%E5%9B%9A%E7%A6%81%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%80%99%E5%A4%A7%E7%89%A2%E7%B1%A0-%E8%88%9E%E5%8F%B0%E4%B8%8A%E6%8E%A2%E5%B0%8B%E7%94%9F%E5%AD%98%E4%B9%8B%E9%81%93/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2019 12:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9B%9A%E7%A6%81%E5%9C%A8%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%80%99%E5%A4%A7%E7%89%A2%E7%B1%A0-%E8%88%9E%E5%8F%B0%E4%B8%8A%E6%8E%A2%E5%B0%8B%E7%94%9F%E5%AD%98%E4%B9%8B%E9%81%93/</guid>
      <description>大館，縱石牆磚瓦裡埋藏著警署與監獄的前世記憶，昔日的沉重氣氛已不復再，現已成為一遊人熙來攘往的藝術場所。在黎蘊賢（Orlean）得知要為賽馬會藝壇新勢力策劃一個在此上演的節目時，她找來不同藝術家參與及聊天，卻驟然發覺：「這些藝術家所關心的議題，彼此竟是共通的。」他們包括黃俊達、綠葉劇團、林俊浩、楊浩、Jabin、胡境陽、陳冠而、李穎蕾等不同媒介的創作者。
也許，與其他香港人所關心的也是相連的吧？畢竟我們都活在香港：一個被稱為東方之珠、外表亮麗繁榮的城市，惜內裡問題卻一籮筐：貧富懸殊、自由收窄、謬事頻生……再加上大館作為監獄的歷史背景、一個曾經封閉及與世隔絕的場域，自然引發藝術家們對相同議題的關注——如何找到自由的出路、又如何去生存。
於是Orlean為這個節目取名《風平草動》。這城彷彿無風無浪，底下卻蘊藏太多暗湧。當意識到矛盾存在，噪動油然而生。即使蓋上多堅硬的石屎地磚，野草總能從縫隙裡冒頭生長；就像無論環境有多惡劣，藝術家總能找到空間表達，而其創作不輕易被他人控制，始終強頑如野草。而在今次，他們更會進行跨媒介的合作，拓展自身在舞台上的可能性。
 《風平草動》策劃人黎蘊賢（Orlean）
 楊浩：自嘲的藝術
當代舞舞者楊浩於2007年從大陸來港發展，雖獲得獎學金，但與很多香港人都一樣，皆為生計而頭痛，一熬就是十年。今次他在「風平草動」中創作出《浩浩傳奇》，和編劇胡境陽合作，希望訴說自己在港生活的故事。
「記得有一次，我老婆說我很搞笑，跟我說不如嘗試做棟篤笑(Stand-up comedy）吧？」這對楊浩是個極大的誘惑，「作為一個舞者，之前都是做相對嚴肅的演出，但其實很想嘗試認真地搞笑。」他想到Pina Bausch能以舞蹈劇場（Dance Theatre）演繹舞者的故事，於是他就想：不如我也結合當代舞與棟篤笑，為自身故事發展Dance-Up Comedy吧！
於是《浩浩傳奇》就這樣開始了。楊浩飾演的浩浩一登場，就是個看似非常快樂的人：「如果你們大家努力的話，總有天你可以像我一樣成功的！年紀輕輕如我，未到40歲，就已經可以賺到8000元！（笑）但不是這個月，是上年，還有工可開的時候（再爆笑）！」
 《浩浩傳奇》主創，胡境陽（上）楊浩（下）
 《浩浩傳奇》製造笑點的秘訣在於自嘲，意圖將坎苛的生活說成笑話。「我沒有能力去講偉大的詩篇，我只是想娛樂觀眾，並希望令原本一件很悲慘的事情，轉化成正面的東西。」《浩浩傳奇》的寄望雖微小，但動人之處在於易引起港人共鳴。所有懊惱縱平凡，不外乎生計、窮苦、無自由，但不能否認這是很多港人面對的困境。
「如果觀眾能從這歡愉的表演中獲得一些哲理性的領悟，那就最好了。」大概那份領悟，其一在於自嘲的藝術吧？這和港人應對荒謬現實的態度有著微妙共通點——每每在令人憤慨的社會事件後，網路上總湧現叫人捧腹大笑的二次創作，那同樣緣於港人於逆境裡的自嘲。彷彿通過自嘲，就能從絕望裡重新獲得忍受荒謬與逆境的動力。
「反正有些事情始終無法解決，就不如先笑一下吧。」無論是港人還是楊浩，這份自嘲即使暗藏一份無奈，但亦蘊含著一份豁達的力量；這份力量足以衍生創作，足以激發出更多可能性，然後支撐人繼續生存下去。
 《浩浩傳奇》排練相片
  《浩浩傳奇》排練相片
 綠葉劇團：奇蹟的盼望
和楊浩的自嘲有點相近，黃俊達（阿達）和綠葉劇團同樣期望以「笑」來對抗現實。只是引發笑點的方式有別，阿達採用的是偏離常規的唱反調。
秉持他們一路以來的創作路向，其新作《恨鐵不成鋼》繼續以形體動作為主調，卻首次起用全女班演員，「若提起鐵與鋼，人們總第一時間常起男士，但我們今次想找女士演繹這兩種金屬的形態，看看有甚麼可以發生。」
除此之外，他們也作了多種反常的嘗試，包括在陸地模仿韻律泳、整班人練習向後行——當中沒有富邏輯的故事性敘事，這流動裝置帶點超乎人預期之荒誕色彩。亦因此，恰恰可呼應香港的瘋狂現況：「很多事情的發生都不乎人的意願，那是我回來香港後的一種感覺，可謂『恨鐵不成鋼』吧。」
恨鐵不成鋼，是黃俊達評價香港現況的一個statement。他認為，直接如工程的鋼筋不合規格，間接如家長不斷催谷子女學東學西，卻反而摧毀了學習——這變質社會偏愛與常理唱反調。於是阿達就將這statement延伸成為今次的演出，並以各種反常設定突出主題。
 綠葉劇團黃俊達
 《恨鐵不成鋼》裡的恨，總帶有失落情緒；唯有趣的是，這班女演員並沒有令人失望，其表現尤如真的將鐵鍊成鋼，效果令阿達驚喜：「人們總愛以溫柔形容女性，認為她們是柔軟的，但今次演出會令你覺得她們很堅強。」彷彿意味著奇蹟可能發生，希望始終存在。
「起初的概念是，想講人們如何進來這個監獄，又如何離開。」阿達說，「我覺得離開是重要的，因為想這演出給大家一個盼望。」即使渺望、即使看似不可能，在這森嚴而無盡的監獄裡，至少要有離開的盼望；即使最終失敗了，都畢竟曾有過希望。
Fee、Jabin：直面末世的誠實
「只是我覺得，我完全不想要一種虛假的樂觀。」認為世界猶如監獄的不只阿達，還有劇場創作者陳冠而（Fee）和唱作人Jabin Law。只是他們相較敢於盼望的阿達，更傾向於看清現實的殘破。「我覺得一定要知道現況有多壞。畢竟這世上就是存在著極多骯髒、殘破、醜陋的事。必須要承認這事實，不然覺得所有事情都是虛假的、膚淺的。」
阿Fee首次與Jabin合作，創作出結合音樂和形體的劇場作品《樂園（終章）》。作品的緣起，來自於野草的意象。「說起野草我就想起余秀華。她不會真的出現在作品裡面，卻是我的靈感來源。」余秀華是位腦癱詩人，她狂放，從不害怕用一些狂野詞彙去傾訴被形容為『蕩婦體』的情感；她生於農村，身體是扭曲的，認為自己一點都不美，但生命力卻在她筆下的詩句迸然爆發。尤如從泥土冒發的小草，風怎樣吹都擋不住它的生長。
 唱作人Jabin Law（左）劇場創作者陳冠而（右）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】楊嘉輝：哪裡才會是個天堂？</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%A5%8A%E5%98%89%E8%BC%9D-%E5%93%AA%E8%A3%A1%E6%89%8D%E6%9C%83%E6%98%AF%E5%80%8B%E5%A4%A9%E5%A0%82/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Dec 2018 11:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E6%A5%8A%E5%98%89%E8%BC%9D-%E5%93%AA%E8%A3%A1%E6%89%8D%E6%9C%83%E6%98%AF%E5%80%8B%E5%A4%A9%E5%A0%82/</guid>
      <description>「心中想與你，變做鳥和魚，置身海闊天空裡。」
在無形和有形的戰爭和邊界中，哪裡會是個海闊天空？
「作為一個藝術家，我們的工作就是創造世界（world making）。」楊嘉輝（Samson）以聲音作品為人認識，作品圍繞戰爭、疆界議題、對慈善的反思。在這樣的一個世代，一個世界創造者，創造的可以是怎樣的世界？
那個平日下午，我們相約在Samson的工作室做訪問。他的電腦桌面上，有很多張備忘錄，記下了不同的關鍵詞，組成一個網，嘗試去編織他腦海中的烏托邦。Samson最近在工作室籌備的，是12月的現場廣播裝置作品，以「那裡會是個天堂」為題，探討烏托邦這個議題。他邀請了12位他認為是某種意義上的烏托邦主義者，在流動廣播車裡進行訪談，其中一小時在電台同步播放。
在數十個關鍵詞中，其中一個，是許願池。就是在商場會看見的那種水池，人們心裡想著一個願望，向水池內拋下一個金幣，作出許願。
 藝術家楊嘉輝（Samson Young）
 幽靈部隊
「大氣電波廣播這個動作本身也有烏托邦的意義，就像將金幣拋進許願池裡。」聲音在戰爭歷史中的位置比我們想像中重要。在二戰的時候，在美國有一隊名叫「幽靈部隊」的特別部隊，由藝術工作者所組成。其中負責廣播的人，會事先錄製和混合裝甲和步兵等戰爭聲音，在公共場合廣播，欺詐敵人。
在前作《夜曲》中，Samson運用電影現場配音技術，為戰爭畫面作現場即興配音。由戰爭開始，延伸到烏托邦，是一個兩極的討論，還是一個順時序的敘述？聲音廣播是在無形地宣示疆界。「自古以來我們看衝突的歷史，大氣電波廣播是很重要的工具。例如在中國大陸未開放的時候，美國會廣播有關民主思想的訊息，以廣播作宣傳工具。這個歷史非常之久。」
 藝術家楊嘉輝在 Art Basel 現場演繹《夜曲》 （圖：藝術家楊嘉輝個人網站）
 「我發出的聲音廣播能觸及的地方，就是我的疆界。」Samson說，而以烏托邦作主題廣播，也是在宣示疆界。「在大家不相信對未來有美好想像的時代，坐在車裡12小時，找12個嘉賓，討論大家似乎不再相信會出現的烏托邦。有些人會覺得很無謂，但這個姿勢，就是一種烏托邦的意義。」
不是烏托邦主義者
每個人都在尋找自已的天堂。例如12位受訪者中，有些人從事社區工作，有些人從事學術研究。這些人對烏托邦有不同的理解，以不同的方法，在不同崗位上，創造自已的烏托邦。至於Samson呢？「我不認為我是一個烏托邦主義者。」他從事創作也不是存在著要改變世界的本意。他認為作為一個烏托邦主義者，會在心裡有一個烏托邦的藍圖，然後會用行動去執行那個藍圖。
 《那裡會是個天堂》主視覺
 創作對他來說，就是一個藉口，去專注地思考一個感興趣的議題。「創作是一個發問的過程，在很實實在在地幫我處理一些問題。創作的過程會逼使自已用不同角度去研究、思想那個議題。就算到作品完成後，也未必有答案，但這也不要緊。」
創作的世界，就是Samson的天堂。
 （圖片來源：New Arts Power Facebook）
 世界會變好 但我們不要急
「也就好像以拋物線將金幣拋進許願池。」Samson形容，每一次創作都是做一個世界。「我不是在創造一個自己希望發生的世界（not making the world in the image of myself），或許這個創造世界的動作，只是表達一種對未來世界更好的一個想像。假如藍圖不按照自己希望的發生，我也不會覺得沮喪。」懷著一個願景將金幣拋到水池裡，我們不一定真的認為事情會如你所願地發生，但當金幣接觸水面發出「咚」的一聲，本身就會帶來愉悅感。Samson說，他的「表達」不是要與人辯論，而只是在行使每個人也有的「表達的權利」。
那麼Samson會否認為世界會變得更好？他的答案是正面的。
 藝術家楊嘉輝（Samson Young）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪黃靜婷】藝術家問藝術家：執己有時 推石有時</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%BB%83%E9%9D%9C%E5%A9%B7-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%95%8F%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E5%9F%B7%E5%B7%B1%E6%9C%89%E6%99%82-%E6%8E%A8%E7%9F%B3%E6%9C%89%E6%99%82/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Dec 2018 12:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA%E9%BB%83%E9%9D%9C%E5%A9%B7-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%95%8F%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E5%9F%B7%E5%B7%B1%E6%9C%89%E6%99%82-%E6%8E%A8%E7%9F%B3%E6%9C%89%E6%99%82/</guid>
      <description>流動舞蹈劇場《遙遙之城》由藝術家黃靜婷（Chloe）創作
 執筆之際，面書哀鴻遍野。我的朋友最近產後抑鬱，治療師開的藥方是「不要看任何新聞報道」。說的也是，痛心和憤怒已非朝夕之事，最慘是你知道全都是真實，而似乎無力扭轉劣勢，可這不能作放棄的藉口，放棄是無關處境的選擇，同樣地，以流動的身姿迎向挑戰，是對自己信仰的交待。這是我上星期觀看「賽馬會藝壇新勢力」﹕流動舞蹈劇場《遙遙之城》首演後的反思。
觀照自己，觀照別人
演前知悉《遙遙之城》以希臘神話中西西弗斯推石的故事為喻，以鏡球代替大石，舞者們就是推石人。演後專訪創作此作品的藝術家黃靜婷 (Chloe)，沒再糾纏於解讀此比喻，反而談到 Chloe 一些生活上的、「貼地」的覺悟。譬如是小時候學跳舞放小息大家會聚攏耍玩，現在的小朋友則各自低頭玩電話；或是家人生育了，都不得已要緊貼競爭的步伐，替小孩報讀學前班、爭學位；又或是有話不好好看著對方雙眼說，卻被逼人的生活擠得你連傳短訊、打字的氣力都沒有。演出首段，穿著冰冷面具、硬板西裝的舞者被碩大的鏡球不斷傷害：輾壓、挾持、擺弄、推撞……暴力非常，且是無以名狀的、不見血的冷暴力。初看會覺得可以接受，加大力度後又不禁問「這樣好嗎？」，再推盡一點時覺得殘忍，但受者又未求助所以還是可承受的？西西弗斯的石頭如隨年月增加重量，怕且也不會有人可憐他的遭遇。
Chloe 說我們經歷的日漸荒誕，最恐怖是我們已不認為荒誕是個問題；當人們將無理的懲罰內化做責任、習慣，有人會在亂世中停下腳步，提醒大家卸下對「生活」的既定想像，照照鏡子中憔悴的自己，捫問汗水為誰流嗎？鏡球恰巧是供反思的道具，在推動和翻滾中映射眾人身影，時大時小，既遠且近；眾生脫下面具方能赤裸面對世界，欲觀照別人，先要觀照自己；由審視自身開始，將改變的力量傳送往另一人。這也是舞蹈的威力，Chloe 如是說。她在不同國家進行舞蹈交流時候，證明身體觸碰能越逾語言障礙，肢體躍動達致雙向溝通的默契。《遙遙之城》全戶外演出，圍觀的人感覺觸手可碰銀球和舞者，艱澀的現代舞頓時變得不難理解。
 有人會在亂世中停下腳步，提醒大家卸下對「生活」的既定想像
 推石作為一種反抗
很多人對西西弗斯的解讀都是悲觀的：關於營役、勞碌、重覆的日復日，是神的懲罰，而 Chloe 說一開始她就肯定《遙遙之城》並非純粹絕望﹕「我們推著甚麼東西向前？就讓這沒有起點和終點的旅程，尋找滾動的意義。」藝術家在創作過程中，乃至我們生而為人，也無從拒絕「重覆做著相同而沒結果的事情」以及「持續尋找未知的、不知其所以然的」。徒勞無功似乎是必然的，但藝術家抱持的是希望。在「推」與「不推」之間的掙扎，Chloe 答自己沒宗教信仰，唯她與是次創作團隊對話，產生了謂之「浪漫」的想法：人生總有難關是無法跨越但又冥冥整定你要屢屢捲進漩渦，所有萬劫都只為逼你學到不求外在環境改變，但求自己內心轉化。做藝術如是，做人如是，就算是愚公移山，今天推不倒這座便推另一座；廣撒的種子或者會有一顆結出果來。
 《遙遙之城》在後段出現了明顯的劇情轉向：舞者脫掉面具和局促的外衣
 《遙遙之城》在後段出現了明顯的劇情轉向：舞者脫掉面具和局促的外衣，鏡球不再是壓死人的大石，化成人們遠眺遙望的腳踏、助跑往彼方的依靠；藉著舞者集合舉手的力量，重擔變得輕盈，而且將個體透過信任和合作連結起來；Chloe 笑說這部分舞蹈她們戲稱「世界盃」－同樣是人手捧起圓球的造型，而世界盃捧起的是地球。她笑笑說在樓底較矮的排練室時沒能充分測試球的特性，到正式到戶外演練，成功將球拋高，舞者們都很雀躍，熱切期待往後三十餘場在不同場域的演出會有更多介入和進步。
 鏡球不再是壓死人的大石，化成人們遠眺遙望的腳踏、助跑往彼方的依靠
 卡繆說：「在荒謬經驗中，痛苦是個體的；一旦產生反抗，人就意識到痛苦就是集體的，是大家共同承擔的遭遇。&amp;hellip;反抗讓人擺脫孤獨狀態，奠定人類首要價值的共通點。」黃靜婷的新作，嘗試用 40 分鐘將石頭推向四方，由獨舞到群舞，由一人到萬人，城市中人的距離或許並非如想像中般遙遠。
 黃靜婷</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梁基爵 × 黃照達：《順時針逆行》的跨媒介對話</title>
      <link>/articles/%E6%A2%81%E5%9F%BA%E7%88%B5-%E9%BB%83%E7%85%A7%E9%81%94-%E9%A0%86%E6%99%82%E9%87%9D%E9%80%86%E8%A1%8C-%E7%9A%84%E8%B7%A8%E5%AA%92%E4%BB%8B%E5%B0%8D%E8%A9%B1/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Dec 2018 12:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A2%81%E5%9F%BA%E7%88%B5-%E9%BB%83%E7%85%A7%E9%81%94-%E9%A0%86%E6%99%82%E9%87%9D%E9%80%86%E8%A1%8C-%E7%9A%84%E8%B7%A8%E5%AA%92%E4%BB%8B%E5%B0%8D%E8%A9%B1/</guid>
      <description>梁基爵的新工作室位在柴灣一座工廠大廈的八樓，依約前往，一扇厚重的黑色大門擋在眼前。撳了許久門鐘，也嘗試了敲門，卻還是一點動靜也沒有，聲音怎麼也傳不進這個像是城堡地窖的入口。
在門外站了十分鐘，梁基爵終於穿著室內拖鞋來開門，「不好意思，門鐘壞了，還沒修，請進。」
不久之後，黃照達也來了。他沒有撳鐘也沒有敲門，直接一通電話打給梁基爵，進門後隨意地將背包放下，「哇，新地方，參觀一下！」
他問隔音好不好，有沒有打算加裝吸音棉，也稱讚了梁基爵擺在書架上的畫作——各種顏色的線條與幾何圖案結合成的抽象圖形，和他的音樂一樣，像是來自外太空的訊號。
做音樂的梁基爵開始畫畫了。「這是我的新嘗試。因為我常常在想，究竟可以用什麼方法呈現音樂，或是呈現聲音呢？」梁基爵笑說。
 梁基爵
 作曲家與漫畫家的相遇
梁基爵是音樂家、媒體藝術家，活躍於香港流行樂壇，研究電子音樂，也研發各種新的樂器，多年來一直不斷探索聲音、科技和視覺藝術展現上的各種可能性。黃照達則以政治與親子漫畫家的身份為大眾所熟知，在報紙連載《嘰嘰格格》專欄，用諷刺展現對社會的不安與憤怒。
看似完全不相關、身在不同領域的兩個人，早於2015年便進行了第一次合作。梁基爵的《火星日常》裡，黃照達參與了漫畫製作與映像設計，線條簡潔的星體、太空船、鳥類與電子音樂和互動視聽裝置結合，作曲家與漫畫家的相遇，感覺很「未來」。
「我一直都很喜歡阿達的作品，」梁基爵說，「我常常覺得那些很平面或是二維的畫作，有一種很誠實的東西在裡面。」黃照達則說：「基爵的作品風格、演出形式，跟他用的樂器都很不傳統，但音樂裡面又有一些很古典的元素，我很喜歡這種感覺。他的演出是很『怪』的。我想這個『怪』我很喜歡，因為我的畫也很『怪』，好像很沒感情也很不定型，和他的音樂加在一起意外地契合。」
一直向後退的我們
2017年，梁基爵再次找來黃照達，於澳亞藝術節的跨媒介藝術演出《Music in Anticlockwise》中合作。談起這次的合作緣由，梁基爵說：「可能覺得第一次合作做得不夠完全，或是不夠好吧，好像我們還可以付出更多，還有很多空間可以向前行。」
 黃照達
 《Music in Anticlockwise》由倒敘的形式出發，從充滿未來感的電音體驗，一路跟著時間長河往回走，在最後一段表演，能聽見歷史上第一首弦樂四重奏­：約瑟夫．海頓的《弦樂四重奏，作品一》的元素。黃照達的畫作也同時投影在布幕上，隨著音樂動了起來。「我想要用一個倒敘的形式去說，人不需要一直去追求快，或是去追求未來。有時後退一步，可能看得更多，知道得更多。」「就是退一步海闊天空啦！」梁基爵說。
去年，梁基爵在藝發局的支持下，帶著《Music in Anticlockwise》參與第11屆澳亞藝術節，明年將回到香港的舞台。但回到香港，梁基爵覺得《Music in Anticlockwise》這個名字，好像有了另一個演繹的方法。「時間一路流逝，但是在香港這個地方，我們的步伐好像一路向後退一樣，」他說：「這次在香港，我希望能講一個這樣的故事。」
問起演出的內容會有什麼不一樣，梁基爵和黃照達都表現得神秘兮兮。「很多東西是不能透露的，」黃照達大笑。梁基爵則說：「大概有三分之一的東西是之前用過的，但是整個內容會重新整合，所以現在什麼也不知道，哈哈！」
橫跨不同維度的創作
但談起跨媒介的合作，兩個人都有很多話說。
「一個藝術家創作了一段時間，是會越來越封閉的，你的想法或是做事情的方式其實已經慢慢變成一種習慣了，」黃照達說：「但是如果你有一些合作的作品，這就像是給了你一個出門呼吸新鮮空氣的機會，這對我來說是很重要的。」
黃照達解釋，他與梁基爵的合作像是長久的對話與腦力激盪，雙方一來一往，而不是單純的他在聽了梁基爵的音樂之後，直接將音樂給「畫」出來。
黃照達說：「我不是『翻譯』基爵的音樂，而是有些東西是從音樂開始的，有些是從圖像開始的。大家互相丟來丟去，中間你會發現，有些東西會碰撞出來。」他說，兩人合作的時候，不會想著作品是由誰主導，而是在一個這樣的跨媒介演出裡，雙方可以怎麼加強演出氣氛。「我跟他的作品有一些共通的地方，像是怪異的組合和不是很合常規的感覺。所以整個過程好像是我們兩個一起去堆疊出什麼東西來一樣。」
梁基爵也同意，跨媒介合作所帶來的啟發，比作曲的人只是透過聽音樂去找靈感還要多。「跨媒介像是多一個維度，從那裡來的靈感是你自己猜也猜不到的。」
梁基爵甚至開始覺得，呈現音樂或是呈現聲音，未必真的需要有聲音。平面的畫作、雕塑都可能有音樂感。「我常常覺得阿達的東西是有音樂感的，有一種聲音跟節奏在裡面。我們都在合作的期間互相啟發，帶對方去自己一個人未必去得到的地方。」
 梁基爵, 黃照達
 藝術形式之間的對話
梁基爵與黃照達透過演出，讓兩種完全不一樣的藝術形式，找到對話的可能。兩人也為這次「賽馬會藝壇新勢力」的演出設計了工作坊「以音作畫：插畫另類創作體驗」與「機械人之耳：音樂裝置製作體驗」，和學生們一起探索混種創作方式與互動音樂的可能性。
「我覺得不同的藝術形式之間，其實有共通的語言。」黃照達說。他不斷地在工作坊中跟學生們強調，做創作，用什麼藝術形式去說故事並不重要，其實藝術有很多共通的地方，可以由一個東西轉換成為另一個東西。「我的畫是可以有音樂感的，或是有一些音樂其實是很視覺的。兩種藝術媒介看似不同，但背後可以互通。」
梁基爵也嘗試在不同媒介跟形式中，去告訴他的觀眾，一個作品的呈現有很多可能性，漫畫可以是，音樂可以是，學生的教材跟他們作品也可以是。「我們嘗試用這麼多不同的形式去創作最後的作品，因為生活中的一切，都是影響我們創作的東西。」梁基爵說。
不知道這麼多的藝術形式，在《順時針逆行》裡，會激盪出怎麼樣的火花呢？
 「賽馬會藝壇新勢力」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【專訪】迸發跨世代火花　黃家正：上一代也曾擁有青春</title>
      <link>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%BF%B8%E7%99%BC%E8%B7%A8%E4%B8%96%E4%BB%A3%E7%81%AB%E8%8A%B1-%E9%BB%83%E5%AE%B6%E6%AD%A3-%E4%B8%8A%E4%B8%80%E4%BB%A3%E4%B9%9F%E6%9B%BE%E6%93%81%E6%9C%89%E9%9D%92%E6%98%A5/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2018 10:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%B0%88%E8%A8%AA-%E8%BF%B8%E7%99%BC%E8%B7%A8%E4%B8%96%E4%BB%A3%E7%81%AB%E8%8A%B1-%E9%BB%83%E5%AE%B6%E6%AD%A3-%E4%B8%8A%E4%B8%80%E4%BB%A3%E4%B9%9F%E6%9B%BE%E6%93%81%E6%9C%89%E9%9D%92%E6%98%A5/</guid>
      <description>黃家正
 響起的，有《相愛很難》，又有拉赫曼尼諾夫，甚至同場加入奏了迪士尼動畫 Frozen 的 Let it go，音樂配搭相當新鮮；眼前的，不是慣見的大舞台，也難以容納大批觀眾，但不論舞台大小，觀眾多寡，Music Lab 藝術總監黃家正（KJ）依舊輕鬆隨性，藉着雙手分享樂思。或許就是這種忘我態度，令這陣子都張燈結綵的利東街，多了途人佇足留影，傾聽鬧市中的細碎律動。
那時華燈初上，照亮了 KJ 自稱所餘不多的青春狂放，讓筆者油然回想起日前與他有過的一席話中，暢談 Music Lab 與東華三院E大調長者音樂推廣計劃的跨代合作，流露出他與49位銀髮音樂家合作的歡愉雀躍。
 「我很久沒有試過這麼享受一次綵排！」───KJ 雀躍地吐露
 E 大調態度認真 心態不亞於專業樂團
「我以往可能會埋怨演出的種種不足，甚至憂慮票房成績，今次我卻專注於享受那種交融，就算最終沒有人來看也沒所謂，哈哈！」被問及早前與 E 大調成員初次見面，進行第一次綵排時的點滴，KJ 以如此灑脫的戲謔回應，想必與 E 大調每位樂師的心態有關：「我從不知道他們的背景，甚至我也不介意他們的演奏實力，因為我看到無論是首席，抑或最後一排的成員，皆懷有精益求精的精神，決心把事情做好，這就是專業了。」
KJ 又為「專業」二字賦予新定義：「我當年畢業曾問自己，是不是因為我在大學接受了專業音樂訓練，所以畢業那天我就搖身一變，成為專業音樂人呢？」他認為專業並非講求準繩度，而是心態。即使大部分團員的樂齡皆在十年之內，但正因團員追求卓越，絕不亞於專業樂師的自我修養，所以KJ與E大調同樣專業，自然一拍即合，玩得盡興。
11 月初舉行跨代演奏 耳目一新感染觀眾
在「賽馬會藝壇新勢力」的推動下，11 月 4 日與合奏團攜手舉行的周年音樂會名為《樹與小孩》，以著名繪本《The Giving Tree》為主軸，演活年少走到盛年的路途。其中一部分名為《舊歌新曲優秀選》，合奏團選取了七八十年代的經典流行作品，改編成管弦樂的編制，並在年輕樂師的新穎樂思下，究竟兩代人會產生甚麼化學反應？你我不妨造訪這所實驗室，一窺結果，共同見證衝擊和交融，成就音樂會本身的意義。
 「那你希望在場觀眾具備甚麼心態？」
「當然是懷著沒有期望的心態啦！樂於享受我們能力所及演奏的最好，就是作為觀眾最重要的心態。」
 說實話，世代之間玩得盡興，毫不違和，直是入場觀眾的賞心樂事。KJ坦言合作非常新鮮，他亦深信觀眾屆時也會滿懷驚喜，不但打破傳統年齡層之間的羈絆，亦可令觀眾明瞭「兩代人目標一致，根本沒有代溝！」的有趣道理。
E 大調樂團成立的可貴，在於其水到渠成之妙：一批愛樂之人聚首，而東華三院又能給予資源，資源和意願才能不謀而合。KJ舉了一例對比說：「各國在設計 Arts in Community 計劃時，往往濫用了 El Sistema（委內瑞拉國立青少年管弦樂團系統）的模式，只顧給予基層學習學器的機會，標榜令基層兒童及社會雙方受惠，卻在過程中忽略了『受惠者』本身的意願——究竟這位朋友有學習樂器的興趣嗎？如果沒有，計劃只是浪費了資源和時間，這些音樂，也難令人快樂滿足。反之，當天時及人和得以結合，這個本地古典樂壇的突破就變得更加千載難逢了。」
反觀E大調則與 El Sistema 恰恰相反，「他們本不需要（音樂），但他們全都自發學習音樂，而東華三院又能提供資源，那就很足夠了。」正正是剛才筆者所談的「水到渠成」。這批銀髮音樂家，利用在E大調訓練和浸淫得來的技藝，還以回饋社會為目標。如此一來，整件事便「更加 Organic 了」。
無論觀眾出於甚麼原因入場欣賞音樂會，KJ也很強調，兩種音色之混和，會令觀眾感受到兩代人交疊而來的感染力。而這種感染力，相信是在近年本地藝壇，鮮有感受過的。
從 E 大調思索青春 絕非某一世代的專利
 「別遺忘上一代也曾擁有青春。」───KJ由衷地與筆者說起。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>青少年院舍服務新元素：以現代舞作為橋樑　引導迷途心靈重回正軌</title>
      <link>/articles/%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E9%99%A2%E8%88%8D%E6%9C%8D%E5%8B%99%E6%96%B0%E5%85%83%E7%B4%A0-%E4%BB%A5%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E8%88%9E%E4%BD%9C%E7%82%BA%E6%A9%8B%E6%A8%91-%E5%BC%95%E5%B0%8E%E8%BF%B7%E9%80%94%E5%BF%83%E9%9D%88%E9%87%8D%E5%9B%9E%E6%AD%A3%E8%BB%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 14 Sep 2018 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%9D%92%E5%B0%91%E5%B9%B4%E9%99%A2%E8%88%8D%E6%9C%8D%E5%8B%99%E6%96%B0%E5%85%83%E7%B4%A0-%E4%BB%A5%E7%8F%BE%E4%BB%A3%E8%88%9E%E4%BD%9C%E7%82%BA%E6%A9%8B%E6%A8%91-%E5%BC%95%E5%B0%8E%E8%BF%B7%E9%80%94%E5%BF%83%E9%9D%88%E9%87%8D%E5%9B%9E%E6%AD%A3%E8%BB%8C/</guid>
      <description>某個盛夏周末，當許多青年浪蕩街頭時，6位約14、15歲的小女生，卻埋首於小禮堂內，認真地張羅人生首場舞蹈合演。
演出前，她們拿著精巧的化妝品，凝神為自己和同伴整理妝容。當聽到家人、師長等魚貫進場，又忙不迭地趕往接待；暖場環節，看到嘉賓滿臉期待，她們不無緊張，於是手牽手互相壯膽，然後以生鬼說唱技巧，簡介DIY舞服和舞鞋的意念，逗樂全場人士。當舞曲輕快的韻律起動，她們狀態漸勇，自在又合拍地躍動、翻騰和打轉，以年輕人的活力和熱誠，呈獻一場精彩的現代舞表演，獲取不絕掌聲；表演完成後，她們又拉著親友玩「大電視」遊戲、合製家庭相架、共享滋味美食，半秒相處時光都不願錯過。
如此著緊，只因共處不易。這6位可愛少女，由於違法，經法庭指令，現正於社會福利署屯門兒童及青少年院（屯門院）核准院舍接受住宿感化訓練，需與外界作短暫隔離，故此尋常的家庭樂，對她們來說變得彌足珍貴。
然而，這群少女在屯門院卻得到不少學習機會。除了社工的個案及小組輔導，她們在院內亦接受正規教育和職業訓練，協助她們重拾正常作息與學習動機，甚至提供平台，讓父母見證她們的轉變，修補親子關係。自去年，屯門院聯同職業訓練局（VTC）青年學院「飛躍計劃」和香港藝術發展局（藝發局）的「賽馬會藝壇新勢力」合作，嘗試引入「藝術」教育。像這次專為核准院舍女同學而設的舞蹈工作坊，便讓同學透過共同研習舞蹈，發掘潛能、學習團隊精神、肯定自我價值。
恐懼來自偏見與誤解
作為看表演的外來嘉賓，首度踏足屯門院，對其印象坦白說是出乎預料。平日影視作品看太多，總以為這裡定必肅殺髒亂，院童也非善男信女。然而，除嚴謹的保安外，其實院內綠意盎然，宿舍大廳又貼滿學員的活動照，同學和職員及房媽（專責督導學員的社工）的互動亦溫馨、親切。當日表演的6位學員，初見陌生人雖略有顧忌，但表演過程放下戒心後，也流露著少年人常有的爛漫和活潑……這一切，跟未有接觸前的偏見與誤解，存有極大的反差。
 學員們的舞蹈展演
 屯門院女童部社會工作主任梁儉笑說，儘管已時常安排不同的團體在院內服務同學及讓同學擔任義工服務社區以減少誤解，公眾平日仍難以深入了解院內實況，有此幻想不足為奇。因此，她也理解何以青少年被轉介入院舍，初期有挑戰權威、不服指令、跟朋輩爭執，甚至出現想逃院的行為。每個年青人的成長受家庭及不同外在因素影響，有些或感到遭忽略，性情和行為難免失衡，「我和同工們非常體諒她們的脆弱，面對院舍有規律的生活，她們確實需要適應。」解決同學的恐懼，她直言需要做的，並非施以威嚇，而是該如核准院舍社工杜姑娘的座右銘，以「因材施教，恩威並重」的態度，讓她們感受被接納的溫暖，但同時學習守規及明辨是非。
把握成長的黃金轉捩期
擁抱信念，屯門院強調緊貼時代，為學員制定多元化和個人化的訓練計劃，梁儉指出年青人誤入歧途，他們和家長也有責任，也一同需要幫助。兩者之間，青少年因尚在成長，只要及早介入，可塑性更高，「只著眼他們的過錯，不如發掘孩子的潛能，讓他們有機會得到肯定，及早回歸正途。」屯門院每個學期均與VTC共同策劃各種職業訓練和工作坊，讓院舍青少年發揮所長，更以所學的服務社會，也消除外界對邊緣少年和少年違法者的負面標籤。
在各方穿針引線下，造就了這次屯門院、VTC、「賽馬會藝壇新勢力」，連同舞蹈藝術家黃靜婷（Chloe）四方的協作，促成是次舞蹈工作坊及表演，「許多女同學犯事，離不開情緒管理問題，我們希望以藝術協助同學抒發感情、提升專注力和陶冶性情，幫助學員解開心結，以不損人不傷己的方法表達情緒。」梁儉解說。
今次舞蹈工作坊，梁儉見證學員經歷重大改變，由初期對學習現代舞反應一般，甚至不想上堂，經導師悉心指導後，到漸漸破除心理枷鎖，建立信任，主動向導師、隊友求助，以團隊精神克服困難。她解釋，青少年離開院舍後，能否以意志力抵抗外界引誘，免於再踏歧途，有否正確價值觀和自制能力至關重要，「趁還可力挽狂瀾，我們想從本質切入，讓她們的心變強大，好為未來考驗打穩基礎。」
根據以往數據顯示，屯門院核准院舍的女童，約有5成離院後返回主流中學升學，亦有順利考入VTC繼續進修，成果算是不錯。梁儉強調「希望孩子經歷改變之餘，也予家長機會去看見子女的可能，不再聚焦昔日的錯失去否定、批評和苛責他們。因為一個有愛的家，才是少年人最強的後盾，所以，家庭復和亦是屯門院的重要服務」。
我終於知道，原來我可以
完成VTC綜合課程和舞蹈工作坊，即將離院的三位學員阿芬、阿Wing和美琪（化名），均同意訓練計劃的意義。不說不知，三人原來各於幼稚園和小學，參加過短期舞蹈課程，但基於不同原因，半途停止。今回首嘗現代舞，大家既驚亦喜。阿芬說，「我喜歡跳舞，但筋骨不柔軟，開初很多動作做不來。好在Chloe不斷鼓勵，逐個細節解釋、示範，讓我看到現代舞的優美。大家會勤力到早上七時半起來練習呢！以前沒想過自己可以有這麼堅毅。」
 學員參與舞蹈工作坊，初嚐現代舞的滋味
 阿Wing笑言相對阿芬，她對現代舞興趣沒那麼大，起初還有點抗拒，「我不算愛跳舞，也不太喜歡郁動。只是既然被編入班，姑且一學。」過程中，她談不上喜歡了跳舞，但享受跟大家上課的時間，尤其Chloe給予很大自由度，「我們一起構思舞步、選歌、討論流行文化，我很開心，慢慢也投入其中，不想辜負她。連家人都讚我長大了，沒有輕易放棄，讓我發覺能夠堅持做好一件事，是快樂的！」
「我也不算喜歡現代舞，但上堂幾開心。」美琪和應地說，開頭見Chloe示範現代舞動作，她還笑對方很「誇張、核突」，怎知自己去做，發現不容易，於是不敢取笑別人。她最難忘的是知道跳好一隻舞不單講個人動作漂亮與否，也關乎跟拍檔合拍度。「講真，平時怎會無故將身體交託別人？可是跳舞是整體，如果不與人溝通，不可能做得好。」
難言心事就以舞蹈來宣洩
像現代舞創始人之一，編舞家瑪莎‧葛蘭姆（Martha Graham）名句「The body says what words cannot」，導師黃靜婷同樣相信當一個人陷於困頓，有話說不出、有心結未能解，舞蹈是最好媒介，幫助他透過動作及節奏表達所想，並拉近人與人之間的距離。而見證學員成長，聽畢她們的課後感，Chloe感恩得笑不攏嘴，指同學們的基礎、興趣不一，加上情緒和狀態不定，構思和教學需要更花心力調節，「最重要是讓她們知道自己的意願會被尊重，繼而建立信任去推進課堂進度」。
慢慢地，她們的學習，不再只關注自己，會反過來問我意見，主動獨自嘗試，也共同解決問題。」像做「平板支撐」動作，她們已自動進入狀態，打破課堂初的隔閡和心病，互相打氣、支援和走位，目標一致地想做好演出。讓她感動的不單在於舞蹈好看與否，而是體會她們內心的純真和善意。「這些特質將是未來陪伴她們應付人生考驗的關鍵，我希望大家離開院舍後，能持守這份心志，去抗衡世間誘惑，不再軟弱。」她衷心祝福。
 學習化妝，從中了解自己清新的模樣
 別忘了自己清新的模樣
令是次表演得以順利舉行，另一不得不提的幕後功臣就是一班VTC青年學院（飛躍計劃）的職員和導師。負責教導少女們化妝技巧的導師Maggie亦欣慰學員的轉變。她說課堂之初，眾人對「化妝」概念模糊，普遍把妝化很濃，以為可引來注目。每一堂，她嘗試教大家重新認識個人面容特色，各人漸漸減少妝品、減淡顏色，找回最自然的自己，「由固執到聽意見，由不了解自己到懂得詮釋自己，正是一個學會拿捏跟世界的距離感、肯定自我價值、接納自身的成長歷程。」
主理學員情緒和學業安排，尤如「眾人母親」的VTC輔導員溫姑娘喜見學員由拒絕學習，到享受演出的變化，「最開心她們找回學習動機。目睹她們怎樣放下顧忌，於不同課堂中找到存在感，又放下青少年相處的芥蒂，肯協助能力和信心沒那麼好的友伴。生活的磨擦減輕，知道怎樣跟自身和別人共處，真的難能可貴。」
青年學院（飛躍計劃）校長盧健貞總結，教學理念不只培訓學員在社會「搵食能力」，還有重燃學習動機，也相信藝術的力量和美感教育，足由根本去改變一個人的性情，這才是最核心精神。像Chloe在舞蹈工作坊以不同方式了解學員、探知可能性，就是很好示範。看到這平台上讓孩子嚐到成功滋味，懂得怎樣以正確方法爭取目標，現階段已是顯著的進步。未來的事，沒人說得準，今天看到的她們，跟昨天已經不同，日後她們變成什麼模樣仍有無限變數，她說：「但我由衷祝願她們，好好記取院舍的經驗，重投社會後也把持己心，過一個更多采豐盛的人生，別再回到幽暗之處。」
 第二屆「賽馬會藝壇新勢力」 由香港藝術發展局策劃、香港賽馬會慈善信託基金捐助支持的「賽馬會藝壇新勢力」已於9月再度開鑼。這個為期五個月的大型本地藝術節，以「Our Talents, Our Pride 創意人才，成就香港」為題，進行一系列多元化藝術節目及超過一百五十多節的社區和教育活動，讓大家認識到本地優秀藝術家，欣賞他們的作品，並為他們為香港爭光，引以為傲。
網址www.newartspower.hk　手機應用程式搜尋｢JCNAP賽馬會藝壇新勢力｣
 （本文為立場新聞 x 賽馬會藝壇新勢力的合作文章）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>無伴奏樂齡時光 — 一舖清唱與仁愛堂長者</title>
      <link>/articles/%E7%84%A1%E4%BC%B4%E5%A5%8F%E6%A8%82%E9%BD%A1%E6%99%82%E5%85%89-%E4%B8%80%E8%88%96%E6%B8%85%E5%94%B1%E8%88%87%E4%BB%81%E6%84%9B%E5%A0%82%E9%95%B7%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2018 11:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%84%A1%E4%BC%B4%E5%A5%8F%E6%A8%82%E9%BD%A1%E6%99%82%E5%85%89-%E4%B8%80%E8%88%96%E6%B8%85%E5%94%B1%E8%88%87%E4%BB%81%E6%84%9B%E5%A0%82%E9%95%B7%E8%80%85/</guid>
      <description>「任時光匆匆流去，
我只在乎你。
心甘情願感染你的氣息。
人生幾何能夠得到知己？
失去生命的力量也不可惜。」－鄧麗君《我只在乎你》
 就如鄧麗君的《我只在乎你》的歌詞一樣，時光匆匆，人生能得一知己可算是人生樂事。若然遇到一班志同道合的同行者，更屬難得。而對仁愛堂胡忠長者地區中心的無伴奏工作坊的參加者來說，這首歌不但開拓了他們無伴奏的音樂世界，更讓他們遇上一班音樂上的好友及兩位好欣賞他們的老師，因著音樂帶來了不少歡樂時光，令他們的退休生活更添姿彩。
合唱出和諧之境
長者退休難道就只能下棋打發時間或寄情粵曲嗎？但這班初學無伴奏的長者卻用行動及愛好音樂的心，證明他們退休世界其實有無限可能。相比中小學用大約五個月去準備校際音樂節，一舖清唱的代表短短四個月內令一班各有不同音樂底子的長者，由音準未能協調到大家可以一起作兩場演出，已是不容易。
但這個工作坊更大的挑戰是在短時間內處理每人天生拍子感不同的問題，即使無伴奏有指揮，要所有人達成一致的拍子仍要倚賴大家無言的默契、信任及團隊精神。羅馬也不是一日建成，更何況是面對一班有不同性格、不同成長背景和擁有不同音樂感的長者，還要令他們身心合一， 唱出和諧的音色。一舖清唱的駐團藝術家Sam 及客席藝術家Carmel面對種種挑戰，仍很熱心做這件事，也全因一份回饋社會的心。2015年他們獲邀參加首爾表演藝術博覽會，得到香港藝術發展局的支持，到當地演出《石堅》選段 。2017年，《賽馬會藝壇新勢力》計劃更幫助藝術家用藝術回饋社區，真正做到生於斯，長於斯 。在計劃的支持下，兩位導師可以由2017年9月到12月，每星期有一至兩次到中心為長者上課及排練無伴奏，於五個月內前後排練共18次。
 一舖清唱客席藝術家Carmel和所有長者學員的大合照
 而在這十八次的課堂中，導師Carmel 表示在培養學員的默契上，也有刻意安排分組練習，「初初也留意到他們會有不同的圈子。但合唱是很需要所有人一齊合作才會有一個好的演出，所以上堂時要他們組成不同組別。」
這種安排有沒有學員很抗拒呢？Sam 表示他們是一班好乖的學生，「好像我要大家坐在這兒﹐他們好快一起坐下；或者我來這邊開一開聲﹐他們立即去到那邊開聲。」Carmel 也記得，長者們分組排練亦可互相合作、互相尊重及互相交流，即做主動表達自己的看法，但也不會造成吵架及爭執，而是協調各組員的意見，然後大家一齊努力再令整個音樂更加美好。Carmel 也深被這個和諧之境觸動，更認為情況實屬難得。
 長者學員和一舖清唱駐團藝術家Sam上課情形
 信任成就精彩演出
精彩的演出，除了有團結一心的團隊，也要對導師的安排有充份的信任。導師考慮到長者們的喜好及對音樂的熱誠，導師很貼心地安排他們唱無伴奏版的懷舊金曲，當中也有英文及普通話金曲，甚至非常勵志的《喝彩》。在選歌時，Carmel有問過學員想唱在課堂上學甚麼歌，「他們不是沒有主見。你會見到他們其實有很多意見，但他們最後都會總結為老師決定，因他們好相信老師會選適合他們的歌。」
這份對導師的高度信任，也啓發Sam反思演出者和藝術總監的關係，「平日練歌及演出，其實對藝術總監也要有如此的信任。因為要好相信帶領你的人，才能令自己演出更好。」問長者學員May 及Danny 有沒有因最後只選了《我只在乎你》而感到沉悶，兩位也異口同聲說：「集中練好一首歌， 演出就會好。」
 （左起）一舖清唱藝術家Sam，一舖清唱客席藝術家Carmel，長者學員Danny和長者學員May一起示範演出動作，笑容更燦爛
 上年12月的兩個演出，正好讓長者們一展身手。母親的抉擇邀請一舖清唱參加聖誕嘉年華﹐而一舖清唱也邀請社區中心的長者合作；後來再回到社區中心進行《賽馬會藝壇新勢力》的表演。導師Carmel 留意到，第一次演出之後再回到熟悉的地方獻唱，長者們彷彿所有的演出樂曲已深深印在腦海裏，對演出的信心大增。台上演出的Danny 及May 也感受到觀眾因他們的演出而感到非常開心。這班長者因無伴奏連繫起來，而團隊演出成功也讓他們親身感受到「獨樂樂，不如眾樂樂」。
 2017年12月導師Carmel 及學員在仁愛堂胡忠長者地區中心的聖誕演出
 藉音樂闖出「退優生活」
無伴奏不單沒有樂器的限制，而且選材可以很廣，適合不同年齡階層。「那時我真的想不到，原來金曲都可以用無伴奏演繹出來。我一直以為無伴奏都只有年青人的歌，都是比較rock 同hip hop類的。」已退休的 May，仍然精靈活潑，一說起無伴奏時更是興致勃勃。然而，無伴奏不乏beat box 的唱法，始終跟平日合唱團的唱腔很不同﹐會否對一眾長者成為挑戰呢？本是中心英文合唱團的學員Danny 笑着答：「怎會呢？老師怎教我們，我們就會做！」更隨即示範beat box，令在場所有人拍案叫絕。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>從學習花式動作到細味世道人生　一次短暫而恆久的藝術啟蒙</title>
      <link>/articles/%E5%BE%9E%E5%AD%B8%E7%BF%92%E8%8A%B1%E5%BC%8F%E5%8B%95%E4%BD%9C%E5%88%B0%E7%B4%B0%E5%91%B3%E4%B8%96%E9%81%93%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E4%B8%80%E6%AC%A1%E7%9F%AD%E6%9A%AB%E8%80%8C%E6%81%86%E4%B9%85%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%95%9F%E8%92%99/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2018 11:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%BE%9E%E5%AD%B8%E7%BF%92%E8%8A%B1%E5%BC%8F%E5%8B%95%E4%BD%9C%E5%88%B0%E7%B4%B0%E5%91%B3%E4%B8%96%E9%81%93%E4%BA%BA%E7%94%9F-%E4%B8%80%E6%AC%A1%E7%9F%AD%E6%9A%AB%E8%80%8C%E6%81%86%E4%B9%85%E7%9A%84%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%95%9F%E8%92%99/</guid>
      <description>有一日，一班好型的男生走入一間學校的操場，做多大量好勁的花式動作：跑跳翻滾、打筋斗、疊羅漢，樣樣齊，如果有鋼索等配合，他們應該仲可以變成空中飛人，自由翱翔；炎夏間，圍觀學生看得「咿嘩鬼叫」，體內好動細胞都忽然活躍起來，蠢蠢欲動、躍躍欲試，部份學生主動踏出一步，決定跟隨花式男生學藝，展開為期一個月的藝行旅程：藝者，不僅是動作技巧，更加是做人哲學。
「如果以一個藝術創作者身份去看，對於學生來說，除了有機會接觸藝術作品以外，我覺得最緊要是刺激他們思考。在學校學習知識是需要的，而在學校之外，包括生活、藝術、創作，則是協助他們思考，例如他們在社會的存在，除了每日我生活，生存又有沒有甚麼其他的？例如意義。」花式男生之一的曹德寶（阿寶）相信，藝術是引領我們通往人生不同領域的一個過程，而非結果。
歷時四個月、合共六節的工作坊，阿寶及其手足一邊示範各種花式，「全力去做，做到最盡，不會因為對象是學生就求其」，通過難度高、幅度大的動作，首先留住學生，「投入後，他們就會發問，他們不問我們，我們就問他們，我覺得發問是很重要的」，繼而告訴他們自己的創作點滴，「讓他們明白到，原來自己也可創作，只需一點引導、一些方法，當然，長遠來說，恆常訓練必不可少，但是起步就是如此簡單，只要你願意嘗試。」
不過，藝術也好、創作也好，始終只是手段，「最後，我希望他們了解，生活真的不是過了便算，世界不僅只是上課、考試、畢業、求職；只要你肯張開雙眼，打開耳朵，去到哪裡都是有趣事情」，阿寶笑言，「我又不會說：『生命就立即變得很有意義』」，但他確信，生活從此就會不一樣，「當你打開五官之後，便會發現自己的興趣，然後發覺自己的時間變得愈來愈少。」
以藝術打開五官
校內工作坊並非甚麼新鮮事，現今學生過去都參加過不少，阿寶又如何讓他們「打開五官」，繼而細味生活呢？
一如其他工作坊，團隊事前都預設了若干標準及要求，包括示範哪些動作，甚至一度構思安排學員在個別節目中演出，然而，這一切設計都是次要的，首要的是每一位參與同學的自身狀況及需要。
工作坊導師盧振宗（阿宗）本身有教班經驗，明白工作坊學員程度難免參差，同時卻是各具天賦，「每個人的構造各有不同，有的跳躍動作較好、有的協調能力更佳」，因此在過程中不斷調整內容及進度，「就算再難的動作，都可以分拆成較簡單的元素，甚至變換了全個動作，同時仍然訓練相同肌肉，讓學員循序漸進地實踐，我們一直去挑戰他們，不會太難，亦不能太易，既有挑戰性，又有滿足感。」
在這間學校負責學生發展的郭翠玉老師，由示範、收生到授課全程跟進工作坊發展，正正目擊程度各異的學生如何各有得著，讚賞團隊花了不少功夫逐一處理個別情況，「面對兩極學生，有些本身已有底子，一點就明，有些也十分熱心，另外部份女生，或者不願動，或者動不來，甚至不明所以，導師都辛苦了。」
各具天賦　因材施教
通過分拆動作、耐心指導，以及翻看課堂錄影帶等等，學員都能夠各取所需，「學生到最後不會覺得一無所獲，就算暫時學不來，都不是因為乏味，而是因為難度；不要小看一個筋斗，看上去似乎很易，做起來卻很難，他們明白到，若要達到一定程度，他們就要花上很多功夫。」
另一位工作坊導師鄭子煬（Alan）記得，第一、二節課堂時，團隊用上大約半小時帶領熱身，希望盡量減低學員的受傷機會，「可是熱身過後，大部份學員都無力了，普遍都已經跟不上，甚至沒有心機，頹廢起來」，考慮過授課內容難度等因素，團隊適度地縮短熱身時間，「直接讓學員多做、多試各種動作，相比之前完成熱身就坐在一旁休息，他們的興趣立即增加不少，全都踴躍起來。」
不少工作坊都附帶結業演出，以顯示學員學有所成，甚或證明資源用得其所，郭老師坦言事前都有想過類似安排，「一開始以為跳下彈下很容易，心想如果學生能有表演，也是不錯」，及後發現花式動作難度甚高，甚至憂慮工作坊乏人問津，「不是沒有興趣，而是不夠勇氣，擔心他們寧可選報其他難度較低的活動。」
增加了解，繼而調整心態，郭老師直言先前的期望是錯誤的，「在第一節課堂上見到各種各樣的學員之後，便知道要他們達致一同表演的程度，真的不大可能，明白到能讓學生有機會去體驗，同時他們願意去試、去玩，就已不錯，不會說因為沒有表演就不算是成功。」
重視成長　挑戰極限
這裡所說的「成功」，當然都不是甚麼驚天動地偉人成就，「如果要說人生道路上的影響，實在沒有可能即時見到，我們又不是魔術師」，然而，一絲一點的變化，郭老師倒是看在眼裡、樂在心頭，「那是一種態度上的改變，例如一開始留在一旁冷眼觀看，然後半推半就親身嘗試，最終積極在做到與做不到之間兜兜轉轉。」
「做到」也好，「做不到」也好，她覺得，都非關鍵，「做不到的都會繼續嘗試，態度非常積極，過程中大家都付出了很多，已經很好。」
同時，阿寶亦沒有將自己、團隊，以及活動無限放大，只想踏踏實實做好每一項細節，讓學員都學有所成，成者，並非狹義的成功、成就，而是個人的成長、成熟，「這個世界，每個人的構造都不一樣，你訓練的是你自己，是與昨天的自己比較，不是和人去鬥。」
他很強調，每個人的需要亦不一樣，「放諸學習之上，自然也是因人而異、豐儉由人，這個概念很重要，同時可以套用在任何事情上；別人可以跳二十次，可能你跳五次就是極限，就去做你自己的極限吧！」
後記
「藝術入學校」是近年社會的一大趨勢，來自屯門廠商會蔡章閣中學的郭老師就籌備過、推動過不少，她認為，藝術家及其活動要與學生「夠近」，才能引起對方興趣，進而開展更深層次交流，「我很認同阿寶及其團隊的概念，就是強調連繫的重要性，距離太遠的話，學生根本無法進入你的世界，純粹讓他們認識你是不足夠的，更需要的是互動、體驗。」
她補充，過去見過一些活動，基於規模、性質所限，只是停留在觀賞層面，「台上有台上在做、台下有台下在看，看完就拍手，拍完手就走」，形式較為單向，學生較難入心，「要是能有近距離的接觸，加上互動，繼而連接個人的興趣、能力，才有再進一步的可能。」
今次走入蔡章閣中學的TS Studio是香港首間以Tricking（新興運動）為主題的場館，宗旨是在香港發展及推廣Tricking，並為有志學習及鍛練人士提供安全、適當的訓練環境，阿寶是創辦人之一，他亦同時是TS Crew的藝術總監，TS Crew現有十位成員，各以不同身體能力謀生，包括跆拳道、巴西戰舞、體操、酷跑、中國舞及街舞等等，今次兩位工作坊導師阿宗及Alan都是成員之一。
至於Tricking則是非常多元化的活動，涵蓋不同運動的花式動作，相關訓練既著重鍛鍊體能，又重視鼓勵思考，聚焦於如何克服自身困難，善用環境障礙，進而挑戰個人極限。
阿寶本身畢業於香港演藝學院，接受的是當代舞訓練，Tricking則是他編舞、跳舞時喜愛運用的手法及元素，他亦希望日後多做「藝術入學校」的活動，接觸更多不同層面人士，其中一個想法是在學校進行恆常排練，並開放予讓學生、老師作近距離觀摩。
「看看我們如何創作、如何嘗試，他們就會發現，原來我們也會失敗，成功前都是經過無數的嘗試，過程中更有機會受傷」，他形容，這是最真實的演出，「讓他們知道，我們都是普通人而已，不是一開始就懂得所有事情，我們也是由零開始。」
今次阿寶及TS Studio與屯門廠商會蔡章閣中學的合作是由香港藝術發展局策動，屬於《賽馬會藝壇新勢力》社區藝術活動之一，新一年的活動將於8月公布，敬請留意。
 第二屆「賽馬會藝壇新勢力」
為期五個月的大型藝術盛典，以「Our Talents, Our Pride創意人才，成就香港」為題，進行一系列多元化藝術節目及超過150多節的社區和教育活動，讓大家認識到本地優秀藝術家，欣賞他們的作品，並為他們為香港爭光，引以為傲。
網址www.newartspower.hk　手機應用程式搜尋｢JCNAP賽馬會藝壇新勢力｣
 （本文為立場新聞 x 賽馬會藝壇新勢力的合作文章）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>董啟章與胡境陽談《聽搖滾的北京猿人》</title>
      <link>/articles/%E8%91%A3%E5%95%9F%E7%AB%A0%E8%88%87%E8%83%A1%E5%A2%83%E9%99%BD%E8%AB%87-%E8%81%BD%E6%90%96%E6%BB%BE%E7%9A%84%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%8C%BF%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%91%A3%E5%95%9F%E7%AB%A0%E8%88%87%E8%83%A1%E5%A2%83%E9%99%BD%E8%AB%87-%E8%81%BD%E6%90%96%E6%BB%BE%E7%9A%84%E5%8C%97%E4%BA%AC%E7%8C%BF%E4%BA%BA/</guid>
      <description>董啟章與胡境陽談《聽搖滾的北京猿人》
 德日進、契訶夫與夏目漱石
無法想像的未來
一位百年前專研考古的神父與經歷佔領運動之後的香港年輕人如何緊緊相連？失意的年青演員遇見契訶夫時代的俄國女演員、一張發行於90年代的神秘唱片、還有在2019年香港出土的北京猿人，當讀到胡境陽最新編寫的舞台劇作《聽搖滾的北京猿人》時，各種不相關連的線索，好像隱隱約約互相關連，結合成一個複雜多聲道的時代聲音。
《聽搖滾的北京猿人》可說是胡境陽前作《荒幕行人》的續篇，兩部作品也有一節情節跟一位來華神父德日進有關。作為神父，他將目光投向舊石器時代的考古研究，被稱為中國考古學開拓者和奠基人之一，他更針對信仰與現代科學產生的矛盾提出解決的路向，從現代人內心深處對宇宙、世界，和對生命本身所感受到的眩感和焦慮，以及由此而生出對信仰的質疑，他將創造論與進化論放在一起解決其中的思想矛盾。當然，這樣的說法受當時傳統基督宗教神學家所反對，更視德日進為異端，但這樣集各種矛盾於一身的人物，不單打開了劇作家對歷史、世界的想像，更引來了作家董啟章的興趣，因此，展開了這場由劇場而起的對話。
因為《荒幕行人》，董啟章自言被這個人物集各種矛盾於一身的人生吸引了，除了德日進作為耶穌會神父，但同時又是科學家、地質學家之間，還有他與女性友人之間曖味的感情，他開始閱讀最廣為人知的《人的現象》。他指出德日進對未來人類處境的想像，認為人類發展到某一個階段，會超越了一切限制，在演化的極點上萬物歸一，突破此高峰進入不朽之境與基督同在，「人為甚麼會有想追求更高尚，美麗的理論，好像從他身上認識得到。」胡境陽就認為德日進看似高不可攀的抽象概念，與他處身的時代放在一起別具意義，而且他所擁有的強大信念和樂觀精神與亂世的社會狀態格格不入。這是世界又一次走入變革的時空，歐洲社會的知識份子被馬克思的理想國度吸引，俄國人民推翻沙皇專政，更不要說亞洲地區，如中國、日本等國家在政治上的變革。德日進所期望的人類變革，超出了社會，政治的衝突，現今看來New age的論說，更像是對社會前行的期許。
董啟章又問起胡境陽為何借用了契訶夫的《海鷗》，他進一步指出契訶夫劇作的時代背景正是表達俄國社會階級正在變動的狀態，有閒階級面臨大改變的時代。「從契訶夫的劇作中，可以看到這群人在社會階層開始下落。好像劇中的貴族為了維持體面，向新興的資產階級借錢度日。雖然不能和契訶夫與夏目漱石的時代這樣比較，但我們不是都處於相近的轉變期嗎？」董啟章讀過劇本時，覺得劇中年輕人迷失的狀態也令他想到契訶夫筆下的人物，胡境陽隨即說到《聽搖滾的北京猿人》花了三年，正直香港面臨雨傘運動前後，感受到香港同樣面臨的處境，社會無法前進，像他這一代年過三十的人，又要面對生活壓力，生計也無力應付，挫敗感相當之大，他將這些感受放進劇中，「看到你在《心》裡借用的夏目漱石，想到他小說裡的人物都是這樣子。說起來，社會變革好像都由一群知識份子，或者愛好文藝的人所引發，遍遍他們又會被稱為無用的人。」二人笑言在兩位大作家筆下的人物身上，可能挖掘出了相同的特質。
「所以有很多朋友都說我劇本中的人物都沒有推進。」胡境陽說。在《聽搖滾的北京猿人》的現代部份，將故事設定在近未來，他設置了幾位快年到30歲，以Freelance 工作過日子的年輕人，他們同樣經歷過雨傘運動，劇中正面臨人生關口。「好像借用這班角色去想關於自身，未來的事。有事情想追求，又想突破社會的框架，這十年的香港才變得不一樣，但爆發不到出來，所以才形成近兩年的鬱悶。」 董啟章問胡境陽如何在創作劇本時，同時面對急速轉變的社會變化，特別是劇作有意回應社會問題時，往往為了更深入社會問題的核心，而不得不追趕現況，令到創作者惊慌失措，胡境陽認同這說法，他在構想劇本時，也認為原本想像的未來也太簡單，「所以要有一個位停下來。當時覺得大家走出來就可以改變，如今派系衝突，人又不相信上街，我不想劇本到最後太樂觀，這只不過是一種自我安慰。」他更直言劇作要表達出一種歷史和革命無法推進的膠著狀態，「雖然這些角色都會被大環境帶著走，也希望改變人，但最後可能要回到自身。」不過回到自身去探問又可以做到甚麼呢？《聽搖滾的北京猿人》就像是胡境陽對以上種種問題的質問，未必有答案，但持續下去思考，可能會看到一點出口。
－－
《聽搖滾的北京猿人》
編劇：胡境陽
導演：李國威
文本顧問：陳炳釗
演出：梁天尺、江浩然、黃衍仁、溫玉茹、邱頌偉、鄭綺釵
演出時間：8-11, 13-18 /12/2017 晚上8時
地點：前進進牛棚劇場
門票：$240(正價) , $160 (優惠)
門票已於各城市售票網售票處發售
更多詳情：http://www.onandon.org.hk/index00.html
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【擇藝從演 ‧ 3】讀會計後赴英學舞　李偉能：一生的事不急在一時</title>
      <link>/articles/%E6%93%87%E8%97%9D%E5%BE%9E%E6%BC%94-3-%E8%AE%80%E6%9C%83%E8%A8%88%E5%BE%8C%E8%B5%B4%E8%8B%B1%E5%AD%B8%E8%88%9E-%E6%9D%8E%E5%81%89%E8%83%BD-%E4%B8%80%E7%94%9F%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%B8%8D%E6%80%A5%E5%9C%A8%E4%B8%80%E6%99%82/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 19:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%93%87%E8%97%9D%E5%BE%9E%E6%BC%94-3-%E8%AE%80%E6%9C%83%E8%A8%88%E5%BE%8C%E8%B5%B4%E8%8B%B1%E5%AD%B8%E8%88%9E-%E6%9D%8E%E5%81%89%E8%83%BD-%E4%B8%80%E7%94%9F%E7%9A%84%E4%BA%8B%E4%B8%8D%E6%80%A5%E5%9C%A8%E4%B8%80%E6%99%82/</guid>
      <description>演舞台劇的陳秄沁也好，吹奏口琴的何卓彥也好，他們都不約而同提到年齡。三十歲開始演藝事業太遲，長大後學口琴難以掌握「琴感」。十七歲才開始學舞的李偉能（Joseph），又是不是起步太遲？
「楊春江都 27、28 歲先學跳舞，我覺得自己 17 歲開始都 ok 呀！」Joseph 帶著一臉笑容說。用身體作為媒介，舞者的事業發展多少受制於年齡。他清楚明白自己缺乏柔軟度的優勢，但認為經過思考的決定更值得堅持，「不像那種 4 歲被人迫學跳舞，然後廿歲已經不想跳。這條路是我自己選擇的，我好享受」。
早在中學畢業，Joseph 已經決定成為舞者，偏偏大學選擇了完全無關的會計專業。完成三年大學，他隨即報考英國的當代舞碩士，回港當上全職舞者。滿足家人的期望，也出於個人對大學生活的憧憬，他延遲投身舞蹈的時機，卻道：「如果跳舞是一生那麼漫長的事，是否急於提早三年開始呢？」
無論讀甚麼　將來都會跳舞
讀書成績中等，偶然參加課外活動，跟朋友出去玩玩，Joseph 的學生涯與一般學生無異，從小到大都符合家人的期望。中四那年，舞蹈撞進他的生命，帶來改變。當時，校內舉行社際舞蹈比賽，社長對他說：「我們需要男生，來幫手跳吧！」然而，他當時尚未開始學舞，純粹出於朋友的義氣，便答應與同學試試看。代表參賽的同學都沒有經驗，大夥兒上網在 YouTube 找些片段來參考研究。今日回想起來，他笑言當年其實相當「柴娃娃」。社際比賽甫結束，學校舞蹈組的老師便問 Joseph 有沒有興趣參與校際比賽。
對於老師的邀請，零經驗的 Joseph 感到愕然，但想到中五會考後未必可以原校升學，覺得「有些事學生時期不做，日後都未必會做」，反正練習不算佔用很多時間，便抱著「人一世物一世，唔玩就無㗎喇」的心態，展開學舞之途，至今也未嘗離開舞蹈。
 （圖片來源：CCDC 城市當代舞蹈團 facebook）
 來到學校的舞蹈組，Joseph 首先發現自己是唯一的男生。那年學校舞蹈節的作品，老師讓他開場先演一節個人獨舞。踏上高山劇場的台板，一個人在射燈照耀下舞動了三數分鐘，讓他覺得「好神奇，好享受」。評審的意見正面，加上順利原校升讀中六，他便繼續留在學校的舞蹈組。高考前數月，他拿著自己創作的舞蹈，再次參與學校舞蹈節，並獲得編舞獎，評審之一的周佩韻（Pewan）更主動邀請他到自己的舞團學習。
那年暑假，Joseph 欣賞 Pewan 的作品《歸途》。舞者沒有想像中的大動作，也沒有提腿踢來踢去，讓他驚覺舞蹈原來不純粹是肢體動作，肢體只是傳達訊息的媒介，「那一刻我覺得我都可以跳舞」。公開試之後，他應邀加入「新約舞流」，發現團中不少人都是演藝畢業生，技巧能力已達一定水平。與其他同學一起練習時，他幾乎完全跟不上，雖然有些灰心，但仍然覺得舞動身體「好好玩」。讀書十年，他未嘗見過藝術工作者的生活面貌。眼見舞蹈同學無懼挑戰，應付複雜的動作，他覺得跳舞的人「好正面，好 nice，好有 energy」，並漸漸產生以舞維生的理想。面對大學選科，他心中已有答案，說：「無論我讀甚麼也好，我將來都會跳舞，我想跳舞。」
學士畢業　獲家人支持出國學舞
高考成績公佈，Joseph 成績不錯，穩奪大學入學資格，笑言「唔讀真係嘥曬」。跳舞與求學之間，他選擇中大會計，一方面滿足家人的期望，另一方面亦想探索大學的世界，「如果跳舞是一生那麼漫長的事，是否急於提早三年開始呢？」
Joseph 承認自己屬於「遲起步」，必須加緊練習，滿足舞者的身體條件。大學三年，他應付課業之餘，亦繼續在「新約舞流」上堂學舞。他又曾加入大學的舞蹈學會，嘗試用當代舞「反攻」k-pop 主導的潮流。校園中，他亦認識到不少「半途出家」的例子，有建築系的男生畢業後到比利時學舞，又有個文化研究的同學即將前往瑞士進修舞蹈。楊春江、曹誠淵、 梅卓燕，這些本地舞壇中堅，同樣都是「半途出家」，「楊春江都 27、28 歲先學跳舞，我覺得自己 17 歲開始都 ok 呀！」雖然如此，他亦明白自己雖然擁有一定業餘舞蹈經驗，但始終未嘗取得專業認可舞蹈的資格，要考入舞團並不容易，故決定完成學士學位之後，報讀舞蹈碩士，作為入行的入門一步。
「屋企人本身都有計劃，如果我讀到書，可以供我去外國讀一個 master。」Joseph 停頓一下，帶笑續說：「但當然沒想過讀甚麼科，更加沒想過是舞蹈啦。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【擇藝從演 ‧ 2】口琴冠軍父親的繼承者　何卓彥：音樂之途是注定</title>
      <link>/articles/%E6%93%87%E8%97%9D%E5%BE%9E%E6%BC%94-2-%E5%8F%A3%E7%90%B4%E5%86%A0%E8%BB%8D%E7%88%B6%E8%A6%AA%E7%9A%84%E7%B9%BC%E6%89%BF%E8%80%85-%E4%BD%95%E5%8D%93%E5%BD%A5-%E9%9F%B3%E6%A8%82%E4%B9%8B%E9%80%94%E6%98%AF%E6%B3%A8%E5%AE%9A/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 18:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%93%87%E8%97%9D%E5%BE%9E%E6%BC%94-2-%E5%8F%A3%E7%90%B4%E5%86%A0%E8%BB%8D%E7%88%B6%E8%A6%AA%E7%9A%84%E7%B9%BC%E6%89%BF%E8%80%85-%E4%BD%95%E5%8D%93%E5%BD%A5-%E9%9F%B3%E6%A8%82%E4%B9%8B%E9%80%94%E6%98%AF%E6%B3%A8%E5%AE%9A/</guid>
      <description>相對於大學啟蒙的陳秄沁，何卓彥（CY Leo）的演藝之途或者是太過理所當然。
打開家門，即見一座直立式鋼琴，鋼琴上放滿不同獎盃、獎牌、獎狀。四十呎大電視，放在木質電視櫃，電視櫃每一格都塞滿了 CD。這是何卓彥的客廳。他喜歡音樂，也依靠演出音樂的收入為生，但他不是鋼琴家，而是吹奏口琴的人。
「鋼琴是媽媽彈的，那些獎其實都是小時候參加單車比賽贏的。」Leo 解釋，而爸爸何百昌則是香港口琴協會創會會長，其樂隊「英皇口琴五重奏」更在 1997 年取得世界冠軍，「我一出世就在口琴旁邊，有張相是我阿爸將口琴擺在仍是嬰兒的我的手中。」他形容，口琴好比身體的延伸。小時候看著父親與幾個叔叔在自己家中聚會練琴，一切就發生在今日訪問他的客廳。由父親傳授口琴，到另覓名師苦練，再成為世界冠軍，走上國際舞台。當大部分人花上無數時間去思考生命的追尋時，年方 23 的他和他的口琴早就綁在一起，說：「從小聽到大，多少是 fate，是注定的」。
 與口琴結緣甚早的 Leo （圖片來源：Cy Leo 何卓彥 facebook）
 口琴背後，他已習慣失去的感覺
「我好受家人影響，好些嗜好都承襲自我阿爸。」Leo 記得，接觸口琴之初，由父親執教。他形容，父親是完美主義者，練習一個切分音可以練上幾小時，「如果我吹得不好，他會把我關在房中，練上好幾小時」。年紀小小的他，當年不堪苦練，不時房中練習到流淚，父母都未有前來安撫。後來，父親明白到嚴謹教學可能影響父子關係，所以決定為兒子找一個老師。
自六歲起，Leo 跟隨香港口琴協會總監李尚澄學習。直至中學，Leo 考入英皇書院，加入口琴隊，才開始音樂的操練。官方練習頻率，原本是每周一次，但他基本上每日都帶著口琴上學，不分晝夜練習。一天到晚，他與朋友不是練琴，就是打波，甚至形容「上學就是練琴的時間」，說：「聽上去好像好 tough，但其實有班朋輩一起去做一件事，而且有成果，好多時候我都樂在其中。」初中時，Leo 幾乎每年都有比賽，並以比賽的曲目為目標，不計時間，鑽研到底。中三那年，他更走堂練琴，每日躲在音樂室，練琴之餘，也不忙帶著 PS3。他笑言，圍繞比賽的中學人生，雖然「不像正常香港小朋友」，但小朋友一起去比賽，其實還是會一起打機、一起說笑，「也很好玩，只是另一種 lifestyle」。
 童年時，Leo（左下）與父親（左下）一同吹口琴 （圖片來源：Cy Leo 何卓彥 facebook）
 一般學生的校園回憶，可能都是讀書考試，但 Leo 的記憶卻滿是練習和比賽。同學行街食飯睇戲時，他都用在口琴上。從小學琴，他認為磨練出演奏者需要與樂器合拍，獲得「完全不用思考，直接吹下去就啱音」的「琴感」。雖然如此，他也坦言時間心力集中於一樣東西，自然會失去很多其他東西，「小則可能係一些玩樂，大則可能係一些人，例如朋友甚至愛情」。他停頓一下，帶點哽咽道：「我已習慣了這種失去的感覺」。他拍拍大腿，續道「無辦法啦！要成大事。就像紅花會陳家洛都放棄了兒女的私情，將音樂做好真的要 forgo 好多」。
演奏音樂，不只吹出音符
「我盡量不去 regret，regret 這個心態好蠶食心靈。我決定了，就繼續去，不會再回想。」Leo 決定向著口琴比賽往前衝，參賽猶如打機過關。他舉例，十歲參加青少年組獨奏，目標是打入三甲；下次目標可能就希望奪得青少年組獨奏第一名；再大一點，則向著成人組冠軍進發。一步一步，他從香港走向國際，最終在 19 歲憑著半音階口琴手於世界口琴節獲最高榮譽的「半音階口琴獨奏（附指定曲目）」冠軍，目前擁有十七項國際口琴賽事的首獎名譽。
「贏的感覺，其實失落感大過開心。失落，是失去目標，不知道下一步要怎樣走下去。」
Leo 憶述當日將奪獎的相片上載至社交網站，只是草草寫著一句「Thank you」，並沒有長篇大論的感言，甚至沒有提及自己取得世界冠軍。贏得大獎換來眾人的期望，讓他中五那年走到街頭演唱，探索口琴其實能夠帶出甚麼音樂，漸漸再找到日後演奏的路向，說：「世界冠軍不代表你玩得好，它只是幫到你做到好多 branding。」
 獲得世界冠軍後，Leo 回港開始街頭演出 （圖片來源：Cy Leo 何卓彥 facebook）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【擇藝從演 ‧ 1】辭跨國公司再花五年讀演藝　陳秄沁：我只想在舞台上演出</title>
      <link>/articles/%E6%93%87%E8%97%9D%E5%BE%9E%E6%BC%94-1-%E8%BE%AD%E8%B7%A8%E5%9C%8B%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%86%8D%E8%8A%B1%E4%BA%94%E5%B9%B4%E8%AE%80%E6%BC%94%E8%97%9D-%E9%99%B3%E7%A7%84%E6%B2%81-%E6%88%91%E5%8F%AA%E6%83%B3%E5%9C%A8%E8%88%9E%E5%8F%B0%E4%B8%8A%E6%BC%94%E5%87%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 18:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%93%87%E8%97%9D%E5%BE%9E%E6%BC%94-1-%E8%BE%AD%E8%B7%A8%E5%9C%8B%E5%85%AC%E5%8F%B8%E5%86%8D%E8%8A%B1%E4%BA%94%E5%B9%B4%E8%AE%80%E6%BC%94%E8%97%9D-%E9%99%B3%E7%A7%84%E6%B2%81-%E6%88%91%E5%8F%AA%E6%83%B3%E5%9C%A8%E8%88%9E%E5%8F%B0%E4%B8%8A%E6%BC%94%E5%87%BA/</guid>
      <description>舞台劇演員 陳秄沁
 大學畢業，職場打滾兩三年，加入跨國企業的管理培訓生計劃（MT Programme），尚有三個月即可晉升為管理層，但她選擇離職，報讀演藝學院課程，由高級文憑再開始，用五年時間鑽研演技。五年時間，她放棄的不只是一份工作，更是持續在行業發展的機會，但她堅持離開，「我開始覺得我不可以一世只為屋企負責，我都要為我自己負責，否則家庭負擔的概念會一代一代傳下去，成為下一代實踐理想的阻礙」。
她是陳秄沁（Ceci）。26 歲那年，她決定全職投身舞台，現在是自由身演員，也是劇團「方外無式」的創團成員。回望當日「擇藝從演」的決定，她坦言收入雖然不及從前，但得到辦公室以外的自由，「現在我再沒有『返工』的概念，因為我每日都在做自己好喜歡的事」。
再讀五年太任性
成長在四口之家的 Ceci，小時候生活圈子很小。別要說沒有去劇場，中五之前她未嘗不在家吃晚飯，預科沒回家吃晚飯也不過是去了自修室溫書，毫無夜生活可言。中學時代的學校沒有劇社，她對於現場戲劇的印象，就只有宗教組聖誕節的特備節目《三王來朝》。雖然如此，她從電視看到一些有趣情節總會悄悄模仿；或者夜裡躲在被窩內幻想劇情橋段。直至大學新生註冊日，同學指著劇社的攤位說：「你反應成日都好誇張，表情好搞笑，好適合做戲囉，一齊報啦！」
兩個人糊裡胡塗地加入城大劇社，初次參演舞台劇。參與校內製作之餘，她亦加入同學的業餘團。放學就去排戲，一排就排到十一點，然後要宵夜飲酒直落，變成一個「沒有日生活」的人。她坦言，家人起初並不支持，覺得排戲往往都要夜歸，「成日打鑼問幾時返」。一年兩三個演出，三年大學幾乎都在舞台上下度過，家人看過演出後相信，Ceci 並非三分鐘熱度，態度便有所轉變。
最最沒想到的，提出投考演藝學院的不是 Ceci 自己，而是她爸爸。
 舞台劇演員陳秄沁
 畢業那年，Ceci 四出找工作，期望找到主修範疇、人力資源管理相關的職位。有日，她在收到爸爸的來電，話筒那邊說：「如果你真的那麼喜歡做戲，不如去考 APA （演藝學院）啦？」她整個人愣住了。她深知道，五年之間行業改變之大，大得讓她幾乎不可能讀完覺得不適合，一筆勾消就能回到商界的崗位。爸爸續說，父母一心希望兒女考入大學，不是顧慮他們讀甚麼學科，而是要孩子成為獨立的一個人，「這一點，你已經做到了。你對屋企的責任已經完成，你可以去做你想做的事」。掛上電話，她在途中哭成淚人。
爸爸的話感動至深，但 Ceci 考慮到當時剛好沙士過後，百業蕭條，家人的工作亦可能不保。三年大學剛剛結束，又再展開五年演藝學業，財政上構成的家庭負擔太大，「不想屋企再繼續供我讀書，再供五年，太任性了。」寄出兩百封求職信，終於找到一家公司取錄，便開展她的職場生涯。
26 歲辭職報演藝
投身職場之後的 Ceci，生活模式跟在學分別不大。白天在辦公室裡工作，晚上便去排戲。業餘團的製作繼續，一年也有兩個演出。一支蠟燭兩頭燒。她坦言職場那些年並不快樂，甚至「好崩潰」，更不時藉著消費減壓，即使高薪也不怎儲蓄，「搵幾多，洗幾多」。尤其是，她轉到跨國企業開始 MT Programme 之後，每日工作早上八九點開始，晚上十一點離開也是平常事。
有一個夜晚，Ceci 又做到晚上十一點，其他同事都已經離開，全個辦公室只剩她一人。瞄了一眼電腦桌面右下角的時間，她便忍不住爆發，問：「我喺度做緊乜嘢？！」
人生沒有回頭路，也沒有後悔的空間。Ceci 突然覺得不想後悔，就只有坐言起行，去做自己真正想要做的事，「我開始覺得我不可以一世只為屋企負責，我都要為我自己負責，否則家庭負擔的概念會一代一代傳下去，成為下一代實踐理想的阻礙」。一生只活一次，每個人也只得一個 26 歲，26 歲的 Ceci 決定那一年就報考演藝學院。算一算，畢業已 31 歲，人過三十才開始新的事業，由零開始，犧牲太大。她計劃，學校取錄就轉行，被拒就一輩子不要再想，安安份份繼續做打工仔。毫無計劃，霎時衝動，她在 MT Programme 結束前的數月，收到取錄通知書。放棄高薪厚職的前景，她重新當一個學生。
重返校園的日子，沒有想像的甜美。Ceci 聽過太多演藝畢業生的故事，帶著青春熱血的憧憬註冊入學，但很快就發現想像與現實是兩碼子的事。同學大多廿歲出頭，無憂無慮，無後顧之憂；反觀自己破斧沉舟而來，求學的心相對而言熱切許多。大學時代的學術訓練，加上業餘演出經驗，拉開了她與同班同學的距離。就像劇評功課本來要求寫八百字，她每次都呈上幾千字，又努力考取獎學金，支持學費、生活費。積極進取的態度，受到同學排擠，她坦言：「未至於好孤僻，但讀得不太開心，最熟的朋友都是大幾屆的師兄師姐」。
工作賺錢只求餓不死
用了五年時間，花了將近廿萬港元，Ceci 完成演藝學位，畢業之前獲聘於劇團做半職行政人員。半職工作維持一定收入水平，容許她在某程度的生活保障下，再找演出機會，發展舞台事業。然而，事情沒有想像中順利。畢業一年，演出機會極少，甚至圈中有傳言指她轉做行政不做戲。「如果我只想做 admin，當日就不用辭職讀 APA。為甚麼我要放棄一份前途好的工作？我不過是想在舞台上演出而已！」
 陳秄沁有份創辦的劇團「方外無式」，圍讀排練新作《剎那》
 Ceci 解釋，演員作為一份工作，有其特殊性。它不像一般職位，寫求職信即可申請。合作往往由製作單位主動，演員本身相當被動，「只能等工作搵上門」。另一方面，香港設有全職演員職位的劇團不多，而且每個劇團每次製作需要的演員都不一樣，「與商業世界不同，不喜歡就轉工，這圈子唯一可以做的，就只有做好自己」。她一度掙扎，到底自己要堅持只做演出，還是繼續兼做行政，並向演藝學院的師兄請教。師兄引述舞台劇導演陳淑儀的比喻說：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【擇藝從演 ‧ 前言】理想現實系列第 N 回</title>
      <link>/articles/%E6%93%87%E8%97%9D%E5%BE%9E%E6%BC%94-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%90%86%E6%83%B3%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E7%B3%BB%E5%88%97%E7%AC%AC-n-%E5%9B%9E/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 10:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%93%87%E8%97%9D%E5%BE%9E%E6%BC%94-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%90%86%E6%83%B3%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E7%B3%BB%E5%88%97%E7%AC%AC-n-%E5%9B%9E/</guid>
      <description>或者，你和我都忘記了。
那一年的周末，我們出入各間大學校園，拿著一個二個單張塞得滿滿的不織布袋，研究「大學聯招辦法」（JUPAS）的表格該怎樣填寫。在職場打滾的我們今日看來，當然覺得考大學不過是小事一樁，但對於教育系統育養十多年的學子來說，JUPAS 可能是人生的抉擇 —「理想現實系列第一回」。
年末，各大專上學院近月陸續舉辦資訊日，一個月後則是 DSE 考生提供入學申請的最後限期。大部分香港人自小被灌輸讀書考試入大學的「生涯規劃」，主流教育離不開讀書應試，主流媒體亦喜歡醫生律師投資銀行家的題材。選科，乃至擇業，大家未必出於真心喜歡，而是相信那選擇可以帶來穩定收入，前途亦有一定保證。一眨眼，四年大學就碌過去，做著一份不怎麼樣的工作，過著不怎麼樣的人生。
「某程度上，香港教育制度的問題是，學生好多時候不知道自己想做甚麼。」舞者李偉能（Joseph）說。
入大學那年，Joseph 雖然已下定決心做專業舞者，但卻選擇了會計學位，讀完三年才出國轉攻舞蹈碩士。又如舞台劇演員陳秄沁（Ceci）商科學位畢業，加入跨國公司做管理培訓生，卻突然放棄高薪厚職的前景，考演藝做學生由高級文憑課程讀起。
如若藝術是早已決定的理想，何不及早全身投入？
當大家尋尋覓覓理想和與方向時，成長於音樂世家的何卓彥（CY Leo），一出世就繼承父親的口琴理想，未滿廿歲已經奪得世界冠軍。
相對「半途出家」的 Joseph 和 Ceci，自幼學藝的 Leo 又何以大學不選音樂，而報讀職業治療學系？兜兜轉轉，又是甚麼讓他最終決定走上全職音樂人之路？
興趣還興趣，讀書還讀書，香港學生不少都學過樂器、上過畫班，但視之為終身志業的人不多。以藝術為志業，總是被視為「辛苦潦倒窮」的象徵，說到尾，擔心的是「藝術搵唔到食」。然而，在香港做藝術真的搵唔到食嗎？做藝術的人怎樣應付生活的掙扎？入大學，出社會，「理想現實系列」的故事是不會完的。
【擇藝從演】系列訪問三名演藝從業者，由他們遇上藝術開始的一刻說起，看他們選科時面對的掙扎，再到決定全職從事演藝工作的經歷。各人遇上藝術的時機都不同，藝術之路的起點各異，但今天都全身投入演藝行業。看每一個決定背後，他們如何處理「理想」與「現實」的選擇？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>兩位巨人的碰頭：馬勒與佛洛伊德的唯一會面</title>
      <link>/articles/%E5%85%A9%E4%BD%8D%E5%B7%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%A2%B0%E9%A0%AD-%E9%A6%AC%E5%8B%92%E8%88%87%E4%BD%9B%E6%B4%9B%E4%BC%8A%E5%BE%B7%E7%9A%84%E5%94%AF%E4%B8%80%E6%9C%83%E9%9D%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2017 12:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%85%A9%E4%BD%8D%E5%B7%A8%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%A2%B0%E9%A0%AD-%E9%A6%AC%E5%8B%92%E8%88%87%E4%BD%9B%E6%B4%9B%E4%BC%8A%E5%BE%B7%E7%9A%84%E5%94%AF%E4%B8%80%E6%9C%83%E9%9D%A2/</guid>
      <description>十九與二十世紀交替時期，維也納的咖啡廳不斷增加，逐漸形成一種「維也納咖啡廳」文化，讓藝術家、科學家、思想家等知識份子高談闊論，交流意見。在濃厚的人文氣息環境下，維也納一方面名家輩出，另一方面吸引到各地的人才前來發展，不少影響世界深遠的偉人都曾在維也納留下足跡，例如畫家席勒（Egon Schiele）、哲學家維根斯坦（Ludwig Wittgenstein）、物理學家馬赫（Ernst Mach）、波茲曼（Ludwig Boltzmann）等，使維也納成為當時的文化及科學之都。
在芸芸名人之中還包括兩位在各自的領域中各領風騷的巨人——馬勒與佛洛伊德。雖然二人的專業南轅北轍，但他倆不乏相似之處：同為猶太人，同樣要面對當時日益嚴重的反猶情緒；他們極具創新思維，前者新穎的作曲語言開拓了新的視野，直接影響諸如荀白克等後來者，後者更創立精神分析學，開闢一個全新天地；二人直至去世時只經歷過一段婚姻。
事實上，這兩位毫不相干，卻有不少共通點的巨人，曾真的以醫生與病人的身份碰過面。不過，這次「緣分」還得先從一位女人說起，她的名字是艾瑪（Alma Schindler），也就是日後馬勒的妻子。
從馬勒的情史說起
艾瑪的父親是山水畫家辛德勒（Emil Jakob Schindler），她自小被藝術氣氛薰陶，曾接受作曲訓練。一九零一年十一月七日她與馬勒在一個沙龍中碰面，那時候馬勒已完成帶點純真的《第四交響曲》，並開始著手創作《第五交響曲》。而艾瑪才二十二歲，看似是入世未深，但實情是她的戀愛史已經非常豐富，連大名鼎鼎的克林姆（Gustav Klimt）也是她的裙下之臣。不過她最終情歸當時身兼維也納宮廷歌劇院及維也納愛樂樂團音樂總監的馬勒。至於馬勒，同樣愛上年輕他近二十年的艾瑪，更在同月月底跟她訂婚，這項消息旋即成為城中的熱門花邊新聞。
就像克拉拉之於舒曼、亞娜（Pauline Maria de Ahna）之於理察．史特勞斯，艾瑪變成馬勒的繆思女神，她更按他的要求放棄作曲，全心全意協助丈夫的創作事業和照顧家庭。馬勒在維也納這段時期無疑是人生中最美好的階段，娶得嬌妻之餘，音樂事業亦達至頂峰。奇怪的是，在這段美好的時期，他卻創作出充滿悲傷氣氛的《第六交響曲》，後人更為其命名為「悲劇」。
不過，跟很多夫婦一樣，這段婚姻曾遇上紅燈。在一九一零年，馬勒已遠赴美國發展，偶然回歐洲指揮，當時艾瑪因「精神憂鬱」而帶同女兒前往格拉茲的托伯爾巴德（Tobelbad）接受溫泉治療。她果真在那裡找到特效藥，就是二十七歲的建築師格羅佩斯（Walter Gropius），二人火速陷入熱戀。這位格羅佩斯可不是泛泛之輩，他後來成為現代建築大師，創辦了包浩斯學校，貝聿銘亦是他的學生之一。艾瑪的眼光實在不得不令人佩服。
即使二人分開之後，依然互寄情信。可是不知為何，格羅佩斯犯下一個低級的致命錯誤：把收信者錯寫成馬勒本人！於是奸情便被識破。儘管如此，馬勒大概因為太愛艾瑪，所以未有主動提出離婚，更曾跟第三者會面。只是這個打擊對年屆半百的馬勒實在太大，他意識到必需求助於他人，以拯救自己和婚姻，於是一個名字在他的腦海中浮現：佛洛伊德。
「婚姻輔導員」佛洛伊德
此前，馬勒早已聽過佛洛伊德的大名，但他顯然對精神分析不以為然，曾說過佛洛伊德只是用一種角度去治療所有精神疾病。至於佛洛伊德，除了一些歌劇外，對音樂興味索然的他應該未曾聽過馬勒的作品。不過作為醫生，他倒曾治療過馬勒的忠實門徒華爾特（Bruno Walter）。那時候華爾特手臂疼痛的問題久病未癒，因此向佛洛伊德求診，結果果然痊癒。
馬勒在一九一零年夏天向佛洛伊德寫信求見，佛洛伊德對這位大音樂家很感興趣，所以儘管他正在度假，仍然欣然答應。然而馬勒先後三次取消預約，他們最後決定在八月二十六日於荷蘭的大學城萊頓（Leiden）會面。
馬勒在會面前一天從他最後一座創作小屋的所在地、意大利北部城鎮多比亞科（Toblach）前往萊頓，而佛洛伊德則在附近的諾德偉克（Noordwijk）出發。他們相約在當地的金土耳其（Golden Turk）咖啡廳碰面。見面後，他們沒有坐下來談話，而是在城中隨處散步傾談。當地人大概沒發現到兩位一代巨人竟在這個不太起眼的歐洲城鎮內並肩而行。四個小時後，二人分道揚鑣，各自回去。
馬勒竟是性冷感？
究竟他們談了甚麼？也許是基於醫德，佛洛伊德沒說過該天的情況，直到馬勒死後十五年，他才向女弟子瑪麗公主（Princess Marie Bonaparte，拿破崙的曾孫姪女）提及當時的談話內容。佛洛伊德對馬勒對理解精神分析理論的能力印象頗深，認為他雖不曾讀過自己的著作，似乎仍能有一定程度的了解。透過聆聽馬勒的往事，佛洛伊德推斷出馬勒有強烈的「戀母情結」，因此猜想他的母親名叫瑪麗（全名是Marie Herrmann Mahler）。這令馬勒大吃一驚，佛洛伊德解釋因為艾瑪的名字中有瑪麗（艾瑪的全名是Alma Maria Schindler），成為母親的投影。同理，艾瑪的父親是一名畫家，因此她才會愛上一名叫馬勒的人（畫家的德文是Maler）。
佛洛伊德還提及另一件有趣的事：談話中途，馬勒忽然大叫，說終於明白自己的音樂為甚麼總在一些高雅的樂段中，突然出現一些通俗的音樂。原來年少時馬勒曾目睹父母在爭執，他忍受不了而跑到街上，正好當時有人用手搖弦琴（hurdy-gurdy）在附近演奏著名的維也納歌曲〈噢，親愛的奧古斯丁〉（Ach, du lieber Augustin）。這個情景導致他的創作總是讓悲傷的感情跟平凡的喜劇纏繞一起，一種情緒無可避免地引領出另一種情緒。
佛洛伊德在一九三五年給一位叫萊克（Theodor Reik）的學生的信件中，除了再次提及馬勒的「戀母情結」外，還交代了當時馬勒對艾瑪已經沒有性慾，所以她才會作出反抗的行為。然而那時候佛洛伊德無法針對馬勒的狀況作更進一步的探究。
有趣的是，會面過後，佛洛伊德一直沒有向馬勒收取費用。直到馬勒死後，他才把帳單寄給艾瑪，價錢為三百克朗。
那次會面能否拯救馬勒的婚姻？至少從馬勒的角度來看是有的。他興高采烈地從佛洛伊德處回家，心結彷彿解開了，重拾對艾瑪的熱情，經常寫充滿愛意的書信給她，更把自己的世紀之作《第八交響曲》提獻給艾瑪。他又遷就艾瑪，解除自己對她下的「作曲禁令」，讓她在一九一一年再次創作，她的歌曲還得到首演和出版的機會。
可惜會面後不足一年，馬勒便在一九一一年五月十八日去世，死前正埋頭創作《第十交響曲》。在未完成的樂譜上，他寫了「為你而生！為你而死！」（für dich leben! für dich sterben!），至死仍想著一生至愛艾瑪。
只是他不知道的是，艾瑪在這段時間從未跟格羅佩斯斷絕來往，甚至連艾瑪的母親也協助女兒向馬勒隱瞞事實。艾瑪終在一九一五年跟格羅佩斯結婚。
－－
 香港管弦樂團
馬勒「悲劇」交響曲
22-4-2017　星期六　晚上八時
香港文化中心音樂廳
梵志登大師將透過馬勒動人肺腑的第六交響曲，把港樂的力量發揮得淋漓盡致。在這龐大編制的「悲劇」交響曲中，剛新婚的馬勒以悠揚旋律勾勒出對生命的希望與期盼，以牛鈴塑造田園與牧場的恬靜。然而到了最後樂章，代表致命重擊的大木錘三度揮下，我們始終不能逃離那無法逆轉的殘酷命運，如馬勒形容般是「結局還是一把斧頭揮往墮落的英雄上」。從梵志登大師的權威演譯中，你必定能感受到那對命運的憤怒。同場，港樂將會首演年青的美籍華裔作曲家、本樂季的何鴻毅家族基金駐團作曲家陶康瑞的委約作品，以前衛創新的管弦之音迎接沉重的馬勒。
  香港管弦樂團
馬勒與孟德爾遜
26 &amp;amp; 27-5-2017 星期五、六　晚上八時</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝發變局‧4】文學組吳美筠：藝發局是敵人嗎？</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E8%AE%8A%E5%B1%80-4-%E6%96%87%E5%AD%B8%E7%B5%84%E5%90%B3%E7%BE%8E%E7%AD%A0-%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E6%98%AF%E6%95%B5%E4%BA%BA%E5%97%8E/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Dec 2016 13:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E8%AE%8A%E5%B1%80-4-%E6%96%87%E5%AD%B8%E7%B5%84%E5%90%B3%E7%BE%8E%E7%AD%A0-%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E6%98%AF%E6%95%B5%E4%BA%BA%E5%97%8E/</guid>
      <description>藝術發展局民選委員文學組主席吳美筠 藝術發展局民選委員文學組主席吳美筠
 「藝術 3+1」再戰 ADC。上月舉行的藝發局選舉，四名現任委員聯合名單、尋求連任。然而，新一屆的「3+1」與三年前的成員不盡相同。現任文學組主席吳美筠，表明「功成身退」，提名陳慧接棒繼任。
吳美筠是詩人，是老師，也是一名基督徒。走進她的辦公室，滿架文學書之餘，還擺放著十架。三年前拿著 1,385 人的支持，以第二高票的姿態當選文學組委員，她相信這是「神給我嘅工作」。開會超過 120 小時，審閱大約 3,000 頁文件，上任以來大小會議主要發言和相關資料，她都統統收錄在一支 USB 手指裡。「上帝畀我做嘅嘢，我一定要好落力去做。」
協調於業界與局方之間，吳美筠形容兩者關係一度惡劣，任內嘗試收窄雙方距離。三年過去，工作略有所成，她選擇功成身退，而非乘勝追擊，亦稱是神的決定，並吐出一句：「我不戀棧」。回望在藝發局的日子，她勸勉局方放下高高在上的官僚氣，同時亦問業界：「我哋又係咪一定要將藝發局視為敵人呢？」
醬缸又如何？
「藝發局是一個醬缸，你做咩要入個醬缸度？」2013 年，任職大學講師的吳美筠參選藝發局，有前輩這樣跟她說。
這種說法，吳美筠一點也不陌生。成為委員之前，她雖然沒有出任審批員，只申請過一次藝發局資助，但亦有感於業界與藝發局關係不良。過去，她曾經建議文學團體聯絡藝發局，擔當活動的「支持單位」幫忙宣傳。不料，對方竟說：「唔好搞！一放個 logo 落去就樣衰喇」。
吳美筠坦言，至今仍未能了解業界與局方交惡的起源，但早已聽聞局內行政混亂，作風官僚云云。業界雖然不滿，但又不屑走進醬缸。多年來藝發局委員多次在零競爭的情況下自動當選，叫曾經參與倡議民選藝發局的吳美筠「有種責任」。「既然佢係一個醬缸，點解我們唔去改變佢呢？」
亂局，不在非民選委員
入局的第一印象，吳美筠毫不猶豫地說出「亂局」二字。業界一直垢病，藝發局由政府直接委任的委員，較民選委員數目為多，質疑民意未能左右局方決策。然而，身為委員之一的她，卻看出另一番景象。
在吳美筠眼中，政府委任委員都是「識藝術嘅人」。其中一次關於「藝術家年獎」的討論，民選委員建議更新年獎形象，一名來自商界的非民選委員亦出言支持，提出印刷品風格須貼近時代潮流，叫吳美筠吐出一句：「原來佢哋同我哋通㗎喎。」
全體委員政治立場當然不盡一致，但吳美筠認為各人的藝術概念仍然可以溝通。她亦發現，大部分政府委任者只出席大會，少有參與處理實務的工作會議。部分人更是「掛個名」，極少露面，故她言：「佢哋（非民選委員）好難駕馭我哋，因為我哋先真係做嘢嗰班」。
藝術發展局民選委員文學組主席吳美筠
 藝術發展局民選委員文學組主席吳美筠
 人事混亂，職員官僚氣重
挑戰既然不是來自非民選委員，亂局出自哪裡？
「亂局係，入到去無幾耐，CEO 話退休，支援組 director 又辭職。」吳美筠記得，藝發局行政總裁和支援組總監的招聘工作，分別用上八個月時間。局內職員又以行政主導，「佢哋嘅意識形態係以為我哋同以前嗰啲委員一樣，都只係嚟撈油水，成日帶我哋遊花園。」
多年來，文學資助小說、散文、新詩不分類，吳美筠主張以文體劃分，卻遭職員一口回絕：「不嬲都唔分」，支援委員會總監離職前更說「唔需要分」。吳美筠笑言，有時要用「老師嘅態度」向職員解釋，比較其他藝術範疇的做法，「視藝都有媒介嘅分類，文學係咪都要分？」
當吳美筠提出引入跨界文學節，舉行「文學串流」連結城內大小文學團體，游說時間更超過半年。她指，職員再次諸多推搪，推說圖書館已有文學節，跨界要諮詢局內其他藝術範疇主席，又沒有多餘資金等等。直至周蕙心去年就任行政總裁，局內決策加快，「文學串流」才成為「火速上馬」的項目。活動亦由原定 2016 年 3 月舉行，提早到 2015 年 10 月發生，成為一場為期半年的文學節。1
藝發局名聲臭
「文學串流」活動期延長，但藝發局文學組的資金不足以應付，吳美筠便邀請同期舉行活動的民間文學組織加盟。團體一旦決定加入「文學串流」，其活動將列於藝發局的宣傳品上；活動本身的文宣，亦須顯示「文學串流」的標誌，當中不涉及金錢資助。
雖然如此，作為藝發局文學組最大資助對象的《字花》不但未有參與其中，時任行政總監洪永起更批評，「文學串流」主次不明，形容民間團體「不過為『串流』提供內容充撐熱鬧氣氛。」
吳美筠如此感慨：「一方面，我叫局方唔好覺得自己高高在上；另一方面，我哋係咪要一定將藝發局視為敵人呢？」
她認為，事件反映業界與局方的關係惡劣和互不信任，才會出現「借民間團體幫『文學串流』做宣傳」的誤會。她重申，沒有要求文學團體一定要將「文學串流」的標誌，顯示於藝發局支持活動的宣傳品上，又說：「俾個 logo 你，好似益咗你藝發局咁。你話你藝發局個名聲幾臭呢，臭得緊要！」
無意修補關係
吳美筠感嘆，香港文學界四分五裂，出名「立立亂」，「個個都以為自己的文學天咁高」。她強調自己願意接受批評，但部分說法漠視其工作辛酸，情況猶如「含辛茹苦湊緊個視我為仇人嘅人」。談到這裡，她一度哽咽，說那種批評帶來的挫折，比「睇咗一晚文件，第二日開會時仲要被職員帶我遊花園」更大。
「非以役人，乃役於人。」吳美筠吐出《聖經》金句，並說雖然無法改變所有人對自己的看法，但感激沿路支持她的前輩。她尤其記得小思對展覽中詩歌裝置的欣賞，亦難忘蔡炎培鼓勵她「繼續為文學做事」。
儘管出現批評聲音，但「文學串流」結束後，坊間一些文學活動亦開始主動尋求藝發局擔當支持機構，吳美筠強調自己「無太大興趣去所謂修補關係」，但亦云「整個文學氣氛唔同咗，業界對藝發局推廣文學嘅睇法亦都唔同咗。」如果說，「文學串流」成功改善業界與局方的關係，「只係之前做得太差，忽視文學得太嚴重。」
藝術發展局民選委員文學組主席吳美筠</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝發變局．3】電影新媒體組鮑藹倫：對藝發局並未完全失望</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E8%AE%8A%E5%B1%80-3-%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E6%96%B0%E5%AA%92%E9%AB%94%E7%B5%84%E9%AE%91%E8%97%B9%E5%80%AB-%E5%B0%8D%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E4%B8%A6%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E5%85%A8%E5%A4%B1%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2016 13:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E8%AE%8A%E5%B1%80-3-%E9%9B%BB%E5%BD%B1%E6%96%B0%E5%AA%92%E9%AB%94%E7%B5%84%E9%AE%91%E8%97%B9%E5%80%AB-%E5%B0%8D%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E4%B8%A6%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E5%85%A8%E5%A4%B1%E6%9C%9B/</guid>
      <description>現任藝術發展局電影及新媒體主席鮑藹倫 現任藝術發展局電影及新媒體主席鮑藹倫
 「不打算連任了，我覺得自己不太適合這個崗位。」現屆藝發局電影及媒體藝術組主席鮑藹倫，坐下來劈頭一句就如此乾脆。
2013 年，從事媒體藝術多年的鮑藹倫，取得 1,370 票加入藝發局成為民選議員。三年即將過去，她回想當初期望入局發聲，策動改變，如今只說：「入到去才知道，有好多運作上的限制，好多事情去到行動時，有些無力，甚至最終做不成。」
無力，源於制度架構的約束，叫民選委員發揮的力量有限。
鮑藹倫以委員會近月一場會議為例，全體議員投票決定立法會功能界別選舉上，藝發局的一票授予哪一名候選人。馬逢國與周博賢之間，二十七個委員投出來的結果，是支持馬逢國連任。
「十個民選委員加幾個游離派，雖說差不多佔委員會一半，但最終結果都是投給馬逢國。你就知道，我們仍然不是大多數聲音。」
然而，事隔半個月，日前公佈的「藝術 3+1 再戰 ADC」名單上，再次找到鮑藹倫的名字。她後來更在無對手的情況下，自動當選連任。從無力到再上路之間，她經歷了甚麼？
（圖片來源：藝術3+1再戰adc：鍾小梅、盧偉力、梅卓燕及鮑藹倫 facebook）
 （圖片來源：藝術3+1再戰adc：鍾小梅、盧偉力、梅卓燕及鮑藹倫 facebook）
 信任危機，溝通弱點
過去三年，藝發局電影及媒體藝術組可謂風波不斷。
2014 年的藝術發展獎未公佈結果之前，有評審小組成員向傳媒大爆，初審「從缺」結果遭總評審團否決。藝發局最終將獎項頒予林超賢，隨即被業界批評「內定」得獎人。鮑藹倫指當日爭議公開之際，獎項評審程序尚未完成。總評審團反映「想有一個得獎人」，發回評審小組再議之時，已被公開到各大媒體，「大家還在討論就突然間出曬街，是人為錯誤，也是溝通問題。溝通，又以信任最為關鍵。」
溝通和信任危機，數月前又再出現於電影及媒體藝術範疇。
今年五月，藝發局舉行的第五屆大型公共媒體藝術展「感頻共振」，有參展藝術組合在展覽開始之後，對作品提出有別當初的政治詮釋。原本 ICC 外牆上呼應黃家衛電影的《從現在開始，我們就是60秒的朋友》，被演繹成倒數五十年不變的《倒數機 2016》。
（圖片來源：http://addoilteam.hk/countdown/）
 （圖片來源：http://addoilteam.hk/countdown/）
 該展覽是藝發局媒體藝術組主導的項目。作為該組主席，鮑藹倫成立評審小組揀選策展人。基於對策展人藝術決定的尊重，她沒有要求事前了解作品內容，亦不知道作品含有倒數環節。她起初還以為藝術家與策展人早已達成共識，經了解後才知道策展人和藝發局都不知情。
「這是委約作品。作品有所改變，或同期展出類似作品，藝術家都須要通知主辦單位。是次溝通問題在於，藝術家事前沒有通知，反映雙方信任已不存在。」
鮑藹倫承認，業界與藝發局之間存在溝通弱點，電影及媒體藝術組的問題尤其明顯。業界普遍認知的藝發局只是撥款機構，從業員若然找到其他資助，便會覺得「藝發局唔關自己事」。她明白業界期望藝發局能夠實踐多方面的支援，但入局之後她才發現原來「花錢是個大潮流」。
撥款主導，推動政策難
一心計劃入局倡導政策的鮑藹倫，卻形容委員角色實際上猶如策展人，只以策劃活動為主。她記得入局之初，局方曾舉行一場集思會 (brainstorming retreat)，邀請成員提出項目建議，其後再逐項跟進，並以藝發局的資金推行。
就像過去一年，藝發局舉行多個將香港藝術家帶到海外的活動，便是回應部分委員增加海外交流機會的訴求。然而，鮑藹倫對項目資助的運作模式有所保留，「效果可能跟民間主導的計劃成效差不多，長遠來說是散錢多過培養本地人才。」站在委員的位置，她認為局方應發揮更大作用，承擔更多長遠規劃，「無理由我入去幫藝發局花錢的吧？」
說到政策層面工作，鮑藹倫不禁再次吐出「無力」二字。任內，她和其他幾個民選委員，曾經幾次提出要求檢討工廈政策，了解目前工廈使用情況。局方表示「可以跟進」，又提出可以約見體育、文化、演藝及出版界立法會議員馬逢國，或者與民政事務局官員會面。只是談到最後，鮑藹倫發現主動權仍然在於民政事務署有多願意承擔談判工作。民政局無人向消防署等部門反映，工廈藝術工作者的問題就不會得到解決。
「藝發局不是政府部門，我們直接去找消防處，對方不會理會；藝發局大會雖然有民政署代表參與，但不代表他們就會有行動。所以都幾無力。」
未至於完全失望
雖然如此，鮑藹倫認為三年任期並非一事無成，改革若不涉及其他部門，還是可以做得到的。
影響甚大的其中一項，便是藝發局選舉的選民資格。鮑藹倫上任之初，連同其他改革派委員提出檢討，促使局方向民政事務局提出修訂選舉條例的建議書，並最終獲得立法會通過。條例修訂之後，大專修讀藝術範疇的畢業生亦可登記成為「個人藝術工作者」，開闊選民基礎，增加民間參與。
去年藝術發展獎風波之後，藝發局亦作出檢討並修訂制度。今屆評審小組將加入局方代表主持會議討論，成員亦盡量避免來自相類背景，讓評審結果更具代表性。鮑藹倫坦言：
「藝發局總算願意改善，尚算透明，仍然『肯郁』。這幾點我是欣賞的，所以我未對藝發局完全失望。」
部分新計劃建議改動牽涉的範圍較大，鮑藹倫透露準備工作已開展，但業界暫時未能看見成效。就像她建議局方主導舉行放映會，鼓勵多元創作，開闊小眾題材。藝發局雖然目前沒有自己的影院，但籌劃中的永久辦事處，將設有放映空間，實踐藝發局自家院線。她笑言：「其實開咗好多個頭，不過都未收尾。」
鮑藹倫自動當選連任 （圖片來源：藝術3+1再戰adc 競選網頁）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝發變局．2】視藝組陳錦成：認真做事，藝發局委員也可有所為</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E8%AE%8A%E5%B1%80-2-%E8%A6%96%E8%97%9D%E7%B5%84%E9%99%B3%E9%8C%A6%E6%88%90-%E8%AA%8D%E7%9C%9F%E5%81%9A%E4%BA%8B-%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E5%A7%94%E5%93%A1%E4%B9%9F%E5%8F%AF%E6%9C%89%E6%89%80%E7%82%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Oct 2016 12:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E8%AE%8A%E5%B1%80-2-%E8%A6%96%E8%97%9D%E7%B5%84%E9%99%B3%E9%8C%A6%E6%88%90-%E8%AA%8D%E7%9C%9F%E5%81%9A%E4%BA%8B-%E8%97%9D%E7%99%BC%E5%B1%80%E5%A7%94%E5%93%A1%E4%B9%9F%E5%8F%AF%E6%9C%89%E6%89%80%E7%82%BA/</guid>
      <description>藝發局視藝小組主席陳錦成 藝發局視藝小組主席陳錦成
 甫坐下來，陳錦成點了一杯咖啡，說：「不好意思，無法請你上我 office 坐，太多文件堆積了。」
視藝創作出身的陳錦成，在 2013 年藝發局選舉，憑藉 930 票當選視藝小組民選委員，後來在小組首場會議獲推舉為主席。與此同時，他還參與其餘五個藝術範疇的小組會議。「至於工作小組實在多到數唔到，十個八個一定有」。
兩年多的委員生涯，陳錦成換轉到局內角度，觀察藝發局的關注和困難，發現問題出於人多過制度，直言：「過去有些委員可能未有盡責。只要上心一點，認真執行，這個位置都可以有所為的」。
藝術空間：活化廳續約
陳錦成記得，尚未正式就職，已收到活化廳成員主動聯絡求助。對方當時收到藝發局信件指，如果他們繼續留守，局方將採取法律行動，於是向剛剛當選的陳錦成問道：「宜家點算？可以點搞？」
事緣，活化廳使用上海街視藝空間的兩年租約屆滿，藝發局要求活化廳撤出。活化廳創辦人之一的李俊峰批評局方的決定「斬斷社區脈絡」，留守原址進行抗爭，要求當局正視租約年期太短和審批續約程序缺乏社區參與等問題。陳錦成記得入局之初，視藝小組就活化廳的討論「比較熱烈」，有委員覺得活化廳約滿後拒絕遷出是「霸住個地方」，甚至有人形容活化廳等人違約，形同犯法。
了解空間使用條款和使用者的訴求之後，陳錦成認為活化廳提出檢討兩年合約的建議合理，但活化廳亦應按照合約精神遷出，讓其後成功申請空間使用權的藝團進駐。然而，他提出給予一年的過渡期，好讓活化廳安頓未來發展。不料，意見一出，會議上遭到強烈反彈，有委員不贊成，並認為活化廳應該立即遷出。部分委員的回應決絕，叫陳錦成一度覺得「無癮」。
「平心而論，如果阿峰聽話離開，就無人會再理兩年租約是否太短的問題。阿峰這樣做，不過是想我們討論檢討。我覺得應該要肯定阿峰這方面的貢獻。若非他拒絕離場，好多委員根本不會檢討。」
多番討論之後，視藝小組同意給予活化廳一年寬限，同時藝發局亦承諾檢討上海街視藝空間的標書設計。陳錦成認為，審批藝術機構的空間使用權，不應以時間為限，而是以質量作為評核標準，「你可能說出面好多人爭，那麼我們便去找更多空間回來，而非大家好可憐地爭一個餅。」
陳錦成曾經在藝發局的會議上提出，政府可考慮將現時公屋預留給予社福機構的空間，開拓至社區藝術用途，惟未取得局方正面回應，他感嘆：「問題是，我們的政府還未發展出讓藝術融入日常空間的思維」。
藝術推廣：威尼斯雙年展
活化廳的爭議，在陳錦成看來還能應付。藝發局與 M+ 博物館合作參與威尼斯視藝雙年展的博奕，則叫他直呼困難。
2013 年起，藝發局與 M+ 博物館合作，安排香港藝術家參與威尼斯視藝雙年展，但同年爆出藝發局視藝小組主席未獲參與甄選過程，引來業界「黑箱作業」的質疑。業界要求公開甄選參展藝術家的準則，討論 M+ 是否適合的合作對象，甚至質疑本地藝術家從中獲益有限，要提出重新評估香港應否繼續參與雙年展。
入局之後，陳錦成發現，委員與業界對於香港參與威尼斯雙年展的觀點差異甚大。前者視之為推廣香港藝術的機會；後者則從資源分配的角度出發，著眼於資源是否用得其所。夾在兩種聲音之間，他感嘆游說兩方的工作「比較棘手，而且幾難做」。
陳錦成上任之時，局內已經開始籌備 2015 年威尼斯視藝雙年展，委員集中討論的是 2017 年是否繼續夥拍 M+ 博物館。局方委託時任 M+ 博物館高級策展人 Tobias Berger 及《亞太藝術》的總編輯暨出版人伍穎瑜，就過去藝發局與 M+ 合作參與雙年展進行評估。
該研究報告《總結香港參與威尼斯雙年展的經驗－探討未來向海外推廣香港視覺藝術的策略》今年年初公佈，建議香港應該繼續參與威尼斯雙年展，又認為藝發局亦應與其他藝術機構合作，壯大資源和網絡。
藝發局視藝小組主席陳錦成
 藝發局視藝小組主席陳錦成
 陳錦成同意，自從 M+ 加入後，香港藝術家參與威尼斯雙年展獲得較好的口碑。無論參觀人數和國際傳媒的報道，都比當年藝發局獨力舉辦為多。他認為，這一點與時任 M+ 行政總監的國際策展人李立偉 (Lars Nittve) 的名氣和人脈不無關係。
「希望大家明白威尼斯（雙年展）是怎樣的遊戲。那裡是一個名利場，如果香港要繼續參與，就必須要服從某種格式。在藝發局 open call 和與 M+ 合作之間，委員同意讓 M+ 多幫忙一屆。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝發變局．1】變天三年　我們得著甚麼？</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E8%AE%8A%E5%B1%80-1-%E8%AE%8A%E5%A4%A9%E4%B8%89%E5%B9%B4-%E6%88%91%E5%80%91%E5%BE%97%E8%91%97%E7%94%9A%E9%BA%BC/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Oct 2016 18:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E7%99%BC%E8%AE%8A%E5%B1%80-1-%E8%AE%8A%E5%A4%A9%E4%B8%89%E5%B9%B4-%E6%88%91%E5%80%91%E5%BE%97%E8%91%97%E7%94%9A%E9%BA%BC/</guid>
      <description>「不能讓建制派自動當選！」周博賢月初計劃參選文化小組選委時如是說。
上屆特首選委選舉，文化小組十五個席位在毫無競爭下自動當選。當選者其後更捆綁式支持梁振英，引起業界不滿。
但零競爭對手的局面，又豈止於特首選委？
2004 年的藝發局委員選舉亦曾發生過。
當時十個民選席位，六個自動當選。明明「有得揀」卻變成好像「被迫硬食」。直至 2010 年，有年輕藝術工作者組成聯盟參選，其中一人更成功入局，開創藝發局委員會變革先例。今屆即 2013 年，更是十個範疇九個換人，多名非建制人士入局，傳媒紛以「藝發局變天」來形容。
變天，究竟從何而來？
＊　＊　＊
早在回歸之前，藝術發展局已引入民選席位。民政事務處會委託公關公司舉辦十個藝術界別的代表選舉，獲選者由特首任命為藝發局大會委員，整個程序稱之為「推選活動」。[1]
不過，其實全體 27 個席位當中，僅有 10 個開放民選，其餘 17 個由特首直接委任（包括相關部門官員）。換句話說，民選代表即使全取十席，在大會仍少於半數。民主成份低下，叫這場選舉長期不受業界重視，投票率一直徘徊於三成。以 2004 年與 2007 年兩屆選舉為例，近半藝術範疇代表自動當選。有份制定藝發局策略發展的創局委員何慶基形容，情況反映藝術工作者不屑入局。
2010 年，獲藝發局委員正面評價的藝評雜誌《文化現場》，遭局方拒絕繼續資助，而未有解釋詳細原因。事件觸發業界杯葛當年舉行的藝發局選舉，導致「藝術評論」範疇出現無人參選的現象。
＊　＊　＊
一方面，有業界人士不滿藝發局，以「罷選」杯葛委員會；另一邊廂卻有人主動進入熱廚房，嘗試在建制內策動改變。
鄧小樺、葉浩麟和蔡芷筠同年組成「八十後文藝青年」聯盟，競逐文學、視藝及藝術教育範疇代表，期望將基層和青年的聲音帶入局中，政綱宣言直指「決心引入改革，改變藝發局，改變社會」。
結果三人聯盟中，只有蔡芷筠成功贏得「藝術教育」範疇席位，成為當屆大會最年輕的成員。但她當選不久便發現，自己陷入「孤軍作戰」的狀態。她直言不期望帶來改變，只求局內一切盡量透明，讓民間力量得以介入。
三年任期走到最後，她承認入局未能影響建制派主導的藝發局大會。
＊　＊　＊
改變從來不會一蹴而就，業界未有因而放棄。
作為法定機構的藝發局，每年主宰大約 1.2 億的撥款。委員有權參與撥款分配，某程度上仍可為資源用得其所把關。要做好把關工作，必須要在大會有足夠席位。是故在 2013 年的藝發局選舉，許多文化工作者組織成聯盟參選，希望改善前屆蔡芷筠「孤軍作戰」的局面。鍾小梅、盧偉力、梅卓燕及吳美筠組成「藝術 3+1」的名單，以監察藝發局工作、推動裨益業界政策為綱領參選；香港文化監察的謝健民及陳錦成亦聯手參戰，強調跨界別的利益，提升藝發局地位。
2013 年的投票結果，「藝術3+1」全數入局，陳錦成亦順利當選。連續三屆自動當選的古天農，也被影帝黃秋生拉下馬。鮑藹倫、梁崇任、劉惠鳴亦首度成為委員。十個範疇代表，九個換上新臉孔。媒體紛以「變天」形容是次選舉結果，當時即將卸任的蔡芷筠更說：「改朝換代的局面，令我覺得非常興奮！」
興奮過後，是實幹革新的開始。
隨新一屆藝發局選舉即將舉行，意味著這些「新丁」卸任在即。九名民選新丁這三年間有成就更多嗎？他們又怎樣看待委員工作？
《立場新聞》專題【藝發變局】將訪問多名上屆首度入局的民選委員，探討藝發局「變天」之後，我們得著甚麼？
－－
註：
[1] 為方便理解，本專題仍稱之為「選舉」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【坪輋模式 5】養不起一條村，但可以支持一個班會</title>
      <link>/articles/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F-5-%E9%A4%8A%E4%B8%8D%E8%B5%B7%E4%B8%80%E6%A2%9D%E6%9D%91-%E4%BD%86%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%94%AF%E6%8C%81%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%8F%AD%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Apr 2016 13:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F-5-%E9%A4%8A%E4%B8%8D%E8%B5%B7%E4%B8%80%E6%A2%9D%E6%9D%91-%E4%BD%86%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%94%AF%E6%8C%81%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%8F%AD%E6%9C%83/</guid>
      <description>空地藝術節有雄仔叔叔在草地上說故事 空地藝術節有雄仔叔叔在草地上說故事
 「賣曬嚕，賣曬嚕！上次做咗百幾隻都賣曬，今日做咗幾十隻咋。」賣茶粿的姨姨居住在坪輋，平日賣客家小食維生。沸沸揚揚，連續兩個星期，合共四日的「空城藝術節」，她每日都在市集擺檔，吸引不少遊人幫襯，生意滔滔，幾乎每天都是售罄而回。
賣客家茶粿的嬸嬸
 賣客家茶粿的嬸嬸
 為一個地方，辦一場藝術節，帶來人流之餘，也創造出一定經濟收益。
觀乎日本新潟縣的「越後妻有大地藝術祭」，參觀人數接近 50 萬，經濟波及效應高達 46.5 億日元（約 3 億港幣） [1]。香港的坪輋「空城藝術節」，今屆人流大約 2,200 至 2,300 人，經濟影響力固然不可同日而語。
主辦「空城藝術節」的空城計劃成員之一黃宇軒 (Sampson) 笑言，他們現在做的，不過是越後妻有的千分之一。固然在坪輋，沒有人可以靠空城藝術節維生。
「大家上班、拍拖、湊仔之後，還有幾多時間留給社區？極少！」Sampson 說。「而我想做的就是養一個聯盟。它就像個『阿公』，一個『班會』，掌有一定的經濟資源，推動社區營造。」
＊　＊　＊
第二屆空城藝術節落幕，年輕的遊人回到他們居住的城市，但村民張貴財（財哥）卻說：「節與節之間都不怎樣平靜」，好些計劃仍然不斷進行中，像導賞團和國際義遊 [2] 等。父母在坪輋種米，後來農田荒廢，被迫轉行的財哥，心裡還是有一個願望，「我希望搞活社區經濟，發展魚菜共生。」
打鼓嶺坪輋保衛家園聯盟（下稱「聯盟」）的導賞中心，戶外也放著一個大型裝置，寫著「魚菜共生」。財哥解釋，魚菜共生是將魚的糞便過濾，提取其中養份，供應魚缸上的蔬菜，「這裡只是好小型的實驗，長遠我想幫助年紀大的村民轉型」。
導賞中心的「魚菜共生」實驗裝置
 導賞中心的「魚菜共生」實驗裝置
 坪輋村民本以務農為生，但農民年紀漸長，無法親自下田，不少農戶只好透過「補充勞工計劃」外聘大陸勞工，支援繁重的農務工作。有當地老農夫說，大陸勞工並不可靠，來港報到後往往不知所蹤，「嫌辛苦，做兩日就走」。有見及此，財哥希望引入魚菜共生，「不用鋤田、除草那麼辛苦，可以讓他們舒服地做農業」。
在財哥的想像中，養魚種菜的模式，不但可以為農家供給食物，有餘有剩更可以拿給合作社，或者農墟交易買賣，甚至考慮推出網上平台，呼籲區外市民來購。「這裡好多老人家都是農業專家，年紀大不代表無用。魚菜共生雖然未必有好多收入，但可以帶出村民技能。」
＊　＊　＊
雖然如此，據出入坪輋多年的 Sampson 觀察所得，區內自給自足的人口，大概只有兩三戶人。財哥期望以魚菜共生撐起社區經濟的同時，Sampson 卻認為用藝術節牽頭推動也不容易。與其直接發展產業養活整個村落，他更著緊氣氛的營造，藉以吸引外來人口參觀。「氣氛的改變是可以引伸實際經濟效果的。」
坪輋區內一些房屋外牆繪有壁畫，但 Sampson 直言，這都不足以吸引區外市民來訪。空城計劃的參與，不止於舉辦藝術節，更是作為示範，希望更多藝文團體到坪輋進行創作。「大家心裡面的地圖有了這個地方，就已經好足夠」。
導演陳曙曦正正是因為首屆空城藝術節而與坪輋結緣，至今每年都在這裡舉行最少一個藝術活動。三年下來，他早已視坪輋村民為「一家人」。屋邨長大的他，懷念小時候鄰里關係密切，大家都打開門玩，「大家都說現在香港再沒有這種簡單的人際關係，要去台灣尋回這種感覺，其實我們東北就有啦」。
2013 年，陳曙曦籌備希臘劇作經典《安蒂岡妮》演出，一直想在香港找一個戶外地方表演。那年夏天，他到訪空城藝術節，發現新界東北有坪輋這麼一個鄉村。之前未嘗到過坪輋的他，第一次入村的印象是覺得那裡「好靚」。「好喜歡村校，也很難得保存下來。」當時新界東北發展議題正討論得如火如荼，叫陳曙曦決心要在坪輋上演《安蒂岡妮》。他特地選取〈禁葬〉一段，講述古希臘國王違背民意推出禁葬令，用來呼應政府漠視居民意願的坪輋。
陳曙曦憶述當年首次在坪輋演出，事前會與村民開會溝通，介紹《安蒂岡妮》和舞台劇的藝術形式，「好多村民擔心，以為要幫我們搭個台出來」。他解釋，村民平日少有接觸藝術活動，但並不抗拒村外人借坪輋的地方做表演。
排練的兩個星期間，村民有時會帶劇團成員在坪輋到處走。陳曙曦最難忘一次與村民登山，「風景真的好靚，可比愛丁堡，我開始理解為甚麼他們要為家園抗爭。劇團排練至深夜，村民幾乎每晚都為劇團準備甜品。當時的經驗，至今仍在陳曙曦心中念念不忘，「好好客，好溫暖」。
＊　＊　＊</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【烈女復刻4】從女傭到攝影師　Xyza：每個人都可以做自己</title>
      <link>/articles/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB4-%E5%BE%9E%E5%A5%B3%E5%82%AD%E5%88%B0%E6%94%9D%E5%BD%B1%E5%B8%AB-xyza-%E6%AF%8F%E5%80%8B%E4%BA%BA%E9%83%BD%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2016 11:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB4-%E5%BE%9E%E5%A5%B3%E5%82%AD%E5%88%B0%E6%94%9D%E5%BD%B1%E5%B8%AB-xyza-%E6%AF%8F%E5%80%8B%E4%BA%BA%E9%83%BD%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E5%81%9A%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid>
      <description>街頭攝影師 Xyza Cruz Bacani 街頭攝影師 Xyza Cruz Bacani
 著高高的髮髻，一身黑色素服，印字 T-shirt 和白色波鞋，她吐出來的每字每句，盡是一口流利的英語。
一年多前，她如同三萬多名菲律賓裔同胞活在香港，每天早早起床料理家務。今日，Xyza Cruz Bacani 這個名字，即使你沒有印象，但你一定記得有一個女傭，她拍出傭工的辛酸、催淚彈的煙，獲 BBC 評選為 2015 年全球百大女性。
「其實我也沒有很明確的目標，只是順著事情的發展而行。」Xyza如是說。
＊　＊　＊
身為家中長女的 Xyza，19 歲放棄學業來港做女傭，好讓家中兄妹可以繼續升學。過去十年，她從沒有換過老闆，關係一早如同家人。Xyza 第一部單鏡反光相機，也是向老闆借錢買來的，「我就只想攝影，沒有甚麼特別原因，不像很多藝術家，背後有著種種宏大的說明。」
Xyza 從日常生活出發，由身邊群體開始，漸漸找到自己感興趣的攝影題材。通過協助受虐女傭組織 Bethune House 的義務工作，她發現香港女傭界的平行時空：「我有一個好好的老闆，所以過去沒有甚麼壞經歷。直至接觸受虐女傭的個案，我才見到真實的情況。」
Xyza 鏡頭下的女傭 （圖片來源：Xaxaphotography facebook page）
 Xyza 鏡頭下的女傭
（圖片來源：Xaxaphotography facebook page）
 僱主住在半山，主要照顧家中老小，Xyza 從受虐個案才知道，原來有些同胞每天過著非人生活。她們夜晚做到半夜，太陽一出又開始工作，甚至受傷也得不到適當的治療，更不用說猶如 Erwiana 的例子。她感嘆，外傭不過是外籍勞工的一種，卻沒有得到同等的對待，「我們在這裡生活，卻被隱形；你們需要傭工，但對我們的情況漠不關心。」
＊　＊　＊
去年，Xyza 一輯揭示女傭受虐的相片獲 CNN 報道，叫她一炮而紅。她在僱主鼓勵和支持之下，成功申請 Magnum Foundation 的獎學金，目前在紐約大學進修藝術。她帶著微笑說：「我好幸運，可以以攝影師的身份，訴說更多傭工的故事」。
19 歲來港，到今年 29 歲，Xyza 用了十年時間，交織出與香港的感情。雨傘運動期間，她到場做影像紀錄，形容「幾乎 79 天都在佔領區」，她說：「香港第一次發生這麼大型的社會運動，作為一個攝影師，我覺得我一定要去。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【烈女復刻3】跨性別藝術家　曾吳：我不標榜酷兒</title>
      <link>/articles/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB3-%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%A5%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E6%9B%BE%E5%90%B3-%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%A8%99%E6%A6%9C%E9%85%B7%E5%85%92/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Mar 2016 12:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB3-%E8%B7%A8%E6%80%A7%E5%88%A5%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E6%9B%BE%E5%90%B3-%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%A8%99%E6%A6%9C%E9%85%B7%E5%85%92/</guid>
      <description>跨性別藝術家曾吳 跨性別藝術家曾吳
 面前裹著貼身黑裙的曾吳，腦勺梳著鬢辮。我們輕輕的握過手，她翹著腳，雙手搭在膝上，娓娓道來駐留香港的經驗。
曾吳，1982 年生於美國麻省。父親來自中國重慶，母親則是瑞典裔美國人。成長的小區，只有他一戶是亞裔人，父親也絕少提及家鄉，甚至堅持不教他中文。複合而神秘的文化背景，叫他從小糾結於身份議題。
我是誰？
從芝加哥藝術學院畢業後，曾吳再到加州大學洛杉磯分校 (ULCA) 修讀電影，初抵洛杉磯，他便感到尋得自己的家──家，在一所拉丁美州裔跨性別人士聚集的酒吧──Silver Platter。他開始在酒吧裡，綁起髮髻，穿上裙子，每周進行各種跨界演出。
我是誰？
從文化種族的糾結，延展至性別身份的認同。是他，也是她，曾吳毫不迴避跨性別的狀態，更以此作為創作題材。首部電影作品 Wildness (2012)，則是以 Silver Platter 為藍本，紀錄跨性別酒吧的夜。去年，曾吳來到香港，拍成第二部長片作品《對聯／對練》(Duilian)，談秋瑾，說革命，講性別，批判身份和標籤。
＊　＊　＊
2005 年，曾吳首次踏足中國，希望了解中國人父親的過去，探索自身文化的背景，她直言「那次體驗改變了我頗多」。「秋瑾」這個名字，也是那個時候傳入她的耳朵，「一名朋友跟我提及秋瑾的故事，還帶我去參觀秋瑾在紹興的故居、博物館，從中發現秋瑾和她的女性友人吳芝瑛的關係」。
Duilian (2016), Wu Tsang. Courtesy of the artist, Spring Workshop, Hong Kong and Galerie Isabella Bortolozzi, Berlin.
 Duilian (2016), Wu Tsang. Courtesy of the artist, Spring Workshop, Hong Kong and Galerie Isabella Bortolozzi, Berlin.
 秋瑾，在我們的普遍印象中，是推翻滿清的女中豪傑，是個革命家。早年已婚的秋瑾，育有兩女，但無礙追尋理想。受革命思潮影響，她不理家人反對，隻身赴日留學。吳芝瑛為她籌募旅費，二人更結義金蘭。秋瑾留下女性衣飾送贈盟姐，以一身男裝飄洋就學。
 「在中國是男子強，女子弱，女子受壓迫。我要成為男人一樣的強者，所以我要先從外貌上像個男人，再從心理上也成為男人。」 ──秋瑾</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>內部的微物與風景：浮想劉沛中〈另時另地另景〉</title>
      <link>/articles/%E5%85%A7%E9%83%A8%E7%9A%84%E5%BE%AE%E7%89%A9%E8%88%87%E9%A2%A8%E6%99%AF-%E6%B5%AE%E6%83%B3%E5%8A%89%E6%B2%9B%E4%B8%AD-%E5%8F%A6%E6%99%82%E5%8F%A6%E5%9C%B0%E5%8F%A6%E6%99%AF/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Mar 2016 12:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%85%A7%E9%83%A8%E7%9A%84%E5%BE%AE%E7%89%A9%E8%88%87%E9%A2%A8%E6%99%AF-%E6%B5%AE%E6%83%B3%E5%8A%89%E6%B2%9B%E4%B8%AD-%E5%8F%A6%E6%99%82%E5%8F%A6%E5%9C%B0%E5%8F%A6%E6%99%AF/</guid>
      <description>劉沛中這次展出的畫都在赫爾辛基創作。不知是否先入為主的關係，看着這些畫覺得有清寒滲出，畫與及畫中之物，似乎屬於某個寒冷國度。這一批墨水筆創作落墨精細，尤以樹木、葉紋、魚鱗最為纖毫畢現，近看每一根葉脈，以至蒼蠅的翅紋，所有細部都確切勾勒出來。
然而微妙的光影只存在於物件本體，在物以外，並無陰影。物件周遭是完全的虛空，唯一的存在是物本身，它們懸浮於紙上，全然自外在環境抽離，意識——如果可以談物的意識——只觀照內部，一如葉緣向內蜷曲的《內向者》般。所以標題告訴我們冬鳥已安身，我們卻無從得知牠安身何處，是枝頭？是築在屋簷的巢？還是誰人替牠造的木鳥居？
據榮格所言，內向者的特質在於重視自身內部的世界，反之外向者則對外面的世界更感興趣、更留神。然而若劉沛中算是內向者的話，也當屬另一品種：作品透露他對外部世界的敏銳觀察，例如形容《葉．六》時他寫道：「飄落的橡樹葉看來仍然濕潤，（濕度）短暫、易逝」，因為感知到落葉尚存的水份，於是畫中枯葉看來就有幾分飽滿。
但這卻不是一種向外的視角。
劉沛中將外物納入內部，目光如炬，定睛探視，卻始終向內；筆下雖是世間常有之物，他卻與世間保持距離。《洛加拉咖啡室》是「質樸的黃色貨櫃咖啡室。這座從生活與空間起始的小屋安舒且毫不虛榮。」而畫面黑白，不見暖黃色，門外的座位完全空着，大門緊閉，我們得費一點勁才能想像它內部的和暖舒適。事實上這更像是咖啡室人去樓空以後的景況。藝術家從現實摘下這個黃色貨櫃，移至位於他自身內部的某個角落，然後遠遠觀望，細細描畫——或許畫面透出的低溫，正是來自這種抽離感。
雖說創作於赫爾辛基，這批作品除《洛加拉咖啡室》之外，並沒有描摹城景風貌或指涉當地生活文化，《森林》、《生長中的叢林》、《傳說之島》三作反倒繪畫不存在的地景。茴香枝葉綿密，頗似文竹，劉沛中以其茂生的葉為「森林」，後來又想像成一座島，生命生出生命，自成一個世界， 茴香／樹林／島嶼的遺世獨立與上文提及的微物細繪相通。
而唯有吃進肚子裡的東西暗示確實的地域：《瑞典語說》及《煙燻至魚忘記》分別畫瑞典脆餅和燻魚，都是北歐產物。兩幅都是今年完成的新作，在命名上褪去前作的直述風格，轉向一種類近隱喻或謎題的語言。死魚當活人看，於是魚擁有了記憶，必須通過煙燻的儀式才能清除淨盡，這可以是藝術家個人的情感投射，或是暗指人類在魚生前死後強加於牠的痛苦記憶（海洋污染／過度捕殺？），又或兩者皆非。開放式的命題容許觀眾想像魚遺忘的是什麼，藝術家顯然比之前更在意把玩語言和畫面的關係，而他設下的認知與想像遊戲，會否是連結沉默自足的內部與外面世界的橋樑？
但，這當然只是我在外面遠觀時浮現的猜想。
〈另時另地另景〉展覽資料
預展：26.3, 下午 3:00 至晚上 7:00
展期：29.3-10.4
時間：中午 12:00 至晚上 7:00 （星期一休息）
地址：上環西街 40 號 Zixag
更多詳情： Zixag
作者 Facebook 專頁
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【烈女復刻 2】性商店開展　黃嘉瀛：標籤愈多愈安全</title>
      <link>/articles/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB-2-%E6%80%A7%E5%95%86%E5%BA%97%E9%96%8B%E5%B1%95-%E9%BB%83%E5%98%89%E7%80%9B-%E6%A8%99%E7%B1%A4%E6%84%88%E5%A4%9A%E6%84%88%E5%AE%89%E5%85%A8/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 12:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB-2-%E6%80%A7%E5%95%86%E5%BA%97%E9%96%8B%E5%B1%95-%E9%BB%83%E5%98%89%E7%80%9B-%E6%A8%99%E7%B1%A4%E6%84%88%E5%A4%9A%E6%84%88%E5%AE%89%E5%85%A8/</guid>
      <description>藝術家黃嘉瀛
 性，女性主義，情色，女體。
「大家一做關於我的 research，就一定找到這些關鍵詞。」畢業於中大藝術系的黃嘉瀛，未讀完書已經打響名堂。她曾經套上頸圈裸身跪地，曾經在作品圖冊寫明「求包養」，又在畢業展上陳示情色刊物女性性器官大特寫拼貼，一度招來校方關注，最終作品貼上「18禁」封條，外圍拉上紅白膠條……
黃嘉瀛，講呢啲！
說到香港的女性主義藝術家，大家會想起她；講起情色創作，大家也會想起她。黃嘉瀛的名字，跟一連串與性相關的關鍵詞扣上關係，而她本人卻不以為然：「跟著別人的印象走太辛苦，將時間放在處理這些標籤，好戇居囉！」
 黃嘉瀛在性商店開展
 ＊　＊　＊
不跟著別人走，行自己的路，說很容易，做很難。
對於性事毫不迴避的黃嘉瀛發現，女生在網上發表性欲望的言論，總是受到抨擊；甚至只是 like 一個介紹性知識的網站，大家都會覺得「唔好意思」；穿著緊身短裙，被視為「嘍（音 lau3）屌」；到性商店購物，更被標籤為「淫婦」。她笑著搖頭：「其實都是好刻板的形象。女人有性欲，不代表你要遭受歧視。」
I am no_ asking for it.
 黃嘉瀛放在櫥窗的點題作品
 黃嘉瀛以此為題，創作一系列共 11 件裝置，在女性友善的性商店開展，選擇地點已經是一種挑戰傳統的宣言。命題刻意保留一個空格，希望由觀者自行填上，「好多人填 t，但亦有人填上 w。我想說的是，詮釋的主動權應該在每個人手裡，而非由社會大眾決定。」
櫥窗裡面放著一面寫上題旨的鏡，旁邊則是相片拼貼，滿滿盡是女性翹起屁股的姿勢，「為甚麼女人跪下來，翹起屁股，就是 asking for it？為甚麼這個姿態會引起人們性聯想？女人 asking for it 又是否有錯？」她認為，類似的影像在廣告和影視作品隨處可見，就像《變形金剛》女角的洗車姿勢，也被視為性象徵，「有些人不知道，他們已經習慣了物化女性，不斷剝削利用。十個人想法如此，便會變得『正常』。」
＊　＊　＊
批判女性的，不光是異性。黃嘉瀛發現，女性對女性的批判，往往更為尖酸刻薄。有人為此命名為「現代獵巫」 (modern witch-hunting)。她以電影《女權之聲》為例，美國早前婦女爭取投票權，平權運動卻被部分女性形容為「破壞與男人的和諧關係」。在她眼中，這些批判女性的女性，猶如斯德哥爾摩症後群。
跟男人一起痛罵淫婦，從而證明自己是一個貞節的女人；依附男人換來安穩的生活，維護既得利益；附和男人權力，以獲得社會地位或工作優勢……黃嘉瀛感嘆，「獵巫，無須思考，是一個容易飾演的角色。明明大家性別相同，卻又彼此傷害更深。」
抓住獵巫的概念，黃嘉瀛用標本木盒承載各種性用品，盒面玻璃繪畫各種各樣古代懲罰女人的情狀。昔日用以懲罰的刑具，部分保留到今天，例如乳頭夾、繩縛、口塞球 (ball gag) 等，現在成為尋找歡愉的推手。痛苦與快樂，被虐與施虐，從性別到權力，她以現成物拼湊成作品，用口號文字引導思考，鼓勵人們用自己的方式，將零碎的片段串連出自己的詮釋。「沒有判斷，沒有直接的答案，人們用甚麼線索串連，更是有趣。」
 黃嘉瀛以性用品置於作品內，並繪上獵巫相關的圖像</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【烈女復刻 1】她們透過藝術，重掌自我</title>
      <link>/articles/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB-1-%E5%A5%B9%E5%80%91%E9%80%8F%E9%81%8E%E8%97%9D%E8%A1%93-%E9%87%8D%E6%8E%8C%E8%87%AA%E6%88%91/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2016 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%83%88%E5%A5%B3%E5%BE%A9%E5%88%BB-1-%E5%A5%B9%E5%80%91%E9%80%8F%E9%81%8E%E8%97%9D%E8%A1%93-%E9%87%8D%E6%8E%8C%E8%87%AA%E6%88%91/</guid>
      <description>History，是歷史；his story，也是他的故事。那麼她的生活，又靠誰去記載？
中國最早婦女史──西漢劉向的《列女傳》，記敘 105 名婦女的故事，分成七卷：母儀傳、賢明傳、仁智傳、貞順傳、節義傳、辯通傳和孽嬖傳。作品流露漢儒對女性的道德規範，遭現代學者詬病為鞏固男尊女卑權力架構的作品。
規範女性，不獨發生在中國，西方亦有同樣情況。中世紀歐洲一度流行「獵巫」，面對未知和恐懼，社會以「巫師」之名，獵殺異教徒，男女都不放過。德國天主教修士出版《女巫之槌》，捏指女性與魔鬼勾結，從而獲得「巫術」。「獵巫」行動轉而針對女性，其中以聖女貞德的經歷最為人熟悉。
時至當代社會，我們對於女性仍然普遍抱持各種偏頗。女人不該做主動，女傭談甚麼夢想，跨性別人士是變態……貼在女性身上的標籤，數之不盡，媒體渲染之下，我們都習以為常。嘲弄女性為樂，抑壓異性為榮，卻沒想過背後造成甚麼傷害。
兩性，從來不只是男女之別，更是權力的拉扯。父權社會之下，女性身份往往局限於男性中心的框架，造成性別定型。不符合主流價值的形態，則被視為「不正常」。然而，常與不常，又是誰去定義？
誰掌握了話語權，就可塑造他者的形象。從女權運動到女性主義的思潮，女性透過社會運動，爭取與異性共享相同待遇和權利，進而發生到一場話語權的戰爭，期望建立男性主導以外的其他論述可能。
從事後殖民女性主義研究的印度學者 Gayatri Spivak 形容，女性本身已經處於弱勢，殖民地的女性，更是弱勢之中的弱勢。其作《下層民間能否發聲？ (Can the subaltern speaks?) 》指出，學者嘗試了解貧民生活，為他們書寫故事，也不代表能夠為弱勢發聲。她提出，唯有讓弱勢擁有話語權，自我表述自身經歷，才是真正的發聲。
當今社會，有幾多女性做到自己故事自己說？
中大藝術畢業的黃嘉瀛，無懼主流社會的批判，創作直視女性性欲。她不怕外界污名，甚至不介意標籤，透過作品她想揭露更多身份。
混血跨性別人士曾吳，透過研究中國女權先軀秋瑾故事，重新演繹性別流動的可能，同時又強調不以「酷兒」作招徠。
居港菲傭 Xyza Cruz Bacani，以攝影揭示同胞在港的不公義遭遇，由傭工轉型為攝影師，鼓勵同樣在底層生活的人，活出自己生而有之的權利。
烈女，字面之義，指性格剛烈強悍，有主見的女子。昔日男性為女性作傳，寫出規範女性的篇章，今日女性行動，重新定義自己。立場新聞最新專題【烈女復刻】，以三個女性的故事，看她們如何透過創作重掌自我。
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【坪輋模式4】林兆榮xSheena：向鄉村學習，可不可以？</title>
      <link>/articles/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F4-%E6%9E%97%E5%85%86%E6%A6%AExsheena-%E5%90%91%E9%84%89%E6%9D%91%E5%AD%B8%E7%BF%92-%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Mar 2016 13:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F4-%E6%9E%97%E5%85%86%E6%A6%AExsheena-%E5%90%91%E9%84%89%E6%9D%91%E5%AD%B8%E7%BF%92-%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5/</guid>
      <description>林兆榮的《巴士站長椅》及其座上客 林兆榮的《巴士站長椅》及其座上客
 日暮時份，夕陽斜斜打在綠色的小巴站牌上，候車的人不少，大多是扶老攜幼，從市區來的客。
站頭歪歪倒倒地放著幾張風格不一的椅子，卻零零舍舍有兩張用竹子造的，旁邊還擱一塊介紹牌──那是藝術家林兆榮就第二屆空城藝術節創作的裝置《巴士站長椅》。
孩子等車等久了，開始不耐煩四處亂跑，見到林兆榮的椅子想坐又不敢坐，眼直直的看著。孩子媽說：「那是藝術品，不可以坐的」。乖巧的孩子聽從媽媽說法，繼續站著排隊，手臂環繞媽媽的腰摟著要抱。
「沒有說不可以坐吧？」記者輕輕一句，孩子便甚麼也不理了，一個箭步衝過去。其他孩子也過來坐，很是熱鬧。
記者將開幕當日在小巴站的見聞，覆述給創作人聽。林兆榮大笑，說：「香港人的規訓太過嚴重，藝術品又唔掂得，草地又唔踩得，我其實只想做張椅子給大家呀！」
更神奇的是，同一張椅子，來到坪輋之前，曾經在市區展覽過，效果卻完全不一樣。
＊　＊　＊
浸會大學視覺藝術學院畢業的林兆榮，早前跟師兄師弟合作，發起題為「Re-do」的展覽，將他們在大學時代的功課「重做一次」。他記得自己曾經上過傢俱設計課，加上即將參與空城藝術節，便決定製作一件《巴士站長椅》，「一雞兩味」參與兩展。
空城藝術節開幕前，作品在浸大顧明均展覽廳陳示。林兆榮憶述，當時參觀者多會試坐，「可能 caption 寫著 furniture design 吧，於是大家便坐上去試試」。然而，他認為長椅放在坪輋的意義較大，因為展覽廳裡的長椅猶如「展示發明」，唯有回到巴士站，長椅才能發揮其真正用途，何況竹子本身也是來自坪輋。
林兆榮參與空城藝術節之前，從未到過坪輋。他首次到訪，已經是參展藝術家實地考察的時間。自小對交通工具有濃厚興趣的他，一下車已經鎖定要在巴士站創作。村民自發拿出來的、那些微微破損的椅子，特別抓住他心神。於是他想到用村民所種的竹，為村民製作一張椅子。
鄉間巴士站常有村民自發拿出椅子，還候車人士可以稍作休息
 鄉間巴士站常有村民自發拿出椅子，還候車人士可以稍作休息
 坪輋導賞中心附近雖然有竹林，取材非常方便，可嘆是林兆榮不懂得如何處理。「我拿起刀走入竹林，都不知道要怎樣劈。之後就有個叔叔走過來，說：『我幫你劈啦』。」儘管村民刀法純熟，但用上的十多支竹枝，也要用上叔叔半天的努力，才能劈下來。「如果我自己劈，可能三日三夜都劈不到甚麼。」林兆榮道說。
居住於市區的林兆榮直言，「第一次入村的感覺是自己好廢」。這經驗勾起他早年一次旅行的回憶──借住挪威朋友的家時，一天來自世界各地的朋友相約燒烤，「個個都識斬柴，而我自己好似廢咗咁」。
來到坪輋，林兆榮也有類似感覺。其他參展藝術家當中，有些人好像對植物有一定認識，能夠辨認出田野裡不同的花草作物，「我覺得他們好厲害，而我是完全零知識。」每次走入鄉村，他都有感自己與自然相處的技能缺缺，大如斬柴劈竹，小如分辨花草，他認為「這都是我們城市人好應該學習的東西。」
藝術節前後，林兆榮出入坪輋僅數次，與村民交流機會不多，但感覺他們友善。他笑言，過去對鄉村居民的印象一般，覺得他們「普遍不太歡迎外來人」。然而在坪輋他見到不一樣的村落風貌。村民很少過問他們的藝術行動，好像彼此已經有了默契。「起碼我入村沒有被人『睥睥貢』。」
村民默默地耕種
 村民默默地耕種
 相對大部份村民藝術家以作品批判新界東北發展，林兆榮直言自己「其實都純粹將活動當成（一般）藝術節」。他知道村民面對「被發展」的問題，但創作沒有刻意將議題放進去，反而他每次搭車入坪輋，經過蓮塘口岸，見到開山劈石的面貌，才會感嘆：「哇！點解依度會變成咁樣嘅？」每當他見到這些大型建設的時候，都會問自己──它們都是必要的嗎？
《巴士站長椅》雖然沒有保衛家園的抗爭意味，但作為一件藝術裝置，擺放在巴士站，也不失是一場關係土地、探索公共空間的實驗。更何況，長椅不會隨展期結束而搬走，而會長留。
「如果佢爛咗，咁我就入去修理下囉。」林兆榮笑言，未敢承諾永久保用，但他還是會回來的。
＊　＊　＊
裝置，可以永久保存，但表演往往只此一次。即使有多於一場，或者重演，每次表演者與觀眾的交流，都是獨一無二的，比如說，今屆空城藝術節的環境劇場《Papilon 2030+》。
作品想像幾十年後，坪輋可能發生的變遷。創作人張君洳 (Sheena) 也是一個市區人，但她自幼就喜歡大自然。「Sheena 這個名字是 Queen of the jungle 的意思。」她小時候曾看過一部美國電影叫《Sheena》，主角是森林之后，有「女版泰山」之稱。只有兩三歲的她看了又看，覺得 Sheena 這名字也很好聽，便以此為名。她笑言自己有些事情，可能就這樣給「潛移默化」了。
喜歡到郊外的 Sheena，第一次親身接觸新界東北是到粉嶺的馬屎埔村，跟隨導賞團，聆聽村民故事。而今次她在坪輋則主要是為創作。Sheena 回憶，第一次來到坪輋，主辦單位沒太多說村民的故事，大家都只是「純粹當表演睇地方」。問她最大感覺是甚麼？「周街好多植物可以都可以就咁摘嚟食，好多嘢都好天然！」
坪輋到處都是農田，蕃茄、芥蘭、油麥菜等都是本地出產</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【坪輋模式3】財哥X天翔：發揮悠閒力量，可不可以？</title>
      <link>/articles/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F3-%E8%B2%A1%E5%93%A5x%E5%A4%A9%E7%BF%94-%E7%99%BC%E6%8F%AE%E6%82%A0%E9%96%92%E5%8A%9B%E9%87%8F-%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2016 15:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F3-%E8%B2%A1%E5%93%A5x%E5%A4%A9%E7%BF%94-%E7%99%BC%E6%8F%AE%E6%82%A0%E9%96%92%E5%8A%9B%E9%87%8F-%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5/</guid>
      <description>坪輋土生土長的村民張貴財（財哥） 坪輋土生土長的村民張貴財（財哥）
 打開鐵閘，各種綠色植物爬滿山坡。紅色屋頂杏色細身的建築物，只有一層樓高，三三兩兩，散落於老樹小花之間。這裡有足球場，還有籃球場。水池雖然已經荒廢，但那個黃色的水泥圈仍在。
這是一間小學，不是名校，而是村校，名叫坪洋公立學校。
三年前，學校雖然閒置，但校園仍風光如畫；三年後，80 後舊生林天翔回到母校，只見小山丘的樹木都被剷走，土地一片泥濘，破碎的磚瓦散落地上。
「剷了那麼多樹，連坪洋學校的校徽都拆走。夷為平地，粉身碎骨，所有的東西都剷光，那種心痛，連結到屋企。」天翔近日因準備空城藝術節回到母校，赫見昔日林蔭不再。據說，有電視台早前租下校舍進行拍攝，大樹和草地也就是那時候給破壞的。母校面目全非的震撼，也就成為他今次創作的基礎。
天翔收集推土機剷下的樹枝，嘗試在校園重組一棵大樹，「想講破壞好容易，但想返轉頭好難。鄉城都一樣，發展好容易，但想在香港找回鄉土的感覺卻好困難。」學校今日如此凋零，讓他不禁想起因「被發展」而失去的老家，所以特地邀請媽媽參與創作，「人愈大跟家人相處的時間愈少。小時候不是這樣的，住在坪輋那段日子，與家人關係最接近」。
林天翔，及其 2016 年作品《被發展的傷痕》
 林天翔，及其 2016 年作品《被發展的傷痕》
 任職駐校藝術家的天翔直言，媽媽從不了解他做的「藝術」到底是甚麼。今次與她一起「做藝術」，感覺好特別。他笑言，媽媽就像「梁山好漢」，在她面前自己猶如「文弱書生」。比如說，裝置要在地上矗立一棵樹幹，天翔覺得應先找一個支點，固定後再豎起來，但他的媽媽卻說：「直接揼佢落地，再搵石頭圍住啦」。
媽媽的方法，雖沒科學根據，但裝置經歷兩周寒風大雨，至今仍然不倒。天翔很感激媽媽，認為「這就是所謂生活有無限可能，凡事要試過才知道行不行。」
＊　＊　＊
2013 年首屆空城藝術節，天翔已參與其中。當時他在校舍教員室製作壁畫。今年藝術節範圍擴大，他仍選擇以母校為創作地點，原因不僅是樹木剷光讓他心痛，更是基於對母校的一份感情。
天翔於 1990 年代入學，當時坪洋學校的收生已經很少，他記得整個年級也不過 15 人，笑言「好容易考到第一第二」。學生人數少，大家通常都不顧年紀，互相串門，跨年級相約打籃球，與老師關係也很密切。今日同學們都畢業離開，但還會久不久相約潛入學校走走。只要有哪個同學結婚，大家還是會一起去飲宴。天翔形容學校「不只是學習的地方，更是成長的地方。」
村校的經歷，讓天翔覺得學校裡面，人與人之間的關係好接近。「那時候我覺得理所當然。」直至畢業後，他升讀區內一所英文中學，離開居住多年的小村，才發現同學間的親密不是必然。「校舍幾層高，全級幾百人，整間學校幾千人，但熟絡的來去都是那一兩個。」校服要穿著整齊，還要接受檢查，他說：「學校好像公司，最大感覺是冷漠」。
林天翔 2013 年作品《無星之城》
 林天翔 2013 年作品《無星之城》
 近幾年，天翔位於坪輋的家被收地。父親過世之後，天翔便與媽媽搬到屋邨居住。以為「上樓」就是生活改善了？天翔一點也不同意。他形容那只是一個「自出自入的監牢」，始終不及鄉落生活的無限可能。
天翔記得小時候，一次在家看電視，突然十多隻貓走過來圍著自己。轉身一看才發現原來有蛇在身後，貓兒是來提醒他的。又如最近一次，朋友約他去大埔滘看螢火蟲，好不容易才見到一兩隻小小的，天翔感嘆：「其實以前在坪輋都見到，石頭間草堆裡都有」。
「一個社區最重要的還是人。」天翔說，坪輋近年變了。以前村民的生活悠悠閒閒。舊時生活不再，大家對悠閒的懷緬卻漸漸成為一種力量，「是一種悠閒的力量」。叫天翔感受最深的要算去年。當時他居住的屋邨驗出食水含鉛，但居民仍然無動於衷。「有鉛水都沒有人出來爭取，即使屋邨有事，都凝聚不到力量」。
＊　＊　＊　坪輋有事，坪輋人願意走出來，又是甚麼凝聚彼此？＊　＊　＊
60 後村民張貴財（財哥），三代居於坪輋，去年更參選沙打選區區議員，雖然落敗，但在打鼓嶺區仍然是「票王」。財哥父母在坪輋有兩塊田，種稻米也種蔬菜。自用剩下來的，就拿出來賣。
當時農民築起人工堤壩，從山上引水下來灌溉。直至 1980 年代，政府整理河道之後，村民無法再引山水使用，「好像一個人的血管被人剪斷了」。財哥記得，村民起初在附近井口吹水灌溉，但始終水源有限，無法應付田地需要。他認為政府整理河道的原意雖佳，但未有照顧農務需求。「他們沒有想，也不需要想，因為大陸可以輸入蔬菜，然後（政府就可）鼓勵村民出去打工」。
昔日財哥的稻田，今日被地產商收購，藝術節參賽藝術家在此擺放裝置 （圖片來源：空城計劃 提供）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【坪輋模式 2】空城計劃：戶外行走睇藝術，可不可以？</title>
      <link>/articles/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F-2-%E7%A9%BA%E5%9F%8E%E8%A8%88%E5%8A%83-%E6%88%B6%E5%A4%96%E8%A1%8C%E8%B5%B0%E7%9D%87%E8%97%9D%E8%A1%93-%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2016 12:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F-2-%E7%A9%BA%E5%9F%8E%E8%A8%88%E5%8A%83-%E6%88%B6%E5%A4%96%E8%A1%8C%E8%B5%B0%E7%9D%87%E8%97%9D%E8%A1%93-%E5%8F%AF%E4%B8%8D%E5%8F%AF%E4%BB%A5/</guid>
      <description>第二屆空城藝術節策展團隊 左起：Sze、小丸、Sampson、Michelle、Wiki （圖片來源：空城計劃 facebook） 第二屆空城藝術節策展團隊
左起：Sze、小丸、Sampson、Michelle、Wiki
（圖片來源：空城計劃 facebook）
  編按：第二屆空城藝術節「坪輋村校之外」今個周末繼續，戶外裝置藝術作品之外，尚有雄仔叔叔講故事、目乙劇場的環境劇場等活動。詳細作品介紹可參見空城計劃成員黃宇軒的文章：去坪輋，看美麗的在地藝術。
 藍天之下，綠草之上，遠處深圳廣廈，近處香港鄉村。蕉林之前，拉起白紗，夕陽西下，映出婆娑樹影。舞台是卡板搭建的，座位也是由卡板堆成。青草地上點點人頭，聽著迷你噪音與村民財哥合唱：「唏呵～唏呵～這兒是沒有山歌～～」
 留得住村莊，這歌便有個家。留不住村莊，這歌便沒故鄉。留得住村莊，這歌便更響亮。留不住村莊，這歌……要去流浪。
──《這兒沒有山歌》
 《這兒沒有山歌》寫於 2009 年，由樂隊迷你噪音為菜園村所作。歌曲今年來到坪輋，在空城藝術節音樂會上登場。2016 年，菜園村重建出菜園新邨，但另一部推土機又駛到坪輋路口。當年為菜園村而寫的歌，今日似在坪輋重複延續……
走出白盒做展覽
空城計劃成員 Sampson 難忘第一屆的音樂會。「第一屆也是在一片風光明媚中開始，有音樂會，又有人做導賞。空間本身就是展覽一部分。我只想做一些好簡單的事，創造這麼一個藝術經驗。」在被殺校的小學禮堂內，MC 仁在台上熱唱，台下的人也非常亢奮。禮堂雖然好小，而且有點破舊，但參加者都沒有介意，Sampson 直言「那是我們近年最開心的回憶」。
空城計劃成立於 2011 年，關注城市閒置空間的問題，並嘗試以藝術介入活化。核心成員 Wiki 記得組織成立之初，還未認識坪輋，更沒有藝術節的概念，「但有一點很清楚，我們不想做白盒子 (white cube)，想做同現實環境有關，即是 site-specific 的展覽」。
組織部分成員 2012 年以義工身份參與日本越後妻有大地藝術祭，Wiki 是其中之一。她最喜歡藝術節促進當地人與人交流的特色。曾在越後妻有一個空置舖位佈置展覽的她，記得有天一位伯伯走過來主動了解。義工解釋大地藝術祭緣由後，伯伯更加入幫忙。「他住在村內，每逢開節就會回來幫手，做飯給我和其他義工吃」。
越後妻有大地藝術祭 2015
 越後妻有大地藝術祭 2015
 「平日看展覽，我們只見到成品，看不到過程，又或者我們不會花那麼多時間在社區做作品。在越後妻有我見到人與人之間連結比較大。」Wiki 帶著這個念頭回到香港，很想做些事情，卻又不知道從何開始。
從市區到鄉村
空城計劃先從市區的閒置空間入手，嘗試在廢校和唐樓舉辦藝術活動。礙於業權複雜，組織曾向民政處求助不果，最終轉移目標到村校，並經由本土研究社的陳劍青介紹，找到新界東北。組織成員初到坪輋，人生路不熟，便從區內最顯眼建築物──坪洋公立學校入手，租用校舍作藝術節場地。從未去過坪輋的 Wiki 對坪洋公立學校可謂一見鍾情。「第一次來看就覺得好適合。學校荒廢時間不長，校舍狀態保持得好好，佈局又頗為特別」。
坪洋公立學校廢置的禮堂
 坪洋公立學校廢置的禮堂
 如是者，第一屆空城藝術節就在 2013 年 6 月舉行假坪洋公立學校進行。參與的藝術家，主要都是團隊的朋友，創作一切都隨機發生。Sampson 形容，團隊三年前入村的情況是「未有勢力範圍」；三年後，團隊熟悉的人愈來愈多，活動範圍亦因而擴大，作品散落在村民發起的「保衛家園聯盟」導賞路線上，形容：「這是團隊與村民一起成長一起發展的過程」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【坪輋模式 1】他們在推土機前搞藝術</title>
      <link>/articles/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F-1-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E5%9C%9F%E6%A9%9F%E5%89%8D%E6%90%9E%E8%97%9D%E8%A1%93/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Feb 2016 10:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9D%AA%E8%BC%8B%E6%A8%A1%E5%BC%8F-1-%E4%BB%96%E5%80%91%E5%9C%A8%E6%8E%A8%E5%9C%9F%E6%A9%9F%E5%89%8D%E6%90%9E%E8%97%9D%E8%A1%93/</guid>
      <description>坪洋公立學校廢置的禮堂 坪洋公立學校廢置的禮堂
 天翔的家，園子裡種著一棵荔枝樹。小時候，他喜歡爬上屋頂，一邊畫畫，一邊摘荔枝吃。每天起床刷牙準備上學，他總在屋外，看著晨光晞微，旭日初上。
「那時覺得沒甚麼特別，長大了才發現原來好困難。」
困難，好困難，甚至是不太可能。天翔的家已經被地產商圍起來了。
天翔 10 歲的時候，隨父母來港，居於粉嶺坪輋。家人務農為生，而他則在村內的坪洋公立學校讀書。直至數年前，天翔外出工作期間，地產商帶同律師上門，向其父交代收地安排，「父母字都唔識多隻，書也沒怎樣讀過，那時老豆已經 80 歲，他只是一個農民。爸爸當時好嬲、唔開心。」
「我都好嬲，真係嬲！」
原來地主將天翔屋企的地直接賣給地產商，事前未有通知，律師奉命來執行業權。律師信無休止的轟炸，令他不知從何入手，「嘗試過寫反對信，但又要準備好多文件去證明業權。後來爸爸過身，問題就更複雜。」
天翔與媽媽就這樣被迫離開坪輋的家，離開一個熟悉的生活場景。昔日的家園，空置荒廢至今，地產商以鐵絲網包圍他們的房子。
天翔不是唯一面對「逐客令」的案例。這是「新界東北」的一種現實。
＊　＊　＊
坪輋，位於打鼓嶺以南、軍地以北，早年已有人聚居。隨著人口增長，適齡學童漸多，惟坪輋位處邊界且交通不便，村民便於 1950 年代初建立坪洋公立學校，應付區內下一代就學的需要。建校初年，師生大部分都是村民，一磚一瓦均由師生合力營建，不少坪輋家庭兩代都畢業於此校。
坪洋公立學校舊班相 （圖片來源：空城計劃提供）
 坪洋公立學校舊班相
（圖片來源：空城計劃提供）
 坪洋學校的盛衰，可說是坪輋村落發展的映照。學校全盛時期學生多達 400 人，到了 1990 年代學生人數已下降至只有數十人，2007 年，學校最終因為收生不足而被殺。
土木工程拓展署及規劃署在 2008 年，根據十年前展開的《新界東北規劃及發展研究》，將古洞北、粉嶺北及坪輋／打鼓嶺列為新發展區。根據規劃建議，坪輋將會發展成特殊工業和較低密度的住宅用途。地產商於是趁機大規模收購農田，囤積以待日後發展計劃推行時，築成大廈出售牟利。
2010 年，政府正式就「新界東北發展」落村，舉行「居民諮詢會」，與會居民質疑計劃是「把他們經營了幾十年的社區，連根拔起」。同年，關注組織本土研究社成立，成員陳劍青多次到坪輋，向村民解釋規劃大綱，為村民關注自己社區「被發展」埋下了種子。兩年後，坪輋村民成立「打鼓嶺坪輋保衛家園聯盟」，舉辦導賞團，吸引區外人士到訪，認識新界東北發展對村落的影響。
＊　＊　＊
成立於 2011 年的「空城計劃」，在尋找廢校舉行展覽的時候，因為陳劍青而遇上坪輋。
空城計劃核心成員之一盧韻淇 (Wiki) 憶述對坪輋的第一印象：「第一次來是陳茂波有個諮詢會在附近，那時候沒太大感覺；之後再來，入到村裡面，覺得空氣真的比市區清新一點。」
第一屆空城藝術節──「坪輋•村校•展演」在 2013 年夏天舉行，租用廢置的坪洋公立學校，進行為期四日的展覽、表演。空城計劃另一成員黃宇軒 (Sampson) 難忘當年在廢校禮堂進行的音樂會：「那是我們近年最開心的回憶，大家都好 high。其實純粹一點，再好的藝術經驗，都是要靠這裡（坪輋）的人脈和空間。」
第一屆空城藝術節音樂會 （圖片來源：空城計劃提供）
 第一屆空城藝術節音樂會</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術教獄 後記】考一趟新高中視覺藝術，走一轉理想現實之旅</title>
      <link>/articles/%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%95%99%E7%8D%84-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E8%80%83%E4%B8%80%E8%B6%9F%E6%96%B0%E9%AB%98%E4%B8%AD%E8%A6%96%E8%A6%BA%E8%97%9D%E8%A1%93-%E8%B5%B0%E4%B8%80%E8%BD%89%E7%90%86%E6%83%B3%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E4%B9%8B%E6%97%85/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2016 16:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%95%99%E7%8D%84-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E8%80%83%E4%B8%80%E8%B6%9F%E6%96%B0%E9%AB%98%E4%B8%AD%E8%A6%96%E8%A6%BA%E8%97%9D%E8%A1%93-%E8%B5%B0%E4%B8%80%E8%BD%89%E7%90%86%E6%83%B3%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E4%B9%8B%E6%97%85/</guid>
      <description>藝術追求真善美，從希臘雅典學院到新文化運動，人們通過藝術達成的理想，千年無改。求學不是求分數，由會考高考說到新高中年代，理念倡議多時，補習事業卻愈來愈蓬勃，未見休止。
專題「藝術教獄」訪問了多名新高中制度下的視覺藝術科師生，反映下游現實與上游理念之間的落差。民間的控訴，官方如何回應？《立場新聞》去信教育局及考評局，尋求解釋。
 視覺藝術科作為高中教育的一個科目，它可以發揮學生的審美和藝術潛能，培養學生正面的價值觀和積極的態度，為其自身發展及香港的社會發展奠定良好的基礎。
──教育局《課程及評估指引》
 教育局表示，藝術教育是學校課程八個學習領域之一，每個學生均「享有接受藝術教育的權利」。課程設計的目標，旨在建構知識、培養美感、發展創意和藝術技能，提升學生的美感、創意，明辨性思考能力及溝通能力，為日後升學及就業做好準備。
美感，創意，知識，能力……教育局滿懷理想地訂定藝術教育的課程大綱指引，來到考評局，又要如何具體化成評核準則？
 公開考試的目標包括評核考生下列能力：
● 對藝術品的描述、分析、詮釋及評價，並以書面表達；
● 選擇及運用適當的視覺語言、媒介、物料、工具、技能、技術及意象，對主題作具創意的藝術表達、傳情達意或解決特定的難題。
校本評核的目標包括評核考生下列的能力：
● 透過觀察、經驗、想像、科技及其他能力的運用，引發意念；
● 透過識別、選擇、組織一手及二手資料，發展基於個人感覺或意念的主題，可以與社會有關的議題，或是解決難題的意念；
● 對藝術作品／藝術現象作分析、詮釋及評價，顯示對其目的、意義及情境的理解，並以書寫的方式表達；
● 轉化及綜合從藝術評賞或其他學習範圍所獲得的經驗、知識及觀點，成為創作實踐；
● 探索、選擇及操控適當的視覺語言、媒介、物料、工具、技能、技術及意象，對主題／課題作具創意的藝術表達、傳情達意，或解決特定的難題；
● 對自己及別人的實踐和作品不斷地反思、回應、評估，並且對自己的作最後的修改。
──考評局《評核大綱》
 能力。
高舉「美感、創意、知識、能力」的旗幟，考卷上呈現的重點還是最後一項：「能力」。考評局解釋，課程設計重視評賞和創作，評核也自是從這兩方面切入，加入文字元素也是有其作用。
校本評核要求考生撰寫「研究工作簿」，被指促成「視藝通識化」。局方回應卻指，能夠有條理地書寫和展示內容，屬「正常的發展過程」。至於公開試包含筆試部分，局方則認為通過文字評賞，「可幫助考生發展良好的明辨性思考能力及溝通能力」，但強調「不鼓勵考生背誦美術史的資料」。考評局重申，局方聆聽到學界聲音，2014年考試已經作出精簡安排，例如：校本評核作品集數量下調。
協調於理念和實踐之間，考評局擺出從善如流的一面，學校裡的老師學生仍然大感不滿。
最可嘆，理想永遠崇高，現實總是殘酷。
整套藝術教育的建立，正正是一場由理想走向現實的旅程。教育局設下課程大綱，考評局設立評核方案，來到學校則由老師執教，學生受教應考。為學生著想的教育理念，何以落實下來卻成「教獄」？到底錯在哪裡？
 評估最重要的角色是促進學習及監察學生的學習進度。不過，於高中期間，公開評核在協助頒發證書和遴選方面的公用角色較為顯著；換言之，由於評核結果常用作影響個人的重要抉擇，這使評核無可避免地具有高***風險***的特性。
學生宜在一個低***風險***的環境下接觸校本評核的作業，從中練習和體驗，以冀在沒有壓力下學習（即作為進展性評估的用途）；另一方面，為了評定分數，總結學習，學生其後還須完成類似的作業，作為公開評核的一部分（即作為總結性評估的用途）。
──教育局《課程及評估指引》
 風險。
學習本身是一場經歷，所有得失都是個人成長的一部分，然而考評卻有高下之分，形成了有輸有贏的局面。教育局稱之為「風險」，學習通過評核驗證必須承擔的「風險」。就如專題報道曾訪問過的師生，不少都將新高中課程、中學文憑試，看成一場遊戲。要麼你就不要參與其中，要麼你就得服從遊戲規則。
踏出中學，快將成人，理想現實系列或者是考生無可避免的痛楚，但也是學習面對無奈之必要。
－全專題完－
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術教獄 5】新高中考藝術與大學修藝術有乜關係？</title>
      <link>/articles/%E5%85%A5%E8%A6%96%E8%97%9D%E9%99%A2%E4%B8%8D%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%A6%81%E9%AB%98%E4%B8%AD%E8%AE%80%E9%81%8E-dse-va-%E6%89%80%E7%82%BA%E4%BD%95%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2016 13:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%85%A5%E8%A6%96%E8%97%9D%E9%99%A2%E4%B8%8D%E4%B8%80%E5%AE%9A%E8%A6%81%E9%AB%98%E4%B8%AD%E8%AE%80%E9%81%8E-dse-va-%E6%89%80%E7%82%BA%E4%BD%95%E4%BA%8B/</guid>
      <description>天雨關係，與 Echo 的訪問，由浸大視藝院的啟德校園改到九龍塘。面前戴黑框眼鏡的女生，原本約了朋友在校園玩塗鴉，但天氣不穩活動臨時取消。
塗鴉，感覺像是街頭次文化，多過學院藝術課程。但 Echo 是貨真價實的視藝院學生──而且她高中讀理科，無修視藝，是視藝院裡面，少數沒有經歷新高中視藝科的學生。
「玩 graffiti 對我現在讀 art，都有幾大影響。」Echo 自中三開始做塗鴉。這種沒有任何規限的創作，與中學視藝科差異甚大。正是這一點令她決心自學考入視藝院。Echo 直言：「與其在學校做一些我根本不喜歡的事，不如自己在家做作品集。」
＊　＊　＊
Echo 對藝術的興趣不是生而有之，雖然小時候也喜歡「畫嘢」，但畫功沒有特別優秀，甚至媽媽會以「樣衰」來形容。自小信心缺缺的她，沒有參與比賽，只是在小四的時候，因要準備升中而被迫到社區中心學素描。
她記得，當時媽媽說她中英數成績未夠好，還要在音樂和藝術多發展才行。「所以迫我去學素描。」她說。「但學了幾個月之後，自己就好喜歡了。」
 浸大視藝院學生 Echo，高中未有修讀視藝科
 從被迫到愛上，Echo 絕對不是「斯德哥爾摩」，而是因為遇上一個非常開明的老師。當年老師從不要求他們操練，上堂更會一起吃撈麫和薯條。心情好，你可以畫畫；心情差，你可以同老師傾偈。Echo 形容，素描班的回憶是「成件事都好開心」，老師鼓勵之下，她漸漸發現表達自己不必「下下用文字」，在視覺藝術中她找到更適合自己的方式。
來到中學，Echo 在網上首次接觸到塗鴉，覺得「好靚好型」，跟平日接觸到的藝術不太一樣，因此留下深刻印象。最終她在中三報讀一個塗鴉課程，雖然只有短短 12 堂，但她至今仍然活躍創作，甚至充當導師，教授中學生塗鴉基礎技巧。
＊　＊　＊
自小學藝，Echo 高中修讀視藝，大概是理所當然的事。然而，事情卻沒有如此發生。
Echo 就讀的中學，高中雖然設有視藝科，但向來修讀人數不多，而且成績也普遍平平，偶然才會出一個 Level 5。Echo 數理成績不俗，反而文字表達能力不強。中三選科的時候，她認真研究過修讀視藝的可行性，甚至向老師借閱歷屆試卷和考生作品樣本，又收集師兄師姐的經驗之談。然而，跟家人討論之後，Echo 還是決定不選視藝科。「都是因為驚影響成績。」她說。當時她媽媽直言：「藝術嘅嘢出面學都得啦，中學揀 VA 盞拉低成績。」
選修物理、化學、電腦的 Echo，文憑試成績理想。家人心知她喜歡繪畫，又有數理能力，以為她會順理成章入讀建築系。豈知，Echo 大學選科首三志願，一個建築也沒有。她笑說：「我驚萬一入到，我會後悔。」她的三個志願，依次是浸大視藝、理大設計和城大創意媒體[1]。
事實是 Echo 早在高中時代，已經計劃要入視藝院。媽媽常說，覺得讀建築比較「穩陣」，Echo 反而愈聽愈反感。她認為建築始終有一定的條例約制，直言「不想走那麼循規蹈矩的路。」解釋過後家人最終表示理解。她「閉關」兩個星期，將校外學藝七年的作品輯成作品集。
那年夏天放榜，當同班同學入讀港大、中大、科大的時候，Echo 成為班上唯一一個升讀浸大的學生。那時班主任對她說：「我們學校好久沒有試過，有人按照自己興趣選擇，入讀外界覺得前途沒有太大保證的學科。」
＊　＊　＊
入學一年多，Echo 未嘗後悔。高中有否修讀視藝的差異，沒有想像中大。她指，視藝院選修科之多，學生幾乎可以完全避開繪畫相關的科目，「我自己都沒有 take painting 同 drawing，基本上是不須要畫畫。」又如，上學期的陶瓷科，大部分同學之前都沒有拉坯的經驗，「大家都是由零開始，所以沒太大分別」。
「大學同學聽到我讀理科出身，都會覺得有些奇怪，但讀下來我發現，藝術同科學其實是有關的。」Echo 表示，系裡面沒有修讀高中視藝的同學，每屆也只是三數個，當中理科背景的更是少之又少。她的科學知識，反而幫助提煉出創意。陶瓷課上，她懂得加入鐵碎，令陶泥燒出綠色；繪本課上，她又想起熱敏紙受熱會變黑的效果，提出用傳真紙做故事書頁的建議，「多少是因為之前學過」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術教獄 4】他們只是中學生</title>
      <link>/articles/%E4%BB%96%E5%80%91%E5%8F%AA%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2016 13:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%96%E5%80%91%E5%8F%AA%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E7%94%9F/</guid>
      <description>一個高中學生，不過十八廿二的小伙子。有一門選修科，他們既要做到「對主題／課題的探索和發展」，又要援引「對多於一個文化的社會文化和歷史情境作研究的顯證」。這門名叫做視藝的科目，是否要求過高？
任教新高中視藝科的 Miss Lee 對此就說：「我教的，都是我讀大學時的東西。」
Miss Lee 認為，新高中課程對視藝生要求太過。作品意念複雜性或不如大學生，但使用的手法、經歷的程序，幾乎都是一模一樣，只是演繹規模大小之別。
訪問當日，Miss Lee 提早離開學校，對談結束，她立時掏出電話，叮囑留校準備作品集的學生別做太晚，「校工叔叔九點要走，你們今日做到八點左右就好了。」
晚上八點。一個唸視藝的中學生，留校半日竟是平常事？
有些同學希望在創作時，老師在場，可以即時給予意見，所以會留校做作品；亦有些同學時間管理欠佳，往往要留堂做視藝科的校本評核功課。校本評核 (School-based assessment, SBA) 原意是分擔考試壓力，但學生卻在應試之前，先受 SBA 消磨。
怎樣消磨？消磨了甚麼？
校本評核作品集要求考生就「表達所選擇主題」進行研究。三年高中期間，學生須提交四件「作品」，即不限於「藝術作品」或撰寫「評賞研究」。然而，四件作品之間，又須要呈現「對主題／課題的探索和發展」。根據教育局視藝科的《課程及評估指引》，準備「作品集」的環節在中五才出現，但有老師認為，建議不設實際。
 簡述三年課程（中四至中六）的進程 （圖片來源：教育局視藝科的《課程及評估指引》）
 兩度執教新高中視藝科的陳 sir 直批：「如果跟足考評局的時間表，是無稽的。」他指，中五中六表面上是兩年時間，但距離應考實際上只有一年零四個月。由於好作品須要花時間製作，今年他將新一批學生開始準備作品集的日期，提早至中四下學期。有學校更早於開學兩星期後，即要求同學呈交未來三年的創作計劃。 「大專可以只讀 VA，就可以多放一點時間。中學生不止讀我們這一科。」陳 sir 感嘆，視藝仍然被視作「閒科」，同學有空餘時間，也寧可放在其他「比較實在」的科目上。然而，視藝科實際上要花的時間，並不下於其他科目。當同學無法處理好其他選修科的學習進度，修選視藝只會更難兼顧。
新高中的確能開闊學生眼界，但「中學大學化」的做法，令到學生「有啲食滯」，結果「幾頭唔到岸」。考評局亦曾就此進行檢討，惟一直未有切中回應。
今年舉行的「新學制中期檢討及前瞻跟進諮詢」會議期間，考評局邀請的專家代表更以國際文憑大學預科課程 (IB Diploma) 做比較，指「IB 課程作品集要求做 7 件作品，香港中學文憑試才不過是 4 份而已」。言論隨即引起在場老師不滿，有人撰文指出兩種制度最大差異在於「IB 不用考試，而且 7 件作品無須相連」，認為考評局至今仍未就問題癥結作出回應。
新高中的視藝科既然不盡完美，又有何種制度值得參考？考評局專家代表提及的國際文憑大學預科課程又如何？
全球提供國際文憑大學預科課程的學校超過四千間，2015 年 5 月數據顯示，其視藝科應屆考生達 13,252 人。其課程設計明言，鼓勵學生「挑戰固有的創意和文化的界限」，考評不設公開試，只有「校內評核」及「校外評核」兩部分。IB 課程的視藝科同樣有文字考核，例如：「比較研究」、「作品集紀錄」、「策展宣言」，但全部都有頁數或字數限制，防止功課出現量化問題。
曾遇上讀寫困難學生的張老師認為，新高中視藝科要改革，考評局和教育局首先要釐清，高中視藝教育的意義為何。眼見不少高中修讀視藝的同學，即使取得好成績，畢業後也再沒有進修，她問：「考試取得好成績，只是一張門劵，反而有些從來沒有修過藝術的同學，大學會選讀藝術，那麼我們 DSE 讀 VA 來做甚麼？」
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術教獄 3】識畫仲要識寫　視藝科通識化</title>
      <link>/articles/%E8%AD%98%E7%95%AB%E4%BB%B2%E8%A6%81%E8%AD%98%E5%AF%AB-%E8%A6%96%E8%97%9D%E7%A7%91%E9%80%9A%E8%AD%98%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jan 2016 19:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AD%98%E7%95%AB%E4%BB%B2%E8%A6%81%E8%AD%98%E5%AF%AB-%E8%A6%96%E8%97%9D%E7%A7%91%E9%80%9A%E8%AD%98%E5%8C%96/</guid>
      <description>課後的美術室，張老師和她的學生一起留堂。不是學生做錯了甚麼被罰，只是視藝科的校本評核功課未如理想。他畫得不夠好嗎？不是，而是他無法用文字好好交待作品。老師說：「俾心機啦，同你一齊做。」同學一聽，竟潸然淚下，哭訴：「其他科都那麼注重文字，已經受到好大挫折；去到藝術，原來都是要文字。」
「我覺得好無力。」他說。 同學患有輕度讀寫困難，但視覺藝術表達絕不遜色。他也比其他同學勤力。當同學都在網上找尋二手資料做功課時，他願意跑到社區做一手資料。然而，一到「研究工作簿」的部分，他就幾乎束手無策了。老師就算逐個步驟跟進指導，他仍然茫無頭緒。張老師感嘆：「讀藝術多少是基於心靈上的滿足，但來到這地步，他居然感到挫折。是這個制度不斷用文字去否定人的能力。」
＊　＊　＊
上集〈視藝，還是繪畫科？〉提到新高中視藝科課程結構，公開試卷分設「藝術評賞」及「藝術／設計創作」，兩部分均為必答。考評局對於前者的期望，在《評核大綱》中表明為：「對所提供的藝術作品…作評賞，並以文字表達。」
用文字考核視藝科的制度，自新高中課程改革開始。
當年改革推行伊始，時任教院藝術系署理系主任黎明海及藝發局藝術教育組主席余樹德，隨即聯署發表文章，批評新高中視藝科增設筆試是「開倒車」。二人認為，考生評鑑藝術品的能力，在校本評核的作品集內已經能夠充分反映，無須在公開試期間再另闢文字考卷。
視藝科考試沒有地域年代的範圍限制，古今中外的藝術議題都可以出現在考卷之上，課程設定可說是「比通識更通識」。老師因此往往只能選段專攻，導致考生應試時，無法按興趣選擇題材，而受限於老師教授的內容。有同學形容，公開試評鑑部分要「狂寫狂寫」，甚至會「背好既定的 term 去答」；選擇題目亦往往受制於考生自己對歷史、政治、社會時事背景的認識，「評賞時寫得出來，又要在畫畫時表達到理念，都幾似視藝通識科。」就算是三年前已應考、文字能力不錯的 Emily 亦批評，視覺藝術既然是「視覺」的事，就不宜用「背誦」的方式呈現。
＊　＊　＊
一如其他科目的公開試，視藝科也出現背誦情況。校本評核的部分，可會稍好？抱歉，也沒有。
校本評核部分考生須要提供含四件作品的「作品集」，內容包括「研究工作簿」和「針對主題的藝術作品／評賞研究」。換言之，考生在創作以外，仍須就創作過程進行文字紀錄，並作為評分項目之一。
考評局亦於《評核大綱》列明，「研究工作簿」考核的要點包括：反映考生「對主題／課題的探索和發展」、「對多於一個文化的社會文化和歷史情境作研究的顯證」等。考生提交的四件創作，須要呈現出三年高中學習期間的「探索和發展」，亦要以文字交待創作成長歷程，並援引跨地域的社會歷史作參考。
工作簿雖然沒有訂明字數要求，但根據考評局提供的參考樣本，50、60 頁的工作簿，比比皆是。考生要記錄創作歷程之餘，還要大量援引相關藝術家的資料作為參考。張老師指，考評局雖然經常強調「不是看份量」，但師生始終覺得「多做一點會安心少少」。她舉例，今年考評局要求呈送考生「研究工作簿」第 24 頁資料作參考，有需要時會到學校查看完整作品。「當你真的只有 24 頁時就大鑊了。大家都明白，不可能只做 24 頁。」
所謂「視藝通識化」，不單止於文字表述的要求增加，還在於更強調創作背後的訊息深度。高中雖然有三年時間，但考生需要應付的不止視藝一科，在有限的資源投放之下，創作歷程的「發展」可以有多大突破？有老師形容，學生經歷尚淺，題材有限，探討的主題不外乎是讀書好辛苦或者不想長大。藝術家的創作雖然時常回應社會，但對於一個中六學生來說，要求又是否太過苛刻？
《立場新聞》將在下集進一步探討。
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術教獄 2】視藝，還是繪畫科？</title>
      <link>/articles/%E8%A6%96%E8%97%9D-%E9%82%84%E6%98%AF%E7%B9%AA%E7%95%AB%E7%A7%91/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Dec 2015 15:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%A6%96%E8%97%9D-%E9%82%84%E6%98%AF%E7%B9%AA%E7%95%AB%E7%A7%91/</guid>
      <description>自小喜歡繪畫的 Emily，高中毫不猶豫地選修了視藝科，最終經驗並不愉快，「當時老師這樣灌輸給我：視藝只是繪畫。現在讀藝術教育，才知道原來有那麼多東西可以探索。」。
Emily 指，每個老師都想找到公式去取得高分。當時老師認為班上繪畫表現普遍比較好，所以「只鼓勵我們繪畫」。老師派給同學的功課，多數也是大型繪畫，「幅幅都去到我肩頭那麼高」。這句話她重複說了兩遍。就連本身喜歡繪畫的 Emily，也因為不斷重複而感厭倦，「一直畫，你都厭啦！畫到有困難時，我都會問，我為甚麼要讀藝術？是否就是一整天坐在這裡畫？」
是的，誰說視覺藝術就只有繪畫？
根據考評局新高中視藝科的《評核大綱》，考評主要有兩部分：公開考試與校本評核 (SBA)，兩者各佔 50%。前者分「視覺形式表達主題」和「設計」兩卷，考生只須二擇其一應考。各卷設有甲乙兩部，分別要求考生進行賞析和創作。
 探索、選擇及操控適當的視覺語言、媒介、物料、工具、技能、技術及意象，對主題／課題作具創意的藝術表達、傳情達意，或解決特定的難題
──2015 年香港中學文憑考試視藝科評核大綱
 校本評核的評核目標，既然提及不同媒介、物料、工具的「探索」，何以最終考生普遍出現「殊途同歸」地集中繪畫的現象？
魔鬼在細節。
從舊制教到新制的 Miss Lee 認為，校本評核規格近年改變，是造成「繪畫主導」的原因。新高中課程推出以來，首兩屆均要求考生提交兩個主題，一共六件作品，當中最少要涉及兩種媒介；但第三屆開始將創作數目減少至一個主題四件作品之後，媒介數量的要求亦已刪去，變相鼓勵考生選擇一種媒介「專攻」。
「那不是真探索，只是扮探索，探索的層次好低。」Emily 以繪畫為例，老師建議從水彩、油粉彩、木顏色等顏料進行創作，表面好像探索不同物料，但實際上突破不多，未有因應工具的轉變而做出相應的調整，只是「同一件事，用不同的顏料完成」，時有出現「為探索而探索」的情況，「我那時候做到太辛苦，SBA做的都不是做自己喜歡的東西，做到有少少不想再畫。」
校本評核如是，公開考試的情況更甚。
卷一「視覺形式表達主題」雖沒指明只能選擇繪畫，但四個鐘頭的時限可以完成的創作著實不多，結果多半考生都以畫作應對。
儘管看考評指引，學生可選卷二「設計」而避開卷一的「視覺形式表達主題」，但任教新高中視藝科的陳 sir 表示，行內普遍認為，設計卷比較難，直言：「教學生，都是想他們考好一點。Painting 卷相對有個 reference 知道怎去考好些。」他又憶述當年初出茅蘆，讓同學自行選擇應考設計或繪畫卷，成績卻未如理想。今年面對新一批高中學生，他決定改變策略，「老師怎樣分身？生命有限，大家都那麼『chur』，又未必考得好，不如專攻一份 paper 啦！」
從舊制過渡至新制的視藝老師 Miss Lee 亦同意，以繪畫應考讓考生「相對有安全感」。她解釋，「考試始終需要從技巧量度高低」，而繪畫較為容易呈現技巧，製造出「懾人眼睛的效果」。有老師甚至會刻意在公開試前，加強繪畫技巧的訓練，直言：「為了考試，你需要 painting。」
業餘從事裝置藝術的 Miss Lee 固然明白，當代藝術創作已經不止於追求像真和技術，但無奈考試制度如此，感嘆：「為了可量度而做出遷就，以視藝科來說，是沒有辦法的。只要有考試，就會有操練。」
「考試就會有補習。」為了改善學生的繪畫技術，應付公開考試要求，老師絞盡腦汁。陳 sir 甚至主動邀請校外「聲稱專攻 DSE」的畫室導師，安排校內補課「訓練學生的繪畫功力」。
當然也有同學，自行報讀補習班。曾經在畫室補習視藝的 Winky，就曾經每月花上三千多元，一星期五小時就繪畫、版畫、素描三部分進行特訓。結果她如願在公開試取得優異成績，但考試為本的操練，卻消磨了她對視藝的興趣。考試後，她沒有去看展覽，也再沒有碰過畫筆和顏料，「所有工具現在還在我家，用一個紅白藍袋袋住。只是實在太貴了捨不得丟。」
光是繪畫技術的操練，已經足以將考生推上補習應試的路；加上評賞卷的文字部分，考生更是叫苦連天。第二屆新高中視藝考生 Emily 甚至直言「比較喜歡舊制，不用寫，不用吹水」，那又是怎麼一回事？
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【藝術教獄 1】有創意，但這是考試</title>
      <link>/articles/%E6%9C%89%E5%89%B5%E6%84%8F-%E4%BD%86%E9%80%99%E6%98%AF%E8%80%83%E8%A9%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2015 14:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%89%E5%89%B5%E6%84%8F-%E4%BD%86%E9%80%99%E6%98%AF%E8%80%83%E8%A9%A6/</guid>
      <description>寧靜的課室裡，大家都埋首於面前的一片白，快快地畫，細細地雕琢。唯獨是他，不慌不忙地，在畫布上塗了些顏料，加了點水，捧在掌心轉呀轉……
這是一場長達三小時的新高中視覺藝術科校內考試，題目為「時光的流逝」。抓住時間流動的當下，色水在畫布留下的痕跡，看起來貼題不過。然而，很抱歉，這名「滴水作畫」考生的卷子評為不合格之作。
老師解釋：「如果是一件作品，我俾 A+ 你；但宜家係考試，你就攞 U。」
藝術，講求創意，可以天馬行空；考試，卻是現實，總是有各種各樣的標準規則。面對規範，每個考生的應付方式都不盡相同。有人乖乖照畫，滿足考評的要求，取得高分；有人不願妥協，堅持自我信念，成績終未如理想；甚至有人不認同藝術能夠以分數評核，而拒絕應考……
「視覺藝術」，作為香港中學文憑的一門學科，自是有其課程考慮、考評需要。於是，藝術在主觀喜惡之外，便衍生出種種「客觀」量度標準。
根據教育局在 2003 年頒佈，現行的「藝術教育學習領域課程」四大學習目標，包括：培養創意及想像力、發展技能與過程、培養評賞藝術的能力及認識藝術的情境。2005 年，考評局據此改革原有的美術科公開考試，加入評賞與創作的「紐帶關係」元素。根據該改革諮詢文件，教育局的四大學習，被考評局演繹為三個學習重點，即「知識」、「經驗與技能」、「價值觀和態度」。至於課程理念提及的「培養創意及想像力」，來到視藝科改革文件，則淪為實用主義的「提供創意人才」、「發展創意工業」。
 （圖片來源：新高中課程視覺藝術科改革諮詢文件）
 當年改革諮詢推出，立即引起教育界不滿。時為香港藝術發展局藝術教育組副主席的黎明海，以「粗疏空洞，鬆散矛盾」形容新考評方案；時任同組主席余樹德亦有發表文章〈藝術科考筆試開倒車〉，指課程改革可能造成「學校藝術教育變革的倒退」。
只是，教育局仍決定推行新制。新制推行以來，應考人數遠較中四修讀人數少，每屆均錄得超過三成退修的現象。
2013 年，視藝老師成立「視覺藝術教育關注核心小組」，成功爭取將減少校本評核作品集數量，但考評局未有回應筆試考視藝的問題。師生同年 5 月 4 日代表發起遊行，要求當局關注新高中視藝科的課程設計。政府當時表示會作檢討，但至今無任何實質行動。
兩年後的 2015，高中視藝科再次端上輿論枱面。今次的導火線，是一個考生應試的一張畫作。
在視藝科公開試中，考生可以帶同參考資料進入考場。考評局也沒有明文規定考生如何使用這些資料。然而在今年考試，一名試場主任卻以「十分相似」為由，指考生張芷晴「疑似抄襲」自己作品，並要求她撰寫特別報告交代。考生「自己抄自己」的說法，引起公眾熱議。其後，局方進一步於 12 月初，提出更新 2016 年《考生手冊》，規定學生不得在考卷上繪畫近似參考資料的作答。
「考試中，我相信每個同學都會畫自己有信心的東西。我也會一樣，所以我會參考自己過往的作品。」張芷晴解釋，帶同自己繪畫的前作應考，是為了給自己一個目標，要在考試發揮到與平日一樣的水平。「如果甚麼都不準備，等於即場亂畫，與一般交功課無異」。
為了「考好個試」而繪畫「有信心」的東西，對於一個考生來說，可謂自然不過的事。於是問題又回到根本：藝術學生學習，到底是為藝術？為技巧？為訓練創意？還是為考好個試？
*　*　*
《立場新聞》最新專題「藝術教獄」，藉著多名高中視藝師生的訪談，透視藝術考試制度之下，學藝過程到底是得著「教育」，還是被困於「教育的煉獄」。舊制出身的 Winky，操練繪畫應試，即使取得好成績，但最終也沒有繼續讀藝術；經歷新高中的 Emily，公開試成績未如理想，卻沒影響她對藝術的興趣，大學更修讀藝術教育，決心回到中學執教視藝；不滿藝術由考試判斷成敗的 Calvin，文憑試之前半年，索性放棄應考，但至今對手作仍興趣不減。老師方面，經歷制度轉變的 Miss Lee，認為新制舊制各有成敗，惟感嘆「新高中」對中學生要求太高；讀舊制、教新制的陳 sir 和張老師，則認為新制有其好處，只是操作上漏洞仍多。
一個個新高中視藝師生的經歷，拆開「自己抄自己」指控背後的荒謬，與及香港藝術教育的缺憾。
文／grace</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【越後妻有 4】誰的改造？──藝術祭的波及效應</title>
      <link>/articles/%E8%AA%B0%E7%9A%84%E6%94%B9%E9%80%A0-%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%A5%AD%E7%9A%84%E6%B3%A2%E5%8F%8A%E6%95%88%E6%87%89/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Aug 2015 19:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AA%B0%E7%9A%84%E6%94%B9%E9%80%A0-%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%A5%AD%E7%9A%84%E6%B3%A2%E5%8F%8A%E6%95%88%E6%87%89/</guid>
      <description>大地藝術祭 Ilya &amp;amp; Emilia Kabakov 作品《棚田》 大地藝術祭 Ilya &amp;amp; Emilia Kabakov 作品《棚田》
 空屋，因為藝術祭而翻新；人流，因為藝術祭而興旺。以藝術為名的社區改造，為越後妻有帶來變化，變化卻不止於當地，也延及每一個參觀者。
誠然，到訪三年展的遊客，駐留時間不長。根據《大地の芸術祭 2012 総括報告書》，主辦單位抽樣訪問大約 2,000 名參觀者，結果發現他們一般逗留不多於三日兩夜，最常見者更是即日來回。短暫的藝術文化體驗，能夠在旅人心中造成怎麼樣的效應？它是否真能為觀眾帶來一場思維的更新？抑或只是純粹的情感消費？
2012 年，歐洲創作組合 Elmgreen &amp;amp; Dragset 製作的了一件名為《POWERLESS STRUCTURE, FIG. 429》的作品，將一些白色立方體歪歪倒倒地堆疊起來。立方體上面寫著「Museum」，具體地比喻將「白立方」(White Cube) 的當代藝術定義重組。作品放置於被視為越後妻有藝術祭縮影的里山現代美術館，彷彿為這場三年展定調──藝術，不限於堂廟。
熟悉視覺藝術評論的愛爾蘭學者 Brian O’Doherty 在其著作 Inside the White Cube: The Ideology of the Gallery Space 中指出，藝廊設計牆壁刷白，並以天花燈作為唯一的光源，是刻意模仿中世紀時期教堂的氣氛。乾淨、純白、無陰影地展示藝術品，將藝術提升至一種「永恆」的狀態，反映歐西文化自文藝復興以來，脫離宗教枷鎖，走向人文精神發展的源流。然而，這是越後妻有的藝術祭嗎？符合日本美學發展源流嗎？
Elmgreen &amp;amp; Dragset 的作品《POWERLESS STRUCTURE, FIG. 429》
 Elmgreen &amp;amp; Dragset 的作品《POWERLESS STRUCTURE, FIG. 429》
 「凡是由人類創造出來的東西都是美術。我認為其原始部分則是『生活藝術』。」藝術總監北川富朗在《北川富朗大地藝術祭：越後妻有三年展的10種創新思維》為藝術重新定義，並以越後妻有三年展作為示範實驗的場所。他認為所謂的「純藝術」(Fine Art) 也離不開生活，生活才是藝術發生的根本。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【越後妻有 3】誰的參與？──藝術是唯一的方法？</title>
      <link>/articles/%E8%AA%B0%E7%9A%84%E5%8F%83%E8%88%87-%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%98%AF%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Jul 2015 15:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AA%B0%E7%9A%84%E5%8F%83%E8%88%87-%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%98%AF%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9A%84%E6%96%B9%E6%B3%95/</guid>
      <description>蔡國強今年為越後妻有三年展新作的《蓬萊山》 蔡國強今年為越後妻有三年展新作的《蓬萊山》
 藝術三年展既以越後妻有為名，當中又包含幾多越後妻有之實？當地素材、題材雖然融入外來藝術家的作品之中，但當地人參與程度又有多高？
誠然，當地人並不冷眼旁觀藝術祭的發生，從讓出房屋、借出農地的情況，可見他們是讓藝術遍地開花的關鍵。然而，越後妻有沒有本地藝術家？他們又有沒有在三年展中進行創作？
──答案居然是少得可憐。
最近三屆參展的當地藝術家人數，無一突破雙位。根據越後妻有三年展的官方數字，2009 年第四屆及 2012 年第五屆參展本地藝術家數目，均為三個單位（個人或團體）。今年參展單位共有 315 個之多，但本地藝術家更跌至只有兩個──十日町 RC Club 和芹川智一。
十日町 RC Club 實為當地的模型飛機學會，以 2:1 比例製作模型，並舉行飛行比賽。自 2012 年起參與藝術祭，他們將於今年 8 月 23 日在田中飛行場舉行為時半日的「放飛機」表演，歡迎遊人免費觀賞。
而芹川智一則非土生土長的越後妻有人士，而是 1997 年從東京遷入。他自 2006 年起在下条築起木材營地，現在已經完成六座類似牛棚的建築。一系列名為《田園中的異國ing》的作品，不但開放予遊人參觀，亦可作為留宿住處。
走筆至此，記者不禁令人聯想到後殖民理論家 Gayatri Spivak「弱勢能否發聲？」(Can the Subaltern Speak?) 提出的憂慮：身份無法依靠他人代書，而是個人的覺醒。這篇發表於 1988 年的論文，向印度學術界的「下層民間研究」 (Subaltern Studies) 提出質疑。她認為接受殖民教育出身的知識份子，書寫弱勢社群的經歷，無法做到真正的「弱勢發聲」。
同一道理置於越後妻有亦然。跟東京大阪的大都會相比，當地還是存在一道城鄉差距的界線，更不用說隔著文化差異的海外藝術家。願意投放時間和心力，真正融入當地、體驗生活的藝術家不多，名家大師尤其不常在此。
記者團到訪越後妻有期間，大陸同業問：蔡國強在嗎？台灣同業問：幾米在嗎？──兩道問題的答案都是否定的。事實上，這些赫赫有名的藝術家都不經常在此，大多只是到到現場，下達指令，就由義工及工作人員負責製作。有限的停駐，有限的交流，藝術家即使將當地特色融入創作意念，也很可能在不及消化的情況下，表面地再現越後妻有的故事，陷入近於 Spivak 擔心的弱勢無法發聲的局面。
代書始終是帶著距離的詮釋，與其由外地人操刀，增加誤讀風險，不如讓當地人主動參與其中。可是，該怎樣參與呢？越後妻有的六、七萬人口，大多對藝術認識不深。要求他們用藝術表達自己，未必是最有效的方法。與其邀請他們「一起藝術」，或許更有意義的方法是，讓他們用上最舒服的方式說自己的故事。當地好些藝術項目，就鄉鎮舊建築進行翻新活化，再邀請當地人管理。相對於藝術家的幕後製作，參與其中的當地人更是走在前線，直接接觸來訪人士。互動透過食物、對話促成，實驗「說故事也不必藝術」的假設。
負責管理《產土神之家》的其中一名當地女性，解說屋內的特色擺設。
 負責管理《產土神之家》的其中一名當地女性，解說屋內的特色擺設。
 距今近百年歷史的《產土神之家》，2006 年引入區外人士，對建築結構進行繕修，改造為餐廳，並聘請當地婦女，擔任廚師，運用當地種植的食材製作特色料理。記者到訪當日，天氣不穩，下著綿綿細雨，負責的歐巴桑早早就在屋外迎接，介紹藝術裝置之餘，又不忘解釋屋內的日本傳統建築特色。離開之前，她還俏皮地抓著我們合照，才願意「放行」。
至於 Christian Boltanski 和 Jean Kalman 聯手製作的《最後的教室》(Last Class)，則活化前東川國小校舍，為大型光影裝置的場地。該處的管理員現由當地人出任，向參觀的人補充延伸閱讀的材料。就像禮堂的銅電風扇和燈泡裝置，管理員伯伯向記者憶述，作品勾起他的戰後回憶，「當年資源緊絀，屋內照明就如現場晦暗。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【越後妻有 2】誰的故事？──廢校美術館的繪本和果實</title>
      <link>/articles/%E8%B6%8A%E5%BE%8C%E5%A6%BB%E6%9C%89-2-%E8%AA%B0%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%BB%A2%E6%A0%A1%E7%BE%8E%E8%A1%93%E9%A4%A8%E7%9A%84%E7%B9%AA%E6%9C%AC%E5%92%8C%E6%9E%9C%E5%AF%A6/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Jul 2015 21:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%B6%8A%E5%BE%8C%E5%A6%BB%E6%9C%89-2-%E8%AA%B0%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E5%BB%A2%E6%A0%A1%E7%BE%8E%E8%A1%93%E9%A4%A8%E7%9A%84%E7%B9%AA%E6%9C%AC%E5%92%8C%E6%9E%9C%E5%AF%A6/</guid>
      <description>《鉢與田島征三‧繪本與樹木果實的美術館》課室內的佈置，都是根據學校最後五名學生的真實經歷再想像創作。 《鉢與田島征三‧繪本與樹木果實的美術館》課室內的佈置，都是根據學校最後五名學生的真實經歷再想像創作。
 因收生不足而停辦，學校就此荒廢的個案，在香港也屢見不鮮。活化空置校舍的計劃，不斷出台，例如佛教大光中學變身為生活書院、坪洋公立學校的「空城計劃」、大埔官立中學的「表演藝術中心」計劃……原來的學生走了，剩下來的空間可以怎樣再利用？同樣是廢校處處的越後妻有，提供了參考的例子。
十日町西南面的缽村，聚落全屬同一姓氏，住戶之間關係密切。山間的真田國小，早在第一屆大地藝術祭已經參與其中，作為法國藝術家 Bruno Mothon 留駐創作的場地。直到 2005 年，學校最後三名學生畢業離開，校舍隨之變成荒廢空間。藝術祭藝術總監北川富朗邀請大阪出生的插畫家──田島征三，將校舍活化成立體繪本。
田島征三現場簡介創作，指作品每次展出都有新元素。
 田島征三現場簡介創作，指作品每次展出都有新元素。
 擅長繪畫兒童繪本的田島征三，作品多帶有鄉土情懷。北川邀請他來新潟農村越後妻有，大概不止是好朋友，也是適切人選的考慮。現居於伊豆半島的田島，數年前開始拓展平面以外的創作，以樹木果實製作名為「生命記憶」的裝置。真田國小活化而成的《鉢與田島征三‧繪本與樹木果實的美術館》，正好結合田島平面走向立體的繪本之路。
活化小學禮堂為立體繪本
 活化小學禮堂為立體繪本
 田島進駐真田國小之後，收集最後三名學生的故事，構想成現在美術館的主題。木材刷上鮮艷的顏料，組合成象徵三名末代學生──由紀、由佳和健太的人形。禮堂裡的人偶都繫上了鋼索，連接到校舍外的水池，隨著室外水壓改變，室內的人偶也會相應動起來。兩層校舍每一個房間，都放置田島的創意，訴說故事的不同章節。
今年用和紙和竹篾新製作的「怪獸」
 今年用和紙和竹篾新製作的「怪獸」
 美術館自第四屆 2009 年正式對外開放，田島卻從沒停止豐富故事內容。今年新增的部分包括：用製成的怪獸；課室改建成的放映室，參觀者可以透過小孔，「偷窺」美術館裡故事的動畫；課室內的果實裝置。田島說，裝置使用的果實是「從我的住居地帶來，但不代表這區沒有，都是很普通的植物。」既然如此常見，何不捨遠取近？田島則沒有再詳細解釋。而 2015 年最重要延伸，當然是田島為三個小孩的故事寫上最終回。他在最後一間課室，製作飛龍形象的木雕，象徵畢業學生衝出校園，尋找未來。
象徵學生衝出校園的雕塑
 象徵學生衝出校園的雕塑
 「那三個孩子會回來嗎？」記者問。
「我們沒有邀請，但也歡迎他們來。」場地管理人天野貴子答。
來自崎玉縣的天野，2009 年曾參與藝術祭另一作品《蛻皮之家》的雕刻工作，婚後再回到越後妻有協助《繪本和果實美術館》。她的個人經歷，跟田島製作的立體繪本不謀而合，暗暗呈顯出藝術源流帶動的一股延續力量。兩人並非土生土長，卻年復年的在這裡付出，也許代表著越後妻一種無法拒絕的吸引力。然而，當地人都去哪裡？
美術館今年新造的果實裝置
 美術館今年新造的果實裝置
 《繪本和果實美術館》的一草一木，是田島根據真田國小末代學生的經歷，再想像創作而成。當地人的故事是說出來了，但為甚麼他們需要一個代言人，而不是自己說自己的故事？越後妻有藝術祭多項作品也有類似的共通點，取材地道，題材也地區限定，惟創作者都非本地人：里山現代美術館中，瑞士藝術家 Gerda Steiner &amp;amp; Jörg Lenzlinger 收集當地人的日常用品，拼湊成人工衛星的裝置；三重縣出生的中里和人又在「泥土博物館」(Soil Museum)，展出越後妻有古老地下水道的攝影作品等。這些作品都表述了區外藝術家對當地的詮釋，或以媒介的方式折射出當地人的生活，然而發聲的怎麼都不是越後妻有的人？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【越後妻有 1】誰的活化？──雪國藝術祭的前世今生</title>
      <link>/articles/%E8%B6%8A%E5%BE%8C%E5%A6%BB%E6%9C%89-%E8%AA%B0%E7%9A%84%E6%B4%BB%E5%8C%96-%E9%9B%AA%E5%9C%8B%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%A5%AD%E7%9A%84%E5%89%8D%E4%B8%96%E4%BB%8A%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jul 2015 20:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%B6%8A%E5%BE%8C%E5%A6%BB%E6%9C%89-%E8%AA%B0%E7%9A%84%E6%B4%BB%E5%8C%96-%E9%9B%AA%E5%9C%8B%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%A5%AD%E7%9A%84%E5%89%8D%E4%B8%96%E4%BB%8A%E7%94%9F/</guid>
      <description>法國藝術家 Christian Lapie 的作品《砦 61》。 法國藝術家 Christian Lapie 的作品《砦 61》。
 老夫婦從車子下來，互相攙扶總算把車門關上。就在法國藝術家 Christian Lapie 的作品《砦 61》前，他們不是站著欣賞作品，而是彎腰下田。戴著闊大的帽子，臉龐都收在陰暗之中，只見雙手熟練地在泥土上翻來覆去……
藝術品旁邊的老人，正在默默耕耘。
 藝術品旁邊的老人，正在默默耕耘。
 聽說，這片日本本島西北隅的土地，是日本文學家川端康成《雪國》的小說場景。地形氣候的緣故，新潟縣越後妻有一帶，一年下來，幾乎五個月都是下雪的季節。大雪冰封了生活，卻在飄雪的時候，潤澤大地。背靠里山，面臨日本最長河流信濃川，該區長久以來都是一大糧倉，不但培植出馳名的越光米，稻米產量也全國數一數二。
農業為越後妻有帶來光輝的日子，戰後區內人口更一度上升至 12 萬。隨著工業化和經濟轉型，一如世界各地的發展模式，年輕一代往大城市遷移。昔日熱鬧的農村，今天剩下寥落的老人和小孩。人去樓空：百年老屋無人居住，學校也因為收生不足而關閉。
自 1999 年，日本政府啟動「平成大合併」，就人口疏落的區域，透過行政區重新劃分，促進公共資源再分配。越後妻有也列入計劃之中，由原本 7 個行政區，重組成十日町和津南町兩區。新潟縣政府進一步活化人口老化的鄉鎮，推出「新‧新潟鄉鎮創生計劃」，強化地方復興的工作。
位於松代的農舞台，提供展覽空間，並作社區用途。
 位於松代的農舞台，提供展覽空間，並作社區用途。
 出生於新潟縣的策展人北川富朗，就在這個時候推出「大地藝術祭」的企劃，希望以三年一度的大型藝術節慶，為鄉村注入活力和生氣。藝術祭自 2000 年首辦以來，均在融雪之後的 7 至 9 月之間選取約 50 日來「過節」。負責策劃的主辦方，向世界各地招收藝術項目建議書之餘，亦會主動邀請著名藝術家到當地進行創作。當中不乏熟悉的名字，例如：草間彌生、Marina Abramovic、James Turrell 等。藝術祭刻意「徹底非效率、把藝術品到處散置在各個村莊」，抗衡講究效率的城市模式之餘，也藉此吸引參觀者走遍大地每一片角落。
考其策展的初衷，北川在《北川富朗大地藝術祭：越後妻有三年展的10種創新思維》，多次提到城鄉差異造成的問題，令當地人的生存尊嚴受到挫折，強調藝術祭的初衷，是為了甘願留在村莊終老的長者：
 「我想讓那些一戶戶人家逐漸消失的村落中的老爺爺和老奶奶有開心的回憶，即使只是短期間也好。這便是大地藝術祭的初衷。」
「想看見生活在越後妻有的爺爺奶奶的笑臉，想讓他們開心，想貼近他們的心情。」
「我們決定在因人口遞減無法舉行廟會的村落，舉行三年一次的『祭典』，讓老爺爺老奶奶參與。」
 人，是藝術祭誕生核心，當初想像的人文關懷，實際上能夠做到多少？三年一度的藝術祭，帶來數以十萬的人流，當中到底有多少正視這些「留守老人」？當記者實實在在走在越後妻有的鄉鎮農田，不禁質疑初衷與現實，距離究竟有多遠？
寥落的「松代商店街」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【伙炭如是觀 4】夾租團：給藝術群落的三個問題</title>
      <link>/articles/%E5%A4%BE%E7%A7%9F%E5%9C%98-%E7%B5%A6%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%BE%A4%E8%90%BD%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%80%8B%E5%95%8F%E9%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2015 15:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%A4%BE%E7%A7%9F%E5%9C%98-%E7%B5%A6%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%BE%A4%E8%90%BD%E7%9A%84%E4%B8%89%E5%80%8B%E5%95%8F%E9%A1%8C/</guid>
      <description>夾租團，左起冼朗兒 (Stephanie)、唐偉傑 (Damon) 和鄒昊 (Timothy)
 華聯 A 座一個合租單位，名叫「夾租團」。這不光是單位的命名，也是一個三人創作組合的名稱。畢業於澳洲皇家墨爾本理工大學及香港藝術學院合辦的文學學士學位課程的唐偉傑 (Damon)、冼朗兒 (Stephanie) 和鄒昊 (Timothy) ，先後遷入火炭華聯工業中心，最終合租同一個單位。
訪問當日，工作枱上放著啤酒空罐和矗立著東歪西斜煙頭的煙灰缸，Stephanie 溫馨提示「小強出沒注意」，「現在夾租的工作室很少有人像我們那般，中間有一張共用的枱面。」她說。
他們共享的不單是物理空間，還有創作理念和合作機會。
夾租團成立於 2009 年，曾經參加開放日，展示批判開放工作室意念的作品；又曾經在伙炭大會上，反對成立「董事會」。三人眼中今日的火炭，已非當初的火炭，一如 Stephanie 所言，「有人就有群落，有人也就有變化。」從積極回應、嘗試介入，到今日門戶緊閉，夾租團守住不只是 1,200 呎的單位，也是三人創作的初衷。
「你為甚麼需要工作室？」
「不如開冷氣。」人齊之後，Stephanie 問。以前夏天他們都不用冷氣，她說：「那時個個人都開門，好通風，好舒服。」兩個男生先後到雪櫃取出啤酒，邊飲邊說夾租團在火炭的故事。談到旁邊單位已經結業的畫廊，說起樓上樓下齊齊在那裡偷喝啤酒，又不好意思悄悄「補貨」的往事，他們都笑得像個大男孩，Damon 更形容：「我們當 Blue Lotus 是我們的後花園。」
Timothy 用上「純粹」來描述最初遷入火炭的藝術家心態。即使半夜三更發現缺了哪件工具，敲門問人借也是常有的事，「大家純粹做創作，不是想要得到甚麼，社區只是慢慢自然形成出來。」Stephanie 卻說現在都此情不再，「不知道大家的作息時間，也不知道甚麼時候會有人在這裡。」
回眸重門深鎖的今天，慨嘆「火炭已非昨日的火炭」之餘，三人不約而同地想起一件「不愉快事件」。一次夾租團放在門外的物料不翼而飛，後來竟在其他租戶的單位發現失物。「那人還要死口不認。去到今時今日，居然會發生這些事情，可見這裡已經變質到一個怎麼樣的地步。」Timothy 說。
有人的地方就有群落，火炭也不例外。所謂「人會變，月會圓」，Stephanie 指群落也會隨著更替不同而變質。Timothy 稱，新搬進來的人會覺得「在火炭有個工作室，I am Fotanian，對創作前途有好處。」與當年他們搬入火炭的考慮相去甚遠。Damon 指，最初驅使三人落戶於此的，純粹是實際因素。一如很多租用華聯的藝術家，他亦不約而同地指出樓底高的優勢，「這個高度，這個價錢，恐怕全香港只有這裡。」Stephanie 又補充，火炭華聯與市區保持一定距離，吃東西也要特地外出，進行創作會比較集中，直言「有錢也不會租中環、旺角」。
夾租團認為，工作室最基本的用途，不過是沉澱思考。換句話說，不是所有藝術形式都需要工作室。「正如有些人發現原來自己創作與耕種有關，他們可能選擇回歸土地；另一些人覺得自己喜歡做社區藝術，或者到『活化廳』；至於概念藝術家，世界才是他們的工作室。」Timothy 解釋，到頭來一直守在工作室的藝術家，很多都是繪畫或雕塑類，所謂 studio-based artist。
對於今日藝術群落創作漸趨多元，夾租團也目睹各種形式搬進來，音樂、錄像甚麼都有。停一停，想一想，正如 Timothy 拋出來的問題：「究竟從事當代藝術的，有幾多需要工作室？」
 夾租團單位內，三人共用的工作枱
 「你到底想擁抱甚麼？」
工作室既然是一個創作的地方，開放日又象徵甚麼？
早年一些在火炭租用工作室的藝術家，由於缺乏展示作品的空間，故把握開放日機會做小型展覽。然而由此至終，夾租團三人都堅持工作室不是畫廊，也不是藝術空間，這裡只是藝術家創作發生的場地。
「既然要看作品，為甚麼不去中上環行畫廊？」Timothy 問。「工作室開放日，自然是看工作室。這裡又不是藝術空間，放甚麼作品？」Stephanie 再追問。
夾租團成立之初，三人決定參與開放日，並以作品反映大家怎樣看火炭，也探索這個社區跟香港的關係，要前來的人反思參觀火炭的原因。
Stephanie 憶述夾租團首次參與開放日的經驗：他們堵住門口玄關，放置七個電視機，透過 CCTV 直播三人在工作室內的實況。Damon 笑言做法有如「趕客」，但他們強調希望參觀者透過「被趕走」，得到一些跟在中上環行畫廊不一樣的經驗，從而思考開放工作室到底是甚麼一回事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【伙炭如是觀 3】葉建邦：「伙炭有人，卻不是村」</title>
      <link>/articles/%E8%91%89%E5%BB%BA%E9%82%A6-%E4%BC%99%E7%82%AD%E6%9C%89%E4%BA%BA-%E5%8D%BB%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%9D%91/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Apr 2015 23:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%91%89%E5%BB%BA%E9%82%A6-%E4%BC%99%E7%82%AD%E6%9C%89%E4%BA%BA-%E5%8D%BB%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%9D%91/</guid>
      <description>藝術家葉建邦 藝術家葉建邦
 說到火炭，大家總愛用上「藝術村」來形容，也喜歡用「藝術村」的尺子，來量度伙炭聚落。藝術村，到底是甚麼形狀？你對於藝術村有著怎麼樣的想像？如果推開門，你見到工作室內擺滿玩具，會否覺得不專業？然後失望而回？
火炭華聯 A 座的 503 工作室，門口放著 Canyon 機械人的紙皮盒。甫進門，白色書架承載的不是書，卻是顏料、玻璃汽水瓶、漫畫書……
503 工作室門前的白木書架
 503 工作室門前的白木書架
 「創作以外，我們還會一齊玩。」浸大視藝院畢業的葉建邦，2013 年加入伙炭工作室。他笑言，好些合租的朋友都是 Lego 愛好者，於是在窗前搭建一座小鎮──有車有樓有人。他笑說灰色和紅色那兩幢是他買的，其餘則是其他租戶的「物業」，「每個人都買一點回來，組裝成一個小城鎮。一個人也買不了那麼多吧？」Lego 如是，工作室也如是。
503 Lego 小鎮
 503 Lego 小鎮
 大學剛畢業的職場菜鳥，能夠負擔的租金不過一兩千。葉建邦憶述在學時曾在牛棚附近租用劏房，只有 70 至 80 呎，漸覺不夠用。知道「503」一直都有幾個師兄師姐合租，一人一張工作枱之外，1,200 呎的空間基本上都是共同的。租金符合個人經濟能力，他便從土瓜灣搬到火炭來。
伙炭有人
「未畢業已經會來 503 呀。」葉建邦解釋單位早年由幾個浸大視藝院畢業生租用，每年聖誕都會在這裡舉行派對，視藝院的新生、「老鬼」都會一起來，也是這個時候，讓他知道有這麼一個合租工作室。
視藝院各年級的同學關係密切，甚至畢業生都常有聯絡，師兄也會請在讀學生來工作室幫手。「例如阿喜（吳家俊）他們在九樓，有時也會叫我們去幫手。後來一個介紹一個，又認識了中大的阿 Roy（吳鋌灝），幫忙做木工。」葉建邦稱搬進來之前，已經常出入火炭，跟這個地方結緣。
就像「503」的租戶，大部分都早已認識，同租之後關係固然更密切。葉建邦坦言，落戶火炭前後，對於聚落的印象沒多大改變──「這裡就是有好些藝術家進行創作，做自己喜歡的事。」
葉建邦形容，火炭樓上樓下、左鄰右里都頗熟絡。無論是中大，還是浸大畢業的，大家都會約一起去午飯；不管做藝術創作，還是教授畫班的，他們都會寒暄聊天。
「大家喜歡打麻將，最近我們都染上這種『惡習』。」說著葉建邦笑得瞇起雙眼，像兩條線，「早陣子，我們還一起去游水呢！」聽起來感覺像是一個鬆散的群體，但又跟李傑口中懷念的那些年有幾分相似，這些人就是創造藝術的大師嗎？這裡就是藝術村嗎？
伙炭無村
「伙炭不算是藝術村吧？」葉建邦雖然對於藝術村沒有明確定義，但認為這種概念「不需要特別存在」。伙炭從來沒有招牌，沒有主動邀請藝術家進駐，沒有標語口號「打造藝術村」，他形容伙炭是「自然形成」，甚至整個香港都沒有藝術村的例子。
觀乎境外的「藝術村」，例如北京的 798、台北的華山，藝術家工作室以外，尚有其他周邊藝文設施，例如：藝廊、書店、咖啡廳。回首香港，即使南港島、觀塘、土瓜灣等「藝術區域」都只是零星散落的藝術社群。火炭位處新界，遠離市中心，人流較低，商業價值相對不高。葉建邦認為，區內創作人和藝術活動的聚合，可能只是基於一些客觀條件，例如租金、配套等，而非任何團體刻意築成的「藝術村」。
工作室內的木工枱
 工作室內的木工枱
 「如果當成是生態圈去理解，火炭較多第一重生產，即創作人聚合的地方，而不是中間位置的畫廊，或者藝術空間。」一群網店老闆最近也到火炭開舖，單位有作貨倉或開班用途。他坦言平日也有跟這些租戶接觸，甚至認為大家多作交流是好事，但承認「當需求的人增加，租金便會自然上升。」他租用兩年的單位「503」，今年也終於加租二千。既然沒有官方保護，藝術租戶也沒有特權地，跟其他單位一同承受自由市場的衝擊，迫使部分租戶無法負擔而不斷搬遷，無法長期穩定地發展。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【伙炭如是觀 2】李傑不忍回望火炭 「我懷疑藝術村」</title>
      <link>/articles/%E6%9D%8E%E5%82%91%E4%B8%8D%E5%BF%8D%E5%9B%9E%E6%9C%9B%E7%81%AB%E7%82%AD-%E6%88%91%E6%87%B7%E7%96%91%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%9D%91/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Apr 2015 21:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9D%8E%E5%82%91%E4%B8%8D%E5%BF%8D%E5%9B%9E%E6%9C%9B%E7%81%AB%E7%82%AD-%E6%88%91%E6%87%B7%E7%96%91%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%9D%91/</guid>
      <description>（相片由藝術家提供） （相片由藝術家提供）
 伙炭藝術工作室第一次開放日，呂振光的「一流畫室」正在上演藝術家李傑的首個個人展覽。
對當時還是中大藝術系學生的李傑說來，這可說是其藝術旅程的起始。老師呂振光口中「無錢夾份租工作室」的窮小子，後來加入師兄林東鵬等的單位「二樓五仔」，卻又在 2012 年離開火炭，出走台北。
李傑形容，保持距離只為更清楚了解香港。奔走於世界各地的大小藝術活動，李傑從旅人生活中回望伙炭，發現從前未及消化的藝術村概念。
「以前我在裡面生活，不覺得有甚麼問題，但現在回看，開始對『藝術村』的概念有點猶豫。」視覺藝術家李傑，憶述移居台灣的決定，坦言：「租金加機票比香港生活還要容易」。他回顧十年來與火炭藝術聚落的種種，也不禁搖頭嘆息。
訪問當日，李傑回港參與香港巴塞爾藝術展 (Art Basel HK)，短暫停留十天。工作室搬到台北之後，加上忙著進行各地展覽，他在香港的日子愈來愈少，「但都盡量一個月回來一家，因為父母都在這裡。」藝術大爆炸的月份回家，李傑依然忙碌，甚至只是獨個兒住上環的酒店，「方便開會嘛！」曾經在火炭工廈耕耘十載的李傑說，去年也有參與「伙炭工作室開放日」，但今年已經再沒有回去，「火炭已經發展到不平衡的地步。」
那時窮，但是好開心
2003 年中大藝術系畢業，李傑與同學租用火炭工廈單位作為工作室。「我住沙田，又中大畢業。近、方便、租金平。」他形容當年選擇火炭，出於功能性的考慮多於名牌效應，遷入原因都是出於基本需要，亦與地區特性相關──工業區容易找到便宜的創作材料。
「為了省錢，同學有工作室，我們就大家一起用。」說到火炭藝術聚落早年的日子，李傑臉上便揚起笑容，笑著憶述買汽水的往事：「阿輝（周俊輝），我只有五蚊，借多五蚊給我買汽水丫！」他說，那時候大家都沒甚麼錢，甚麼都不介意，甚麼都拿來分享。各人晚上回來，不是忙著創作，就是聚在一起談藝術，「那時好窮，但好開心。」
2005 年 12 月 31 日，二樓五仔藝術家齊集，一起打邊爐，聊天到深夜。 （圖片由白雙全提供）
 2005 年 12 月 31 日，二樓五仔藝術家齊集，一起打邊爐，聊天到深夜。
（圖片由白雙全提供）
 搞 Art Fotan 啦笨？
李傑認為，火炭的藝術聚落曾經「做得好好」，但現在商業味漸濃，令身為「老鬼」的他也冒火三丈。
就李傑去年參與工作室開放日的經驗，現時不少單位用作畫室或 open studio，「他們只是在招生，或者找賣家。」2001 年決定舉辦開放日，李傑也有份參與相關的討論。他憶述開放日的原初意念指，「當年不過是因為藝術家的作品沒有展覽空間，而大家反正都有工作室，不如開放讓大家來看。」近年的開放日，李傑認為跟他們的初衷已經相去甚遠，「現在太順理成章，變成一個標籤，標籤比內容更重要。」
今年伙炭開放日改期至三月，趕上 Art Basel 的檔期，聲言要「測試人流」。一說，李傑就動氣了，直言：「想要找客人，那你不如搞 Art Fotan 啦笨？」他認為藝術大爆炸的月份，活動那麼多，人流自然攤分開去，「他們以為大家來到香港一定會去火炭嗎？自我過大到傻了吧？」
世界那麼大，才不過一個火炭
火炭藝術聚落變質，那麼是「火炭已死」了嗎？
說到這裡，李傑火氣更大，「甚麼死不死？關係不好，大家去改變它不就好了嗎？正如你跟老婆關係不好，也不會說老婆已死吧？」他認為提出「火炭已死」的論調無助解決問題，只是一些「便宜的標籤」，「既然批評『已死』，即便等於它之前是生的，那應該找找當中有甚麼不見了。」他認為點出問題，共同解決，才是「後伙炭年代」的發展方向。
離開火炭，出走世界，李傑眼界放遠了，「世界那麼大，只是看著火炭為了甚麼？」他指出香港的藝術聚落不止火炭，無須過份強調，也不用互相比較，「為甚麼要對它諸多要求？如果你要求它那麼多，請你也為它做些事情。」
十年後重看火炭，李傑如此形容：「它只是一個地方，曾經出過有名的藝術家，現在還有一些人在進行創作。」
標籤，叫事情開始變質
「一開始它是有機發生的，它根本不需要藝術村的概念。」李傑認為標籤化是火炭變質的關鍵，他舉出美國紐約 SOHO 和布魯克林區的發展經驗，藝術活動最後只是作為社區開發的裝飾品，「全球也找不到一個例子證明，藝術村是成功的。」
李傑眼中，藝術圈並不是甚麼光亮亮的東西，直言「當代藝術工業太恐怖」。常言道，娛樂圈是大染缸，李傑糾正：「不，這裡比娛樂圈還要壞。藝術圈是一個 projector，事情的好壞都可以放到好大。」當藝術聚落加上「藝術村」的標籤，最終只會造成藝術聚落產業化，「藝術圈是黑洞，藝術村也一樣。」
巴塞爾展期約藝術家做訪問，我們居然不談藝術市場，而論藝術聚落生態。李傑感慨，今日的火炭叫他看不到前景，「就回復到最初吧！有人有需要就租下來，偶然用用，那是最好不過的狀態。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【伙炭如是觀 1】 呂振光：「別期望愈來愈輝煌」</title>
      <link>/articles/%E4%BC%99%E7%82%AD%E5%A6%82%E6%98%AF%E8%A7%80-%E5%91%82%E6%8C%AF%E5%85%89-%E5%88%A5%E6%9C%9F%E6%9C%9B%E6%84%88%E4%BE%86%E6%84%88%E8%BC%9D%E7%85%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 12:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BC%99%E7%82%AD%E5%A6%82%E6%98%AF%E8%A7%80-%E5%91%82%E6%8C%AF%E5%85%89-%E5%88%A5%E6%9C%9F%E6%9C%9B%E6%84%88%E4%BE%86%E6%84%88%E8%BC%9D%E7%85%8C/</guid>
      <description>呂振光在失身忘我吧 呂振光在失身忘我吧
 華聯，一座位於火炭的工業大廈，一代代本地藝術家棲身於此，成為香港創意藝術聚落的標誌。
曾在中大執教藝術系的呂振光，十五年前落戶華聯工業中心 A 座。推開沉甸甸的灰色大門，1,200 呎的一流畫室，只有呂振光一人坐在失身忘我吧前看手機。幽暗的工作室沒有開燈，日光從窗外山嶺照進來。曾經，這裡圍滿學生，一起聊天飲酒繪畫，而今桌上的塗鴉都已褪色。老師小心翼翼地給它們蓋上玻璃，好讓孩子們的一筆一畫得以儘可能延長。
沒有酒沒有煙，呂振光說當日來到火炭，也是學生介紹來的。
學生在失身忘我吧聊天時做的隨手塗鴉，呂振光用玻璃覆蓋保存。
 學生在失身忘我吧聊天時做的隨手塗鴉，呂振光用玻璃覆蓋保存。
 「那時候是林東鵬和白雙全他們，在這裡合租了一個空間。他們告訴我這裡環境不錯，又便宜，便帶我來看看。我們看了很多單位，最終買下這個（呂振光的單位）。我在 A 座，同學在 B 座。」
呂振光由是說起，從 2001 年起十五年來火炭的藝術聚落和變化。
從火炭到伙炭：聚落是怎樣形成的？
事隔十五年，呂振光還記得初到火炭時的印象。「那時很多單位都是空置的，好像荒廢了很久，沒有人打理。」2001 年，香港工業北移，火炭工業區冷冷清清，租金也相對便宜──便宜，是藝術家進駐的最主要原因。
工業單位地方寬闊、樓底又高，寧靜又不騷擾其他人，適合藝術家進行創作。早年火炭華聯一個 1,200 呎的單位，才不過 3,000 到 4,000 月租，售價也大約 20 萬左右。在讀學生即使沒有能力買下，也可以跟幾個朋友分租，故吸引不少鄰近中文大學的藝術系學生遷入，「以前來來去去都是那三幾屆的同學，大家都很熟，氣氛是熱鬧的。」
同學覺得呂振光像小丸子的爺爺，女同學更親手造一個「櫻友藏」黏土玩偶送他。
 同學覺得呂振光像小丸子的爺爺，女同學更親手造一個「櫻友藏」黏土玩偶送他。
 呂振光還在中大教書時，偶然會將上課地點搬到工作室這邊來。他認為離開校園的空間比較自由，坦言「在這裡會比較容易放下老師、學生的身份。」同學來到固然會談論藝術，但也會輕鬆聊聊天、坐坐玩玩。現在書架邊、櫃面上還放著好些「櫻友藏」的玩偶，「女同學都覺得我似小丸子爺爺，總是叫我『爺爺』。」放下教鞭之後，舊生偶然也會來探望老師，「那時每次展覽結束，大夥人一起到附近的大排檔吃東西，坐滿幾圍枱。現在大家都是十個八個約好，情況沒那麼『洶湧』了。」
說著說著，呂振光沒流露半點可惜或者感嘆，卻道：「那時候大家都年輕嘛，一切都很新鮮。現在年輕藝術家也會常常見面，午飯時間約在一起。」
大排檔小念頭：開放日是怎樣展開的？
談及城門河邊的大排檔，不但是中大人「食宵」的集體回憶，更是「伙炭工作室開放日」的源起。
火炭大排檔
 火炭大排檔
 呂振光 2001 年 7 月搬進華聯 A 座，兩個多月就準備開放。他強調開放日的初衷並沒有甚麼「前瞻性」，只是純粹從一個藝術家的角度出發，希望邀請朋友來分享作品，「除了創作時的滿足之外，作品被人欣賞則是另一個層次的滿足。」直言喜歡開放的呂振光指，十多年前展覽空間有限，所以他一直有邀請朋友、學生在家分享作品的習慣。一流畫室開幕之後，聚會就搬到火炭去。開放工作室的意念，對於他來說猶如新居入伙，「有個新地方，想告訴其他人。」
2001 年畢業的中大藝術系學生當中，林東鵬和白雙全等四五人合租了華聯 B 座一個單位，並計劃在工作室展示畢業作品。同屆另一同學李傑卻因為經濟困難而沒有參與，身為老師的呂振光主動邀請他在一流畫室舉行個展。師生一次在大排檔吃飯時，互相分享展覽的進度，漸漸發展出第一次開放日的雛型。「在工業區看展覽，那時候還算是比較新鮮的概念。」呂振光憶述首次開放，在火炭工作的人已經下班，只剩下藝術圈的人走來走去，「大家拿著酒杯，穿梭於 A、B 座之間，有一種超現實的感覺。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【伙炭如是觀】行去邊，行開下，行落去？</title>
      <link>/articles/%E4%BC%99%E7%82%AD%E5%A6%82%E6%98%AF%E8%A7%80-%E8%A1%8C%E5%8E%BB%E9%82%8A-%E8%A1%8C%E9%96%8B%E4%B8%8B-%E8%A1%8C%E8%90%BD%E5%8E%BB/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Apr 2015 12:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BC%99%E7%82%AD%E5%A6%82%E6%98%AF%E8%A7%80-%E8%A1%8C%E5%8E%BB%E9%82%8A-%E8%A1%8C%E9%96%8B%E4%B8%8B-%E8%A1%8C%E8%90%BD%E5%8E%BB/</guid>
      <description>華聯工業中心
 文化產業、藝術市場，近年社會關於藝文發展的討論漸多，政府也對於藝術聚落的成長更為關注。港鐵未開到，南港島文化區已經興旺起來；東九龍市區重建的堆土機未動手，創作人早就棲身廢置工廈，自行活化。回溯香港的藝術聚落，十五年前漸漸成形的「伙炭」，可說是同類社區的先行者。有人認為藝術家聚集，有助改善區內格調氣氛，是政府開發新社區的手段；有人認為政府有心培養本土創作，卻往往眼高手低，政策未能配合需要，最終落得「好心做壞事」的結局。
在藝術聚落遍地開花的今日，我們討論伙炭的過去與未來，看社群是如何組成，又怎樣演化。作為有機生命體，藝術村到底要行去邊？還是要行開下？最終又怎樣行落去？
火炭，是沙田新市鎮發展計劃一部分，1970 年代規劃成工業區。隨著香港工業成本上升，工廠紛紛遷到大陸生產。工廈丢空，租金低廉，遇上附近香港中文大學藝術系的窮苦學生，藝術工作室便如雨後春荀，並於 2001 年首次舉行開放日。火炭藝術家組成「伙炭」聚落，但一直保持協作，而非管理的方式存在。區內社群有機生成，其自發自主的特色，與政府營運的藝術空間分庭抗禮，亦成為香港藝術界傳頌的藝術村模式。
根據香港藝術發展局 2010 年關於「牛棚藝術村未來發展」報告，藝術村定義是指藝術家聚集的創作空間，形成互動合作的社群網絡。沒有「藝術村」之名，火炭卻擁有「藝術村」之實。歸根究柢，藝術村的重點在於人，而人偏是最大的變數。志同道合的創作人集合在同一地方，原本是自然而然的美事，但當藝術聚落廣為人知，藝術村還會是最初的藝術村嗎？我們對它的期望是否亦須要改變？
十五年，對於一個藝術聚落而言，絕不是剎那的僥倖。向「管理」說不，避免「大台」的伙炭一路走來，有人認為人氣愈來愈旺，證明推動藝術有效果；有人卻感嘆與開放工作室的初衷相去甚遠。有人搖頭嘆息，覺得此情不再；有人樂觀積極，覺得路一直都在。時至今日，伙炭人又會怎樣形容當下的狀態？面對各方的意見，大家又會怎樣消化與回應？
觀乎紐約的布魯克林，還是倫敦的蘇豪，藝術家駐足的地方，總招惹發展商的目光。香港也無可避免走上這條套路嗎？哪裡有便宜的空間，哪裡就有藝術家租戶，藝術聚落還是會繼續在這城市的邊陲滋長。如果，藝術村是生命體，伙炭或者也只是香港藝術發展長河裡的一把細沙。
一沙一世界，一花一天堂，且讀伙炭如是觀。
文／grace</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
