<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>示威以外 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E7%A4%BA%E5%A8%81%E4%BB%A5%E5%A4%96/</link>
    <description>Recent content in 示威以外 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Thu, 08 Jul 2021 21:46:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E7%A4%BA%E5%A8%81%E4%BB%A5%E5%A4%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【示威以外・3】移英港人做義工「食物師」　抓住每個機會解釋香港事務</title>
      <link>/topic/%E7%A4%BA%E5%A8%81%E4%BB%A5%E5%A4%963%E7%A7%BB%E8%8B%B1%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%81%9A%E7%BE%A9%E5%B7%A5%E9%A3%9F%E7%89%A9%E5%B8%AB-%E6%8A%93%E4%BD%8F%E6%AF%8F%E5%80%8B%E6%A9%9F%E6%9C%83%E8%A7%A3%E9%87%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%8B%E5%8B%99/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Jul 2021 21:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%A4%BA%E5%A8%81%E4%BB%A5%E5%A4%963%E7%A7%BB%E8%8B%B1%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%81%9A%E7%BE%A9%E5%B7%A5%E9%A3%9F%E7%89%A9%E5%B8%AB-%E6%8A%93%E4%BD%8F%E6%AF%8F%E5%80%8B%E6%A9%9F%E6%9C%83%E8%A7%A3%E9%87%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%8B%E5%8B%99/</guid>
      <description>「初到英國，人生路不熟，想找個機會接觸多些本地英國人？」
今年 4 月，居英港人團體義工服務。
一個月後，移民英國才兩個月、90 後的 Edward 參與了這項稱為「食物師」的義務工作。《立場新聞》記者陪他一起經歷首天「上班」。那天他差不多早了 30 分鐘到達會場。
 「我真的很怕『影衰』香港人。」Edward 解釋早到原因。「我很怕遲到，因為我第一次來，坐車要轉乘很多次。寧願將（鬧鐘）時間調早，寧願早到。」
 「我不想因為自己令別人對香港人有壞印象。」
 Edward
 ＊　＊　＊
 「暖氣軍師撐香港」於今年 4 月推出「本地義工計劃第一回 — 食物師要人」，安排香港人成為英國倫敦慈善團體 With Compassion 的義工，目的是讓初到埗港人有多些機會接觸英國本地人，同時練習英語。
With Compassion 也是一個新生團體，去年 3 月開始運作，由廚師和義工團隊烹調飯餐，派送給無家者等有需要人士。
12 時半，Edward 的義務工作正式開始。黑黑實實的他穿好塑膠圍裙、戴好手套便正式開工。除他以外現場還有十數名義工，Edward 與他們負責將煮好的薯仔、菜、蛋餅等放入飯盒，期間不時清潔枱面。
 Edward穿好塑膠圍裙、戴好手套才開始義工工作。
 同場還有幾名香港人，他們在 Edward 旁邊分餸。其他英國本地義工則站在他們對面的「生產線」，與 Edward 距離較遠，自然地，Edward 就只跟香港義工以廣東話聊天，談初到英國的生活。
過了一會，站在對面的英國人義工 Emma 主動跟這班香港人打招呼。
「香港現在怎樣了？」她問。
眾香港人苦笑一下，欲言又止。
Emma 見狀，沒再追問。Emma 倒也不覺得香港人害羞，只體諒香港人初到異地，或許正處於艱難時期，「始終他們背負很多東西來到這個國家」。
「我答了啊！」Edward 事後說他其實有輕聲回答，只是 Emma 未有聽到。「我話『很困難』，不知她聽不聽到，因為那刻我不是站在她旁邊。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【示威以外・2】曼城港人組義工隊執垃圾　27 歲搞手：願貢獻社區、連繫港人、保存香港文化</title>
      <link>/topic/%E7%A4%BA%E5%A8%81%E4%BB%A5%E5%A4%96-2-%E6%9B%BC%E5%9F%8E%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%B5%84%E7%BE%A9%E5%B7%A5%E9%9A%8A-%E4%B8%BB%E8%BE%A6%E4%BA%BA%E9%A1%98%E8%B2%A2%E7%8D%BB%E7%A4%BE%E5%8D%80-%E9%80%A3%E7%B9%AB%E6%B8%AF%E4%BA%BA-%E4%BF%9D%E5%AD%98%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%96%87%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 15:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%A4%BA%E5%A8%81%E4%BB%A5%E5%A4%96-2-%E6%9B%BC%E5%9F%8E%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%B5%84%E7%BE%A9%E5%B7%A5%E9%9A%8A-%E4%B8%BB%E8%BE%A6%E4%BA%BA%E9%A1%98%E8%B2%A2%E7%8D%BB%E7%A4%BE%E5%8D%80-%E9%80%A3%E7%B9%AB%E6%B8%AF%E4%BA%BA-%E4%BF%9D%E5%AD%98%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%96%87%E5%8C%96/</guid>
      <description>2021 年 3 月一個周日上午，雨後的曼徹斯特天朗氣清。Trafford Bar tram stop 到 Pomona tram stop 路上，樹影婆娑，青草隨風搖曳。草叢邊，二十來個香港人站在行人路，躬身執垃圾。 「Good one！」一個身穿黑衣的英國本地人行經時，豎起了大拇指。
有些港人點頭微笑，以蹩腳的英語說着「thank you」，介紹自己來自香港；有些則只瞥一眼，便回頭繼續費勁去拔深陷於泥濘的廢物 — 本地人路過時稱讚義工並非罕有的事。走路的人揮手，駕車的人響號，都是向美化社區的港人致意。
這可能是 BN(O) 簽證開放以後，首個非集會、非示威的居英港人集體活動。活動搞手阿欣的想法是，較之於「take」，「give」才是人與人相處的第一步。
「究竟我哋爭取嘢嘅時候，又畀緊啲乜嘢人哋呢？」
 港人在曼徹斯特發起執垃圾活動
 ＊　＊　＊
2020 年 7 月 1 日，隨著《港區國安法》正式生效，英國首相約翰遜在下議院回應國會議員提問時，宣布將為持 BN(O) 港人提供入籍途徑。危牆之下，大量港人考慮移居英國。雖然 BN(O) 簽證在 1 月 31 日才正式開始申請，但在那之前，持 LOTR (Leave Outside The Rules) 進入英國的港人已多達 7,000 人。截至 3 月 31 日為止，BN(O) 簽證的申請人數更達 34,300 人。
雖然英國港人數字激增，但受疫情影響，英國政府全面封城，在英港人大型聚會幾近絕跡，僅有少數與香港政治相關的示威集會如期舉行。
1 月下旬，網上開始有港人抵埗英國後成立義工隊的討論。3 月中，一個帖文在 TG 群組出現﹕</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【示威以外．1】誤傳為 831「死者」　流亡後創組織助融入　王茂俊：從自覺 Condom 到勇敢愛人</title>
      <link>/topic/%E7%A4%BA%E5%A8%81%E4%BB%A5%E5%A4%96-1-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E7%8E%8B%E8%8C%82%E4%BF%8A-%E8%BD%89%E5%8C%96%E6%86%A4%E6%80%92-%E8%BD%89%E5%8C%96%E4%BB%87%E6%81%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 17:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%A4%BA%E5%A8%81%E4%BB%A5%E5%A4%96-1-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E7%8E%8B%E8%8C%82%E4%BF%8A-%E8%BD%89%E5%8C%96%E6%86%A4%E6%80%92-%E8%BD%89%E5%8C%96%E4%BB%87%E6%81%A8/</guid>
      <description>在英國，記者初次見王茂俊，是去年 8 月在倫敦的中國駐英國大使館外，8.31 太子站事件的集會。當天，約 100 名港人聽著眼前的男生說話。
「其實我就是大家一直在影片上，見到那個被人壓在地上（的人）。」王茂俊拿著擴音器介紹自己。「有人聽我喊自己全名時，聽到另一個叫『韓寶生』的名字。」
前一天，「韓寶生」才於 facebook 澄清自己真名是「王茂俊」，並宣布已流亡英國。這天是他在英國第一次公開發言。介紹自己以外，他亦不忘對港人說﹕「在香港受難的同胞，（你們）不敢說、不敢做的，我們會在外國為香港人發聲，裡應外合，莊敬自強」。
王茂俊發言時冷靜沉穩，對記者提問亦對答如流，但其實當時他才到埗一個多月，很多事情未處理好，生活亂作一團。
王茂俊想起那段日子，覺得自己「很落魄、很潦倒」。
 2020 年 8 月 31 日，王茂俊於倫敦 8.31 太子站事件集會上發言。
 ＊　＊　＊
自覺被用完即棄
2019 年 8 月 31 日，香港警察衝入港鐵太子站車廂攻擊乘客，拘捕多人，當中包括被網民流傳名為「韓寶生」的王茂俊。事後，關於「韓寶生」的傳言四起，更一度傳他已成為荃灣浮屍。而事實是，王茂俊本來只被告非法集結，到去年 6 月被改控 8 大罪項，包括多條暴動、刑事毀壞、搶劫罪等，須於去年 7 月 17 日上庭。與此同時，港版國安法亦於 6 月 30 日實施。
「突然間好像被推著走，一定要買機票，一定要走！」7 月初，王茂俊在上庭前離開香港、流亡英國。
隻身來英，王茂俊要找地方落腳、開銀行戶口、申請政治庇護，所有事情亂作一團，「『打哂交』一樣」。他想東想西，擔心工作問題、擔心日後生活，「想要在這邊認識朋友，為自己之後找工作、為自己建立一個社區，但全部都好難，在一開始時候，甚至乎很好擔心自己生計……又意識到很多事都未做完。走了，冷靜後，在那個空間回望香港，會覺得，沒時間再與家人相處」。
「以前在香港做的事、朋友，全都要一刀切。」
王茂俊覺得自己「很落魄、很潦倒」。而一不離二，應付安頓事宜的同時，又得知在香港飼養的小貓過身，內心難過非常。再二不離三 — 這時候，不少質疑和攻擊衝他而來。
有人質疑他做得不夠：「流亡來到這邊，你幫到幾多個手足？」去年 10 月 1 日中國國慶，王茂俊連同一眾流亡示威者發起在中國駐英大使館外燒中國國旗示威，有人質疑他沒後續行動。該日示威後，網上討論區出現針對他的帖子，包括指他藉著英國的示威籌款，王茂俊說這些攻擊十分「無稽」，他根本沒借示威籌款。
「有（證據）就拿出來，不要再在這單單打打」。
他覺得自己「被用完即棄」。
「我覺得自己是 condom。」王茂俊剛到英國時，接受專訪時是這樣說的。「我們（示威者）在群眾眼中，好像變成一個須要解決的問題。我們正消耗自己的生命，現在我說話都有風險&amp;hellip;&amp;hellip;衝又是我們衝，被拘捕就我們被捕，文宣又用我們做題材，但真的尋求協助時，（就令我）覺得自己變 condom。」
入冬後那些寒夜，王茂俊常常會一個人在房間踱步，行來行去。有時候會想念家人，「睡不著就起身，想起某些事情又會生氣、不忿氣、不甘心；又睡不著。情緒難以平靜。睡一睡又再行又再睡，不停重複。有很多不開心的時候」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【示威以外・前言】在英國做義工的香港人和他們背後的政治</title>
      <link>/topic/%E7%A4%BA%E5%A8%81%E4%BB%A5%E5%A4%96%E5%89%8D%E8%A8%80%E5%9C%A8%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E5%81%9A%E7%BE%A9%E5%B7%A5%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%92%8C%E4%BB%96%E5%80%91%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 17:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%A4%BA%E5%A8%81%E4%BB%A5%E5%A4%96%E5%89%8D%E8%A8%80%E5%9C%A8%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E5%81%9A%E7%BE%A9%E5%B7%A5%E7%9A%84%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%92%8C%E4%BB%96%E5%80%91%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%9A%84%E6%94%BF%E6%B2%BB/</guid>
      <description>7 月 1 日，英國有 10 個城市舉辦香港遊行集會。布里斯托、伯明翰、愛丁堡、雅息特、列斯、利物浦、倫敦、曼徹斯特、諾定咸、雷丁。六一二亦有 10 個；六四有 3 個；《蘋果》突然死亡，縱臨時臨急，也有最少 4 個城市聲援。
這些活動少則數十人參與，多則逾千。參與者當中，有的覺得香港現被噤聲，身在外國的他們要更加努力；有的人不能接受自己逃到海外就忘掉香港；更有些人坦言，參與遊行集會是一種永無終結的「贖罪」。總之，他們都是關心香港的人。
然而遊行集會不是關心香港的唯一方法。也有香港人開始思考其他可能﹕除了走入遊行隊伍，難道就無事可做？
對他們來說，答案之一就是，做義工。
 港人在曼徹斯特發起執垃圾活動
 ＊　＊　＊
《立場新聞》英國組今次的小專題【示威以外】以「義工」為主題，因為我們認為做義工這行為足以反映極其複雜的心理和政治想像。
人為甚麼做義工？根據心理學家 Mark Snyder 的說法，動機可以分成五方面﹕其一是「個人價值 (Personal Values)」，例如道德觀、宗教信仰；其二是「社群關注 (Community Concerns)」，即關心自己社群；其三是「增強自信 (Self-Esteem Enhancement)」，即助人為快樂之本，幫助別人自己也會覺得好受；其四是「認識他人 (A Need to Understand Others)」，希望透過做義工理解他者思想文化；其五是「個人發展 (Personal Development)」，除身心修養外，也指事業方面。
而當這五個範疇放在 BNO 港人身上，它們帶出的，便是這個群體背後那許多國族、身分與道德的政治張力﹕當「大愛」在香港淪為「膠」，在英國關顧弱勢社群又是怎麼回事？如果說 BNO 香港人有道德包袱，那他們感到虧欠的是誰？香港人？英國人？如果做義工的目的是關心自己社群，對 BNO 港人來說，甚麼才是「自己社群」？香港社群還是英國社群？作為一群「新移民」，香港人的自信又是怎樣？是如一些網民嘲弄「好似 150 個單程證」，抑或如另一些網民揚言，BNO 本來就是 British，港人只是奪回他們應有的權利？問題甚至可以是，當香港仍在水深火熱之中，來到英國的香港人，是否還有心情、力氣，講個人修養和事業發展……？
「示威以外」專題嘗試的，就是透過三個 BNO 港人做義工的故事，探討這個群體的身分政治、社群意識，以至對於「道德」的想像。
三個受訪者， 雖都算是「做義工」，但其經歷與義工的形式卻相當迥殊。第一個故事的主角，是許多港人在 8.31 後以為他叫「韓寶生」的王茂俊。王茂俊發起了自己的組織「香港連隣」，透過幫助新來的香港人與英國本地人配對，讓港人可以拓展社交圈、認識新朋友。作為一個流亡者，本來自言充滿仇恨的王茂俊，如今竟談起「大愛」。是甚麼經歷，讓他有如此翻天覆地的改變？
第二個故事的主角是「曼城義工隊」。就記者所知，這應是 BNO 簽證計劃啟動後，英國首個具規模的港人義工隊。義工隊現時核心活動，是落區執垃圾 — 一個在香港可能平平無奇、甚至無人問津的活動，經新聞報道後意外得到萬千網民讚好，就連前立法會議員吳靄儀也特意在《明報》撰文，說喜歡這種活動「輕鬆而有實際效用」，「以香港議題發起的街頭示威，是叫別人注意自己的訴求，而清潔街道，則是留心別人的需要」。是次訪問是義工隊創辦人阿欣首個長篇專訪。當居英港人都在積極搞遊行集會，她是怎麼想到搞義工隊？</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
