<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>出碟不休團 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98/</link>
    <description>Recent content in 出碟不休團 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 11 Oct 2016 17:35:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【出碟不休團 3】Relaxpose　廿年音樂治癒</title>
      <link>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-3-relaxpose-%E5%BB%BF%E5%B9%B4%E9%9F%B3%E6%A8%82%E6%B2%BB%E7%99%92/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Oct 2016 17:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-3-relaxpose-%E5%BB%BF%E5%B9%B4%E9%9F%B3%E6%A8%82%E6%B2%BB%E7%99%92/</guid>
      <description>這支紅橙色結他，伴隨了業仔接近二十年。
 1998 年 9 月 25 日，香港紅磡體育館曾經有過一場獨立樂隊表演：商業電台主辦的《組 band 時間再一擊》。
音樂會開始後，樂迷迅即站立並走到台前，或者直接站在座位上。這是一個搖滾音樂會，樂迷與樂隊們常然盡情投入。他們開始在人群玩起在外國同類活動中常見的「插水」（即從高處或台上跳到人群）和將身邊的人抬起。
音樂會末段，保安在台邊驅趕樂迷不果，並認為場面失控，宣告活動腰斬，壓軸樂隊 Anodize 無法上台表演，事後 Anodize 有成員向記者表示「我地唔會怪NT（即腰斬前最後一支表演樂隊，主音為現時LMF的MC仁），只會怪責場地太嚴。根本，今晚就冇乜危險，根本唔需要咁大驚小怪。」
然而，翌日多份報紙也選取這個腰斬事件作為A1頭條。該音樂會被視為當時年輕人躁動不安的表現。
大會宣佈腰斬前，商台DJ、節目《組Band時間》主持，兼《組band時間再一擊》主持人Inti曾在台上感嘆「應該唔會再搞下次。」這也可能是，紅館唯一一次由多支本地獨立樂隊分佔的 Band Show；也可能是唯一一次，因為樂迷過份投入而腰斬的紅館音樂會。
本地獨立樂隊 The Pullover 也在台上唱了三首歌。「其實都好即興，開騷前個幾星期先知道要上台表演。」報章、紅館大會及保安員嚴陣以待的嚴肅事件，在 The Pullover 主音業仔眼中，其實很小事、很即興、沒有甚麼大不了。
（以下為 The Pullover 在紅館的表演片段）
今年 45 歲的業仔，23 歲時開始組樂隊。「當時的樂隊成員都比自己大，初期是玩 Cover（即翻玩其他樂隊的歌），會玩 Gothic、Post-Punk 等類型的歌。那是 90 年代頭，我們都會選擇 80 年代的歌。」如果本專題〈出碟不休團〉系列曾經訪問的樂隊，首篇的新青年理髮廳屬於新生代樂隊，而第二篇的Fantastic Day屬於中生代的話，業仔，一定是最資深的一輩。
「跟其他學結他的朋友繼續玩 Cover，後來夾下 Joy Divison 同 The Cure，玩玩下，當時有啤酒（嘉士伯）樂隊比賽，我們又沒有表演，有種感覺是『踢波都不只猜波，都要鬥波啦』，於是就是以第一隊樂隊The Pullover名義，參與的第一個比賽。」雖然最後沒有勝出，但接連的參賽和演出，他認識了很多台前幕後的音樂朋友。
「（—九）九幾年，電腦科技不太發達，我們夾了很久也沒有購買錄音器材，因為負擔不起，直到 2000 年後才錄製自己的 CD。在土瓜灣玩的時期，已經有自己的 Band 房，但到有從事錄像與音樂製作的朋友擁有簡單器材，才開始錄歌，抱著『試下整下啦』的心態。再後來 （電腦的）Ram、電腦硬盤等開始平民化，進入數碼年代，才開始『砌歌』。」
The Pullover在2003年推出首張專輯《I&#39; m Ok》。
回想當年的組 Band 熱情，業仔說錄音錄至通宵達旦，是必然的事。「都不只因為年紀輕，無論你玩任何東西，開初的熱情都非常勁。是一個『Keep 住玩』的狀態，不理有沒有表演機會，不理樂隊會否成名，純粹是喜歡就玩，與團員們有感情交流。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【出碟不休團 2】享受夾Band　不計較成果 — 五個男生的Fantastic Day</title>
      <link>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-2-%E4%BA%AB%E5%8F%97%E5%A4%BEband-%E4%B8%8D%E8%A8%88%E8%BC%83%E6%88%90%E6%9E%9C-%E4%BA%94%E5%80%8B%E7%94%B7%E7%94%9F%E7%9A%84fantastic-day/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2016 17:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-2-%E4%BA%AB%E5%8F%97%E5%A4%BEband-%E4%B8%8D%E8%A8%88%E8%BC%83%E6%88%90%E6%9E%9C-%E4%BA%94%E5%80%8B%E7%94%B7%E7%94%9F%E7%9A%84fantastic-day/</guid>
      <description>Fantastic Day成員（左起）Halo、Dee、智偉、Winston與Sherman（圖片來源：Fantastic Day facebook）
 2012年的一場電單車車禍，令一支樂隊成員重聚。
Fantastic Day低音結他手Halo在2012年遭遇車禍。出事後，樂隊成員趕到醫院探望。「一入到深切治療部，見到他的頭部因撞傷而腫了許多，腫到認不出樣子來。」樂隊結他手智偉當時十分擔心。「那時候，他的朋友說他從電單車跌下來後，『差點唔得』了。」
當時Fantastic Day經已休團五年。這段期間，智偉也沒有與樂隊成員見面。他們因為Halo聚首，到醫院外的空地煲煙。主音Dee跟結他手智偉與其他成員說「不如我哋『夾番Band』啊。」
「好啊，待Halo康復，立即夾！」智偉馬上回答。
一年後，Halo完全康復，FD成員多了見面，也回到Band房練歌，樂隊重新啟航。「12年尾、13年頭，重組後第一場show，成間酒吧爆滿，那天很開心。原來我們還有人記得，一定要一起夾下去。」智偉回想。
因Primal Scream而結緣
智偉與Dee在英國樂隊Primal Scream 2000年來香港表演時於現場認識，其他成員後來陸續加入。Fantastic Day（下文有時稱為FD）在2004年正式成軍，並在2007年推出首張EP《Well Well Well》。回想那一段邊學邊玩的日子，智偉曾經在街上撞到Dee，「他（Dee）說，這麼湊巧，我沒事幹，你又有空，週六入來我家玩（音樂）吧。」當時家住南丫島的阿Dee，後來也在該島上認識了一位朋友，他介紹了鼓手Simon給樂隊認識。加上愛騎電單車的低音結他手Halo，樂隊即埋首創作。
當年Myspace仍然流行，Fantastic Day亦有使用，每逢有新歌，他們就會上載。美國紐約州音樂廠牌Cloudberry Records聽到他們的兩首歌曲，發電郵給FD提出合作邀請。結果FD在該廠牌名下推出一張共印製100張的EP，《Well Well Well》。
智偉回想，年輕時遇到的人事問題、初初夾Band時會發生的瑣事，也會令樂隊成員吵架。沒有哪一次的架鬧得特別大，樂隊成員已好像陌生人般漸漸走遠，休團數年，直至Halo的車禍。
 Fantastic Day（圖片來源：Fantastic Day facebook page）
 新唱片合約　新的開始
重新出發的Fantastic Day，在組團後幾個月認識了本地音樂廠牌Imagine Imagine Imagine Records的廠辦人Yuman。
當時樂隊正有衝勁，Yuman提議「不如你們用最短時間，例如三到至四個月內，試試可不可以錄到一張唱片？」FD接下挑戰，與這家簽下多支本地樂隊的廠牌簽下五年合約，並趕在原初鼓手Simon離港工作前推出《Innocent》EP。
新鼓手Winston所屬的樂隊與FD本身是鄰居。「當日剛好沒事做，坐了在Band房門口，聊聊天，我跟智偉就認識了。」Winston形容，所有事情都來得非常自然，後來因為在商業電台節目《不設劃位》中，聽到主持關勁松播放Fantastic Day的歌曲而有興趣加入的，還有新結他手Sherman。
被問到加入一支新樂隊，磨合會否有困難，Winston說「其實是關乎一股味道，味道要由無變成有。或者要說，我作為新鼓手，需要融合他們已有的味道，再產生一些新的東西，但又要感覺和諧。」
「要吸那股味道。」這位鼓手不停強調。
而FD的歌曲味道，很多時都由主音兼作曲者Dee去催生。智偉媚媚道來Fantastic Day創作的過程，「寫歌，多數由Dee寫好了第一部份的melody，給出一些chord的選項，或是唱一次給我聽，我便會用電話錄下來，回家再自己聽，又加一點東西。」
「我也會播大家彈奏的歌曲小節給Dee聽，然後有個『大概』，每首歌如此醞釀兩星期，便會成形。」智偉自2004年開始，便來往Dee的家中很多次。他形容，Dee家中甚麼也沒有，沒有智能電話，沒有錄音器材，只有一支破爛的木結他，他想起甚麼就彈，就唱，用紙筆記下，待智偉來到他家中就自彈自唱一次給他聽。
每次Fantastic Day錄音，都是由Dee創作了歌曲骨幹，Halo參考，寫出Bassline並灌錄，Winston錄鼓聲。接著，智偉就會錄電結他。「試過一次，請了幾個星期的假期，自已錄了接近廿多天。之後還有很多手尾要跟，錄完要mix（混音）一次，再交畀Alok（Lona Records的音樂監製），之後他再mix，也要逐首來，再傳送給我們核對。」
整個過程來來回回，反反覆覆，比起樂隊初期灌錄三兩首歌就推出唱片，現時的Fantastic Day，專輯的製作與歌曲的錄製過程則更繁複，結果卻因此更加出色和細緻。如新專輯《Kaleidoscope》中的多首歌曲，都擁有豐富的音層，例如〈Summer Of Love〉與〈She Is A Friend Of Mine〉等，也可聽得出樂隊花在混音上的功夫。
以下為《Kaleidoscope》的兩首歌曲：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【出碟不休團 1】新青年理髮廳：隨風敢動</title>
      <link>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-1-%E6%96%B0%E9%9D%92%E5%B9%B4%E7%90%86%E9%AB%AE%E5%BB%B3-%E9%9A%A8%E9%A2%A8%E6%95%A2%E5%8B%95/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2016 19:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-1-%E6%96%B0%E9%9D%92%E5%B9%B4%E7%90%86%E9%AB%AE%E5%BB%B3-%E9%9A%A8%E9%A2%A8%E6%95%A2%E5%8B%95/</guid>
      <description>新青年理髮廳三位成員，（左起）Showroom、歐陽與發仔。
 今年六月初，連日大雨滂沱，新青年理髮廳的三位成員擔心音樂活動因天雨要取消。
樂隊原訂六月十一與十二日，舉辦野餐會。活動分設野餐區與唱歌區，本來打算在樂富配水庫草地與過百樂迷同樂。新青年理髮廳興辦的活動，大多爆滿，儘管免費報名，只利用 Google Form 來填名登記的活動，出席率也有八成以上，放飛機者甚少，可謂死忠甚多，樂隊成員務求活動不會甩拖。
但十日晚上，他們愈發擔心，因為時至深夜，也暴雨連連，活動就算不取消，亦定必要改到室內進行。
早上，樂隊與經理人 Leo 商討後更改地點，選址新蒲崗一工廠大廈，將野餐會轉為室內分享會，活動難以避免變味 — 起碼新青年三子這樣預期。「其實今日嚟到，都唔知做乜架！多謝大家照樣畀面出席！」在樂隊負責圖像、影像創作的Showroom手持有線咪，於活動開始時連忙向出席者抱歉，並充當主持角色。
 當日的「野餐會」轉到室內舉行，無損樂迷雅興。
 來者圍圈同坐，新青年三子在圈中間，背對背，分享心情，他們又為樂迷自己帶來又或即場購買的專輯簽名、畫圖畫。
通常這類活動的氣氛都有點冷淡，參與者們大多怕醜。但每每由三子發言和帶動話題，樂迷們總是哄笑，感覺十分受落，令場面不至於大冷清。當然，以年青男女為主的樂迷們，最期待的就是這個「臨時野餐會」的下半部 — 亦即原來打算在草地「唱歌區」上演的簡短表演。
新專輯《小事化大》的開首曲〈離開一個地方〉前奏響起，發仔輕聲唱道「六點鐘起床，乘巴士機場駛向，沿途窗邊風景多漂亮，忐忑的心情應該向誰分享？朋友一句句，祝福奉上。」以年青人欲離開卻又糾結，不知能否在遠方落地生根的徬徨心情為主題。當時，樂迷們已經順排四行而坐，Leo 幫忙把房間的燈光調暗，不需半首歌，甚至不需八和和弦小節，經已投入非常，搖頭擺腦。
唱了五、六首歌，負責歌唱部份的發仔與結他兼主音的歐陽，都會分別為每首歌解話。這首歌想寫甚麼，那首歌的章節因甚麼而起等。發仔表示自己特別喜歡〈離開一個地方〉這首歌，他又再唸一次歌詞「飛機再快，但天空更大，回家的腳步催促我趕上」，歐陽補充，「去到邊度，都要搵到一個暖嘅地方，呢個地方就係『家』，提醒自己，都提提別人。」首兩行的熱情Fans以少女為主，他們紛紛點頭和應。
 歐陽補充，「去到邊度，都要搵到一個暖嘅地方，呢個地方就係『家』，提醒自己，都提提別人。」首兩行的熱情Fans以少女為主，他們紛紛點頭和應。
 「我哋下次一定可以一齊野餐嘅，我應承你哋。O 唔 OK？」以振奮與確定的語氣，向他們的樂迷承諾，「O~K~」是一致的回覆。野餐會以這個諾言結束。不少衣著入時的文青美男美女也不願離去，要多與三子閒聊幾句，爭取合照。新青年理髮廳與樂迷關係之良好，可見一斑。
 有樂迷自畫人像送給發仔。
  Showroom雖然不是表演成員，但同樣受Fans歡迎。
 前身「歐陽與發仔」
新青年理髮廳於 2013 年組成，前身為歐陽與發仔的二人樂隊「歐陽與發仔」，後來在 Showroom 加入後，新青年奠定現今陣容。「自己一向好喜歡寫歌，會在宿舍房內唱歌。碰巧有次打開房門，著住『孖煙囪』唱歌，發仔在外面行過。」一臉堅強，顴骨輪廓明顯的歐陽，開始道來他們成立的過程。
當日，是發仔入住理工大學成德堂的第一天。
歐陽續說，「佢經過房門，又行番轉頭，話自己也是玩音樂的，有寫吓歌。」當時兩人開始彈琴和結他，歐陽認為他得意和勇敢，心想「不如試下同『呢條友』玩下喇。」交了朋友，寫起歌仔，首次合作的歌曲，便是新青年理髮廳的成名作之一〈敢動〉。
 都市呼吸聲 又會是誰想聽
走過急速旅程 要得到什麼高興
星空中 刻了幾千億姓名</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【出碟不休團 • 前言】獨立樂隊有宿命？</title>
      <link>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%A8%82%E9%9A%8A%E6%9C%89%E5%AE%BF%E5%91%BD/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Sep 2016 18:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%87%BA%E7%A2%9F%E4%B8%8D%E4%BC%91%E5%9C%98-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E6%A8%82%E9%9A%8A%E6%9C%89%E5%AE%BF%E5%91%BD/</guid>
      <description>「出了碟，但我還未想停下來。」— 訪問過的六位音樂人們，沒有原字原句地這樣說，但都有著這樣的心意。
推出一張專輯，是把成軍以來的歌曲選好，悉心製作，反覆編改，好整以暇，將音樂路上起行至今最膨湃的熱情，最精心的音符拼湊，灌注在首張專輯上。樂迷或許在推出專輯前已認識他們，期待唱片推出，或是在唱片推出後，經各種途徑得知又有新樂隊上場，而且好聽，可能有型，不如買碟試試，順道以現鈔支持。選擇認真地玩的獨立樂隊，十之八九，都是這樣起步。
兄弟爬山，各自修行，以樂隊來說，還是在出了第一張專輯後就放棄爬山的較多。其實不止香港，這狀況，全球皆然。
如果首張專輯是向樂迷打一個招呼，那在推出一張碟後就解散、休團、停業的樂隊，很多時，是與樂迷告別的機會都沒有。而除了少數的特例，這些「一碟樂隊」的故事，也會隨著音樂歷史的發展而被樂迷忘記。
也想當然，樂迷都貪新忘舊，聽鮮棄老。那推出了第一張專輯後，還繼續下去的音樂人，在再推出新作品時，必然失去了新人的光環，同時也經常有需要面對創作的瓶頸。「首張專輯經已我大學至今的所有精華，下一張專輯可能會沒有那麼精彩？」「上次的Twee-Pop現在或許聽上去已是明日黃花，今次再玩點甚麼花樣吧」之如此類的自我猜疑，也是本地樂隊誠心誠意地，堅持要推出第二張專輯前，時有出現的想法，隨之衍生的苦惱也多不勝數。
《立場新聞》最新專題〈出碟不休團〉訪問了三個推出了超過一張專輯的音樂單位 — 分別是大學畢業不久的新青年理髮廳、07年推出首張EP的Fantastic Day的兩位成員，以及在香港主權移交前已經玩音樂的Relaxpose（業仔）。在與他們的訪談過程中，我們沒有聽到對與音樂相關事情的任何抱怨，一路玩下去，有人在製作音樂過程、或是與樂迷互動後催生一種嚴肅的使命感，也有人在成為樂手後得到旁人的尊重欣賞，甚或成功自我引薦，吸引追捧的英國足球球會，也要在球場播放自己的歌曲。
接下來的三篇訪談，我們可以一窺他們在製作後繼作品時，各種不能避免的難處，由創作、練團、錄製而至Mixing，他們或許愜意、感到稱心，但總是連帶著壓力：團員之間的不相容、財政壓力、地方難覓甚至身體的憂患。但相同的是，這些樂手在回憶創作音樂的艱辛日子時，均流露出滿足的神情。
文／陳裕匡　整理／陳珈琋</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
