<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>2015 區選 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/2015-%E5%8D%80%E9%81%B8/</link>
    <description>Recent content in 2015 區選 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 24 Oct 2016 12:34:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/2015-%E5%8D%80%E9%81%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【網台主持賄選案】鄭永健選舉舞弊　罪名成立</title>
      <link>/articles/%E7%B6%B2%E5%8F%B0%E4%B8%BB%E6%8C%81%E8%B3%84%E9%81%B8%E6%A1%88-%E9%84%AD%E6%B0%B8%E5%81%A5%E9%81%B8%E8%88%89%E8%88%9E%E5%BC%8A-%E7%BD%AA%E5%90%8D%E6%88%90%E7%AB%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Oct 2016 12:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%B6%B2%E5%8F%B0%E4%B8%BB%E6%8C%81%E8%B3%84%E9%81%B8%E6%A1%88-%E9%84%AD%E6%B0%B8%E5%81%A5%E9%81%B8%E8%88%89%E8%88%9E%E5%BC%8A-%E7%BD%AA%E5%90%8D%E6%88%90%E7%AB%8B/</guid>
      <description>資料圖片：鄭永健，圖片來源：ourtv片段截圖
 31歲網台主持鄭永健涉嫌去年區議會選舉舞弊案，他與「全民自發」兩成員分別被控選舉舞弊等罪，案件經審訊後，區域法院法官彭中屏今日裁定，鄭六項選舉舞弊罪名成立，「全民自發」兩成員亦被裁定串謀選舉舞弊罪成。3人即時還押，待本周三判刑。
法官彭中屏認為鄭永健作供異常混亂，證據含糊，雖然鄭永健解釋整個賄選指控過程只屬幌子，為了探究本土派與泛民主派在區選中的不道德交易，但法庭認為其證供自相矛盾。
鄭永健曾於自辯時稱， 一名稱呼「李總」的人士，指示他接觸本土組織蒐集「獨家情報」，但不知道「李總」職業和工作地點，稱呼他李總只是其社交習慣，「覺得佢有啲錢就會喺姓後面加個總」。
鄭又指自己是透過專為新移民服務的福利機構「新家園」的高小姐，認識一位「陳生」，再由陳生介紹下認識「李總」。鄭永健前女朋友溫曉怡在庭上作供指，鄭永健曾猜測「李總」是來自統戰部。
案情指鄭永健在去年七至九月間，向多個地區組織成員，提出以15至20萬元資助他們參選，條件是要在指定約40個選區出選，包括深水埗麗閣及香港仔利東選區等，不論勝出與否，資助金額毋須歸還。鄭永健一共被控八項選舉舞弊及一項串謀舞弊。 同案的32歲裝修工人、「全民自發」的顧家豪，以及37歲商人、「全民自發」的陳建隆，則涉嫌收受鄭永健20萬元賄款，被控一項串謀舞弊罪。
相關報道：蘋果日報、東方日報、商台</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>18區議會36個正副主席　建制派全數壟斷</title>
      <link>/articles/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E5%A3%9F%E6%96%B7-18%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%8336%E5%80%8B%E6%AD%A3%E5%89%AF%E4%B8%BB%E5%B8%AD/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2016 18:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E5%A3%9F%E6%96%B7-18%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%8336%E5%80%8B%E6%AD%A3%E5%89%AF%E4%B8%BB%E5%B8%AD/</guid>
      <description>新一屆區議會本周陸續展開，正副主席職位今日已全部選出，結果18 區 36 個正副主席被建制派全面壟斷。事前被視為有機會爆冷的深水埗和沙田區，在建制派議員沒有「轉軚」的情況下，泛民候選人最終全軍覆沒。
踏入 2016 年，18 區區議會陸續展開會議，各區的正副主席則在議員互選下產生。其中在泛民與建制議席數量接近的沙田及深水埗區，泛民的候選人均僅以些微票數落敗。以沙田為例，泛民與建制議席數量分別為 19 與 20 席，而今日舉行的正副主席選舉，最終比數亦同為 20:19，由公民力量的何厚祥及民建聯的彭長緯勝出，擔任沙田區議會正副主席。環顧 18 區，唯一令人稍為意外的結果只有元朗區，在鄉事派與民建聯互不咬弦的情況下，鄉事派沈豪傑以 22:18 票撃敗此前做了 8 年主席的民建聯梁志祥，成功當選元朗區議會主席。
法例規定，區議會主席的職能為「主持區議會的會議」，主席的每月酬金為一般議員的雙倍。上屆區議會 18 區 36 個正副主席，同樣由建制派全面壟斷。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>油尖旺、離島、大埔區議會　正副主席均由建制派自動當選</title>
      <link>/articles/%E6%B2%B9%E5%B0%96%E6%97%BA%E9%9B%A2%E5%B3%B6%E5%A4%A7%E5%9F%94%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-%E6%AD%A3%E5%89%AF%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E5%9D%87%E7%94%B1%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E8%87%AA%E5%8B%95%E7%95%B6%E9%81%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2016 17:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%B2%B9%E5%B0%96%E6%97%BA%E9%9B%A2%E5%B3%B6%E5%A4%A7%E5%9F%94%E5%8D%80%E8%AD%B0%E6%9C%83-%E6%AD%A3%E5%89%AF%E4%B8%BB%E5%B8%AD%E5%9D%87%E7%94%B1%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E8%87%AA%E5%8B%95%E7%95%B6%E9%81%B8/</guid>
      <description>新一屆十八區區議會今日起陸續選出正副主席，油尖旺區議會由民建聯葉傲冬及西九新動力的黃舒明，在無競爭下自動當選。離島區議會則由上屆主席、區議會當然議員周玉堂，在沒有競爭下連任，鄉議局前主席劉皇發女婿、離島委任區議員余漢坤就當選副主席。
大埔區議會今早率先進行投票，結果正副主席均由民建聯議員奪得，由上屆主席張學明，及副主席黃碧嬌在無人競爭下成功連任。
明天亦有11個區議會舉行今屆首次會議，將選出正副主席，當中包括泛民與建制派議員人數相若的深水涉區議會。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>傘後組織區選後續深耕　西環創立另類社區辦　組織居民監察區會</title>
      <link>/articles/%E5%82%98%E5%BE%8C%E7%B5%84%E7%B9%94%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%BE%8C%E7%BA%8C%E6%B7%B1%E8%80%95-%E8%A5%BF%E7%92%B0%E5%89%B5%E7%AB%8B%E5%8F%A6%E9%A1%9E%E7%A4%BE%E5%8D%80%E8%BE%A6-%E7%B5%84%E7%B9%94%E5%B1%85%E6%B0%91%E7%9B%A3%E5%AF%9F%E5%8D%80%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Dec 2015 20:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%82%98%E5%BE%8C%E7%B5%84%E7%B9%94%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%BE%8C%E7%BA%8C%E6%B7%B1%E8%80%95-%E8%A5%BF%E7%92%B0%E5%89%B5%E7%AB%8B%E5%8F%A6%E9%A1%9E%E7%A4%BE%E5%8D%80%E8%BE%A6-%E7%B5%84%E7%B9%94%E5%B1%85%E6%B0%91%E7%9B%A3%E5%AF%9F%E5%8D%80%E6%9C%83/</guid>
      <description> 圖：戴毅龍
 傘後組織「西環飛躍動力」今屆區選派三人出選，雖然落敗，但該組織仍將專注在該區的地區工作。西環飛躍動力將聯同「正街」民主黨參選人張啟昕及facebook群組「西環變幻時」版主戴毅龍等人，改造前區議員黃堅成的議辦為「西柚辦公室」，稱要為西環居民帶來「社區自主的新體驗」。
據戴毅龍在「西環變幻時」披露，「西柚（西環居民別稱）辦公室」將實行會員制，由會員共同擁有，與傳統區議員辦事處的「單向服務」區別，目前計劃籌組「影子區議會」，監察中西區區議會的工作，並出版西柚通訊，短期內會舉辦集思會。
西環飛躍動力三名區選參選人劉偉德、伍永德及葉錦龍，會將區選退回的六萬多元經費，捐作西柚辦公室的起動經費。
附：「西柚辦公室」介紹全文
 西柚辦公室，一個屬於街坊的社區據點馬上要成立了。
2016年1月1號，朝光街前黃堅成區議員辦事處正式交吉予西柚辦公室，我們希望，這個辦公室，將會成為西柚營造社區的新據點。
這個辦公室，會由西環三子，劉偉德、伍永德、葉錦龍，正街張啟昕、西環變幻時戴毅龍，及直播足球的雷日楠及黎思鉅籌辦，初期會由我們主力承擔辦公室的工作，及成為理事會的創會委員。
這是一個社區自主的新體驗，我們不想和傳統區議員辦事處一樣，只單向地提供服務，我們希望街坊可以真正擁有這個辦公室，所以，辦公室將實行會員制，從制度著手，把辦公室開放，由會員共同擁有，我們期望可以在三年之內，由會員選舉西柚辦公室理事會，由社區開始，將真普選帶到日常生活。
西環三子會將選舉退回的六萬多經費全數捐出，作為西柚辦的起動經費，我們各創會委員，也會設定西柚辦的基本架構，但之後的，要靠大家參與。
成為會員，有兩個方法：出錢／出力
出錢：每月交會費50元
出力：穩定地為西柚辦帶領社區活動，興趣班，補習班，文書，會計等工作，如果有政策法律相關經驗，也可以協助做區議會區政審議工作。
當然更加歡迎街坊又出錢又出力。
西柚辦月租12000元，現時得到的經費大約可以支撐半年，如果我們可以在半年內，可以招募到250個會員，再加一些捐款，大約就可以達到收支平衡。西柚辦可以走到多遠，要看大家了。
西柚辦公室的工作現在暫定有三方面：
1. 影子區議會
影子區議會將密切監察中西區區議會每一項審議的項目，將其審議的結果，加以分析，公告西柚，這方面暫時會由西環三子劉偉德、伍永德、葉錦龍及正街張啟昕負責，並招募街坊加入。
2. 西柚行動組
就具體區政，召開街坊大會，凝聚民意，約見官員談判等，這將會由西柚辦各創會委員共同推進，並招募街坊及其它西區團體加入。
3. 西柚活動組
這個部份由加盟的街坊組成，策劃並帶領街坊活動。直播球賽的雷日楠，黎思鉅及其團隊已經在籌辦青年活動，歡迎街坊帶著自已的活動來一起辦，辦公室將提供行政協助及空間。
西柚通訊
辦事處其後將實行財政及行政透明原則，每月會公佈財政報告及工作報告，除了西柚辦的專頁之外，也會在辦事處，正街街板及西環變幻時公告，遇有突發事件，亦會第一時間透過以上平台張貼。
我們即將舉辦集思會，請街坊密切留意。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《蘋果》揭民建聯疑種票　民主黨：向廉署舉報　記協：譴責襲擊記者</title>
      <link>/articles/%E8%98%8B%E6%9E%9C-%E6%8F%AD%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E7%96%91%E7%A8%AE%E7%A5%A8-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%90%91%E5%BB%89%E7%BD%B2%E8%88%89%E5%A0%B1-%E8%A8%98%E5%8D%94-%E8%AD%B4%E8%B2%AC%E8%A5%B2%E6%93%8A%E8%A8%98%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Dec 2015 18:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%98%8B%E6%9E%9C-%E6%8F%AD%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E7%96%91%E7%A8%AE%E7%A5%A8-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E9%BB%A8-%E5%90%91%E5%BB%89%E7%BD%B2%E8%88%89%E5%A0%B1-%E8%A8%98%E5%8D%94-%E8%AD%B4%E8%B2%AC%E8%A5%B2%E6%93%8A%E8%A8%98%E8%80%85/</guid>
      <description>圖為石籬邨民建聯義工陳媛儀(右)及兒子(紅衣、左)。 ( 蘋果動新聞截圖 )
 《蘋果日報》今日報道，民建聯「小花」空降出選的葵青大白田選區疑現種票。民主黨表明，會到廉署舉報事件，促請當局盡快調查。
在上月底剛結束的區選中，民建聯郭芙蓉在大白田選區，擊敗已擔任當區議員20年的民主黨徐生雄，郭得票較徐多近1,400票，區內有民建聯義工呂秀娥的住所變成「5姓6票」種票場，而最少有40名上屆登記於石籬南選民，今屆登記為大白田選民。另有原是石籬南的長者選民指，太太因收了郭芙蓉送贈的禮物，所以提供個人資料予對方「改地址」。
民主黨今日發表聲明，對事件極度關注，該黨將會廉署舉報事件。聲明又指，事件顯示目前的選民登記制度，存在極大漏洞，促請選舉事務處必須盡快檢討及跟進，並調查今次個案。
 石籬邨民建聯義工陳媛儀的兒子在屋村走廊追打及趕走《蘋果日報》記者。 (蘋果動新聞截圖)
  (蘋果動新聞截圖)
 《蘋果》記者遇襲 記協譴責
《蘋果》報道稱，該報記者在採訪這宗新聞期間，打算再向選民登記在民建聯義工家的一對夫婦求證，但其子一度卻對《蘋果》攝影記者箍頸和舉起磚塊恐嚇，其子後以涉嫌刑事恐嚇和普通襲擊被捕。
記協今午發表聲明，重申採訪為記者天職，以暴力阻止者的行為令人髮指，強烈譴責暴力行為，強調對記者施襲絕對不能容忍。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>星島：「當局」要求建制派　盡攬18區會正副主席　勿與泛民交易</title>
      <link>/articles/%E6%98%9F%E5%B3%B6-%E7%95%B6%E5%B1%80-%E8%A6%81%E6%B1%82%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE-%E7%9B%A1%E6%94%AC18%E5%8D%80%E6%9C%83%E6%AD%A3%E5%89%AF%E4%B8%BB%E5%B8%AD-%E5%8B%BF%E8%88%87%E6%B3%9B%E6%B0%91%E4%BA%A4%E6%98%93/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Dec 2015 11:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%98%9F%E5%B3%B6-%E7%95%B6%E5%B1%80-%E8%A6%81%E6%B1%82%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE-%E7%9B%A1%E6%94%AC18%E5%8D%80%E6%9C%83%E6%AD%A3%E5%89%AF%E4%B8%BB%E5%B8%AD-%E5%8B%BF%E8%88%87%E6%B3%9B%E6%B0%91%E4%BA%A4%E6%98%93/</guid>
      <description>民主派在區議會選舉中，儘管在葵青區失利，但在沙田和深水埗兩區都有好表現，令建制派在兩區都僅以一席過半，有傳建制派或與泛民派議員合作，爭奪這兩區的正、副主席。《星島日報》今天引述不具名消息來源，報道「當局」對此極度不滿，下達「硬任務」，要求十八區正、副主席都必須由建制派控制，一席也不能少，建制派不能與泛民「交易」。
星島的報道沒有寫明「當局」是指香港政府還是西環中聯辦。
報道指十八區正、副主席人選已大體敲定，當中最少十區的主席人選維持不變，「當局」最關注的是元朗、沙田及深水埗三區。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>青政游蕙禎：在《大公報》實習僅兩周　不滿報道梁振英被改稿　憤而離職</title>
      <link>/articles/%E9%9D%92%E6%94%BF%E6%B8%B8%E8%95%99%E7%A6%8E-%E5%9C%A8-%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%A0%B1-%E5%AF%A6%E7%BF%92%E5%83%85%E5%85%A9%E5%91%A8-%E4%B8%8D%E6%BB%BF%E5%A0%B1%E9%81%93%E6%A2%81%E6%8C%AF%E8%8B%B1%E8%A2%AB%E6%94%B9%E7%A8%BF-%E6%86%A4%E8%80%8C%E9%9B%A2%E8%81%B7/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Nov 2015 16:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%9D%92%E6%94%BF%E6%B8%B8%E8%95%99%E7%A6%8E-%E5%9C%A8-%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%A0%B1-%E5%AF%A6%E7%BF%92%E5%83%85%E5%85%A9%E5%91%A8-%E4%B8%8D%E6%BB%BF%E5%A0%B1%E9%81%93%E6%A2%81%E6%8C%AF%E8%8B%B1%E8%A2%AB%E6%94%B9%E7%A8%BF-%E6%86%A4%E8%80%8C%E9%9B%A2%E8%81%B7/</guid>
      <description>游蕙禎　（蘋果動新聞截圖）
 傘後組織青年新政，在區議會選舉中有出色表現，之後卻傳出主要成員曾任左報、民建聯以及在學生時代與中聯辦官員熟稔等消息，有報道指組織疑似「染紅」。僅以三百票敗給梁美芬的青政成員游蕙禎，畢業於嶺南大學中文系，今日出席電台節目時指，她當年並非主動加入《大公報》，而是校方安排的實習崗位，她獲悉要到大公報實習時也感錯愕。
游蕙禎在節目中透露，進《大公報》後，「唔係好鍾意同事改過啲稿」，本來她認為寫得十分持平的報道，被改頭換面，「唔係咁鍾意」。
她透露實習兩周後就辭職，因為一篇有關當年特首候選人梁振英「落區」的報道花絮，她直寫一名小孩說「我覺得梁振英好過唐英年囉」。但報道最後被改成梁振英勉勵小孩努力讀書，終令她決定辭職。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>政制局副局長陳岳鵬　私訊楊雪盈約飲嘢傾計</title>
      <link>/articles/%E6%94%BF%E5%88%B6%E5%B1%80%E5%89%AF%E5%B1%80%E9%95%B7%E9%99%B3%E5%B2%B3%E9%B5%AC-%E7%A7%81%E8%A8%8A%E6%A5%8A%E9%9B%AA%E7%9B%88%E7%B4%84%E9%A3%B2%E5%98%A2%E5%82%BE%E8%A8%88/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Nov 2015 15:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%94%BF%E5%88%B6%E5%B1%80%E5%89%AF%E5%B1%80%E9%95%B7%E9%99%B3%E5%B2%B3%E9%B5%AC-%E7%A7%81%E8%A8%8A%E6%A5%8A%E9%9B%AA%E7%9B%88%E7%B4%84%E9%A3%B2%E5%98%A2%E5%82%BE%E8%A8%88/</guid>
      <description>剛當選大坑區議員的「灣仔好日誌」楊雪盈，在「灣仔好日誌 」facebook披露，接獲政制局副局長陳岳鵬訊息，表示「我想約你出來飲杯嘢，傾計交流一下」。
「楊雪盈競選團隊及居民義工組」在facebook公開回應，反建議陳岳鵬不妨晚上到區內小店，與該區居民傾偈：
 「楊雪盈Facebook Page日前收到政制及內地事務局副局長陳岳鵬的訊息。
如果陳副局長想交流對社區看法，不妨晚上到區內小店，與本區居民傾傾偈，相信大家定會踴躍向政府表達意見；若因而能解決困擾此區多年的問題，街坊實會請番你飲嘢。
當下我們只想先專注與本區居民溝通，做好上任前的預備。
楊雪盈競選團隊及居民義工組」
 人民力量主席袁彌明在「灣仔好日誌」留言，揶揄陳岳鵬「似追女仔多d」。
原任政局政治助理的陳岳鵬，今年9月接替調任民政事務局局長的劉江華，出任政制局副局長，是自2008年擴大高官問責制以來，首次有政治助理獲擢升副局長，而33歲的陳岳鵬也成為最年輕副局長。陳岳鵬的月薪亦因此而倍增，由約10萬元跳升至19.4萬元。
陳岳鵬在美國史丹福大學畢業，主修政治及比較社會學，其間認識了當時在史丹福讀書的新民黨主席葉劉淑儀，一度成為其愛將，及後加入匯賢智庫並在2007年當選南區區議員，更曾經與其舊同學、葉劉女兒葉榮欣誤傳誹聞。
不過，陳在2010年辭任區議員，出任時任特首曾蔭權的特首辦特別助理，令他與葉劉淑儀的關係因而一度破裂。他當時被指是「新媒體主管」，創立並專門經營特首Facebook，曾被譏是曾蔭權的「貼身阿四」和Facebook專員。2012年陳岳鵬出任政制及內地事務局政治助理。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【論壇重溫】區選之後，社區民主何處去？</title>
      <link>/articles/%E8%AB%96%E5%A3%87%E7%9B%B4%E6%92%AD-%E5%8D%80%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C-%E7%A4%BE%E5%8D%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E4%BD%95%E8%99%95%E5%8E%BB/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2015 19:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AB%96%E5%A3%87%E7%9B%B4%E6%92%AD-%E5%8D%80%E9%81%B8%E4%B9%8B%E5%BE%8C-%E7%A4%BE%E5%8D%80%E6%B0%91%E4%B8%BB%E4%BD%95%E8%99%95%E5%8E%BB/</guid>
      <description>舉辦機構：端傳媒、香港浸會大學新聞系新聞與社會研究所合辦
佔領運動會從根本上改變香港政治生態嗎？剛落幕的2015年區議會選舉或可作為政情檢驗之一。在選前各方看淡的情況下，是次區選達到回歸以來最高的投票率，且新人輩出，不少「傘後組織」及高舉「雨傘理念」的參選人獲勝，落敗者也不乏「高票落敗」，衝擊舊有勢力。相反，不論建制或泛民陣營，均有資深議員下馬。
「傘落社區」報捷，是因為選民需要新面孔，還是「社區民主」理念確實令區議會產生了質變？傳統的泛民及建制二分格局可有鬆動？求變的盼望，是否真的會從根本上改變社區？社區民主何去何從？
端傳媒與香港浸會大學新聞系新聞與社會研究所合辦論壇，希望進一步探討以上問題──區選只是開始，這些問題也只是剛剛浮出水面。我們邀請馬嶽副教授、黃英琦女士、朱凱迪先生、姚松炎副教授及區諾軒先生，分享他們在一線參與選舉、區議會、或多年研究的經驗，為我們檢討是次區選的結果，探討未來社區民主的方向與局限。
講者介紹：
馬嶽：香港中文大學政治與行政學系系主任，專研香港政黨與選舉政治
黃英琦：香港兆基創意書院校監、曾任市政局議員、灣仔區議員及灣仔區議會主席
朱凱迪：「城鄉共生連線」成員，兩度參與區議員，積極提倡「社區共享計劃」
姚松炎：「城鄉共生連線」成員、香港中文大學地理與資源管理學系副教授、未來城市研究所副所長
區諾軒：民主黨中常委，2011年至2015年南區區議員
主持：吳志森</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【又有新解釋】葛珮帆：敗選因無打反佔中牌  未決定下屆會否參選</title>
      <link>/articles/%E5%8F%88%E6%9C%89%E6%96%B0%E8%A7%A3%E9%87%8B-%E8%91%9B%E7%8F%AE%E5%B8%86-%E6%95%97%E9%81%B8%E5%9B%A0%E7%84%A1%E6%89%93%E5%8F%8D%E4%BD%94%E4%B8%AD%E7%89%8C-%E6%9C%AA%E6%B1%BA%E5%AE%9A%E4%B8%8B%E5%B1%86%E6%9C%83%E5%90%A6%E5%8F%83%E9%81%B8/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Nov 2015 09:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8F%88%E6%9C%89%E6%96%B0%E8%A7%A3%E9%87%8B-%E8%91%9B%E7%8F%AE%E5%B8%86-%E6%95%97%E9%81%B8%E5%9B%A0%E7%84%A1%E6%89%93%E5%8F%8D%E4%BD%94%E4%B8%AD%E7%89%8C-%E6%9C%AA%E6%B1%BA%E5%AE%9A%E4%B8%8B%E5%B1%86%E6%9C%83%E5%90%A6%E5%8F%83%E9%81%B8/</guid>
      <description>資料圖片：葛珮帆 資料圖片：葛珮帆
 在區議會選舉中意外落敗的民建聯葛珮帆接受港台訪問，再提到敗選一事。她強調，自己並無輕敵，並分析其中一個敗選原因是選舉策略失誤，沒有打出「反佔中」的政治牌，她承認，政府在當區休憩用地建插針式居屋一事，令她流失選票，但不能因此責怪政府。
她又提到，不急於決定是否捲土重來，會與團隊評估，如果心懷不憤就說下屆必定再參選，亦是不負責任的決定。
葛珮帆接受港台專訪時說，原本以為區議會選舉，市民會較著重民生，因此無突出反佔中或拉布這類政治議題，但她認為，對手葉榮是社運人士，積極參加佔中，相信因此動員到佔中支持者投票。
《星島日報》引述消息報道，葛珮帆據事後向黨友發短訊解釋，指失敗有很多綜合因素，但主因是政府不理其選情，在區選前在當區休憩用地建插針式居屋，令居民認為她反對不力；她又認為，落選的事實證明「政府不支持我們，我們就支持唔到政府」。
不過，葛珮帆在訪問中只是指自己未能成功處理事件，因而流失選票。她又補充，不能怪政府，是自己未能說服雙方，不能擔當好橋樑角色。
葛珮帆早前接受訪問，指落敗是佔中效應，又認為選區重新劃界，令她沒有足夠時間接觸新劃入區內的私樓居民，上屆投票予她的居屋居民又被劃至另一選區。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>再次回應now新聞　梁頌恆：成員曾任大公報、民建聯　否認被染紅</title>
      <link>/articles/%E5%86%8D%E6%8E%A5%E5%8F%97now%E6%96%B0%E8%81%9E%E8%A8%AA%E5%95%8F-%E6%A2%81%E9%A0%8C%E6%81%86-%E6%88%90%E5%93%A1%E6%9B%BE%E4%BB%BB%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%A0%B1-%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF-%E5%90%A6%E8%AA%8D%E8%A2%AB%E6%9F%93%E7%B4%85/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2015 21:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%86%8D%E6%8E%A5%E5%8F%97now%E6%96%B0%E8%81%9E%E8%A8%AA%E5%95%8F-%E6%A2%81%E9%A0%8C%E6%81%86-%E6%88%90%E5%93%A1%E6%9B%BE%E4%BB%BB%E5%A4%A7%E5%85%AC%E5%A0%B1-%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF-%E5%90%A6%E8%AA%8D%E8%A2%AB%E6%9F%93%E7%B4%85/</guid>
      <description>梁頌恆（now新聞片段截圖）
 now新聞昨日報道，青年新政召集人梁頌恆，被指與中聯辦青年工作部處長張學理相熟，有「染紅」之嫌；梁頌恆今日接受now訪問時再次否認。梁頌恆又提到，青年新政的游蕙禎曾在《大公報》實習，另一成員袁方曾加入民建聯，但指青年新政的規定是參與者目前不可有政治聯繫。
梁頌恆2007年曾任城大學生會會長，他表示曾與張學理見面三次，包括中聯辦每年按慣例宴請學生、邀請張學理出席就職禮及張學理隨交流團出發到大陸。他指十年前在學生會上莊者，一般都認識張學理，以此指控他「染紅」太嚴重。
梁頌恆強調自己沒有被統戰；他形容中聯辦的統戰工作，張學理只是表面，有一些城大「老鬼」轉為「中間人」，暗中接觸學生組織成員，每屆學生會都會提醒下屆要小心。
今年四月，游蕙禎曾在發文承認自己大學時於《大公報》實習，指自己因不適應左報工作，提早結束了實習。九月，網上討論區流傳青年新政成員袁方曾加入民建聯。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>政制局建議加重虛報選民資料罰則    新登記、改資料需交證明</title>
      <link>/articles/%E6%94%BF%E5%88%B6%E5%B1%80%E5%BB%BA%E8%AD%B0%E5%8A%A0%E9%87%8D%E8%99%9B%E5%A0%B1%E9%81%B8%E6%B0%91%E8%B3%87%E6%96%99%E7%BD%B0%E5%89%87-%E6%96%B0%E7%99%BB%E8%A8%98-%E6%94%B9%E8%B3%87%E6%96%99%E9%9C%80%E4%BA%A4%E8%AD%89%E6%98%8E/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2015 18:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%94%BF%E5%88%B6%E5%B1%80%E5%BB%BA%E8%AD%B0%E5%8A%A0%E9%87%8D%E8%99%9B%E5%A0%B1%E9%81%B8%E6%B0%91%E8%B3%87%E6%96%99%E7%BD%B0%E5%89%87-%E6%96%B0%E7%99%BB%E8%A8%98-%E6%94%B9%E8%B3%87%E6%96%99%E9%9C%80%E4%BA%A4%E8%AD%89%E6%98%8E/</guid>
      <description>今屆區議會選舉前夕，再有多宗懷疑虛報地址個案。政制及內地事務局發表改善選民登記制度的諮詢文件，提出多項招數，包括提高在選民登記作虛假聲明的罪行刑罰，建議最高罰款提高至罰款10,000 元及監禁2年；另外，當局建議新登記選民或更改選民登記資料時，需提供住址證明。為防止濫用反對機制，政制局提出在法例訂明，對選民登記提出反對的人士有舉證責任，並要求他們必須出席相關的耹訊舉證。
諮詢文件提出短期及長期的改善措施。短期措施包括選舉事務處加強與其他政府部門核對地址資料，例如與各區民政事務處研究製訂一個協作安排，以識別即將拆卸或已空置樓宇，核對選民名單。選舉事務處考慮將以手提電話短訊及電子郵件，提醒選民回覆查訊信件等等。
長遠而言，當局建議提高選民登記相關罪行的罰則，由現時最高罰款5,000元及監禁6個月，提高至最高罰款10,000元及監禁2年。另外，當局建議引入要求選民提供住址證明，新登記或更改登記資料時，需提供住址證明。
稱防濫用反對機制　反對者須出席耹訊
選舉事務處今年8月公布2015年臨時選民登記冊後，由於多個政黨成員質疑，有可疑選民登記，向選舉登記主任提出反對有關選民的資格。根據法定程序，選舉登記主任必須將有關反對或申索的通知書轉交審裁官，以舉行聆訊以作出判定，但有關措施被批評擾民。
政制及內地事務局在文件中建議，防止濫用反對機制，訂明提出反對的人士有舉證責任，以及必須出席耹訊，與此同時，在審裁官信納之前，在臨時登記冊上的選民登記仍然有效。當局另建議，賦予選舉事務處權限處理不具爭議的反對個案，包括只涉及文書錯誤個案，由選舉事務處尋求審裁官批准更正，以簡化程序。
市民在可於 2016 年 1 月 8 日或之前，以郵寄、傳真或電郵方式遞交意見，向政制及內地事務局提交意見（詳見諮詢文件）。 今屆區選前，有1451名選民的登記資格遭反對，審裁官進行聆訊後，駁回大部份因手民之誤、選民忘記更改地址等問題個案，但同時刪除了當中299名選民登記。法庭處理多宗涉老人院問題登記個案中，發現兩名選民表示從未填寫選民登記表格、三名在今年登記為選民的長者則未能清晰表達個人意願，一名長者已離世，其中兩宗個案已轉介警方跟進。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>梁頌恆：泛民協調等如篩選　本土泛民理念競爭終將出現　應以初選解決</title>
      <link>/articles/%E6%A2%81%E9%A0%8C%E6%81%86-%E6%B3%9B%E6%B0%91%E5%8D%94%E8%AA%BF%E7%AD%89%E5%A6%82%E7%AF%A9%E9%81%B8-%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B3%9B%E6%B0%91%E7%90%86%E5%BF%B5%E7%AB%B6%E7%88%AD%E7%B5%82%E5%B0%87%E5%87%BA%E7%8F%BE-%E6%87%89%E4%BB%A5%E5%88%9D%E9%81%B8%E8%A7%A3%E6%B1%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2015 16:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%A2%81%E9%A0%8C%E6%81%86-%E6%B3%9B%E6%B0%91%E5%8D%94%E8%AA%BF%E7%AD%89%E5%A6%82%E7%AF%A9%E9%81%B8-%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E6%B3%9B%E6%B0%91%E7%90%86%E5%BF%B5%E7%AB%B6%E7%88%AD%E7%B5%82%E5%B0%87%E5%87%BA%E7%8F%BE-%E6%87%89%E4%BB%A5%E5%88%9D%E9%81%B8%E8%A7%A3%E6%B1%BA/</guid>
      <description>資料圖片：梁頌恆（Facebook圖片）
 傘後組織青年新政，在區議會選舉中贏得一席、與建制大將梁美芬相爭也僅輸300，另在青衣長安選區得票超越同區民主黨候選人，表現亮眼，引起外界注目。青年新政在區選翌日，公佈正考慮參與新界東補選，並去信公民黨要求進行初選，民主黨的區諾軒公開要求青年新政，應該解釋其參選原因。另一方面，有聲音質疑青年新政是「民建聯B隊」、「鎅公民黨票」，昨日又有傳媒報道青年新政召集人梁頌恆，在大學學生會任會長時與中聯辦官員相熟，有染紅之虞。
梁頌恆接受《立場》電話訪問時表示，青年新政與主流泛民政黨，在對一國兩制的詮釋、港中關係與2047前途想像均有分歧，應在選舉中較量，讓選民就兩套不同理念作選擇，但指雙方票源重叠，因此應以初選解決，否則雙方均投放大量資源直接在選舉中對撼，有可能兩方皆輸。他指泛民的協調機制客觀上是篩選，不是應否將議席留給公民黨的「道義」問題，而是有違民主原則。
梁頌恆強調，希望雙方能夠達成君子協定，要令兩方的支持者都信服初選結果，不論誰勝出，落敗的一方都會呼籲支持者將票投給勝出者，結合兩方的票源。
梁透露，已收到公民黨回覆，雙方正安排12月初見面商討。被問到若公民黨拒絕進行初選，青年新政會否派人出戰新東補選，梁頌恆稱未有決定。梁估計，參與補選所需經費約60-80萬元，但若在選舉與公民黨對撼，他認為雙方勝算不高，不希望「向支持者籌經費，打一場冇把握嘅仗」。
對於染紅指控，他直言是「得啖笑」，指當年中聯辦積極接觸學生組織，各院校有不少學生會莊員都與中聯辦見過面，認為市民可以青年新政過去一年的言行判斷。
梁：槍口對建制　與泛民票源重叠　分歧須有機制解決
梁頌恆形容泛民政黨是「半個自己人」，強調青年新政對泛民沒有敵意。梁頌恆強調，青年新政的槍口是對準「保皇黨」、即是建制派，亦認定如要重奪香港人的話語權，必須從建制手上奪回議席。
但梁認為，青年新政與泛民政黨雙方確是理念不一，在對一國兩制的詮釋、對基本法、港中關係的理解與看法、對2047後的香港前途想像，都有明顯的分別，但雙方在爭取民主的決心、對民主理念的理解類近，因此票源確實有部份是重叠。他形容，香港不止建制泛民兩方，目前有本土，將來可能出現更多政治路線，比較和競爭是必然會出現，爭議在此時浮上水面，亦是好事，應趁此建立初選機制解決爭議。
指泛民協調機制如篩選　違背民主理念　非關道義
青年新政在今次區選中，有三個選區與民主黨「撞區」，引起一輪「鎅票」爭論，青年新政當時亦曾向民主派建議用初選方式解決，但被民主黨副主黨尹兆堅批評是「幼稚」，雙方並無進一步商討。
梁頌恆形容，目前泛民的協調機制，無異於「閂埋房門決定候選人」，客觀上形同篩選。他提到，有論者提出將公民黨的議席留給公民黨是出於「道義」，但他並不認同，認為這有違民主理念的底線，有如打倒去年在街頭喊「真普選 無篩選」的自己，形容「初選係符合我哋原則、底線嘅方案，但協調唔係」。
梁頌恆表示，明白初選有現實上的經費考慮，但每當出現爭拗，仍需要一個機制去處理，將決定權交給選民，「邊個落去先，邊個地區工作做得好，係口同鼻拗，然後大家喺報紙開炮開足一年，唔係咁吓話？」否則將來再有類似情況，他相信民主派的協調機制「都係會fail」。
稱初選有助各黨2016部署
對於外界認為青年新政在新西、九西及港島選區議會，進入新東是空降，梁頌恆則指，立法會選舉討論的是全港性議題；若物色到支持本土理念的其他合適人選，青年新政會轉為全力支持，但這類人選目前仍未出現。
他又指，若能在明年初舉行初選，就可以知道目前泛民主流政黨，與新興、打本土旗號的新政團，在社會上的支持度如何、有多大分別，有助各方部署2016年9月的選舉，否則「（2016年）夏天又會再拗過」。
另一方面，梁頌恆亦認為，社會確實需要思考香港前途問題，而選舉是令輿論聚焦此議題的好機會。
否認染紅認為「得啖笑」
對於now新聞台翻出其任城大學生會會長，曾上北京與人民大學交流，又被指與中聯辦青年工作部處長張學理頗熟，梁頌恆形容染紅指控「得啖笑」，稱若染紅門檻如此低，「另外幾大院校學生會所有幹事都染過紅。」他又稱，明白今日的政治環境遠較當年複雜，但相信港人眼睛雪亮，可從青年新政及他本人過往的言行判斷。
梁頌恆指，自己當時兩年內共見過張學理四次，第一年任外務幹事是見過一次，翌年當上會長後見過三次，但主要是討論交流團的事宜，當年上北京的交流團，亦是張學理帶隊。梁頌恆稱，與其他城大老鬼討論，質疑「嗰個年頭上莊，有冇人未見過張學理？原來上下五屆都見過佢」，相信其他大專院校情程亦是如此。
他又質疑，若是有人「放料」，為何不在選舉前公開打擊其選情，因此無法揣測「放料」者的動機為何。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>溫和本土區選大勝　建制出新招議席仍跌　練乙錚：立會選舉是生死一搏　民主派不容差錯</title>
      <link>/articles/%E6%BA%AB%E5%92%8C%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%A4%A7%E5%8B%9D-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E5%87%BA%E6%96%B0%E6%8B%9B%E8%AD%B0%E5%B8%AD%E4%BB%8D%E8%B7%8C-%E7%B7%B4%E4%B9%99%E9%8C%9A-%E7%AB%8B%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89%E6%98%AF%E7%94%9F%E6%AD%BB%E4%B8%80%E6%90%8F-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E4%B8%8D%E5%AE%B9%E5%B7%AE%E9%8C%AF/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Nov 2015 11:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%BA%AB%E5%92%8C%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%A4%A7%E5%8B%9D-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E5%87%BA%E6%96%B0%E6%8B%9B%E8%AD%B0%E5%B8%AD%E4%BB%8D%E8%B7%8C-%E7%B7%B4%E4%B9%99%E9%8C%9A-%E7%AB%8B%E6%9C%83%E9%81%B8%E8%88%89%E6%98%AF%E7%94%9F%E6%AD%BB%E4%B8%80%E6%90%8F-%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E4%B8%8D%E5%AE%B9%E5%B7%AE%E9%8C%AF/</guid>
      <description>區議會選舉落幕，時事評論員練乙錚今日撰文分析選舉結果，指出溫和本土背景的傘兵和新民主同盟大勝，可見較溫和的本土論述有充分的發展空間。反之，建制動用大量人力物力資源，包括動員在港國企員工參選，特首梁振英又呼籲選民向泛民「票債票償」，但建制議席反而下降了，反映「大衞能撼倒哥利亞」，認為港人不必看淡香港的未來。
不過，練乙錚提醒，明年的立會選舉是民主派生死一搏之役，一定要盡可能打好，協調做足。因為從區議會選舉的經驗看，泛民主派內訌的選區裡，民主派的勝算比例大減一成，反觀建制派即使內訌，其勝算比例不減，因為有西環強力控制內訌和配票。因此，泛民主派在明年立會選舉中，萬一有甚麼差錯就會「萬劫不復」。
練乙錚今日在《信報》以〈傘兵．本土．陳雲．當權派厲害新招〉為題撰文，指出在今次區選，佔領運動之出現的「傘兵」團隊，共取得10席，但他們在選舉中，刻意把佔領和投身區選分得很清楚，他認為這是種溫和的做法。相對之下，民主派的激進一翼包括本土激進翼全軍覆沒。
他分析認為，本土論述以激進面貌開始，但揭櫫這個論述的學者陳雲，其「城邦論」實質上卻是「大中華」論述。練認為，正正因為這個激進的論述有這個溫和一面，它或它的「2.0版本」，也和其他較溫和的本土論述一樣，有充分的發展空間。
泛民無需調整定位　不會「硬著陸」
至於泛民主派是否應修訂自己的論述、調整自己的定位，練乙錚指，在本屆區選過後，隨着傘兵團隊的出現、上位，隨着從民主黨變異出來的新民主同盟的成形、壯大，溫和本土群眾已經有了自己的政治代表，原來的泛民政黨已經沒有調整論述和改變定位的必要。
他指，雖然不調整，這些政黨可能會逐漸流失一些支持者， 但不會「硬着陸」。這次民主黨區選只失掉4席，不到上一屆的10%；以這個速度失重，它還可以存在很多年。此期間，那些忠於自己原來的民主思想而不接受本土論述的民主派群眾，還需要它當自己的政治代表。
練在文末分析指，民主派一路走來，逢關過關，吉人天相有驚無險，絕非偶然；重要原因之一是時間站在民主這一邊，例如每年都有一批年輕首投族進入投票站，而在佔運之後，他們都是支持民主派的居多。但他相信，明年立會選舉一關最難過；當權派一定會以前所未有的力量再次招兵買馬總動員，「民主派一有什麼差錯，必讓對手乘虛而入，萬劫不復！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>紀律部隊宿舍選區　建制派票數大增</title>
      <link>/articles/%E7%B4%80%E5%BE%8B%E9%83%A8%E9%9A%8A%E5%AE%BF%E8%88%8D%E9%81%B8%E5%8D%80-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E7%A5%A8%E6%95%B8%E5%A4%A7%E5%A2%9E/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 19:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%B4%80%E5%BE%8B%E9%83%A8%E9%9A%8A%E5%AE%BF%E8%88%8D%E9%81%B8%E5%8D%80-%E5%BB%BA%E5%88%B6%E6%B4%BE%E7%A5%A8%E6%95%B8%E5%A4%A7%E5%A2%9E/</guid>
      <description>今屆區選前夕，警察員佐級協會等多個紀律部隊團體，甚至是警隊人事部，也罕有高調呼籲投票。落選的民主黨何俊仁更透露，前保安局局長李少光向屯門區內兩座警察宿舍發信，要求支持建制派對手何君堯。到底在紀律部隊總動員催票之下，如何撼動選情？《立場》翻查紀錄顯示，部分有紀律部隊宿舍的選區，有建制派票數大增的情況。
位於牛池灣豐盛街紀律部隊宿舍在2011年落成，屬黃大仙彩雲東選區，該選區今屆有7821名登記選民，比上屆區選選舉上升約800人。再度參選的民建聯蔡子健，今屆得票剛好上升近700票，最終擊退得票下跌的民主黨區議員黃國桐。
大窩口紀律部隊宿舍　增逾600選民
在葵青區上大窩口選區兩幢紀律部隊葵蓉苑居屋宿舍，包括警務人員宿舍。在今屆區選，儘管民主黨許祺祥仍能力保不失，至於工聯會換上另一名成員劉展鵬出選，所得票數由632票大升至近1600票，飈升1.5倍。 《信報》引述許祺祥指，選舉前收到選民登記冊時，已得悉屬紀律部隊宿舍的葵蓉苑，新增選民達600多人。
他指，紀律部隊普遍對政治不熱中，登記選民上屆只有約200人，今屆大幅上升四倍。而投票站就設於該屋苑地下，投票相當踴躍。而佔領後黃藍分野鮮明，「一早預計咗呢800票係投畀對手」。
古桂耀：警察宿舍門前派單張被阻
前社民連成員古桂耀成功奪回的東區翠灣選區，有一座柴灣警察宿舍。古桂耀的票數下跌，反而是建制派整體票數上升逾400票，如非建制派協調失敗，相信古難以重奪議席。 古桂耀對《立場新聞》表示，警察一向較多投票給建制派，對民主派不太支持。他表示，在競選期間，他的義工在警察宿舍門前派單張，曾遇過警察宿舍的住客加以阻止，更指「呢度唔畀派單張」。
古形容，大多警察宿舍的住客也不會接過他們的單張，但遠距離看見建制派，就會伸手準備接過其單張。他認為，警察宿舍的住客不太歡迎民主派候選人，與佔領運動的關係不大，因為早在佔領運動之前，他們也不歡迎民主派，只是「佔領之後更加不歡迎」。
沙田廣康選區，有兩座廣源紀律部隊宿舍，分別屬海關及入境事務處職員宿舍，今屆雖然有建制內訌，整體建制得票比上屆大升逾1000票，即使工黨吳惠靈得票較上屆上升數百票至1828票，最後仍不敵擁有逾2000票的民建聯王虎生。吳惠靈接受本網查詢時估計，票數的變化與紀律部隊選民的投票取向無關。
政府早年購入私人屋苑海怡半島部分單位，作公務員及警察宿舍，今屆海怡西的區選，新民黨陳家珮得票較去年補選上升超過900票，即使人民力量主席袁彌明票數較補選大升，仍低於陳家珮的得票。
警隊人事部罕有呼籲投票
區選前夕，包括警察員佐級協會等多個紀律部隊工會，甚至是警隊人事部罕有地向發內部告示，鼓勵警隊成員在區選中踴躍投票。 懲教事務職員協會、海關人員總會也分別於9月及10月發出投票呼籲；入境事務主任協會、入境事務助理員工會、入境事務處人員協會、入境處員佐級協會11月中發出四會聯席通告，呼籲會員選出真誠為香港的候選人。
警務督察協會曾向會員發放單張，強調警隊秉持「政治中立」之餘，呼籲會員以選票將所有正向和有擔當的候選人送入各級議會繼續發光發熱，令香港重回正軌。何俊仁早前接受《蘋果日報》「壹錘定音」訪問，分析自己敗的原因，提到選區內有兩座警察宿舍，前保安局局長李少光曾發信為對手何君堯拉票。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【區選另一面】多區泛民得票大升　票又從何來？</title>
      <link>/articles/%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%8F%A6%E4%B8%80%E9%9D%A2-%E5%A4%9A%E5%8D%80%E6%B3%9B%E6%B0%91%E5%BE%97%E7%A5%A8%E5%A4%A7%E5%8D%87-%E7%A5%A8%E5%8F%88%E5%BE%9E%E4%BD%95%E4%BE%86/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 19:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%8F%A6%E4%B8%80%E9%9D%A2-%E5%A4%9A%E5%8D%80%E6%B3%9B%E6%B0%91%E5%BE%97%E7%A5%A8%E5%A4%A7%E5%8D%87-%E7%A5%A8%E5%8F%88%E5%BE%9E%E4%BD%95%E4%BE%86/</guid>
      <description>昨日《立場新聞》報道，今屆區選有多名泛民現任議員，得票雖與上屆相距不大，但由於同區民建聯對手得票暴增上千，終宣布連任失敗。事實上，得票暴升的不一定只有建制中人。今日本網繼續比較兩屆區選結果，有多區泛民候選人得票大增，增幅甚至多達 1700 票。有得票大增的候選人將現象歸因於今屆更多年輕選民出來投票，期待以新面孔取代老議員；亦有泛民議員認為，增加的選票跟紮實的地區工作，以至中產選民的取態息息相關。
比較兩屆區選結果，得票大增的泛民候選人大致可分為三類。第一類是得票較上屆大增，因而撃敗現任建制議員的泛民挑戰者。新民主同盟的趙柱幫（沙田博康）、陳兆陽（沙田沙角）、周炫瑋（大埔寶雅），以及民主黨的郭平（離島逸東邨南），皆屬此類。
沙田新同盟搶攤：年輕、求變、協同效應
以沙田沙角選區為例，現任議員、新民黨／公民力量楊倩紅今屆取得 2437 票，只比上屆少 12 票；而挑戰者、新民主同盟的陳兆陽今屆卻獲得 2627 票，比上屆泛民候選人得票大增 1783 票，並搶得議席。
陳兆陽接受本網訪問指出，該區今屆投票率為 51%，較上屆 35% 高出不少，他認為與年輕選民和首投族的冒起不無關係。今年才 24 歲的他又認為，由於沙角區的現任議員已連任四屆，因此刺激不少人把票投向明顯年輕一大截的自己，特別是年輕的選民，「他們期望耳目一新的選民和論述。」
情況與陳兆陽相近的，還有出選沙田博康、同為新民主同盟的趙柱幫，他較上屆的泛民候選人增加 1355 票。他自言是因雨傘運動號召，今年 4 月才正式加入新同盟，及到博康落區，期望服務市民。由於未有固定的辦事處，過去半年趙每天於沙田圍站外擺設街站，動輒站上十小時。
博康現任議員陳國添此前已連續當了五屆議員，趙柱幫認為在陳任內社區無甚變化，例如纏繞十多年的鼠患問題亦無改善。因此今屆選舉，選民有「少少賭博心態」，寧願挑選一個經驗不多但「有體力有魄力」的後生仔，也不想現任議員再連任。另外，他認為自己年輕人的身分，不單有助拉近與年輕選民的距離，選舉當日他甚至看到不少後生仔拉著父母去投自己一票，「十個有五個都係咁」。
新民主同盟今屆在沙田取得大捷，相連的博康、乙明、沙角三區統統獲勝。趙柱幫跟陳兆陽此前同為乙明區議員丘文俊的助理，趙甚至稱丘為自己的「師父」。因此他分析，他和陳兆陽之所以勝出，鄰區丘文俊帶來的協同效應亦不容忽視，「過去四年，除了乙明，他（丘）的政績連其他兩條邨都見證。」丘紮實的社區工作，亦跟博康、沙角兩個老邁議員的成績，形成強烈對比。「有啲街坊甚至話，點解我條邨咁污糟，隔離條邨咁乾淨？」趙認為其丘文俊助理的身分，有助他說服街坊：這個看似不夠踏實的後生仔，也可以實幹做好社區。
連任泛民得票增　紮實地區工作所致
第二類得票大增的泛民候選人則是現任議員，例子包括民主黨的區諾軒（南區利東一）、陳諾恆（沙田秦豐）。他們的共通點是之前當了一屆議員，這次區選不單成功連任，得票更大增。
區諾軒今屆比上次多取了 920 票，成功拉開與民建聯對手的差距。他解釋，這現象並不罕見。據他的說法，很多做了一屆的議員，由於任內可接觸更多以前未能接觸的選民，不少在連任時都獲得更多支持，前提是該四年要實事實幹，做好地區工作 — 例如掌握居民關心的地區議題，以及做好街坊的組織工作。區又指，他出選的利東邨比較多年輕選民，因此今屆選舉「黃絲票」的效果比較顯著。
另一民主黨成員、在沙田秦豐多取 1439 票成功連任的陳諾恆亦認為，過去四年勤力的地區工作是得票大增的主要原因。例如近年居屋豐盛苑面臨大翻新，該區只有民主黨不怕得失業主立案法團，表明「反圍標」，這換來不少小市民的支持。另外，他又指出公民力量在該區本為「山寨王」，實力雄厚，亦較輕視年青的泛民對手，但近年選民思變，不再青睞該政團，他更引述街坊指，今屆選舉不少人甚至因為公民力量與新民黨結盟而拒投該黨，「佢哋唔鍾意葉劉。」因此，陳諾恆認為今屆大勝其實有跡可尋。
中產選民撐泛民
第三類得票大升的泛民候選人則出自中產選區，如太古城東的王振星、太古城西的趙家賢（民主黨），以及美孚中的伍月蘭（公民黨）。
其中以太古社區工程名義出戰太古城東，較上屆泛民候選人多取 1049 票的王振星稱，該區投票率急升主要因為上屆選前泛民曹漢光身體不適，少現身拉票，選舉氣氛較冷清，至於今屆他卻與新民黨現任議員謝子祺競爭激烈，刺激了不少居民出來投票。被問到何以得票大增時，王說自己今年年初開始落區，跟不少居民一同舉辦了各式各樣的活動，包括以政制、三跑、鉛水等為題的討論會、歷史文化導賞團，以至親子活動，因而獲得該區不少以往並不支持傳統泛民的居民選票，「除了樓價等『硬件』外，中產其實亦關心生活上的『軟件』。」
在太古城西第二次成功連任的民主黨趙家賢則稱，中產市民「有 sense」、「有學識」，只要候選人辦事合理，為居民爭取權益，「佢係會投你。」特別在近年香港核心價值受損的政治氣候下，趙認為不少中產人都有所不滿，加上對區選的政治意識日增，故今次更願意出來投票予泛民候選人。過去三屆趙家賢於太古城西得票分別為 1165、2529、3362，逐屆上升。
為何情況現兩極？
被問到某幾區建制派獨攬新增選票，如葵青尹兆堅、徐生雄等案例時，得票大增的泛民候選人各有不同說法。新民主同盟的趙柱幫及陳兆陽認為，葵青區是中聯辦重點部署的攻撃對象，並因此大力投放資源，反觀兩人所在的沙田一直是建制派根據地，因此被忽略，對手輕敵，甚至以為「做唔做都贏到你」。中聯辦對兩區的取態，直接導致截然不同的兩種結果。
區諾軒則稱，較之他出選的南區，葵青區的人口明顯老化，因此「黃絲票」並未能發揮效用，反而被建制派的資源大幅攻陷。他又指，與葵青某些選區如石蔭，出現過去一年大量新登記選民的現象相比，他的選區只增加了 200 選民，顯然不算是中聯辦重點部署的地區。
在人口結構以外，社會階層也是促成兩極結果的一大原因。太古城西的趙家賢形容，中產區跟基層區的選民有很大分別，「基層市民要為糊口奔波，一有蛇齋餅糭放落去，好容易就令民心思變」。反觀中產選區居民較有學識，沒那麼容易被社區福利所吸引，因此並未出現像葵青區那樣建制獨攬新增選票的結果。
（編按：本文誤把民協施德來歸類為連任議員，事實上他為首次當選，特此更正。）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>西半山石牆標語遭塗改：我明白點解你仲投陳捷貴</title>
      <link>/articles/%E8%A5%BF%E5%8D%8A%E5%B1%B1%E7%9F%B3%E7%89%86%E6%A8%99%E8%AA%9E%E9%81%AD%E5%A1%97%E6%94%B9-%E6%88%91%E6%98%8E%E7%99%BD%E9%BB%9E%E8%A7%A3%E4%BD%A0%E4%BB%B2%E6%8A%95%E9%99%B3%E6%8D%B7%E8%B2%B4/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 18:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%A5%BF%E5%8D%8A%E5%B1%B1%E7%9F%B3%E7%89%86%E6%A8%99%E8%AA%9E%E9%81%AD%E5%A1%97%E6%94%B9-%E6%88%91%E6%98%8E%E7%99%BD%E9%BB%9E%E8%A7%A3%E4%BD%A0%E4%BB%B2%E6%8A%95%E9%99%B3%E6%8D%B7%E8%B2%B4/</guid>
      <description>細圖來源：lau  細圖來源：lau
 中西區議員陳捷貴於日前區選成功連任，今年八月西半山般咸道四棵石牆樹被路政署斬去，陳捷貴全程在場卻並無阻止政府斬樹，廣受批評。有選民昨早於般咸道四棵被斬石牆樹的樹根上，貼上「I don&amp;rsquo;t bloody understand why you still vote Stephen Chan」（我唔明點解你仲投陳捷貴）標語，今日卻有市民以白油漆塗去「don&amp;rsquo;t bloody」二字，更改標語的原意。
有市民上載圖片到Facebook群組「西環變幻時」，顯示一名灰髮中年男子以白色噴漆，塗去「don&amp;rsquo;t bloody」，令標語變成「I understand why you still vote Stephen Chan」（我明白點解你仲投陳捷貴），並以中文書寫「請尊重選民的投票」。
再有網民於六時上載照片，顯示標語中寫有「why you still vote Stephen Chan」的白牌已被拆去，現時只餘下中文標語及「I understand 」二字，仍掛在樹根上。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>前社民連成員爆　曾被慫恿𠝹楊雪盈票　對方表明不用擔心資源</title>
      <link>/articles/%E5%89%8D%E7%A4%BE%E6%B0%91%E9%80%A3%E6%88%90%E5%93%A1%E7%88%86-%E6%9B%BE%E8%A2%AB%E6%85%AB%E6%81%BF%F0%A0%9D%B9%E6%A5%8A%E9%9B%AA%E7%9B%88%E7%A5%A8-%E5%B0%8D%E6%96%B9%E8%A1%A8%E6%98%8E%E4%B8%8D%E7%94%A8%E6%93%94%E5%BF%83%E8%B3%87%E6%BA%90/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 17:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%89%8D%E7%A4%BE%E6%B0%91%E9%80%A3%E6%88%90%E5%93%A1%E7%88%86-%E6%9B%BE%E8%A2%AB%E6%85%AB%E6%81%BF%F0%A0%9D%B9%E6%A5%8A%E9%9B%AA%E7%9B%88%E7%A5%A8-%E5%B0%8D%E6%96%B9%E8%A1%A8%E6%98%8E%E4%B8%8D%E7%94%A8%E6%93%94%E5%BF%83%E8%B3%87%E6%BA%90/</guid>
      <description>區議會選舉告一段落，惟外界一直質疑建制派有否找人落區參選，從而𠝹走泛民票源。曾在2011年的區選中代表社民連出戰藍田區景田的吳謦燃，接受《立場新聞》訪問，指在今年七月至八月期間，有建制派人士曾與他見面，慫恿他今年到灣仔大坑參選，圖向傘後組織「灣仔好日誌」的楊雪盈「?票」。
吳謦燃解釋在今年有一名建制派人士與他接觸，詢問他是否有興趣參選區議會。吳當時已立即拒絕，並表明自己多年沒有落區，不會再參選區議員。
不過該建制派人士其後再約見吳謦燃，並建議他出選灣仔大坑區。同區的參選人，正好有傘兵楊雪盈。吳謦燃於是採取拖延戰術，一直表示要再作考慮，至截止報名前兩周才拒絕對方要求。吳解釋這是要打亂對方選舉部署，以免建制派可以找到其他人到大坑區「?票」。
對方曾明言：資源上不用擔心
吳表示該建制派人士雖然沒有明言，但其「?票」的意圖非常明顯：「他見我已不屬任何政黨，亦已淡出政圈，但有參選過（區議會），可以因此覺得方便到他們的計劃。」吳謦燃更聲稱，對方向他表明參選時「資源上不用擔心」，但未有實際地提出能提供多少選舉資源。
吳謦燃拒絕透露該建制派人士的確實身份，但就表示對方有政黨背景，並在今次區選中有重要的地位。他又指該建制派人士並不屬於大坑區內，同區參選人亦不是來自該建制政黨，因此相信對方只是擔任中間人的角色，背後或有其他組織支持。
大坑區的建制派參選人為新民黨的王政芝。
吳謦燃又相信，今次的事件絕不是單一個案，料建制派曾經慫恿更多的人進行「?票」工作，「我不能評論其他人是不是，但深信我不是唯一一個被人邀請過」。
吳謦燃認為，民主派參加區選，要面對的是國家機器，已經有如以卵擊石，「明刀明槍我會尊敬，但要用暗箭的方式就超越了底線」。他表示在政策議題上，或可以和建制派妥協，但這此做法有如「出賣戰友」，他不能接受。
吳謦燃23日亦在Facebook上講述了被慫恿「?票」的經歷，有關文章見此。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>張志剛：標榜傘兵成績是混淆視聽　創科局成立要感謝區選</title>
      <link>/articles/%E5%BC%B5%E5%BF%97%E5%89%9B-%E6%A8%99%E6%A6%9C%E5%82%98%E5%85%B5%E5%8D%80%E9%81%B8%E6%88%90%E7%B8%BE%E6%98%AF%E6%B7%B7%E6%B7%86%E8%A6%96%E8%81%BD/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 13:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%BC%B5%E5%BF%97%E5%89%9B-%E6%A8%99%E6%A6%9C%E5%82%98%E5%85%B5%E5%8D%80%E9%81%B8%E6%88%90%E7%B8%BE%E6%98%AF%E6%B7%B7%E6%B7%86%E8%A6%96%E8%81%BD/</guid>
      <description>資料圖片：張志剛 資料圖片：張志剛
 今屆區議會選舉投票率創新高，以及有一批受佔領運動啟蒙的政治素人參選甚至當選，外界一般理解為佔領運動激發「首投族」投票，令投票率大增。行會成員張志剛今日撰文反駁，把新增的26萬名選民稱為「首投族」完全是錯誤理解，因為肯定是首次投票的選民人數只有11萬。
至於把多名「傘兵」當選理解為市民對佔領行動的支持，張志剛形容是「張冠李戴、混淆視聽」，因為很多曾參與佔領的候選人，都不以「傘兵」自居，反觀打傘兵旗號的都敗北而回。
張志剛今日在《明報》撰文〈關於首投族與傘兵的一些誤讀〉，分析指今次新增26萬投票人數中，有相當一部分在2012年或曾參與立法會選舉，而不是「首投族」的一部分，又指能百分百肯定是第一次投票的，是今年18到20歲的登記選民，人數只有11萬。
他又指出，要搞清楚何謂「傘兵」，批評一些別有用心的報道，把令人眼前一亮的所謂「傘兵選舉成績」，歸因為市民對「佔中」運動的支持，那完全是張冠李戴、混淆視聽。
張志剛稱，從曾參與佔領運動的候選人的選舉宣傳品看，他們都沒有直接和佔中拉上關係，加上一些傳統泛民大政黨的候選人也刻意對佔中避而不談。反而名副其實的「傘兵」，如「灣仔廣義」的梁柏堅和區麗莊，都雙雙敗北。
他認為，即使泛民老牌政黨也「有自知之明，對佔中議題避之則吉」，激進的政黨在區選中都是一敗塗地。「這也是區選前大部分泛民主派立法會議員對「拉布」都留有一手，點到即止。創科局得以成立，相信也要感謝今次區選了。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>青政擬戰新東補選　梁頌恆：已邀公民黨商初選</title>
      <link>/articles/%E9%9D%92%E6%94%BF%E6%93%AC%E6%88%B0%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%A2%81%E9%A0%8C%E6%81%86-%E5%B7%B2%E9%82%80%E5%85%AC%E6%B0%91%E9%BB%A8%E5%95%86%E5%88%9D%E9%81%B8/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 12:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%9D%92%E6%94%BF%E6%93%AC%E6%88%B0%E6%96%B0%E6%9D%B1%E8%A3%9C%E9%81%B8-%E6%A2%81%E9%A0%8C%E6%81%86-%E5%B7%B2%E9%82%80%E5%85%AC%E6%B0%91%E9%BB%A8%E5%95%86%E5%88%9D%E9%81%B8/</guid>
      <description>青年新政召集人梁頌恆表示，他們有意參與明年立法會新界東議席補選及稍後的立法會選舉，對於原議員湯家驊曾公開點名希望公民黨楊岳橋接班，梁頌恆表示已相約公民黨成員會面，希望可以因應補選先做初選。
湯家驊今年6月退出公民黨並辭去立法會職務，其新界東議席將進行補選於明年1月初接受提名，2月28日進行投票，湯曾點名情如徒弟的楊岳橋接棒出選。
梁頌恆今早出席商台節目時，被問到青年新政曾表示區選時會考慮道義，如果該區泛民有人做了幾年地區工作，都盡量不與他們撞區，但為何會考慮出選新東補選？梁頌恆稱，早兩三星期已去信公民黨，邀約傾談是否有初選的可能性，讓香港人自己決定。
 「我們都提出過，不論今次區選與泛民政黨撞區也好，或者去到今次新東補選，我們也提出會否有初選機制，真真正正給市民用自己手上的一人一票去決定，誰較合心水，才出去選。我形容為一個成本效益較高的方法，而是符合到大家的理念和原則。」
 他認為，可以參考2007年前政務司司長陳方安生和當時社會民主連線副主席勞永樂，在港島區補選中的初選。被問到與傘兵及泛民合作空間，梁頌恆稱青年新政與傘兵有較好的合作，對泛民則不存在太大敵意。 公民黨黨魁梁家傑表示，稍後會接觸青年新政，了解他們的政治理念，但事前會先與泛民其他政黨商討初選的可行性：
 「我希望青年新政都明白，關於新界東的補選，並非兩個政團之間的私事，這是牽涉到資源的調配，與及選舉策略的問題。公民黨會盡快聯絡青年新政，聽下他們的政治理念，而在約見之前，我們都會與民主派其他的政黨政團商討，青年新政這個建議（初選）。」
 楊岳橋在區選後繼續積極落區爭取街坊支持，他透露泛民將會開會，商討協調派人出選新東補選，下一步再與傘兵協調：
 「傘兵會影響到泛民，但其實他們本身嘅信念都是支持民主，所以我不覺得他們同泛民本身有好大距離，更何況他們做出這麼好的成績，青年新政又好，其他傘兵都好，他們做出來的成績都是亮麗的，必須承認這點。所以我相信選民對他們都有合理期望，泛民亦應該正確地同他們溝通。」
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>助選義工突被炒　梁金成：無理解僱，已找到新工</title>
      <link>/articles/%E5%8A%A9%E9%81%B8%E7%BE%A9%E5%B7%A5%E7%AA%81%E8%A2%AB%E7%82%92-%E6%A2%81%E9%87%91%E6%88%90-%E7%84%A1%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%83%B1-%E5%B7%B2%E6%89%BE%E5%88%B0%E6%96%B0%E5%B7%A5/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 11:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8A%A9%E9%81%B8%E7%BE%A9%E5%B7%A5%E7%AA%81%E8%A2%AB%E7%82%92-%E6%A2%81%E9%87%91%E6%88%90-%E7%84%A1%E7%90%86%E8%A7%A3%E5%83%B1-%E5%B7%B2%E6%89%BE%E5%88%B0%E6%96%B0%E5%B7%A5/</guid>
      <description>資料圖片：梁金成 資料圖片：梁金成
 北區水貨客關注組召集人梁金成，以獨立身份參與區議會選舉，出戰北區彩園選區。梁金成昨日表示，一名助選義工懷疑因此遭無理解僱，質問：「這樣是不是秋後算賬？！算不算是政治打壓？！」梁金成今日更新現況指，該名義工已經找到新工作。
在彩園邨做清潔工的黃先生，上星期日區議會選舉投票日，曾為梁金成拉票。根據《蘋果日報》報道指，邨內保安及管理公司主任一度介入，呼籲黃先生「唔好出聲，唔好搞咁多野」。當日黃先生已經收工，沒有身穿制服，只是派發傳單和監察點票。區選翌日，黃先生收到僱主來電，稱他不用來上班，惟未有解釋詳情原因。
 剛收到消息，有一位助選義工，有可能因為幫金金，而被無理解僱！這樣是不是秋後算賬？！算不算是政治打壓？！(14:13 Update: 那位義工是一名清潔工人 , 在區內的創X清潔公司做清潔工人 ! )
Posted by 梁金金 on Monday, November 23, 2015
 梁金成得悉助選義工遭受無理解僱，昨日在 facebook 發帖報告消息，並質問做法「是不是秋後算賬？！算不算是政治打壓？！」今早《立場新聞》再接觸梁金成，他指該名義工已經找到新工作，沒有透露會否繼續跟進事件。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>劉鳴煒邀約見面　青年新政梁頌恒：政府若只想招安無意思</title>
      <link>/articles/%E5%8A%89%E9%B3%B4%E7%85%92%E9%82%80%E7%B4%84%E8%A6%8B%E9%9D%A2-%E9%9D%92%E5%B9%B4%E6%96%B0%E6%94%BF-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%8B%A5%E5%8F%AA%E6%83%B3%E6%8B%9B%E5%AE%89%E7%84%A1%E6%84%8F%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 11:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8A%89%E9%B3%B4%E7%85%92%E9%82%80%E7%B4%84%E8%A6%8B%E9%9D%A2-%E9%9D%92%E5%B9%B4%E6%96%B0%E6%94%BF-%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%8B%A5%E5%8F%AA%E6%83%B3%E6%8B%9B%E5%AE%89%E7%84%A1%E6%84%8F%E6%80%9D/</guid>
      <description>圖片來源：無綫電視片段截圖
 被標籤為傘後組織的「青年新政」，成員鄺葆賢勝出九龍城黃埔西選區。青年新政召集人梁頌恒表示，近日組織成員收到不同政府部門接觸，包括青年事務委員會主席劉鳴煒邀約見面。青年新政將開會討論，但認為政府在選舉後約見的時間點很差，令人懷疑政府只是想招安青年團體進入建制，並無意思，相信政府只是「搞唔掂你，收編咗你先，等你出少句聲」，梁頌恆認為這一套在這個時代已不適用。
青年新政召集人梁頌恒與鄺葆賢及游蕙禎，今早出席商台節目《在晴朗的一天出發》，梁頌恒披露，近日組織成員收到不同政府部門接觸，包括青年事務委員會主席劉鳴煒邀約見面，但他認為，很多青年或公民團體想甚麼，相信政府過去任3年多是知道的，偏偏選在這個時間點邀約見面，令人懷疑他們是想，「原來呢班人喺選舉係有威力，唯有同佢傾下偈。」
他批評政府，「如果純粹只係招安動作，其實無意思。」又指青年新政有責任表達他們的理念立場，仍是否透過加入常規性的諮詢架構去講，就仍不肯定：
 「政府思維如果不變，其實做幾多諮詢架構都冇用，其實都係攞嚟擺下之嘛」。
 是次勝選的鄺葆賢表示，除了會開設地區辦事處外，亦會透過擺街站及網上平台接觸市民，期望多做一些公民參與的活動。身兼公立醫院醫生的鄺葆賢又稱，會分配時間兼顧兩邊工作，但暫時不考慮參選立法會。
她又指所任職的醫院曾有同事是區議員，她會與主管討論工作安排，認為輪班工作，方便在不同時段與市民接觸。被問到會否提供免費義診，鄺葆賢表示，之前落區都有不少長者問她醫病的問題，但日後會提供甚麼社區服務，要再認真計劃。
對於參選時會否有街坊質疑她們參加過佔領運動，而指罵她們，鄺表示，會與街坊討論傾談，解釋為何要佔領，而佔領過後又為何要參與區選，她指有些本來反對佔領的街坊，在討論過後會認同她們。鄺又稱：
 「選舉唔係分黃色藍色，而係你作為香港人，點睇香港呢十幾年嘅變化，你會唔會覺得係時候需要一啲改變。我哋係想講我哋見到一個政策嘅時候，點解反對，點解支持，同埋如果係我哋做，會點樣去做。其實呢啲對佢哋嚟講，係比單單你有冇去過佔領更加重要。」
 游蕙禎指，抗拒被稱為「傘兵」，是因為他們不是用傘兵身份出來參選，亦不是只因雨傘革命完結了才出來，她認為他們的參選，雨傘革命只是導火線，而深層的原因是因為香港內在的問題未解決，因此不願標籤自己做傘兵。
辭職出選中西區觀龍選區的梁頌恆，表示觀龍是老區 ，選民中有較多偏向保守的勇武藍絲伯伯，面對對方的佔中質疑，會與他們討論，發現他們以前只由媒體看件事，沒有人這樣與他們傾談，「佔領行動的對與錯，我哋其中一班參加者，係有必要落區同佢哋講。老區（居民）其實資訊來源好單一，好多唔同嘅社會議題，你唔落區同佢講，佢就睇完就信係真架啦」。他指青年新政未來會繼續地區工作，新界東立法會補選及立法會選舉都會考慮參選。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>星島：葛珮帆向黨友解釋敗選  指責政府區選前建插針屋連累</title>
      <link>/articles/%E6%98%9F%E5%B3%B6-%E8%91%9B%E7%8F%AE%E5%B8%86%E5%90%91%E9%BB%A8%E5%8F%8B%E8%A7%A3%E9%87%8B%E6%95%97%E9%81%B8-%E6%8C%87%E8%B2%AC%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%89%8D%E5%BB%BA%E6%8F%92%E9%87%9D%E5%B1%8B%E9%80%A3%E7%B4%AF/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 09:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%98%9F%E5%B3%B6-%E8%91%9B%E7%8F%AE%E5%B8%86%E5%90%91%E9%BB%A8%E5%8F%8B%E8%A7%A3%E9%87%8B%E6%95%97%E9%81%B8-%E6%8C%87%E8%B2%AC%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%8D%80%E9%81%B8%E5%89%8D%E5%BB%BA%E6%8F%92%E9%87%9D%E5%B1%8B%E9%80%A3%E7%B4%AF/</guid>
      <description>葛珮帆（now新聞片段截圖） 葛珮帆（now新聞片段截圖）
 民建聯鍾樹根及葛珮帆意外在區議會選舉墮馬。《星島日報》引述消息報道，葛珮帆據事後向黨友發短訊解釋，指失敗有很多綜合因素，但主因是政府不理其選情，在區選前在當區休憩用地建插針式居屋，令居民認為她反對不力，轉投其對手葉榮；她又認為，落選的事實證明「政府不支持我們，我們就支持唔到政府」。
星島日報報道，葛珮帆事後發給黨友的短訊則將落敗主因歸咎於政府，事緣政府今年六月決定在馬鞍山恒健街興建居屋，該地盤原劃作休憩用地，曾接獲600多份反對意見書，恒安邨及私人屋苑聽濤雅苑等居民憂慮會影響通風及令交通超出負荷，但最終政府堅持推行。
葛珮帆又強調，自己曾親自向運輸及房屋局局長張炳良，以及發展局局長陳茂波提出反對，惟政府未有理會此舉對其選情的影響，甚至決定在區選前上馬，令其選區的選民認為她反對不力，因而轉投其對手葉榮。報道引述她在短訊中稱，事實證明「政府不支持我們，我們就支持唔到政府」。
葛珮帆另在短訊中解釋，改劃選區令她流失了近四百票，又認為對手得票有七百至八百票增長，反映支持佔中的票源盡出，建制派有必要檢討宣傳策略。
2007年起當選沙田頌安區議員的葛珮帆意外敗給工黨葉榮，其黨友、同為沙田區區議員楊文銳亦以137票之差落敗。
葛珮帆前日指落敗是佔中效應，又認為選區重新劃界，令她沒有足夠時間接觸新劃入區內的私樓居民，上屆投票予她的居屋居民又被劃至另一選區。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【朱凱迪專訪外傳】未來是年輕人的，但幾時？</title>
      <link>/articles/%E6%9C%B1%E5%87%B1%E8%BF%AA%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%A4%96%E5%82%B3-%E6%9C%AA%E4%BE%86%E6%98%AF%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA%E7%9A%84-%E4%BD%86%E5%B9%BE%E6%99%82/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2015 22:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%B1%E5%87%B1%E8%BF%AA%E5%B0%88%E8%A8%AA%E5%A4%96%E5%82%B3-%E6%9C%AA%E4%BE%86%E6%98%AF%E5%B9%B4%E8%BC%95%E4%BA%BA%E7%9A%84-%E4%BD%86%E5%B9%BE%E6%99%82/</guid>
      <description>圖：八鄉朱凱迪 facebook
 區選後第一個早上，朱凱迪收到一封電郵。電郵寫道：“I understand 1482 votes surpassed your greatest expectation. Well done! You&#39; ve given them a bloody nose.”
發信人是吳靄儀。這位大律師早前讀過朱凱迪的專訪後，逕直聯絡他，問他有甚麼可以幫忙。於是，11 月 13 日傍晚時份，她就在錦上路西鐵站演說、派單張，替他站台。
終於朱凱迪還是戰敗，但吳靄儀心情並無低落，反而在語氣中可以聽出她的興奮。「這是好大的成功！」她說。「重要的是借助選舉，提出議題，得到選民回應。箇中建立的東西，是長遠和深層次的。」
吳靄儀說，今次選舉聚集的社區力量，必須延續下去。「其實八鄉都唔係咁難去呀！」她已準備好再次幫忙，只待朱凱迪告訴她，接下來該做甚麼。
對，問題正是：接下來該做甚麼？
*　*　*
1122 投票日，上午十時三十分，烈日當空。八鄉中心小學門外，沙塵滾滾。那是八鄉南選區唯一一個投票站。聚集在站外停車場的，有約二、三十人。當中約三四個選舉職員在協助投票，兩三個警察在維持秩序。最忙碌的卻要數那十多二十個黎偉雄[1]支持者。他們在組織來又去去又來的私家車，接載區內老人前來投票。
一輛私家車好不容易，從堵塞在票站外的車龍尾駛到龍頭，駛入停車場，在學校門口停泊，下來一個拄拐杖的老人家。一人連忙扶她入票站投票。另一個大嬸隨即叫嚷：「阿婆，有車啦，上呢架啦！」。左邊車門才下車，右邊車門便上車。「你，上埋啦！」大嬸再引領一個公公，坐上同一輛車。由於車輛眾多，而出入口只有一個，大批私家車在停車場就好像打結那樣，糾纏到一塊。一個黑黑實實的大叔見狀，連忙站出來指揮交通。
從十時三十分到十一時三十分之間，有三百九十五人投了票。據記者目測，超過九成都是一車車送來的老公公老婆婆。由於他們的身份證首字母多為 C 字[2]，而票站投票登記又按身份證號碼分類，因此一度令 C 字櫃位應接不暇而其他櫃位無事可做。站外，數十名等候投票的老人排成一條長龍。職員大失預算，不得不臨時調來坐椅，讓他們坐下休息。
朱凱迪一方在票站外駐留者，僅有約三四人。他們穿著寫上「土地正義」四個字的襯衫，佇立校門外。他們說，如果票數有對方一半，就開香檳。也真買了一支香檳。
注視車龍的朱凱迪，有點神情呆滯。其實他不用做票站調查，也可以估計自己得票多少了：那些一下車就跟黎偉雄陣營打招呼（「雄哥，馬到功成！」）的人，自不待言都是投票給他的。一些沒打招呼，但甫下車即有樁腳[3]接應的公公婆婆，亦同樣是黎偉雄資產。
 八鄉南2號候選人、朱凱迪的對手，原居民黎偉雄
 朱凱迪的呢？騎單車來的大多是他的支持者。有些人來到，誰也不望一眼直接走進票站。他們也大多撐朱凱迪。此外還有些年輕人，跟父母一家前來。如果你見到父母都走去跟黎偉雄寒喧，而只有他在身後落單，那他們也多會把票投給朱凱迪。
儘管朱凱迪獲三分一選票，但敢正面與他說話者，可能三十人才有一個。
云云支持者中，其中一個叫 Wendy。她投完票後，見朱凱迪木無表情，便趨前拍拍他肩膀。不過，儘管她在安慰朱凱迪，但其實自己更加氣憤、氣餒。「雖然我無諗過佢會贏，但係見到咁嘅情景，真係會覺得呢個世界好唔公平囉。」這段日子，她知道朱凱迪有努力競選，但見都沒見過黎偉雄。「有俾心機、精力的人，沒有合理回報囉。」她說。
我問朱凱迪心情如何，他淡然道：「我諗其他人係無法明白嘅。個 shock 係，這段日子你一直在區內跑來跑去，又派傳單又擺街站；但到投票日，好多人卻是你從來無見過的。」
「你會懷疑自己是不是去錯選區。」他說。這一切都是拜鄉事派的組織力所賜。他們的樁腳，認得區內每一個人。選舉當日，他們在區內每隔數百米設一街站，向路過的村民拉票。沒有路過的，可以上門拍門叫他們投。還有一些原居民，早已搬到市區甚至外國，但選區登記仍沿用八鄉村屋地址。我不下一次看見這些人來到票站，大大聲，毫不避嫌對黎偉雄說：「我特登返來投你票㗎！」
而朱凱迪的團隊已經很盡力了。打從清晨開始，他們有人駐西鐵站、轉車站；有人組織單車團在區內連轉三圈；有人發動帶狗散步拉票團，試圖吸引區內動保（保障動物權益）人士關注。當然團隊不是在選舉當日才做這些事。最近幾周，他們發起了龐大的文宣攻勢。選區外，吳靄儀與許多意見領袖，紛紛表態支持朱凱迪；區內，助選團把支持朱凱迪的選民組織起來。朱凱迪的選舉經理彬告訴我，他們那儼如「地下教會」的 whatsapp 群組，異常活躍，「教友」在裡面七咀八舌，為催票出謀獻策。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【徐仔揼樹根】徐子見：漁灣居民求變心切　誰選都可以贏</title>
      <link>/articles/%E5%BE%90%E4%BB%94%E6%8F%BC%E6%A8%B9%E6%A0%B9-%E5%BE%90%E5%AD%90%E8%A6%8B-%E6%BC%81%E7%81%A3%E5%B1%85%E6%B0%91%E6%B1%82%E8%AE%8A%E5%BF%83%E5%88%87-%E8%AA%B0%E9%81%B8%E9%83%BD%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%B4%8F/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2015 22:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%BE%90%E4%BB%94%E6%8F%BC%E6%A8%B9%E6%A0%B9-%E5%BE%90%E5%AD%90%E8%A6%8B-%E6%BC%81%E7%81%A3%E5%B1%85%E6%B0%91%E6%B1%82%E8%AE%8A%E5%BF%83%E5%88%87-%E8%AA%B0%E9%81%B8%E9%83%BD%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E8%B4%8F/</guid>
      <description>「傘兵」徐子見在區議會選舉提名期截止前一晚決定參選，報名挑戰在東區漁灣六連霸的民建聯鍾樹根，當時他曾以「大衛對歌利亞」來形容這場選戰，如今大衛奇蹟地戰勝了「政治巨人」歌利亞，徐子見認為其勝出是運氣，反映當區居民覺得鍾的表現不滯，謙稱「其實咩人來選也可以贏」，直言「呢區鐵票係多，但求變嘅居民更多」。
當選僅兩日，連慶功和休息的時間都沒有，徐子見除了忙於四出謝票，原來已經接受了10個訪問。擊敗知名度極高的鍾樹根，這個「大衛」當然平地一聲雷。
他坦言，漁灣區內三個屋苑，即漁灣邨、樂軒臺、柴灣邨的多數居民都比較傳統、保守，佔領期間，試過有學生在區內嘗試製作流動連儂牆，希望街坊表達意見，也被街坊激動指罵，「差啲被人掟落橋」。如此保守，為何會投票給傘兵如他？「求變！真係求變。呢度啲人真係人心思變得好犀利。鍾議員唔承認一樣嘢，佢真係畀人感覺做得太少。」
圖片：徐子見提供
 圖片：徐子見提供
 與記者坐在柴灣邨樓下公共空間的座椅上聊天，1小時內最少5至6個街坊步近，不是恭喜他當選，就是向他提出改善區內設施的訴求，有位拉著買餸車的黑衣婆婆，更直接問他的辦事處在哪。不過徐表示他的辦事處，或要到明年1月1日上任後才有著落。
直擊街坊不滿鍾樹根「做唔到嘢」
一名落街買牙膏的黃衣大叔，緩緩地走過來向徐子見反映晚間的噪音和臭味問題，徐都靜心地聆聽，表示上任後必定跟進。記者問大叔，這些鍾樹根做不到嗎，他直截了當：「做唔到！」
大叔指自己入伙6年，鍾都改善不到他關注的問題，所以投票支持徐子見，期望他帶來新的改變，「雖然話佢入咗立法會啫，但都要做嘢㗎嘛。唔理你係咪大學畢業生，做得呢個位（區議員），市民就期望你幫手，唔係選你做咩啫！你而家嘥晒市民啲錢，少少問題都幫唔到」。
聊著聊著，又有帶小孩的灰衣婆婆，以及紫衣嬸嬸步近，婆婆希望徐子見幫忙增加區內的學童補習班，以及老人家做運動的設施，並笑稱「錘仔（徐子見的匿稱是『徐仔』）揼樹根！」她離開前又半掩者口，像講秘密般跟記者說，「佢（鍾樹根）做唔到嘢，係人都知。」紫衣嬸嬸就恭喜徐子見當選，希望他為居民發聲，指「市民嘅眼光係雪亮㗎！」
對於街坊的熱情，徐子見笑稱可能是因為「太耐冇人（議員）幫佢哋做嘢。」他認為時代已進步，居民亦已經進步了，要求已不只是派米派糉，而是希望真正改善社區服務和設施。

他認為，鍾樹根到現在還看不到自己的問題，而這亦是對他的一個警惕，「畀到我一個訊息，就係呢個年代，做事唔可以故步自封，唔可以自滿、自以為是。」而且，他認同鍾樹根進入立法會後的表現，其實直接影響他給市民的觀感，「有啲樂軒臺嘅居民都追住佢話：你唔好喺立法會亂咁講嘢啦，唔識英文又扮博士！」徐指，鍾常講很多奇怪說話，很難不令人質疑他的學歷，「咁都做到港大校董，令到好多人不滿」。
「如果樹根做得好，我這小市民怎贏？」
鍾樹根今日回應被指地區工作不足時，強調自己從來沒有少做地區工作，但有時受立法會議員拉布拖累，需要派助理參加地區活動，認為徐子見勝出，意味著「政治票壓倒政績票」。徐子見不表認同，「如果佢真係做得咁好，我這小市民邊有可能贏佢？」
對於鍾樹根揚言一定會捲土重來，「從哪裡跌倒就從哪裡『爬返起身』」，徐笑指是好事，因為有競爭才有進步，但不會害怕自己在未來4年成為建制派針對的對象，「因為都唔使未來4年，由一開始參選已經針對」。
被問到謝完票第一項最急切想做的工作是甚麼？他指，自己本身是「陳校長免費補習天地」的義工，決定參選前已經想把這個理念帶到柴灣，因為這區較多公共屋邨，多基層學童。此外，他希望逐步實踐他的政綱，包括建議設立東區牙科保健基金、提升交通道路、環境衛生水平、增設長者康體設施等。
談到是否正在物色辦事處，徐表示空置的舖位只有漁灣邨的一個，問過房署，但未必租得成，而樂軒臺的租又貴，令他結果很可能成為沒有地辦的議員，「都有啲概念，（或者）流動office囉！攞住個喼就得。其實都諗緊點克服呢啲困難。」
徐子見一直不諱言曾經參與佔領運動，甚至「喺佔領區瞓足79日，添美村都瞓咗兩個禮拜。」被問到佔領經驗是否幫助到他以創新思維做地區工作，徐子見稱一定會，但不會是激進的方式。他期望自己不會是古板的區議員，能把新思維、新活動帶給居民，有在添美新村搞藝墟經驗的他笑指，「長者班唔使成日都係唱粵曲、耍太極，喂，陶瓷班都得啩！」

赤化有如「進逼的巨人」 盼港人守住核心價值
對於傳媒冠以他「傘兵」稱號，徐感覺中性，不喜歡也不討厭，承認是受傘運啟蒙後才全身投入社區服務和政治，但笑指自己年紀太大，而「傘兵」大多是年輕人。不過，他指年紀大也有好處，反而比年輕傘兵更容易得到街坊信任。
為甚麼說傘運啟蒙他？徐子見稱，在佔領運動前，他所謂關心政治都只是讀報，連票都不會投，但自言喜歡小朋友的他，去年看到大批年輕人在抗爭運動中被警察粗暴對待，才激發他一同參與抗爭，「所有嘢都步步進逼，香港人仲有冇後退嘅空間？」 他慚愧地表示：「而家嘅政治環境、社會氣氛，就係因為我哋呢代人，冇去爭取，任由放縱先會出現今日咁嘅環境。既然係咁，我呢個咁嘅小市民係咪可以做多啲嘢，補償返呢？」他指其同代人的人生目標都只是搵錢、安居樂業、「一唔啱就移民」，他認為這很值得深思。
可惜，他身邊同樣受傘運啟蒙，出來參與社的中年朋友並沒有太多，但他期望這個情況可以慢慢轉變；他寄語同代人不要再沉默，多參與社會，不一定要參與政治活動，做做義工已很好。
以前做貿易生意的徐子見，過去經常往返中港兩地，見盡內地的政治生態環境，「以前發生911事件，死好多人，棟樓冧咗，香港人就坐喺度呆咗，甚至激動到喊，但我識班（內地）人係點？（佢哋會話）『好呀！』佢哋認為美國成日欺負中國，所以『好！炸得好！』其實以人類角度嚟講，係傷心事，咁多人死，點解要講呢啲嘢？」面對香港的赤化問題，他形容為「進逼的巨人」，中國把太多不合理的事情合理化，相信香港人不會接受這一套，他希望香港人可以守住自己的核心價值。
徐子見滿腦子理念，問到他會否參選立法會，他連忙指，「未諗到呢part，連辦事處都未搞，好多嘢做。」目前只希望一步一步來，首先做好4年的工作。至於身體能不能支持他做滿4年任期，拿著拐杖的徐子見稱，去年年初七跌傷腳，腿部鑲了鋼板，後來鑲鋼板的部位發炎，至今仍需做物理治療，但他認為不會影響他的工作表現，「最多行慢啲。」
記者本要求徐子見到鍾樹根地區辦事處門外拍照，但徐指這樣好似「太寸」，於是給記者提供這張，他自言是競選期間「頑皮」拍下的照片。（圖片：徐子見提供）
 記者本要求徐子見到鍾樹根地區辦事處門外拍照，但徐指這樣好似「太寸」，於是給記者提供這張，他自言是競選期間「頑皮」拍下的照片。（圖片：徐子見提供）
 </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
