<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>談性．教慾 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E8%AB%87%E6%80%A7%E6%95%99%E6%85%BE/</link>
    <description>Recent content in 談性．教慾 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Mon, 20 May 2019 18:01:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%AB%87%E6%80%A7%E6%95%99%E6%85%BE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【談性 ‧ 教慾 5】假陽具、安全套、BDSM — 中學性教育堂可以不一樣</title>
      <link>/articles/%E8%AB%87%E6%80%A7-%E6%95%99%E6%85%BE-5-%E5%81%87%E9%99%BD%E5%85%B7-%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%A5%97-bdsm-%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E6%80%A7%E6%95%99%E8%82%B2%E5%A0%82%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A8%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 20 May 2019 18:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AB%87%E6%80%A7-%E6%95%99%E6%85%BE-5-%E5%81%87%E9%99%BD%E5%85%B7-%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%A5%97-bdsm-%E4%B8%AD%E5%AD%B8%E6%80%A7%E6%95%99%E8%82%B2%E5%A0%82%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E4%B8%8D%E4%B8%80%E6%A8%A3/</guid>
      <description>vera
 課室中央的枱面上，放著一支堅挺的假陽具。一班香港中學生正一臉認真、小心翼翼地為假陽具套上安全套，務求每個微細步驟都做得一絲不苟：檢查使用期限、撕開包裝、分辨安全套正反面、擠掉頂端儲精囊的空氣、把包皮褪下、安全套緩緩套上……
這裡是香港兆基創意書院，學校向來強調創新教育思維，成為香港主流教育以外的選擇。在性教育方面，該校今年亦有新嘗試，讓情趣用品商店店主 Vera 帶著一大袋假陽具、陰部模型、安全套、口交膜、指險套，大剌剌走進高中校園授課。
合共 8 節的性教育課，Vera 要學生親手為假陽具試戴安全套，學習陰莖哪個位置最敏感；又找來繩縛老師到校示範，講解 BDSM 技巧與雙方共識的重要性。不少學生都認為這種教學方式比以往傳統學校的性教育來得貼地、有趣、開門見山。
 Vera在課堂上利用陰部模型教學。
 這個香港中學性教育罕見的例外，是否值得其他學校參考借鏡？
角色扮演遊戲讓學生熱身
留著一頭清爽短髮的 Vera，某天下午來到兆基創意書院。她走進一間空蕩蕩的課室，把假陽具放在教師桌上。等了大約 15 分鐘，十多名學生姍姍來遲走進課室。
經營情趣用品商店 Sally&amp;rsquo;s Toy的 Vera，經常在網上拍片介紹各式性玩具和性知識，亦不時到大專院校分享。近期她報讀了由家計會與香港性教育、研究及治療專業協會合辦的《性教育專業證書課程 2018》，接受美國認可的性教育專業培訓。走入中學校園教導性教育，卻是她的第一次。
兆基創意書院的性教育課程全期 8 堂，讓有興趣的學生自願報讀。記者來觀課的這一堂，以安全性行為作主題。
課堂開始，Vera 先讓這班熱愛扮鬼扮馬的學生玩角色扮演遊戲：有人扮「處女情意結」、有人「只和男友做愛」、有人「擁有多位性伴侶」。之後再和學生討論每個角色患上性病的風險。
 同學討論使用安全套的步驟。
 學生親手學用安全套
處女膜在哪裡？月經來潮時性行為會否懷孕？體外射精有機會懷孕嗎？服用避孕藥是否可以無套？安全套可否打孖用？課堂期間，Vera 不斷發問，學生有些答對、有些答錯，但都顯得非常熱衷。
之後 Vera 花很長時間，仔細教導學生正確使用安全套。這可不是一句「套上」就能說完，當中涉及十多個步驟和注意事項：安全套不要放銀包，免增摩損風險；使用前先檢查包裝上的使用期限；小心撕開包裝，不要用牙咬；如何分辨安全套正反面，弄反了就要換一個新的；要擠掉頂端儲精囊的空氣；射精後應立即抽出褪去安全套，避免下體軟掉精液外流；事後安全套要丟垃圾筒，別把坐廁弄塞……
之後學生輪流走到課室正前方，親自嘗試為假陽具帶上安全套。課堂結束前，Vera 拿出一大堆安全套、口交膜、指險套，讓有需要的學生帶走使用。
 學生親自嘗試為假陽具帶上安全套。
 學生：舊校僅一張圖片解釋　不知道性行為有「抽插」動作
不少同學課後接受訪問時，似乎都對這種性教育的方式頗為受落。曾於王肇枝中學讀初中的黃開（15 歲），今次第一次親手接觸安全套。他形容舊校的性教育「好恐怖」，只用一張橫切圖片解釋甚麼是性行為，令他一度以為性行為就是僅僅將陰莖放進陰道就能完事，甚至不知道一般性行為時會有「抽插」動作。他發現今次的性教育課程和以往的很不同，不單只較為生動有趣，而且內容亦更「貼地」。
曾就讀傳統女校的布布（18 歲）憶述，舊校的性教育可用一句概括，「淨係同我講唔好做（性行為）」。老師曾向學生展示過安全套，但完全沒教怎樣用。校方的性教育亦強調學生不得成為同性戀，又稱同性戀會破壞家庭關係云云。
「很多同學都會從不正規的途徑學習這些東西，可能上網看影片、看討論區，但很多（網上資訊）都不正確。」布布認為，透過今次性教育課堂「開門見山」地學習，總好過從網上吸收不當資訊。
17 歲的教主（花名）曾經在新亞中學讀書，坦言在新亞四年內都沒有接受過性教育。她認為現今科技發達，同學中一已經看過色情片，學校應該用開放態度去看待性教育；曾讀傳統 Band 1 學校、17 歲的 Hilda 則謂，舊校完全沒提供過性教育，學生之間亦對性隻字不提，「來到這裡（兆基創意書院）才變得開放」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【談性 ‧ 教慾 4】如何跟孩子談乳房、月經、避孕？香港父母性教育實錄</title>
      <link>/articles/%E8%AB%87%E6%80%A7-%E6%95%99%E6%85%BE-4-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%B7%9F%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%AB%87%E4%B9%B3%E6%88%BF-%E6%9C%88%E7%B6%93-%E9%81%BF%E5%AD%95-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%88%B6%E6%AF%8D%E6%80%A7%E6%95%99%E8%82%B2%E5%AF%A6%E9%8C%84/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Mar 2019 16:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AB%87%E6%80%A7-%E6%95%99%E6%85%BE-4-%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%B7%9F%E5%AD%A9%E5%AD%90%E8%AB%87%E4%B9%B3%E6%88%BF-%E6%9C%88%E7%B6%93-%E9%81%BF%E5%AD%95-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E7%88%B6%E6%AF%8D%E6%80%A7%E6%95%99%E8%82%B2%E5%AF%A6%E9%8C%84/</guid>
      <description>試想像一下你是孩子的母親。
女兒 3 歲的時候，她盯著你的乳房看，好奇那是甚麼東西；5 歲的時候，她整天在問自己從何而來；12 歲的時候，她月事初來、驚惶失措；16 歲的時候，她嚷著要和男友單獨旅行⋯⋯
你會怎樣做？
性話題，在家庭中如此無所不在，作為父母難以迴避。以下這些家長，全部不是性教育專家，但都摸著石頭過河，迷霧中想著同一個問題：
父母該怎麼教孩子性教育？
* * *
Alice（育有一子）
保守曾任職中學　親見教材
我有天主教信仰，生孩子之前做過約十年的中學校牧，負責宗教科，要為老師準備教材。當時學校的性教育教材既保守又傳統，強調要教導學生避免婚前性行為。
我都試過建議改善學校性教育，例如是教導女生認識身體、生理周期。但當時的學校老師都認為現行教材已經足夠，而且他們也沒有更多時間去教。
就算有心推動性教育，學校很多時候也沒有空間讓你去做。
兒子對身體很好奇　但我卻不懂得教
有了孩子後，我就決定做全職媽媽。兒子現在兩歲，開始明白我在說甚麼。我開始教他認識自己身體，開始學習眼耳口鼻，當然也包括性器官。他對一切也顯得很好奇，但我卻不懂得教。
我想現在是時候開始教導他性教育，於是就上網尋找相關資訊，但過程間卻發現坊間極為缺乏對幼兒的性教育資料。
不知道要教甚麼的我，就走上家計會查詢，卻發現他們沒有幼兒教材。他們有一套《德德家家幼兒性教育圖書系列》，對象最少也要三歲以上。我試過讓兒子試著讀，但他又似乎不太懂發生甚麼事。
香港家長圈子內，大家不會特別討論性教育，也不會正視這個問題。我和一些媽媽組成了讀書會，平日都會互相分享遊玩好去處，有人推薦好書大家就會踴躍去買。有一次我在群組問有沒有家長想一同買這套家計會性教育教材，結果群組內「零反應」，完全沒有人理會。這亦反映了一般家長對性教育的關注有多低。
小朋友對性有興趣，是很正常的事情。但若果在沒有指導的情況下，他們看到的可能有錯、誤導，這是很危險的。
從小到大都沒有人教導我們性教育，現在我作為母親，又可否教得好一點？
 Alice及兒子
 * * *
Ken（育有三女）
讓中二女兒看村上春樹　我家沒有所謂「禁書」
我有三個女兒，最大的已大學畢業，最小的升中二。她們都讀過基督教學校，但我們家中沒有宗教信仰。
有多少學校老師擁有正確的性觀念？我們無法考核。但當老師做得不夠好，教育的責任就交到爸媽身上。我相信教育孩子，從來不是社會、政府的責任，而是依靠我們父母自己。如果連我們也不能把自己的孩子教好，那還可以靠誰？
家中的電視機，很多時候觸發我們一家人討論性話題。例如我們一家很愛看電視播放的生物奇觀節目，當中當然不乏動物交配、生育的畫面，我就趁機會教導她們；又例如電視有時播棄嬰被掉進廁所的新聞，我就會拿出來和她們討論。
我們全家都愛看村上春樹。早前《刺殺騎士團長》被淫審處暫評為二級不雅，需要 18 禁封膠。大女兒買了回家，小女兒也可以看。我們家中並沒有所謂的「禁書」，書架上紅樓夢、金瓶梅全部也可以讓她們看。
小女兒近日在看《挪威的森林》，發現書中角色直子做愛時既痛楚又辛苦，就跑來問我是怎樣一回事。我就向她解釋甚麼是性障礙，如果有需要就要找性治療師幫手。
訂立規則　維繫信任
有時孩子不願問，我也會主動去談。例如我會告訴大女兒：「認識男朋友沒有問題，而且對方可能會有性要求。如果你喜歡可以做，但要用安全套，若沒有戴套，事後就要做檢查。若有了孩子，就一定要和家人商量。要或是不要，我也會支持你。」
在我們家，信任、獨立都是很重要的。大女兒大學拍拖和男友去旅行，我不會過問她與男友有沒有分房睡。對子女的信任，愈早建立愈好，讓他們有足夠的自主空間。這不是放任，而是一早訂立好清楚的規則。
你知不知道很多動物會餵自己的孩子食屎？因為當中含有益生菌，對孩子健康極為重要。其實性教育也一樣，你覺得污穢的，其實在大自然是正常不過的事情。重點是，你如何去理解這回事。
 Ken
 * * *
Shion（育有一子）
多元童書對孩子發展重要　閉架是資訊審查
早前政府接到投訴後，將多本被指宣揚同性戀的兒童書籍收在「閉架」區域。我很驚訝原來這種事會在香港發生：一小部分人投訴，圖書就要被閉架。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【談性 ‧ 教慾 3】NGO 闖校園　抗衡禁慾式性教育</title>
      <link>/articles/%E8%AB%87%E6%80%A7-%E6%95%99%E6%85%BE-3-ngo-%E9%97%96%E6%A0%A1%E5%9C%92-%E6%8A%97%E8%A1%A1%E7%A6%81%E6%85%BE%E5%BC%8F%E6%80%A7%E6%95%99%E8%82%B2/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Feb 2019 18:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AB%87%E6%80%A7-%E6%95%99%E6%85%BE-3-ngo-%E9%97%96%E6%A0%A1%E5%9C%92-%E6%8A%97%E8%A1%A1%E7%A6%81%E6%85%BE%E5%BC%8F%E6%80%A7%E6%95%99%E8%82%B2/</guid>
      <description>背景圖片素材來源：《sex education》
 在手術台上，醫生將冷冰冰的金屬工具伸進病人陰道內，進行人工流產手術。他先用狹長的工具把胎兒组織絞碎，再用鉗子一塊一塊地將肉碎取出。胎兒殘骸被放在手術無箘布上，鏡頭仍依稀拍到胎兒瘦弱的手腳 …
20 歲的月月是「大專同志行動」的成員，小時候曾經就讀於香港某間修女中學。如今她仍然清楚記得在中二那年，學校修女在道德與倫理課上，向學生播放了這些血淋淋的墮胎紀錄片。
影片播畢，修女語重心長地告誡同學們要「珍惜生命」，避免婚前性行為，以免犯錯後要墮胎收場。
「看完會覺得，我都是不要做這檔事了，太恐怖。」月月憶述道。
*　*　*
這類「禁慾式」的性教育，在香港原來並不罕見。部分學校或校外機構在推行性教育時，強調性行為帶來的種種惡果，包括是染上性病及意外懷孕等，令到學生對於性避之則吉。
22 歲的威威曾讀過基督教中學，他亦向記者講述類似的經歷。在中四那年，學校邀請了一位護士到校授課。這位護士向同學展示一大堆活生生的性病照片，同學們看得一邊尖叫、一邊大笑，打鬧聲中卻隱約有種尷尬與不安。這些椰菜花的大特寫相片，威威如今仍歷歷在目。
在欠缺性小眾教育之下，學校亦存有一種恐同氣氛。月月憶述學校若有女生突然剪了短髮，就會被訓導老師約談關注。兩個女生在校內拖手，就會被告誡要注意言行。這種恐同情緒甚至在同學之間流傳，女同志學生被同儕排斥、閒言閒語，情況屢見不鮮。
香港教育大學特殊教育與輔導學系助理教授郭勤曾經表示，全面的性教育應該分為道德、健康、人權三個層面，批評香港教育往往集中於首兩個層面，例如貞潔性教育、身體成長、安全性行為等，卻缺乏人權導向的性教育。
除了用墮胎、椰菜花的畫面沖擊孩子視覺之外，性教育能否有更遼闊的想像？
 威威
 衞生署課程每年接觸逾二萬學生
教育局一方面強調性教育課程是交由「校本」規劃，另一方面卻沒有向教師提供整全的性教育指引。有前線教師坦言，一間學校向學生提供怎樣的性教育，很大程度取決於負責老師的個人價值觀。
在很多情況下，前線老師沒有時間規劃性教育課程，於是會尋求外間機構的協助，委託校外第三方到校舉辦性教育講座。因此若一位立場保守的老師負責統籌性教育，就有可能會選擇立場保守的組織，將「禁慾式」的性教育引入校園。
坊間的性教育課程，通常都會向學校收取費用，每節活動通常數百元至千元不等。而衞生署的青少年健康服務計劃，卻願意免費向學校提供服務，加上衞生署帶有官方權威、中立的形象，因此成為不少學校的首選。
在一眾性教育機構中，官方衞生署提供的性教育課程，成功佔去一大部分的市場分額。
目前香港共有約 500 家中學。根據衞生署向《立場新聞》提供的數字，旗下的「青少年健康服務計劃」每年就向當中百多家中學、約二萬多名學生舉辦性教育工作坊。
衞生署課程倡性行為基於「婚姻關係」
衞生署作為校園性教育「龍頭」，怎樣教性教育？署方向《立場》解釋，這些工作坊涵蓋青春期的轉變、兩性相處、友情與愛情的異同、性與愛的分別、濫交的後果、性騷擾的處理、家庭計劃、避孕的知識等。課程內容亦會定期更新，以切合學生需要。不過當記者多番要求取得工作坊的課程教材時，署方卻拒絕提供，僅叫記者到網上查閱其「課程概覽」。
雖然記者無法取得教材，但從網頁上的課程概覽可見，這些工作坊普遍都是以禁慾及異性戀為主導，多次強調性行為帶來的風險及後果，並稱性行為應基於「男女相愛」及「婚姻關係」下進行。
例如在一個名為「避無可避」的工作坊，稱是要教導學生「百分百安全的避孕方法便是拒絕性行為」；另一個工作坊稱為「寧缺勿濫」，將「安全性行為」定義為與未受感染的人士保持單一性關係，並強調性濫交有機會引致性病、愛滋病、意外懷孕等；在「『性』在有愛」工作坊上，衞生署會教導學生「性行為是建基於男女相愛及婚姻關係下的正常行為」。
明光社去年辦 240 場性教育講座　涉同性戀議題
除了衞生署，不少立場保守的機構都有向學校提供性教育課程。有基督教背景的明光社，經常被視為是本地「反同」勢力的重要一員，對同性戀及跨性別議題的立場相當鮮明，曾經主張同性戀可以接受禱告和醫治，又要求跨性別人士必須完成整項變性手術方能轉換性別。
明光社亦每年走進香港各中、小學，舉辦不同的性教育講座及工作坊，向學生灌輸性知識。
根據明光社向《立場新聞》提供的資料顯示，該組織去年在全港79間中學，進行了多達240場性教育講座及工作坊。明光社每年都會預先安排了多個主題供校方選擇，而學校最常揀選的課題包括是「智能手機性陷阱」、「安全校園 — 不要性騷擾」、「色情文化對青少年成長的影響」，以及「同性戀多面睇」等。
翻查明光社的網站資料，他們亦有向家長及教師提供性教育講座，主題包括「同性戀文化對青少年的影響」、「如何確立子女健康的性態度」等。
本網記者要求取得其性教育教材，不過明光社最終並沒有提供，僅叫記者到網站查閱課程簡介。這些網上簡介對每個課程僅有二、三十字描述，令人難以得知課程實質內容以及明光社的機構立場。
校外性教育機構林立　立場背景差別大
從數據可見，學校邀請外間機構教導性教育的做法極為普遍。
政府一項調查顯示，在 134 所受訪學校當中，有 72% 在 2011至 12 學年提供了愛滋病或性教育。當中大約 67% 及 46% 學校分別邀請非政府機構及衞生署提供性教育課程，每級用於由外間機構提供的生活技能教育課程的平均課時為 3 小時左右。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【談性 ‧ 教慾 2】站在教育最前線　中學「基層小薯」的掙扎</title>
      <link>/articles/%E8%AB%87%E6%80%A7-%E6%95%99%E6%85%BE-2-%E7%AB%99%E5%9C%A8%E6%95%99%E8%82%B2%E6%9C%80%E5%89%8D%E7%B7%9A-%E4%B8%AD%E5%AD%B8-%E5%9F%BA%E5%B1%A4%E5%B0%8F%E8%96%AF-%E7%9A%84%E6%8E%99%E6%89%8E/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jan 2019 21:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AB%87%E6%80%A7-%E6%95%99%E6%85%BE-2-%E7%AB%99%E5%9C%A8%E6%95%99%E8%82%B2%E6%9C%80%E5%89%8D%E7%B7%9A-%E4%B8%AD%E5%AD%B8-%E5%9F%BA%E5%B1%A4%E5%B0%8F%E8%96%AF-%E7%9A%84%E6%8E%99%E6%89%8E/</guid>
      <description>阮文略
 走進學校教員室，阮文略眼前是一片凌亂的書桌，尚待批改的功課試卷堆積如山。
荃灣公立何傳耀紀念中學是區內名校，學生的公開試成績一向有口碑。在這裡任教生物科的阮Sir看起來很年輕，總是可以和學生打成一片。
和很多中學教師一樣，阮Sir總是要身兼多職，擔起各類行政工作及課外活動。除了教生物科，他還是學校生物學會的負責老師，要安排學生參加校外科學比賽。有寫作背景的他又要舉辦寫作活動，並且推廣校內每日閱讀 ……
他還是學校的「sex education coordinator」，顧名思義要負責統籌校內的性教育課程。作為老師，他希望向學生提供最適切的性教育。但在教育局官方制度、學校架構、工作量等種種掣肘之下，他實際上可以做到多少？
以下是一名教育界「基層小薯」，在性教育前線拉鋸、掙扎的故事 ……
邀校外機構教性知識
何傳耀中學的放學鐘聲響起，一班男同學立即衝出教室，走到操場上打籃球。他們發現文質彬彬的阮Sir站立在操場一角讓記者拍照，立即鬼馬地上前起哄：「阮Sir好型喎！」阮Sir回了幾句嘴，師生下課後的交流就如好朋友般。
在教員休息室內，阮Sir開始向記者解釋這間中學的性教育課程。
何傳耀中學十分強調所謂的「生命教育」。學校每兩個循環周，就會安排學生上一次生命教育課，內容包括德育、公民教育、健康教育、生涯規劃等範疇。這些生命教育課通常都是邀請校外的機構嘉賓來演講，又或是舉辦不同的活動工作坊，每次通常長約1.5小時。
這些生命教育課當中，每年通常都會有約兩、三節是有關性教育的講座。學校找來不同的校外機構，向學生灌輸性教育知識。
而阮Sir作為「sex education coordinator」，就是負責每年為學生物色合適的性教育機構。他形容學校各科目甚少刻意強調性教育。換言之學校性教育，很大程度依賴這些「生命教育」講座，由校外機構向同學灌輸性知識。
在香港，提供到校性教育的機構多如恆河細沙。由立場偏向保守、有宗教背景的明光社，到經常參與同志平權活動的性教育機構「糖不甩」，以至官方的衞生署，都有提供性教育服務，而各機構的立場、背景各異，課程內容的差別亦可想而之。
作為負責老師，阮Sir是按照怎樣的準則選擇合適的機構？
性教育散落各科　指引悄然下架
阮Sir向記者遞來一份校內的生命教育課程指引，當中列明每級學生的學習目標。就性教育而言，這份指引內容極其空泛，簡單幾句「認識兩性相處的問題及技巧」、「正確了解性、愛、家庭與婚姻的意義」，就概括了學生一整年要學習的性教育內容。
到底教不教安全性行為？教不教避孕方法？教不教性別平等？可不可以提及同性戀？應該找保守還是進步的機構授課？這些空泛指引完全沒有提及。
在校內文件欠缺細節之下，官方教育局又有沒有向阮Sir這類教師提供指引呢？
翻查資料，1997年教育署（即現時的教育局）曾發出一份沒有約束力的《中學性教育指引》。這份長達75頁的文件，詳細列出香港學校性教育的原則、課程內容、教學方法等。不過近年有不少輿論質疑，這份有超過20年歷史的指引已經不合時宜。
2018年2月立法會教育事務委員會上，不少議員都對這份《97指引》表示不滿。當時人民力量陳志全就批評指引存有不少問題，例如是將變性，與偷窺、易服、露體同列為「異常行為」，認為指引內容偏頗。
當時出席委員會的教育局副局長蔡若蓮就指，這份《97指引》只是「歷史」，如今性教育是價值觀教育的一部分，與其他的學科有機結合，再沒有為性教育獨立作指引。在數月後，有傳媒更發現《97指引》已經靜悄悄地下架。
教育局在回覆《立場新聞》查詢時，亦解釋1997年的《指引》已不是學校的指導文件，「甚至不在教育局的網頁，亦沒有所謂更新或修訂該指引」。局方重申性教育是價值觀教育的一部分，而非一科獨立的科目，與性教育相關的學習元素，已納入中、小學的德育及公民教育，以及相關科目的課程，如小學常識科、初中生活與社會課程和科學科。
換言之，香港教育局目前已經沒有一份整全的性教育指引，供前線老師去參考。如果要整合香港性教育散落各科後的具體細節，教育局就叫學校參考「課程發展」網頁，要教師在密麻麻的各科學習領域、教學文件中尋找線索。
阮Sir：不知道指引下架　只能閉門造車
被記者問到有否看過當年的《97指引》，又或是教育局所稱已納入性教育元素的德育及公民教育課程架構，阮Sir頓時面有難色。他坦言或許在很久以前讀過這些文件，但難以記起當中的細節。
他表示在現今香港教育制度之下，確保家長不投訴才是硬指標，有否跟隨指引根本無人理會：「很坦白說，香港教育制度，沒有家長投訴，老師沒有意見，學生正正常常，上課下課回家打機，這就是正常狀態。正常狀態，沒事發生，你是否跟指引，根本沒有人知道、沒有人理。」
當記者談到《指引》已悄然下架時，他更坦言對此毫不知情：「學校收到的消息很被動，我幾乎不知道你說的，性教育指引上架、下架 …… 我們前線老師很難主動知道。」
「我自問也關注性教育，亦很希望帶給學生這方面的知識，但其實我沒有辦法知道（指引下架）…… 我不會每日有空上網（檢查指引），新聞無講，亦無特別信件 …… 我收不到清晰指引，需要注意這部分，所以我們繼續閉門造車。」
「這是很不幸的。」阮Sir嘆道。
選擇機構由老師主導　曾邀同志組織到校
在缺乏清晰指引的情況之下，中學教師很大程度是按照自己的個人價值觀，選擇機構到校授課。
以阮Sir為例，他自言在選擇機構時感到很「自由」。在大學修讀過有關性別課程的他，明顯偏向邀請較為開明的機構到校講課，例如是「糖不甩」這類較為進步的機構。去年甚至邀請了本地同志組織「香港彩虹」到校，與中三、中四的學生分享。他強調並非要向學生推廣同志平權理念，而是希望學生明白平等、尊重別人價值、反歧視等概念。
相反，他對立場保守的機構會避之則吉：「某些團體我們有少少避諱，覺得他們的價值觀未知適合當代一般青少年，只會對牛彈琴，意義不大 …… 某些有強烈宗教背景，強烈右翼保守的團體，我會比較小心處理。」
正如阮Sir形容，學校選擇性教育機構時往往是「老師主導」。因此可以想象，如果一位立場保守的老師負責統籌性教育，就很可能會選擇立場偏向保守的組織，反之亦然。
「基層小薯」難統籌各科性教育
「基層小薯」這個稱謂，是阮Sir的自嘲。因為雖然他擁有「sex education coordinator」的職位，但頭銜卻與權力不對等，前線教師作為「統籌者」，實質影響力原來相當有限。
對於政府強調現行性教育納入不同科目，阮Sir卻表示自己其實無權參與其他科目的課程安排，亦無權要求其他學科加強性教育元素，「我想其他科目很少刻意強調性教育，要想課程怎樣安排，他們有自己的打算。這就是政府現在所說的，分散了，每個自己去做、各自為政。」
他亦坦言依賴校外嘉賓教授性教育，每年的變數很大，期望可以有標准化的性教育課程框架，令校內老師都可以跟著教材教導性教育，再加上校外嘉賓分享以達致相輔相承的效果。
 阮文略
 有老師憂支援性小眾學生惹後果</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【談性 ‧ 教慾 1】香港人在接受怎樣的性教育？</title>
      <link>/articles/%E8%AB%87%E6%83%85-%E6%95%99%E6%85%BE-1-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%9C%A8%E6%8E%A5%E5%8F%97%E6%80%8E%E6%A8%A3%E7%9A%84%E6%80%A7%E6%95%99%E8%82%B2/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Jan 2019 16:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AB%87%E6%83%85-%E6%95%99%E6%85%BE-1-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%9C%A8%E6%8E%A5%E5%8F%97%E6%80%8E%E6%A8%A3%E7%9A%84%E6%80%A7%E6%95%99%E8%82%B2/</guid>
      <description>圖片素材來源：《香蕉成熟時》
 在某日晚上，一男一女正在床上纏綿，二人按捺不住發生了性關係，卻沒有採取任何避孕措施。女方事後很懊惱，擔心弄大了肚子，就去買避孕藥服用。一個月過後尚未見月事，她愈來愈擔心，方知自己連避孕藥、事後丸也分不清。
另一個夜晚，另一對男女在家中溫存，情到濃時打算再進一步，卻發現沒有準備安全套。二人情急之下找來一卷保鮮紙，用四層薄膠把陽具包住。事後女方擔心保鮮紙不夠安全，才找有關機構求助。
*　*　*
以上故事聽起來荒誕又無知，卻是蔡薳縈（Kitty）處理過的真實個案。她是本地性教育組織「糖不甩」的項目經理，專負每日在網上論壇和社交網站上解答年輕人的性疑惑，亦因此見盡「奇難雜症」。
在缺乏性教育的七、八十年代，不少年輕人手執一本《姊妹》雜誌，當中幾頁的性事信箱成為不少人的啟蒙；到九十年代，中學生們都在看《Yes！》雜誌內的「Miss Sex」專欄，從那些半真半假的讀者來信中，吸收丁點兒的性知識。
來到 2019 年，這些年輕人雜誌已成歷史，本地性教育卻近乎毫無進寸。「糖不甩」透過設立網上論壇及發展社交平台，希望為新一代的年輕人解惑，每日平均也會收到 5、6 則查詢。Kitty 笑言，他們的工作有如是現代版「Miss Sex」。
 蔡薳縈
 *　*　*
香港性教育如何停滯不前？從家計會每 5 年發表一次的「青少年與性研究」報告，我們或可從中找到一點眉目。最近一次在 2016 年進行的調查，家計會在學校訪問 3,907 名中一至中六的中學生，及上門訪問 1,239 名 18 至 27 歲青年，發現的結果令人擔憂。
調查可見香港青年性知識到底如何貧乏：就中三至中六學生而言，超過兩成人以為女生初次性交不會成孕；有約三成人錯以為女生不高潮就不會成孕；約六成人不知道體外射精都有機會懷孕；有超過六成人不懂計算安全期。
總括而言，在問卷上 12 題性知識題目中，中三至中六學生平均只答對 8 題得 8 分，中一至中二生只得 5 分，兩個組別均較五年前下跌一分。
香港年輕人對性一知半解，但不代表他們願意活在溫室下當「乖寶寶」。同一調查指出，大約 6% 的中三至中六學生承認曾有性交經驗。報告又顯示，這些有性交經驗的學生當中，約 19% 至 34% 受訪者認為本身沒有足夠的避孕知識。
種種跡象都顯示，香港年輕人的性知識水平，不僅沒有隨著時代而進步，反而正在開倒車。
 來源：家計會《2016年青少年與性研究》
 *　*　*</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
