<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Newsroom的暗角 on StandOlds</title>
    <link>/topics/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92/</link>
    <description>Recent content in Newsroom的暗角 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Mar 2015 13:14:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Newsroom的暗角：如何專業地自我審查</title>
      <link>/topic/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B0%88%E6%A5%AD%E5%9C%B0%E8%87%AA%E6%88%91%E5%AF%A9%E6%9F%A5/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Mar 2015 13:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%B0%88%E6%A5%AD%E5%9C%B0%E8%87%AA%E6%88%91%E5%AF%A9%E6%9F%A5/</guid>
      <description>講來講去，到底無綫新聞有無審查？
【Newsroom 的暗角】 side A 和 side B ，好像沒有明確告訴你答案。或者你會認為報道還是不太清晰，可能你在追求某高層實牙實齒的一句：「依單嘢，CY／西環打電話來話唔准做！」
只是這樣的話，你的期望必然落空。因為倘若這位高層這樣說，一定會有記者心有不甘而作出反駁。或者他會錄音，然後把新聞審查的證據公諸於世。或者他會撰匿名信，指責這一荒天大謬。然後外界會嘩然，觀眾會流失，廣告會抽起，老細會詐型……這位高層會被革職。一句講晒，失敗。
失敗，不是因為他有「審查」，而是因為這是不「專業」的審查辦法。
下文將教你，甚麼是「專業」的審查辦法。
＊　＊　＊
所謂「專業地自我審查」，也就是「在保留新聞專業操守的同時，進行自我審查」。可行嗎？絕對可以。首先你必須理解的第一點是：
 「傳媒自我審查…不是某一記者的行為，而是一個結構性現象。我們認為，大部份自我審查並非由高層及主管親口下達命令，也不是由前線記者刻意進行的。」
 寫這句話的是香港中文大學新聞與傳播學院教授李立峯及陳韜文。他們在 2008 年合著有論文《香港傳媒的自我審查組織性生產》1 ，透過問卷與訪談，調查了香港傳媒的自我審查情況。
結果二人發現四類「自我審查」手法：
 一） 選擇適當人手出任適當職位、做適當的採訪題目；
二） 讓員工觀察並學習所屬新聞機構的「潛規則」；
三） 下達模稜兩可的指令；與及
四） 以專業及技術性理由作出可疑的新聞判斷。
 而在《立場新聞》與五名無綫新聞員工及前員工的訪問過程中，又發現了第五點：
 五）透過資源調配作出操控。
 （一）用人為才：選擇適當人手出任適當職位、做適當的採訪題目
根據李立峯與陳韜文所言，傳媒主管往往不需要限制記者報道某宗新聞，他們只要「用人為材」，把「合適的人放在合適的位置」便成。例如處理政治敏感新聞，主管會任命聽話或者親建制的記者去做；委派駐中國記者，則選擇對中共較溫和的；至於政治取態偏民主的記者，則更多被委派處理一些無關痛癢的軟性或民生報道。
在無綫新聞部也有類似情況：如【Newsroom 的暗角】一名受訪者稱，假如有同事作政治不正確的報道，便會被安排返通宵更，或被要求在公司做資料搜集，不准在外跑新聞。這樣，便可在不講一隻字的情況下，施加自我審查。
**（二）潛規則：**讓員工觀察並學習所屬新聞機構的「潛規則」
從以下角度，我們可以更好理解無綫新聞近月的調職、離職與任職爭議。
已故社會學家 Warren Breed 指，傳媒機構的政策多是一系列的「潛規則」。任職員工無須主管明言那「不能說的秘密」，已可透過觀察同事如何工作、老闆如何下達命令，與及各種員工之間的閒談耳語，意會「潛規則」為何，界線在哪。而社會學家 Graham Murdock 及 Peter Golding 則指，辭退及聘請高級編輯正是傳媒老闆施加個人意志的首要辦法。目睹 A 君報過某新聞之後升職加薪，B 君報過另一則新聞後則被調至閒職，員工們便漸漸「學識點做」。
然後，我們可以把「學識點做」的員工分成兩類：
**A/ 識做而且願意做的人：**基於「想上位」的人之常情，他們將有意無意把老闆的政治立場收納為自己的政治立場，以同一原則處理新聞。換句話說，他們會努力做老闆「心入面條蟲」。這些人得老闆信任，容易愈做愈高級，擔任採訪或編輯主任等工作。【Newsroom 的暗角】就有多位受訪者描述幾個案例，指中層人員以「顧慮花哥（袁志偉）抽秤」為由，在審稿時主動刪去敏感部份，與及拒絕在 teaser（即新聞報道開始時的提要）及 bumper（即廣告時段前後的提要）置放敏感報道。
「同事有顧慮我明，但係我覺得不必要。如果你有心做好個新聞，就唔應該有依種顧慮。」
**B/ 識做但拒絕做的人：**這些人坊間稱之為「有風骨」。由於他們得不到老闆信任，多數會被被打入冷宮，或難以升職，或三番四次碰釘子。無論是何種情況，他們均容易在心灰意冷下，離職，變相令傳媒機構中「聽話」的人比例漸增。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Newsroom的暗角 (Side B)：十個無綫無審查的理據</title>
      <link>/topic/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-side-b-%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%84%A1%E7%B6%AB%E7%84%A1%E5%AF%A9%E6%9F%A5%E7%9A%84%E7%90%86%E6%93%9A/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2015 11:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-side-b-%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%84%A1%E7%B6%AB%E7%84%A1%E5%AF%A9%E6%9F%A5%E7%9A%84%E7%90%86%E6%93%9A/</guid>
      <description>引言
無綫新聞有無審查，是一個難解的謎。
為解答這個謎題，《立場新聞》一共訪問了五名受訪者，當中有現職或已離職的員工。
訪問的時候，你不難察覺他們的陳述總是帶著不確定性。畢竟他們從來沒有自高層口中聽到像「這宗新聞太敏感，不可發表」，或者「政府要求不得報道這件事」之類明刀明槍作審查的話，然而每當一宗報道因為「某種理由」被抽起；或被大肆報道；或僅能在不起眼的「香港早晨」播放一次咁大把，他們又不禁問：「這，是出於政治考慮嗎？」
某員工被調職，是因為他做了敏感報道，抑或純粹人事調動？另一員工職位步步高昇，又是因為他能幹，還是因為他的政治取態迎合高層心意？
真相永遠無法大白。這，就是 Newsroom 的暗角。
為呈現問題的複雜性，《立場新聞》今次採用 A／B side 的方式，以十個問題的兩種迥異觀點，表達無綫新聞部有／無政治審查的雙重可能。（side A 請按此）
由於所有受訪者均憂慮透露身份可能引起工作上的麻煩，本文為避免有人可從蛛絲馬跡中發現他們的身份，故在引述他們的陳述之時，均同以「受訪者」身份識別。
（一）刪除「拳打腳踢」是出於自我審查嗎？
根據流出的內部會議錄音，無綫新聞及資訊部總監袁志偉認為1，「警員將他抬起，帶到添馬公園一個暗角位，將他放在地上面，對他拳打腳踢」的描述等於指控「警員刻意拳打腳踢」，而警察行使私刑可導致終身監禁。「六個警員終生監禁，嚴唔嚴重呀？」出於傳媒不應在如此嚴重的議題上擅下定論的理由，故才要求員工刪去旁述。
李寶安回應傳媒查詢時表示，由於事件可能涉及刑事，報道要加倍小心，以免影響日後法庭審訊。有現職無綫的受訪者亦認為，「拳打腳踢」確實不夠中立，會令人聽上去覺得「打得好甘」。受訪者指，在警方把事件定性為「過度武力」之後，報道亦已跟從官方說法，以「過度武力」形容事件，重新添上旁白，認為自我審查一說並不成立。
另一方面，受訪者亦質疑如果真的是自我審查，那為何又讓片段出街。「如果是出於政治考慮，咁我覺得袁志偉肯俾成條片無 cut 過出街，都好難得。」流出的內部錄音顯示無綫新聞及資訊部副總監黃淑明認為1，刪去旁述僅播放片段，已可令觀眾「心中有數」。
對於員工公開信批評指旁述被刪近五小時，令報道不完整，黃淑明則表示，原因只是「各有各忙」，無暇兼顧。到底「唔得閒理」是事實還是借口？受訪者慨嘆：「其實 Ming 姐一向都『事事旦旦』。」她直言不懷疑黃淑明純粹因為「忙」而沒有跟進「七警」報道，與政治審查未必有關。
（二）市民對無綫的投訴，是否成立？
明報引述袁志偉表示，既收到投訴指無綫偏頗佔領者，又有人投訴偏頗非佔領者，證明報道客觀中立：「觀眾意見我們會聽，如報道事實有錯，我們會承認及回應，但如果是觀感就很難處理。」
有受訪者直言，香港市民對無綫新聞其實有偏見，有時該台與其他媒體的報道角度相同，卻只有無綫被提出來批判。例如他本人就試過在毫無自我審查動機之下發表報道，最終卻仍被網民批評偏頗建制派。
通訊局方面則裁定市民對「七警」事件的投訴不成立。理由是該電視台有播出涉事片段，而觀眾應能從片段中得出自己的意見；至於如何處理旁白等，是持牌人的編輯決定，應予尊重，固裁定投訴為理據不足，不向無綫採取進一步行動。
（三）是追求中立還是審查？
袁志偉強調1自己與團隊均應尊重「守則」，而無綫新聞部「專業準則及道德守則」第四點列明，「報道需尋求正反雙方的意見。報道必須包括被指控或挑戰一方的回應。」因此示威者與「反佔中」人士，應獲同等表達意見的權利。袁志偉又不諱言，如果自己對「守則」有所逾越，員工可拒絕執行其指令，甚至對他作出挑戰。
對於管理層禁用「留守」等字眼的問題，有受訪者則認同，這些字眼有偏頗的嫌疑，不能隨便亂用。如「留守」一詞確實有「留下／守護」所屬地方的含義，而街道顯然並不屬於佔領者。「唔用留守這個字，佔領人士又唔會蝕底咗。」
受訪者又稱，其實袁志偉一向對用字都極小心，例如「要用『行路』，唔可以寫『走路』」，「要用『走上走下』，唔可以用『走上走落』」之類。在字詞上設限，很可能是真追求中立，與政治審查未必有關。
（四）無綫新聞部享有編輯自主嗎？
根據受訪者多年觀察，無綫新聞部以外的高層一向甚少、甚至從不在新聞部的編採決定上施壓。而袁志偉1則曾在與員工會議時直言，作為總編輯，他需為員工的報道負上最大責任，故應在字眼上作適當編輯。「如果我作為總編輯，對所有新聞的每個字負責，應唔應該打電話返來（新聞部），叫同事修改呀？」有受訪者認同，既然袁志偉身為總編輯，修改報道亦無可厚非。
（五）是反覆核實還是「斬腳趾避沙蟲」？
在去年 11 月浸大畢業禮上，一名畢業生向校長陳新滋送上疑似黃傘的物品。由於當時無法立即核實該物品是否雨傘，故只能稱為「黃色捲狀物」。與此同時，無綫記者其實已立刻嘗試證實該物品為雨傘，並於數小時後確認，繼而更改報道字眼。他又表示，「其實港聞部一向做事都慢」，對無法在短時間內核實雨傘，他覺得並不出奇。他續稱，由於翡翠台新聞報道收視率遠高於互動新聞台，故一部份員工會抱有「翡翠台做得好就得」的心態，冷待互動新聞台，不把該台即時新聞講求速度的意識放在心上。
受訪者認為，與其說無綫高層是政治審查，不如說是「追求四平八穩」。他認為，因為無綫是大台，「全港最多人睇」，令高層產生龐大壓力，報道時不得不反覆核實，小心翼翼行事。
（六）「七警」事件後有無秋後算賬？
有受訪者直言質疑秋後算賬之說。理由是他本人也有聯署，但從沒遇上甚麼麻煩。受訪者又稱，雖然肯定有較高級員工被召入袁志偉辦公室，但「是否訓話，就好難知」。反而一些上鏡的記者與主播，聯署與否更大壓力其實不是來自公司，而是來自公眾輿論。「如果唔聯署，壓力係超乎你想像。」事實上，在　facebook 及網路討論區，亦不乏網民對未有列在聯署名單上的主播及記者，展開狠批。
（七）無綫新聞報道是特別平庸抑或刻意平淡？
受訪者認為，由於無綫是大台，而且坐擁慣性收視，故較之於其他電視台較缺乏進取的動力，「不求有功但求無過，穩陣就得」，故報道內容會比較平庸。他又提到，事實上整個新聞部門都欠缺「追故仔」的動力，這是士氣問題，與審查限制無關。
除此以外，受訪者又稱，由於無綫同時要兼顧翡翠台和互動新聞台，對主播人數需求量大，因此公司未必有太多資源聘請經驗豐富的新聞工作者，只能在新聞質素上作某種妥協。
（八）建制新聞特別多？
受訪者指，同樣由於無綫新聞部「不求有功但求無過，穩陣就得」的態度，最穩陣的消息當然就是政府發布的官方內容。因此觀眾有建制消息特別多的印象，不過是因為「事事旦旦」貪方便，與審查實無關係。
另外，該受訪者又提到，無綫新聞向來有特別重視官方講法的傳統。不只香港新聞，即使是國際報道如歐美消息，無綫高層亦往往傾向重視官方講法，而輕非官方如反對派的意見。「所以在香港，梁振英講嘢成日行頭，係一啲都唔出奇。」
梁振英接受「講清講楚」獨家訪問一事，曾引起公眾關注。有人批評無綫淪為官方喉舌，受訪者則認為此事就算有錯，也錯在梁振英而不是無綫新聞。「如果梁振英係俾 Cable 做獨家而唔係比 TVB，你話 Cable 做唔做呀？」他認為，市民把責任推在無綫電視身上，於理不合。
（九）報道雨傘運動偏頗？
有受訪者透露，無綫新聞經常安排以示威活動作頭條，而高層幾乎從未干預。除此以外，無綫投放在佔領區的資源如採訪隊數目，並不亞於其他電視媒體；反而「你以為高層會覺得警方記者會好緊要」，但是在報道「四點鐘許 sir」的官方消息時，他們動用的人力物力卻比一些對手如有線電視更少。
另外，有網民在收看無綫互動新聞台時，發現左下角小畫面長期播放的旺角示威區十字路口人丁單薄，而另一電視台拍攝的西洋菜南街卻人聲鼎沸，質疑無綫新聞刻意低調報道示威情況。有受訪者為無綫「說公道話」，指其實無綫之所以把攝影機放在該十字路口，是因為該處信號接收最穩定，便利長時間直播，而與政治審查無關。
該名受訪者說：「不過我都會認同，如果你重視這宗報道，是可以把所有技術問題解決的。所以我會更認同他們更多是『事事旦旦』（而非審查）……」
對於有部份關於佔領的軟性報道被抽起，有受訪者坦言，袁志偉早在佔領行動之初已向員工明言，無綫新聞定性佔領為「非法行動」。既然那是非法行動，那傳媒就不應鼓勵市民為它創作藝術或舉行導賞團，故類似的軟性報道均不合適播放。該名受訪者認為，「佔領是非法行動」確是事實，有此做法亦無可厚非。只是如果公司能以更開放態度接受多角度報道，則可讓市民更加了解雨傘運動的更多方面。
（十）報道方向重民生而避談政治？
有受訪者表示，曾有高層對他說，無綫新聞是不少平民如「師奶」的主要消息來源。他們平時基本上不看報紙不看網媒，故無綫新聞有責任向他們傳播最切身的消息，因此，著重民生議題而輕政治，實在無可厚非。
至於安排哪一則新聞為頭條的問題，有受訪者則強調，決定背後往往涉及許多技術條件限制，未必與編輯刻意低調處理某宗新聞有關。例如一些即時報道甚至現場報道的消息，如未能及時傳送片段，便不得不先由其他新聞頂上，準備好後才在新聞報道稍後時間播出。
＊　＊　＊</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Newsroom的暗角 (Side A)：十個無綫有審查的理據</title>
      <link>/topic/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-side-a-%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%84%A1%E7%B6%AB%E6%9C%89%E5%AF%A9%E6%9F%A5%E7%9A%84%E7%90%86%E6%93%9A/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Mar 2015 11:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-side-a-%E5%8D%81%E4%B8%80%E5%80%8B%E7%84%A1%E7%B6%AB%E6%9C%89%E5%AF%A9%E6%9F%A5%E7%9A%84%E7%90%86%E6%93%9A/</guid>
      <description>引言
無綫新聞有無審查，是一個難解的謎。
為解答這個謎題，《立場新聞》一共訪問了五名受訪者，當中有現職或已離職的員工。
訪問的時候，你不難察覺他們的陳述總是帶著不確定性。畢竟他們從來沒有自高層口中聽到像「這宗新聞太敏感，不可發表」，或者「政府要求不得報道這件事」之類明刀明槍作審查的話，然而每當一宗報道因為「某種理由」被抽起；或被大肆報道；或僅能在不起眼的「香港早晨」播放一次咁大把，他們又不禁問：「這，是出於政治考慮嗎？」
某員工被調職，是因為他做了敏感報道，抑或純粹人事調動？另一員工職位步步高昇，又是因為他能幹，還是因為他的政治取態迎合高層心意？
真相永遠無法大白。這，就是 Newsroom 的暗角。
為呈現問題的複雜性，《立場新聞》今次採用 A ／B side 的方式，以十個問題的兩種迥異觀點，表達無綫新聞部有／無政治審查的雙重可能。（Side B 按此）
由於所有受訪者均憂慮透露身份可能引起工作上的麻煩，本文為避免有人可從蛛絲馬跡中發現他們的身份，故在引述他們的陳述之時，均同以「受訪者」身份識別。
（一）刪除「拳打腳踢」是出於自我審查嗎？
不少外界聲音認為，是。「香港本土傳媒關注組」成員毛孟靜及范國威曾去信無綫新聞部，直斥此舉是「自我審查，意圖為警方濫權私刑事件降溫」。
亦有超過三百名無綫職工聯署對無綫做法提出質疑。編採人員對他們與管理層的意見分歧「表示遺憾」，強調旁述1用語客觀，並非失實。員工指，「不能接受直至接近午間新聞，才對事件怎樣發生，加上一句描述。期間近五小時，有關畫面的旁述一直從缺。這不但使報導忽然變得不完整，同時也反映了管理層對原來之報導並不信任，對此我們感到極度不安，也實在無法苟同。」
有受訪者聲稱，曾有高層直言無綫新聞及資訊部總監袁志偉之所以刪去「拳打腳踢」的描述，是因為憂慮言詞過激會「煽動人上街」。他認為這種理由過份，恰好反映他的「中立論」或「心入面條蟲論」，都是借口，實際理由只有一個：自我審查。
（二）市民對無綫的投訴，是否成立？
通訊局表示，截至 12 月 30 日，該局共收到超過 1700 宗對「七警」事件的投訴。而在事件發生前，無綫新聞亦曾在一周內收到過百宗有關佔中報道的投訴，當中 48 宗投訴指報道不夠中立持平；5 宗指報道失實；46 宗指報道偏幫佔中；7 宗指偏幫反佔中。
（三）是追求中立還是審查？
傳媒研究員陸昕慈撰文指，TVB 新聞節目以「中立」為由，實際上是發表偏頗報道。有受訪者亦表示，「百分百中立」是袁志偉經常強調的原則，他認為「中立論」只是掩飾，背後的真正含義是怕得罪人，特別是有權勢的建制派。
就連袁志偉強調同事應遵守的無綫新聞部「專業準則及道德守則」，其實也沒有要求報道必須「中立」，而是要求「公正」，即包括要全面、言之有物、誠實及被免滲入個人偏見和感情。受訪者認為，有時候明明「反佔中」的示威者活動胡鬧，理據無稽，卻在電視上仍獲與佔領者同等長度的報道時間，表面上是「中立持平」，實際上是矯枉過正。
「其實任何做新聞的人都知道，報道是不可能百分百中立的。」一名受訪者如是說。
去年 11 月，「無綫新聞部一員工」於《蘋果日報》發表〈別以「中立報道」作擋箭牌〉的文章，透露「管理層明令不可引述集會人士的『呼籲』，諸如呼籲市民到佔領區，避免成為集會一方的傳聲筒，以保中立；但對於警方和政府『呼籲』集會人士離開，卻幾乎每次也照報無誤」，除此以外，一些字詞如「留守」，也被管理層禁止使用，而必須改用「留下」
「一方不能美，一方不能醜，這就是管理層的『中立』嗎？」該名員工寫道。
（四）無綫新聞部享有編輯自主嗎？
有受訪者認為，無綫新聞部擁有絕對自主權，但那不是在編輯和記者身上，而是「一個人（袁志偉）的編輯自主」。
至於編採人員，儘管他們不常被袁志偉以政治理由作報道審查，但該名受訪者分析，袁志偉有不少「間接審查」手段。
其中一個拑制主播和記者的方法，體現在安排出鏡上。
無綫新聞部主播和記者底薪不高，以新入職記者為例，起薪點為一萬一千五百元2。若員工獲安排於翡翠台、明珠台等個別新聞節目出鏡，則另有出鏡費用。
而決定誰可以出鏡的，就只有新聞部總監袁志偉和副總監黃淑明二人。有受訪者表示，若被完全剝奪上鏡機會，薪酬便只得萬多元；而因「得寵」而經常出鏡者，薪金卻高達三、四萬。由於差異巨大，為了賺取更高薪酬，許多員工不得不忍氣吞聲，不敢逆高層意思。
另一種拑制手段是編更。受訪者表示，假如有記者或主播「做錯事」──作出政治不正確的報道──便會被安排返通宵更，或被要求在公司做資料搜集，不准在外跑新聞。
除此以外，袁志偉更擁有決定哪個時段播放哪宗新聞的權力。有受訪者投訴，對於政治敏感的消息，袁志偉常安排在收視遠不及翡翠台的互動新聞台播放，或擺放在收視率低的「香港早晨」時段，「即係讀比空氣聽」；或晚間新聞時段，「影響力可以比你放在『六點半新聞』細十倍」。尤有甚者，拖延數日，象徵式播放一次之後，便以消息已經變舊為由，抽起。
（五）是反覆核實還是**「**斬腳趾避沙蟲」？
有受訪者認為，袁志偉強調的「反覆核實」，事實上是審查的借口之一。事例包括去年 11 月在浸會大學畢業禮上，一名畢業生向校長陳新滋送上黃傘，無綫新聞卻報道稱那是「黃色捲狀物」，被外界嘲笑並質疑這是以「偽客觀」的方式把「黃傘」二字消音。
在袁志偉向員工「訓話」當日，有受訪者透露曾有同事反問，既然無人問過伊斯蘭國是否真有把人質斬頭，那報道「伊斯蘭國斬頭」是否都要寫成「懷疑斬頭」，袁志偉竟表示認同，稱「伊斯蘭國消息也不太可信」。員工聞言，只能「得啖笑」。
負責撰寫「七警」報道稿件的採訪主任何永康則在同一會議指1，正如你看到警察噴胡椒噴霧，儘管你可以質疑他噴的或許是其他物料，但也不會報道稱「涉嫌噴胡椒噴霧」。對此，他只能相信同事的判斷。
（六）「七警」事件後有無秋後算賬？
無綫高層余詠珊曾稱會視「聯署」為反公司，對聯署員工施行扣減花紅的懲罰。在袁志偉與員工會議錄音流出後，無綫集團總經理李寶安又指「公司必會嚴正處理，追究到底」。
事件後，不涉及報道但有份聯署的編輯主任王濱南被調離主編位置，改任副手；在「七警」報道中負責審稿的編輯主任周潔儀則被扣減四分一花紅；負責寫稿的採訪主任何永康被調離前綫，任新設的「首席資料搜集員」，地位名存實亡。另有報道指，一些聯署的編輯亦被罰不得編輯稿件，只可撰寫外電報道。
（七）無綫新聞報道是特別平庸抑或刻意平淡？
有受訪者表示，袁志偉對資源的調配與掌控，令他有機會間接操控新聞。例如他可以把錢花在較軟性的資訊節目如天氣報告、世界盃上面，而不把資源花在硬性新聞和深入報道上。「深入報道做返來，好驚得罪人。」該名受訪者說。資源不足，人手不夠，記者就難有機會認真做出尖銳的報道。
受訪者特別提到，無綫新聞的中國組報道特別平淡，如報道北京地鐵加價、空氣質素差劣、加強食物抽查之類，卻不去正視中國政治社會問題。此舉在現時香港甚為關注中港議題的情況下，實在說不過去。相比之下，「Cable（有綫新聞）做得好好多。」受訪者又直言：「袁志偉喜好任用新人，貪他們經驗淺，容易操控。」新記者大多缺乏經驗，處理新聞較傾向穩陣，難有深入報道。「假如你有少少主見，（袁志偉）又會話你唔夠中立，不讓你做採訪。」
另外，受訪者亦表示，一些記者自發採訪的新聞故事，一旦涉及對某機構、某官員的批評，即有被抽起的可能。高層會寧願把一些無關緊要的小事放大，拆成三、四則消息，大談背景資料，也不播出敏感報道。受訪者直言，他自己就曾試過被袁志偉指責「用字太激」，把辛苦做好的報道抽起。「有時甚至係採主已經幫佢（袁志偉）出手，不用他親自處理。」他說，就算報道字眼真有問題，「為甚麼不是修改用字？就算你找第二個記者再『包』過（電視新聞術語，為採訪材料加添前文後理，加以「包裝」的意思）都無所謂，為何卻要把報道直接殺死？」
（八）建制新聞特別多？
受訪者觀察到，無綫新聞特別喜用官方消息。遇上中國國家領導人或香港政府官員發言，從不吝嗇大氣電波，長篇累牘播出，「十八大永遠煲大做，領導人新聞發布會 take 晒 live」；反而反對者或異見人士的聲音，則經常播放得甚為短促。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Newsroom的暗角 — 前言</title>
      <link>/topic/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-%E5%89%8D%E8%A8%80/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Feb 2015 20:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/newsroom%E7%9A%84%E6%9A%97%E8%A7%92-%E5%89%8D%E8%A8%80/</guid>
      <description>無綫新聞部港聞採訪組多名員工離職，當中包括談美琪、劉芷欣、林昭儀、趙珮瑜，與及雨傘運動期間報道「暗角七警拳打腳踢」的編輯主任周潔儀、前助理採訪主任何永康。
一如無綫新聞及資訊部總監袁志偉 — 人稱花哥 — 所言，我們不是他們肚裡面條蟲，按理我們無法證實任何人的離任與新聞審查有關；不過香港公眾可懶理這一點，他們紛紛向這些離職記者的傳媒風骨，表達敬意。
只是，敬重之後呢？可以預期的是，如果我們只是敬過就算，就會一切依舊，然後繼續過沒有CCTVB的日子。可是其新聞質素之優劣，實不是一句「唔鐘意咪唔好睇」可以無視 — 根據中大新聞與傳播學院教授李立峯去年年末調查，近七成香港市民視 TVB 為主要資訊接收來源，稱霸所有媒體，遠遠拋離僅得約三成的第二位《蘋果日報》。
如果我們相信社會學家 Benedict Anderson 所言，接收同一傳播資訊的人會逐漸連成一氣，產生「我們是一體」的想像，那我們便可以毫不誇張地推論：無綫新聞不只是一個傳媒，更是整個「香港」好像大腦那樣的機構。
無綫新聞一旦變爛，等於香港燒壞腦。
而無綫新聞表現如何？「七警」事件只不過是恰好暴露人前的冰山一角。
2013 年，前無綫資深記者呂秉權踢爆高層曾在報道一示威活動時收到特首辦要求，把「董建華下台」的聲音剪走，再用群眾噓聲遮掩；另一次在中國報道趙紫陽逝世的消息時，則在中聯辦干預下撤走正在河南的採訪隊，無綫其後否認此指控，稱只是因為採訪遭拒加上出現公安，才不得已要求記者離開。另一資深記者柳俊江在 2012 年接受訪問時也透露在報道廣東撐粵語運動時曾被審查。2009 年，無綫電視低調報道六四事件，令 CCTVB 之名不逕而走。《立場新聞》記者在調查採訪【Newsroom的暗角】專題時，獲多名現職或已離職的無綫新聞部員工告知，有更多敏感報道，早在曝光以前已率先被河蟹、被抽起 (shelve)，或以各種方式冷處理。沒有引起公眾關注，只因你從不知道它的存在。
然而矛盾的是，這些「（疑似）審查」的事件，往往因為缺乏證據而讓指控無疾而終。實例就是：超過 1700 人向通訊局投訴的「七警」事件，最終由於「理據不足」，局方決定不向無綫採取任何行動。
「追求新聞中立有乜問題？」「睇片都睇得到，刪去旁述有何不可？」「你覺得這單新聞重要，我覺得唔重要囉，播少幾次你咬我食呀？」就是這些反問，讓「審查」之說無法確鑿成立。
這就是傳媒政治審查妙到毫顛之處：一如中大李立峯及陳韜文教授在 2008 年發表的論文《香港媒體的自我審查組織性生產》1 ，各大小新聞機構的高層，永遠不會直話直說「太敏感」或「唔出得」，他們只會透過各種各樣的隱性手段施行審查，或甚至連自己進行了自我審查也不自知。總之作為事實的是，這些報道無論看起來是「政治審查」也好，只算「事事旦旦」也罷，甚至可能是「百分百中立」也無所謂，實際上奉到公眾眼前，都已消毒得像清水一樣乾淨。「事實」就是，有些事實，我們看不到，或只看到很少很少。
那麼，實際上無綫新聞到底是「自我審查」，還是「事事旦旦」，抑或真的只單純追求「百分百中立」呢？種種手段，又是透過怎樣的方式呈現呢？在《立場新聞》新專題【Newsroom的暗角】，記者將與讀者一同向多名現職或已離職的無綫新聞部員工取經，齊齊上一堂「（疑似）政治審查課」，了解在無綫新聞部員工眼中，無綫新聞如何大玩公司架構與管理辦法遊戲，有意無意審查 — 或者我應該「中立」一點說，「懷疑審查」？— 每日呈現在你和我眼前的電視新聞報道。
文／楊天帥
1：Lee, F., &amp;amp; Chan, J. (2009). Organizational Production of Self-Censorship in the Hong Kong Media. The International Journal of Press/Politics, 14(1), 112-133.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
