<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>照顧者言 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E8%A8%80/</link>
    <description>Recent content in 照顧者言 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sun, 26 Dec 2021 15:26:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E8%A8%80/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>童樂居虐兒案　羅致光：震驚心痛　社署可將涉事人員除名</title>
      <link>/topic/%E7%AB%A5%E6%A8%82%E5%B1%85%E8%99%90%E5%85%92%E6%A1%88-%E7%BE%85%E8%87%B4%E5%85%89%E9%9C%87%E9%A9%9A%E5%BF%83%E7%97%9B-%E7%A4%BE%E7%BD%B2%E5%8F%AF%E5%B0%87%E6%B6%89%E4%BA%8B%E4%BA%BA%E5%93%A1%E9%99%A4%E5%90%8D/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Dec 2021 15:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%AB%A5%E6%A8%82%E5%B1%85%E8%99%90%E5%85%92%E6%A1%88-%E7%BE%85%E8%87%B4%E5%85%89%E9%9C%87%E9%A9%9A%E5%BF%83%E7%97%9B-%E7%A4%BE%E7%BD%B2%E5%8F%AF%E5%B0%87%E6%B6%89%E4%BA%8B%E4%BA%BA%E5%93%A1%E9%99%A4%E5%90%8D/</guid>
      <description>勞工及福利局局長羅致光今天在網誌中，不點名提及日前揭發的「童樂居」職員涉虐兒事件。他指事件令人震怒和心痛，又指「政府非常重視兒童的福祉」，絕不容忍任何傷害兒童的行為。羅致光指，涉嫌虐兒事件發生在受政府資助的院舍，他已督促社會福利署深入和全面徹查事件，包括檢視機構對日常服務的監察，以及員工督導方面有何缺失和須改善的地方。
羅致光又指，社署會繼續密切與家長及機構跟進，並就機構提交的報告和跟進計劃檢視及實施所須改善措施。
他在網誌中提及，本港所有幼兒中心必須註冊，並須符合《幼兒服務條例》各項規定。而幼兒中心須聘請已註冊的幼兒工作員，如社署署長認為個別幼兒工作員，不再適合擔任照顧幼兒的工作，可將有關人士從註冊中除名。他指社署會視乎各方面的調查結果，不排除會引用相關規定採取行動。
羅致光又提及，今年《施政報告》表明政府將推展強制舉報虐待兒童個案機制的立法工作，他指引入強制通報規定的立法工作已經開展。當局亦會向有關專業的工作者提供適當培訓，以提升他們及早發現和處理虐待兒童個案的能力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【照顧者言．4】身份逆轉　兩母子在彼此身上看見自己</title>
      <link>/topic/%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E8%A8%80-4-%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E9%80%86%E8%BD%89-%E5%85%A9%E6%AF%8D%E5%AD%90%E5%9C%A8%E5%BD%BC%E6%AD%A4%E8%BA%AB%E4%B8%8A%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Dec 2017 19:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E8%A8%80-4-%E8%BA%AB%E4%BB%BD%E9%80%86%E8%BD%89-%E5%85%A9%E6%AF%8D%E5%AD%90%E5%9C%A8%E5%BD%BC%E6%AD%A4%E8%BA%AB%E4%B8%8A%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E8%87%AA%E5%B7%B1/</guid>
      <description>「就算我們懂說這是社會對我們的標籤，或知道照顧者的狀態是制度使然，但你和她日夜相對，情感上，光是這樣說是沒有用的，我只能這樣說。」阿傑頓了一頓，續道：「論述是可以理性分析的，但自責是真實的。」
說這番話的人是陳俊傑，他自小被評為有自閉特色，對陳媽媽而言，他是家裡三個孩子之中最「難湊」的那個。而多年來負責照顧阿傑和家庭的陳媽媽，在大約四、五年前確診患上了認知障礙症，換了阿傑和父親、姐姐照顧媽媽日常的起居飲食。
阿傑和母親交換了「照顧」和「被照顧」身份，阿傑口中所說被照顧者的「自責」，包括覺得自己連累了照顧者，他說的既是小時候的自己，也是現在的母親。
「怎麼說呢，理性上、客觀上，我們知道不是自己令家人成為受害者，他們也未必覺得自己是受害者，更大的問題可能在於社會，但我們就算知道也好，感覺上都是會覺得連累了照顧我們的人。」
而這種自責，似乎就算是人權倡導者如阿傑，也難以完全疏解。阿傑擔任多個關注自閉症人士、智障人士組織幹事接近十年，在殘疾人權利倡議工作上不遺餘力。他出席不下十數次公聽會、國際會議、上電台電視節目分享、發起行動 &amp;hellip; &amp;hellip; 他在立法會公聽會上，對政府批評不留情面，斥責政府漠視殘疾人的人權，將「扶助」殘疾人士看成為單純為福利事宜，將智障人士從「正常」的社會切割出去，投進大型院舍，他又批評香港的融合教育和兒童院舍至今依然用醫療角度提供服務，剝削殘疾兒童的權利，敦促政府盡快成立殘疾事務委員會、兒童權利委員會。
阿傑對政策的分析細緻深刻，但出乎意料，他說起媽媽和自己的故事，卻未想到太多制度問題，而是母子之間的感情牽絆。
「現在，因為我自己要照顧媽媽，我有時候會想，究竟照顧對我來說是什麼？為什麼我要推動這件事？當然，我一定同意人權公約、基本權利這些事情&amp;hellip;&amp;hellip;但如果純粹是講自身經歷，我其實不會想到這麼闊。」
阿傑笑道：「就因為是一家人啊，家人有事，你可以坐視不理嗎？」
* * *
 我記得最初就讀小學的時候，經常會感到很害怕，儘管我不曉得我正在害怕什麼。我只記得每當我害怕的時候，校園內便會發生一場大地震，所有東西也會劇烈地震動起來，令我頓時不知所措。最可怕的是它還會像傳染病一樣擴散開去，令一些原本不動的東西也跟著震動起來（例如放在我桌面上的擦膠），到最後連自己也彷彿要跟著震動起來。
當地震發生時，起初我只是有一個很簡單的想法，就是讓所有的事物也靜止下來。可是怎樣固定它們好呢？我開始用盡一切辦法，將身邊的事物都固定好（這代表我不能固定自己的身體），可惜過了一陣子還是徒勞無功，除了自己的身體以外就什麼也固定不到，同時震動也變得越來越強烈了。
我想每個人遇到地震也總會感到害怕吧！但實在太奇怪，當時就是沒有人和我一樣感到害怕。為什麼他們能夠克服，而我卻不能？想到這裡我便覺得自己很無能 — 我實在難以理解人們沒有超能力的話，怎樣能夠在這種環境下生存下去。
陳俊傑，《自閉青年在途上 — 17位有自閉特色青年的自白》
 因為不符合社會那一套對於溝通和行為的期望，阿傑小時候就彷彿和世界格格不入。
「他不合作的，別人都怕了他，老師也怕了他。他不理人，有好東西，他就比較開心，如果不好，他就不理會你了。」陳媽媽憶述，「他很特別的，他不想理睬你就不理睬你。」
阿傑三歲之前不懂得說話，對別人發出的聲音也沒有反應，曾一度被誤會為聾啞人士。自年幼時做過一輪評估，他被開始被貼上了不同的標籤 — 「自閉症」、「讀寫障礙」、「情緒問題」，小六時，又被評為「高功能自閉」、「資優人士」。
多年過去，阿傑的行為變得更符合大家期望，比如能望著別人眼睛說話，或不再有很激烈的情緒反應，大家不再需要透過「自閉症」來了解他，他就「康復」了。
阿傑以前出席分享會，陳媽媽常會一起出席，談一個母親照顧兒子的故事。現在陳媽媽記憶和組織能力不及從前，就由阿傑複述故事。陳媽媽笑說：「對，現在倒轉的。」
阿傑和陳媽媽幾乎每次做分享都會說一個很經典，關於阿傑學說話的笑話。
阿傑有一個姐姐，一個弟弟，相差不足三歲。小時候因為三姐弟的年紀太接近，媽媽一個照顧不來，所以阿傑六歲前都和姨媽一家同住。那時候阿傑還不會說話，表哥經常叫他「白痴仔」，然後某一天，阿傑突然懂得回嗆他一句：「白痴仔」—— 就這樣，「白痴仔」就成為了阿傑說的第一句話。
「聽說不少自閉朋友，都是很遲才懂說話。他們說我很遲才懂說話，但一學懂了就不停地說，像要補回那三年未說的話，拼命地說，口若懸河。」阿傑說，二人笑了起來。
阿傑：每天上學都像打仗
不過在入學後，阿傑的大部分童年都沒有這麼歡樂。
「我從小學到中學，對很多同學的印象都很模糊，因為都認識不到什麼朋友，沒有什麼好的關係，只有『沒有關係』。」
阿傑從托兒所出來之後，老師遊說父母為他報讀主流小學。阿傑形容，入讀主流還是特殊學校「有辣有唔辣」，讀主流學校，自己的「特色」相對上不易被僱主一眼看出來，但他和主流學校中其他同學的不協調之處，從別人喚他的花名 —— 「慢世麼王」、「受保護動物」 可見一斑。
阿傑讀書時的記憶，總離不開和同學爭執、被同學拒絕、還有做不完的家課，沒有盡頭的罰抄。阿傑形容，以前每天上學都像打仗一樣。
「那時候，我知道同學不太喜歡我，排擠我，也喜歡搞我的文具。我文具是要放得很有規格的。比如中華牌hb鉛筆，金色有字的一面一定要朝上，我走開回來，看見字不是朝上的話，就是有人搞過我的文具了，橡皮也要很乾淨的。有人搞我的東西，就很容易和別人有爭執。」
「我最有印象的，就是別人都不肯和我玩，我死痴埋去，他們都不和我一起玩，被人趕，被人笑。」他記得小時候體育課，同學分組的時候，他往往是最後被選中的一個。他越感覺被拒絕，對別人的態度就越消極，對別人越消極，別人就越拒絕他。
阿傑現在說起來往事，時而有點像自嘲，時而有點像在說別人的故事。「因為寫得慢，我的功課經常做不完，要被罰抄，罰抄就更加做不玩，罰不完，再罰，後來一個人搞不掂，媽媽姐姐都要幫手，全家一起罰抄。」
阿傑還記得一件事情，媽媽以前做分享的時候都會提起，就是有一次父母帶阿傑去玩，阿傑乘不到他本來預期要乘搭的車，就發大脾氣，就躺在地鐵地板上磨蹭，他的手在甩，爸爸就按著他的手，腳在掙扎就按著他的腳，手腳都被捉住了就拿自己的頭和背在磨地板。爸爸越想制服他，他就越反抗，周遭的人投以奇異的目光，爸爸覺得好尷尬。
現在問起陳媽媽阿傑在地鐵上發脾氣這件事情，她眼神茫然，大概是不記得了，但以前擔心阿傑的情緒，還是非常深刻。「其實我 &amp;hellip;&amp;hellip; 我很緊張阿傑的，他有什麼事情的時候，我也不知道怎麼辦的，因為不知道他發生什麼事情，我也不敢出聲，也不敢跟先生說。」
阿傑的爸爸是個傳統的嚴父，常覺得阿傑的行為是固執，不能特別遷就，要一視同仁。阿傑小時候總覺得父親不諒解自己。
「那塊近廚房的玻璃上，寫著三姐弟，一人一個名，欠交功課，做錯事的，就在下面畫正字，畫最長的一定是我，就計著來打手板。阿爸最可惡的地方，畫了一次，打一下，畫了第二次打兩下，第三次打三下。」
陳媽媽對阿傑小時候被打的印象也很深刻：「很厲害的，他說他硬頸，還有他老不認錯，一路就被爸爸打，很肉赤的。」
雖然陳媽媽沒有令阿傑「變正常」的魔法，也無法完全了解阿傑所思所想，但和爸爸不同，媽媽不太傾向做一些會令阿傑情緒更加激動的事情，而是選擇靜靜的陪伴。
「媽媽有時候見到我頭耷耷，但我不說、不投訴，不作聲，我小時候不喜歡說自己搞壞了的事情，媽媽就只有擔心的份兒，只有到學校見家長的時候才知道發生什麼事情。」
「我記得你說，當你不知道我在學校發生了什麼事情的時候，就去榨一杯橙汁。」
歲月和認知障礙褪去了陳媽媽不少記憶，包括從前照顧阿傑的困難和辛酸。陳媽媽不停說抱歉，「其實很多都不記得了，因為已經過去了。」但一說到小時候疼過阿傑，對他好的街坊、大姐姐，她卻似乎記得比阿傑還要清楚。
 阿傑童年照</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【照顧者言．3】我和我的智障孩子　譚太：我照顧你，但我不擁有你的生命</title>
      <link>/topic/%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E8%A8%80-3-%E6%88%91%E5%92%8C%E6%88%91%E7%9A%84%E6%99%BA%E9%9A%9C%E5%AD%A9%E5%AD%90-%E8%AD%9A%E5%A4%AA-%E6%88%91%E7%85%A7%E9%A1%A7%E4%BD%A0-%E4%BD%86%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%93%81%E6%9C%89%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 21:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E8%A8%80-3-%E6%88%91%E5%92%8C%E6%88%91%E7%9A%84%E6%99%BA%E9%9A%9C%E5%AD%A9%E5%AD%90-%E8%AD%9A%E5%A4%AA-%E6%88%91%E7%85%A7%E9%A1%A7%E4%BD%A0-%E4%BD%86%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%93%81%E6%9C%89%E4%BD%A0%E7%9A%84%E7%94%9F%E5%91%BD/</guid>
      <description>左起：女兒嘉敏、譚太
  前言：
當我們說「照顧者」故事的時候，腦海裡立刻想到的問題往往是：「照顧者」在照顧工作上面對什麼困難？ 我們如何減輕「照顧者」的壓力？我們如何支援「照顧者」去做照顧？
這些問題的確重要，但在這些問題意識下，「被照顧者」，儘管是我們最在乎的人，卻彷彿變成了「責任」、「問題」、「困難」&amp;hellip;&amp;hellip; 一個個，面目模糊不清。
而智障人士，很多人，包括不少家長會覺得他們是長不大的細路，要背負一輩子。
不過，卓新力量一群自我倡導的智障人士說：
請，不要當我們是細路。請，不要將我們從社區中切割出去，投進一所所的大型院舍。請，不要以為我們沒有想法和感情，以為解決了我們吃喝拉撒睡，就是照顧我們。
一群智障人士的家長亦說：
請，不要以為拿走我們的孩子，就是為我們解決了問題。
 2016年8月，一名住在私營殘疾人士院舍「康橋之家」的中度智障及有自閉特色的14歲少年，懷疑因院舍照顧人手不足，拆除了院舍的窗花後墮樓死亡。他的母親其後接受媒體採訪時揭發，曾多次發現兒子身上多處有瘀傷，懷疑遭職員及院友襲擊，但由於政府院舍輪候時間過長，逼於無奈還是要住在私人院舍。母親責怪自己，為何一開始要送兒子去康橋&amp;hellip;&amp;hellip;
其後，康橋之家更被揭發一年來有8名院友死亡，及前院長張健華涉嫌與一名智障院友非法性交。同年10月，康橋遭社會福利署取消豁免證明書，成為2011年《殘疾人士院舍條例》生效後首間被「釘牌」的院舍。
雖然康橋之家已被「釘牌」，但究竟香港是否還有惡劣如康橋之家的院舍？墮樓的或許是一個人，但每天還有多少人在墜落邊緣？是否增加看守者、鎖緊門窗就能解決問題？「照顧」與「被照顧」的關係應如何被理解？社會需要怎樣的政策，才能避免「照顧者」和「被照顧者」落入互相消耗的循環？
《立場》找來譚太和女兒嘉敏，講一個不太一樣的「照顧者」故事。
* * *
「係啊！我好狠心的，我真的是一個好狠心的阿媽。」譚太如是說。
譚太也差不多70歲了，她那接近40歲的女兒譚嘉敏，是一名輕度智障人士。
說起智障人士，很多人會聯想到「不醒目」、「不能自理」、就如長不大的孩子。不過嘉敏說：「我可以的，我想有一些事情自己揸主意。」
譚太照顧嘉敏多年，近年因考慮到自己也年紀大，也覺得家裡爸爸太疼嘉敏了，不利她學習獨立生活，於是在幾年前為嘉敏申請了自負盈虧宿舍。
嘉敏說，初初去宿舍的第一年很不開心，「我去院舍的時候，真的，以為家裡不要我了。」
「我還哭了一場，每個星期回院舍之前，我就會哭一場。哭到回去，職員也會跟我聊，為什麼這樣的？因為我平常很多話說的，但回去的那天就，咦，怎麼好像不開心的？」
「不過，媽媽說，就當是多一頭家而已，她跟我這樣說。媽媽說，當多一頭家，如果不是未來就會後悔了。」嘉敏轉頭望著譚太，眨一眨她的大眼：「因為你說，如果你離開了，就算我想回家，都沒有機會了。其實我都很無奈的。」
* * *
譚太說自己狠心，因為由嘉敏還小的時候，譚太就已經要手眼協調欠佳的嘉敏一次又一次練習行平衡木，爬繩網。嘉敏大哭大鬧，譚太也不理，一定要行，一定要爬。有時旁人側目，甚至說「這到底是不是阿媽來的？她都哭成這個樣子了，還要她玩！」
「沒有辦法了，你都想她好的，如果你縱她是沒有進步的。」
譚太大概不單止「狠心」，還很「chur」，和現在我們常說的「虎媽」或許有點似。不過，她並不是期望嘉敏飛黃騰達。嘉敏3、4歲的時候，譚太每個週末都帶她去維多利亞公園練習走路。嘉敏10歲，很難再買有魔術粘帖的鞋子，她要嘉敏學綁鞋帶，整個暑假，天天綁，綁到懂為止。嘉敏十幾歲，譚太要她自己乘地鐵去上街、上班，管理自己的工錢。譚太對嘉敏說，你不喜歡吃工場裡面午餐的飯菜嗎？那你得學自己買菜、煮飯 &amp;hellip;&amp;hellip;
譚太以前經常會帶嘉敏去公園玩搖搖板、行平衡木，初初丈夫都會一起去：「我和她在屋村裡面玩，玩搖搖板，她很怕，哭得死去活來，不肯玩，我一定要她玩。」
「後來我老公跟我說，『我不去了』，我問為什麼，他說他頂不順了，可能是路人的眼光，我不知道他是否聽到什麼了，我就沒有聽到什麼，因為我心裡只想著怎樣跟她玩，後來他就不願意跟我去了，我就自己帶她去。」
嘉敏小時候，像其他細路一樣，都有一百萬樣事情想試想學。她想學音樂，學唱歌，學口風琴。特殊學校說嘉敏學不好，譚太就在外面替嘉敏找音樂學校。
「你知道葉氏嗎？很出名的，那時候我真的不怕面懵，間間葉氏去問收不收她。」
「他們遇著我這個阿媽也夠糟糕了。」譚太笑道。
跑了三間葉氏，兩間看見嘉敏在報名表格上填的特殊學校名稱，就說不會收她做學生。問到第三間，職員說，嘉敏入讀初班的話是要超齡了，不過這名職員正準備離職，一年多後，就開始做嘉敏的私人老師，教她彈電子琴，一償嘉敏學音樂的心願。
譚太不承認是自己鍥而不捨，只是笑說：「所以你說，她是不是死好命呢？」
「你一定要給她機會，如果你完全覺得她不行，『唉，他們手腳是這樣的了，算了』，就一輩子都是這樣的了，真的一輩子了。」
* * *
譚太是個雙職母親，一邊上班一邊一手一腳湊大嘉敏。嘉敏小時候身體不好，還不足一歲就發現有心漏，4、5歲的時候患過中耳炎要動手術，十幾歲的時候有抽筋的問題。譚太每次都很憂心，幾十年後說起，譚太還記得哪一年，什麼時候，哪個醫生說過什麼。
嘉敏幾個月大的時候，有一段時間交給了外婆和姨姨湊。姨姨的女兒比嘉敏大一年，兩個小女孩理應有很多相似的地方，但姨姨總是覺得，嘉敏有點兒不一樣的地方。
「我帶嘉敏去看私家醫生，醫生一手『秤』起她，說：『真的有點不妥』。他說一般小孩子應該會攣手攣腳，她不動的，伸得直直的，有點不妥。」
當時嘉敏還小，還會繼續發育，醫生不能下定論是什麼狀況。譚太再帶嘉敏去看政府健康院，健康院又轉介了她們去當時還叫國家醫院的瑪麗醫院去見醫生。
譚太回憶，當時國家醫院的「鬼婆醫生」診斷了嘉敏是智障，就寫了一份信，叫譚太轉交給醫務社工。「我就拿著信，偷偷拿來看，醫生寫，我也不是全部都看得懂，但就是看到信裡寫，whole life都是這樣的了，我那時候真的，當場愕然了，就是說她一輩子都是這樣了，我當時真的哭了。」
訪問中，譚太說嘉敏如何慢慢學習各樣技能說得多，談自己湊大嘉敏的辛酸談得少。不過就算孩子並非有點「與別不同」，當家長的壓力也是不難理解的。
「我也跟家裡說，我一定要上班，不上班我怕我會癲的。那個壓力，我寧願回來再教她。」
「當初對著她，真的好像老鼠拉龜，我就想，如果我整天在家裡照顧她，我會怎樣呢？雖然鬼婆經常都說她有進步，但我自己不是太感覺到的，當時她還是bb啊，我覺得，『進咩步啫！我不覺得啊！』」
「入學一年級，寫一個字，她寫得很辛苦，我以為她不懂以為她懶惰，忟到死，成日說她不肯做，她哭慘了。初初怎打得落手呢？關上門，老公說你怎麼啦，我說我要透透氣，就讓她哭一會兒，要不然我會打死她了。」
* * *</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【照顧者言．2】照顧認知障礙症妻　陳伯：我不捨得她她也不捨得我，但沒有辦法</title>
      <link>/topic/%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E8%A8%80-2-%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%AA%8D%E7%9F%A5%E9%9A%9C%E7%A4%99%E7%97%87%E5%A6%BB-%E9%99%B3%E4%BC%AF-%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%8D%A8%E5%BE%97%E5%A5%B9%E5%A5%B9%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%8D%A8%E5%BE%97%E6%88%91-%E4%BD%86%E6%B2%92%E6%9C%89%E8%BE%A6%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 18:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E8%A8%80-2-%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%AA%8D%E7%9F%A5%E9%9A%9C%E7%A4%99%E7%97%87%E5%A6%BB-%E9%99%B3%E4%BC%AF-%E6%88%91%E4%B8%8D%E6%8D%A8%E5%BE%97%E5%A5%B9%E5%A5%B9%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%8D%A8%E5%BE%97%E6%88%91-%E4%BD%86%E6%B2%92%E6%9C%89%E8%BE%A6%E6%B3%95/</guid>
      <description>「初時我沒有常識，不知道什麼是認知障礙症，心想，不就是腦袋退化一點，沒有記性，這樣而已。就唯有看著她咯，不然都沒有其他辦法啦。」陳伯說。
年過八十的陳伯是一名照顧者，他的太太藍婆婆患有認知障礙症。
二人家住舊式公共屋村的三樓，初秋午後煦暖的陽光從陽台照進屋內。陳伯說，這公共屋村，跟他和藍婆婆的婚姻一樣都超過半個世紀了，是一條老人村。
陳伯和藍婆婆在1950年結婚。二人的父親互相認識，日治時期，陳伯到廣州為藍婆婆做生意的父親打工。和平後，二人又分別跟隨父親來到香港。父母之命，媒妁之言，兩邊就對起親家來。
「我那時戇居居，被老豆擺上舞台。」
陳伯說，那時糊裡糊塗就結了婚。婚後，陳伯在外面工作，藍婆婆留在家做主婦，「雖然她是一個有錢女，但她跟著我也沒有什麼所謂，一樣是幫手做家務，也沒有怨言，就是這樣做，兩個人就一路這樣熬。」
「我爸爸看中他，他幫我爸爸做事，說他做事忠實，將我許配給他。」藍婆婆說。陪記者一起去探訪二人的香港基督教服務處中心社工黃姑娘笑：「不是你自己看中他嗎？」藍婆婆一臉認真地說：「我老爸說他真忠實，就找朋友介紹了。所以不是我喜歡他，是我老爸喜歡他。」
陳伯也忍俊不禁：「原來不是你喜歡我的，大件事了，六十年後才知道。」
結婚的時候，二人還不夠20歲。兩人相伴至今已67年了。
*　*　*
陳伯除了大約二十年前因癌症接受過手術外，身體尚算不錯。他說，自己鼻子特別靈，他試過有鄰居煮焦了東西，他聞到，就往窗外大叫一聲：「喂！有人煲燶嘢啦！」。陳伯的耳朵也好，黃昏四時半，社區中心的車送晚飯來了，他一聽到車子「啲啲」一聲，就先給送飯的人開好門。
陳伯退休三十多年，70多歲的時候，精力比現在好，又因為有長者卡乘車優惠，經常與藍婆婆到處去玩，由上水、打鼓嶺、香港仔，玩到深圳的文化村，「兩個戇居居，周圍去。」
不過幾年前，陳伯發現藍婆婆開始會在平常熟悉的社區裡迷路。
「她很喜歡去南昌街一間叫八仙餅家的店。大約是幾年前，有一次，她要去買餅吃，我就說，沒問題啊，很近而已嘛。」陳伯說，當日藍婆婆本來要去餅店買餅，走了很久，卻找不到店，只好返家。陳伯覺得不對勁，社工幫忙安排藍婆婆做評估，發現原來婆婆患了認知障礙症。家裡只有兩個老人，陳伯成為了年老的護老者，負責照顧藍婆婆日常的起居飲食。
根據香港認知障礙症協會資料，認知障礙成都成因是患者腦細胞出現病變而急劇退化或死亡，導致腦功能衰退。認知障礙症患者的記憶力、語言能力、視覺空間判斷、執行能力、計算和決策能力逐漸喪失，亦會影響患者的情緒，患者可能會出現抑鬱、憂慮、妄想等情況。早期的認知障礙症患者常見的病徵包括失去短期記憶，難以表達及理解抽象事物，難以學習新事物等；晚期的認知障礙症患者，可能會出現吞嚥能力、排泄功能衰退，活動能力減弱，需要以輪椅代步或長期臥床。
參考今年的立法會文件[1]，現時全港共有11萬名認知障礙症患者，每十名70歲以上的長者，就有一名認知障礙症患者，而85歲以上的患病比率更高達三分之一。受人口老齡化影響，研究估計，2039年，香港患認知障礙症的人數會上升至30萬人，不少團體期望政府能加強規劃未來的支援政策。
以前家裡的家務主要由藍婆婆負責打理。患認知障礙症之後，雖然不肯定藍婆婆是否還記得怎樣煮飯，反正陳伯就擔起了煮飯和大部分家務的責任，婆婆則負責洗碗、抹地、洗衣服。
「她一向懂煮飯的，以前懂，但是現在多數也是我做的，煮餸也是我做。」
陳伯和藍婆婆現在有用家居照顧服務隊提供的陪診、送飯和清潔服務。陳伯認為這些服務也切實地幫到他們，晚餐有送飯服務，陳伯平日只需要為二人周張一頓午餐，有人陪藍婆婆去覆診的時候，陳伯也可以趁機休息一下。
陳伯和藍婆婆平常會去三間長者中心，有什麼小組、興趣班，陳伯都會盡量為藍婆婆安排，日期和時間都清楚標示了在牆上的月曆上。「有什麼節目，我都和她一起參加，我們全都登記了，劃了綠色的就是節目的時間。」
「她的那些小組，有很多東西的，有玩電腦打保齡的，切西瓜，古靈精怪的東西，她能夠玩一下，動一下。」
「這些活動挺好，多少都能夠幫助她。她開心，我辛苦一點也要的，沒有所謂。」
*　*　*
當初都想過，不如死掉算了
陳伯今天和記者談起照顧藍婆婆的日常時，說得輕描淡寫，但其實最初知道藍婆婆有認知障礙的時候，陳伯也曾經想過自殺。
「我最初 &amp;hellip; 多少也有過一點這個念頭，真的。我都說了，真的好辛苦，不如死了算了，死掉就一了百了。」
「想過的，飄過，一閃的念頭。但我回心、靜心一想，如果我死了，她更慘了，我就打消了這個念頭。」
藍婆婆的認知障礙情況不算太差，不過她有重聽的問題。記者和陳伯一路談的時候，藍婆婆坐在旁邊，但因為聽不到多少，未能參與大部分討論。藍婆婆生怕怠客，一直坐不住，不停從廚房端出水果、飲料，有時候，又插兩句話。陳伯好耐性，對藍婆婆說：「你不要嘈，我們在談話呢，等一會兒再說好不好？乖一點，乖一點」，像對待小孩子。
不過，要當個全天候的照顧者，再好脾氣的人也有不耐煩的時候。「她現在，少許而已，是有些百厭。」「間中她聽不到我們說什麼，覺得悶了，就吱吱喳喳，搞你一下，騷擾你一下。」
「照顧她的時候，有時候會有點忟的，我知道是不好的，我知道忟是不對的，但是沒有辦法（笑），控制不到，有時候也會這樣。」有時候，陳伯聽電話，藍婆婆心急想知道電話另一端在說什麼，就一直搞著陳伯，陳伯被搞得聽不清楚對方說話，就會焦躁起來。
也有一次，藍婆婆臨睡覺前煲水，忘記了，水滾的時候，水煲「啤~」的一聲，嚇醒了本來已經睡著了的陳伯。陳伯於是吩咐藍婆婆，以後他睡了之後，不准煲水。陳伯跟記者談起時猶有餘悸。
「有時候我被她激到扎扎跳，我如何化解呢，就走出去騎樓，『深呼吸，深呼吸，放鬆，放鬆』，這樣化解，否則我能怎樣呢？你生氣也沒有用，她根本不知道。說真的，結婚幾十年了，多少大家都互相關照。」
*　*　*
除了記憶力轉差，變得多疑和缺乏安全感都是認知障礙症的病徵之一。藍婆婆患認知障礙後，人變得容易吃醋，常擔心陳伯會有外遇，害怕陳伯會丟下自己。
「我們去長者中心，有些認識了幾十年的朋友，如果女的，講多兩句，死火啦！她又覺得，『嘿，你們怎麼那麼好聊啦？』」因為聽不到，藍婆婆見陳伯和別人多聊兩句，就變得焦慮不安「死火啦，她說，『你們怎麼你黐我、我黐你的樣子』，我說『黐乜鬼，黐線就有份』。」陳伯哭笑不得。
為了減少藍婆婆的不安，本來活躍的陳伯減少了參加中心的活動，花更多時間陪著婆婆，但這樣也多少影響了自己的情緒，身體也變得比以前差一點。
「夜晚我也經常陪著她，但她怎會想到我會不理會她，或者與其他人跑了呢？」陳伯說起藍婆婆的對自己的不信任，語帶無奈。
「以老護老」雖然辛苦，但陳伯還是覺得自己挺幸運的。
「想深一層，我覺得自己都是挺幸運的，畢竟跟她相處了幾十年，我喜歡她的性格。這樣，能不能說是福氣呢？」
陳伯記得，二十年前患上癌症，要做手術，藍婆婆每天都會到醫院去看自己，「連護士都跟她說，『喂，你不用每天來啦，這麼辛苦』。她說『反正我都是待在家裡，倒不如來走走，看看他』，我看見就知道，她也很想念我。」
「我經常想，如果這次腦退化的是我，她一樣也會照顧我的，我就是知道。」
* * *
不過就算願意為與子偕老而委身，要承受多一個人的重量，也不容易。
本來連送藍婆婆去日間護理中心都不捨得的陳伯，在大約大半年前，在黃姑娘的幫忙下，決定為藍婆婆申請輪候入住護理安老院。
本來陳伯都有申請進行評估，希望可以與藍婆婆申請入住同一間安老院。但評估結果顯示，陳伯不符合申請長期護理「中度或以上程度缺損」的條件，換言之陳伯連在中央輪候冊裡面排隊的資格也沒有。雖萬般不情願，但考慮到排院舍需時，也不知道自己幾年後的身體情況如何，陳伯決定幫藍婆婆「排住先。」
「自己畢竟都八十多歲了，身體亦開始有點變差了，遲些都是要面對這個事實，唯有這樣。」
社署資料顯示，截至2017年9月30日，津助院舍及合約院舍宿位的平均輪候時間為36個月，供需要深入醫療護理的長者入住的護養院，現時的平均輪候時間是22個月。在2015年，就有接近6000名長者在輪候到宿位前離世。
根據黃姑娘經驗，如果老人家對院舍區域的選擇指定得越仔細，輪候時間就會越久。對陳伯和藍婆婆而言，他們選擇了在家附近的院舍，好方便陳伯去探訪，熟悉的社區也應該可令藍婆婆安心一點，但輪候的時間亦會相應增加。黃姑娘預計，藍婆婆的個案可能需要輪候5-6年。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【照顧者言．1】前言：殺人的是照顧者，還是社會？</title>
      <link>/topic/%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E8%A8%80-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E6%AE%BA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%98%AF%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85-%E9%82%84%E6%98%AF%E7%A4%BE%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 17:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85%E8%A8%80-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E6%AE%BA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%98%AF%E7%85%A7%E9%A1%A7%E8%80%85-%E9%82%84%E6%98%AF%E7%A4%BE%E6%9C%83/</guid>
      <description>2017年，香港發生了數宗轟動一時的謀殺案。不過，涉嫌殺人的不是來尋仇、暴烈的兇徒，而是每天餵水餵藥、無微不至的照顧者。
2月，牛池灣一名六旬丈夫，懷疑不堪照顧患認知障礙症的妻子的壓力，勒斃病妻後墮樓自殺同亡。
6月，筲箕灣一名獨力照顧中風妻子的八旬翁，疑不忍見妻子受病情折磨，在家中將妻子勒斃，事後報警自首。
10月，葵涌一名辭去工作照顧七旬病母34歲男子，疑因壓力沉重，斬殺 77 歲母親後跳樓自殺。
這些事件就像一條拉得太緊橡皮筋，「啪」一聲，斷裂的聲音太大，嚇到了眾人。熱議過後，回歸平靜，大大小小的橡皮筋在無人注目的地方，日復日，年復年地繼續被拉扯。
究竟，殺人的是照顧者，還是社會？
今年葵涌案發生之後，多個團體發起聯署，促請政府「照顧照顧者」。團體指出，政府現時沒有就香港的照顧者數字做專門的統計，但零散的數據反映了社會上有為數不少照顧者。根據統計處近年統整資料，香港至少有20萬名與殘疾人士同住的照顧者，17萬名與長期病患者同住的照顧者，13萬名需要別人幫助起居生活的居家長者，及超過7000名特殊教育學生。[1]
換言之，即使根據保守估算，香港就有數以十萬計的照顧者，但政府對照顧者和被照顧者的支援，卻一直被外界批評為杯水車薪，遠不足以滿足社會需求。政府在公佈2017年《施政報告》後，多次強調未來的安老服務將以「居家安老」、「零輪候」為目標，亦遭不少人質疑有關說法將只是口號。
究竟，照顧者和被照顧者面對着什麼難題？現行殘缺不全的社會政策，如何把他們推向艱困無助的境地？照顧者和被照顧者最需要的是什麼？
一百個照顧者，就有一百個不同的故事。《立場》期望透過從照顧者現身說法作為起點，打開這些問題的討論。
-&amp;mdash;&amp;mdash;
[1]　聯署支持「照顧照顧者」，2017年10月</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
