<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>理大之後 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E7%90%86%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E5%BE%8C/</link>
    <description>Recent content in 理大之後 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 21 Nov 2020 17:31:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E7%90%86%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E5%BE%8C/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【理大之後．4】我和我的大學：前線理大生、時任學生會長及校董的圍城傷痕</title>
      <link>/%E7%90%86%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E5%BE%8C-4-%E6%88%91%E5%92%8C%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%AD%B8-%E5%89%8D%E7%B7%9A%E7%90%86%E5%A4%A7%E7%94%9F-%E6%99%82%E4%BB%BB%E5%AD%B8%E7%94%9F%E6%9C%83%E9%95%B7%E5%8F%8A%E6%A0%A1%E8%91%A3%E7%9A%84%E5%9C%8D%E5%9F%8E%E5%82%B7%E7%97%95/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Nov 2020 17:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%90%86%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E5%BE%8C-4-%E6%88%91%E5%92%8C%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A4%A7%E5%AD%B8-%E5%89%8D%E7%B7%9A%E7%90%86%E5%A4%A7%E7%94%9F-%E6%99%82%E4%BB%BB%E5%AD%B8%E7%94%9F%E6%9C%83%E9%95%B7%E5%8F%8A%E6%A0%A1%E8%91%A3%E7%9A%84%E5%9C%8D%E5%9F%8E%E5%82%B7%E7%97%95/</guid>
      <description>理大之後，校園留痕，也在曾經歷戰場的人身上遺下創傷。
理大之後我和我的大學：前線理大生、時任學生會長及校董的圍城傷痕
理大之後，校園留痕，也在曾經歷戰場的人身上遺下創傷。
去年 12 月 31 日，理大校園才重開。物理上的刻印抹得走，但心理上的印痕烙印一輩子。另一方面，校政不斷收緊，原有的自由校園危在旦夕。《立場》訪問當時理大學生前線抗爭者、經歷圍城想考入理大的中學生、時任學生會長及校董，整理一年來，理大在事件一年後的變化。
理大圍城這個傷口，或者不會有痊癒的一天。
[
請先讀【理大之後3 逃亡、留守者的無聲掙扎 「香港人不能放棄這段歷史」】
](../../politics/%E7%90%86%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E5%BE%8C3-%E9%80%83%E4%BA%A1-%E7%95%99%E5%AE%88%E8%80%85%E7%9A%84%E7%84%A1%E8%81%B2%E6%8E%99%E6%89%8E-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%94%BE%E6%A3%84%E9%80%99%E6%AE%B5%E6%AD%B7%E5%8F%B2/)
圍城一年：理大學生前線的反思、創傷
對理大學生小光和小福（化名）而言，理工保衛戰成了一份「壞的記憶」。
當初入理大，二人從沒想過圍城噩夢會成真。當時戰意高昂，因休息不足判斷力下降，因過於熟悉理大校園，又不適應由街頭抗爭轉至陣地戰，二人雖然意識到布袋圍攻陣式正形成，但覺得「點都會有路走」。小福自嘲「天真」，「一開頭對警方行動（仍然有）幻想，唔會真係咁冇人性。」小光附和：「（以為）佢唔會逼死你。」當初絕望之際，二人甚至想過死在理大，坦言重來一次，未必會犧牲。
若說理大有什麼失落了，小福會說：「徹底咁冇咗自由」。由副學士課程升讀大學後，小福手握中大及理大取錄，因為對紅磚校園的憧憬，嚮往壓力較少、放鬆自由的大學生活，選擇了後者。校園重開後加裝閘機，他曾拿着學生證，被阻擋入校門，入校園時自我審查，連社運 T 恤也不敢穿，多說一句也怕被身邊人舉報，又怕「Professor 聽到又扣你分，又報警拉你」。「變咗半監獄式懲教（所）……好多嘢已經禁言，你唔可以講，唔可以做。」
全身而退的小福回到校園，校園卻不再自由。
小光加一句：「一個戰後地方，永遠入到去，你都會記得佢唔係咁樣。」今年開學時，小光看見迎新營人群的快樂氛圍，渾身不自在。每當經過當時戰場，小光會冒冷汗，小福亦會呼吸加快，燒裝甲車、火海、猶如戰爭現場的片段就連串湧現，情緒至今處於低位。
水炮車藍色水曾多次擊中小光，沒有及時處理，雙眼眼球內至今仍不時起水泡，發癢、有異物感，近視深了一百度。一提起理大圍城，她就一陣心寒。每個月午夜夢迴，總有幾次，小光會夢見逃亡路上的黑暗中，防暴警在斜坡上指罵、射尿、發射催淚彈，不住驚醒。
越投入，越最灰心。至今二人無法釋懷，當時放棄學業，在理大出生入死，堵紅隧留守理大，本意響應大三罷，有人竟和他們說「加油啊」，便跨過路障坐地鐵上班。事後回想，二人當「罷工」是笑話，小福更鑽過牛角尖：「佢就係想照常出糧唔影響生活，又光復到香港。」十二月，小隊因長期跟蹤解散，一年之後，隊友亦鮮少再聯繫，有人被去年八月機場集會中，因連登網民捉鬼被捕，被控暴動，小光亦不敢探望，只敢寫信聯絡；有人流亡去台灣，小光去了東南亞實習，小福去了外國交流 — 二人均一度想過，不再回來香港。
小光的眼睛每逢見光，轉天氣就會特別敏感。
現時抗爭沉寂，《國安法》立，移民的人越來越多，看到同路人連黃色經濟圈也越見減低參與，指望特朗普打救香港，未有裝備自己，小福更加失望。「革命係要好耐，但安居樂業、得過且過生活的人去長期革命，呢個唔叫革命，叫等死。」小福有外國國籍，可以隨時移民，經歷理大事件，雖然有質疑，但歸屬感反而更大，未來打算在港創業，「個心一路喺度，只不過對人灰心，想某一日你哋一齊企起身革命。」
DSE 考生：離家出走後 存錢買時間 想考入理大
逃出理大後，十七歲高中生 Felix（化名）想考入理大。
21 日離開後， Felix 在借宿屋主的家，大睡了一場，暫時放下被捕的憂慮。他不願透露逃跑方式，僅指引起了警方注意。因與父母因政見爭執，去年八月，他已離家出走，輾轉借宿。
翌日，屋主自身難保，勸 Felix 搬出去。他找了一間百來元一晚的民宿，房間很小，三個中型行李箱物資無處安置，連續三晚，把行囊搬到大廈後樓梯，偽裝成雜物，期間靠五百元飯劵生活，到十二月才找到新的借宿居所。學校因疫情改上網課，他便炒散，日薪七百，做跟車、搬貨、派問卷，直至三月，與另一位未成年抗爭者湊夠五萬多元押金合租。每人月租四千，每星期打工四天才捱下去，「純粹係為之前付出帶來的後果，執返自己包袱。」
Felix （化名）離家出走後，再也沒有回家，僅因校務與父母偶爾聯絡。
理大之役前，他以為勇武就夠，這次失敗教會他「勇得來，仲要有腦」。他正讀《香港簡史》一書，還想買《為什麼要佔領街頭？從太陽花、雨傘，到反送中運動》一書，但最低工資時薪 37.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【理大之後．3】逃亡、留守者的無聲掙扎　「香港人不能放棄這段歷史」</title>
      <link>/%E7%90%86%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E5%BE%8C3-%E9%80%83%E4%BA%A1-%E7%95%99%E5%AE%88%E8%80%85%E7%9A%84%E7%84%A1%E8%81%B2%E6%8E%99%E6%89%8E-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%94%BE%E6%A3%84%E9%80%99%E6%AE%B5%E6%AD%B7%E5%8F%B2/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Nov 2020 20:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%90%86%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E5%BE%8C3-%E9%80%83%E4%BA%A1-%E7%95%99%E5%AE%88%E8%80%85%E7%9A%84%E7%84%A1%E8%81%B2%E6%8E%99%E6%89%8E-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E4%B8%8D%E8%83%BD%E6%94%BE%E6%A3%84%E9%80%99%E6%AE%B5%E6%AD%B7%E5%8F%B2/</guid>
      <description>2019 年 11 月 18 日凌晨 5 點 30 分，警方宣佈圍封理大七小時後，保衛戰迎來轉捩點，速龍小隊闖入 A 座平台 —
理大之後逃亡、留守者的無聲掙扎　「香港人不能放棄這段歷史」
2019 年 11 月 18 日凌晨 5 點 30 分，警方宣佈圍封理大七小時後，保衛戰迎來轉捩點，速龍小隊闖入 A 座平台 —
正門失守，一片火海，數以百計示威者本來守在該處，等待「圍魏救趙」的人群來到，驚醒撤退之時，理大學生小光與小福（化名）在樓梯口殿後。
大貧友（化名）同在平台，離速龍僅二十來米，迅速竄入草叢中，石棺般的通風口內平躺下來，內有前一天鋪好的𥱊、睡袋、一星期份糧水，警察電筒的光一度照入鐵柵。
尖叫聲傳來，躲在房內的中年男子 KK（化名）驚醒，從百葉窗縫望見速龍小隊闖入，彷彿看見六四屠城再臨，泣不成聲，他用手機寫下遺書，WhatsApp 傳給最親近的家人。
理大圍城
最後的留守者　要把記憶傳出去
同日示威者三次突圍失敗，13 日圍城正式展開。紅磚圍牆的壓力鍋中，絕望與希望拉扯，有的人不堪折磨衝出去，有人尋找逃生路線，有的人打定主意留守 — 由日常起居，匿藏到逃亡，均是一場場無人知曉的無聲拉鋸戰。
一年過去，他們把這段故事，再說一遍 — 在記憶與遺忘之間，說出當時未能說出口的掙扎、挫敗，留下歷史見證。有留守者說，香港人有責任記住這段歷史。
小光（左）和小福（右）當時在正門，作出殿後決定，離防暴僅僅二十米。「人生最有希望，最冇希望，都係嗰時。」17 日晚，數千人到佐敦、尖沙咀一帶「圍魏救趙」，小光由 Telegram、無線對講機獲知消息後，拿着大聲公，呼喊數小時，聲也沙了：「八百米！」因為外面的人說會成功，她也如此相信，一直等不到人來，希望之火漸漸熄滅。
自 11.11 黎明行動，她所在的八人小隊轉戰中大、理大，累得停火間隙也圍起傘陣打瞌睡，子彈擦過才驚醒，身心已俱疲。18 日第一次突圍，僅少數人戴上裝備，漫天催淚彈落下。隊員小福一拐一拐地跑，在中大時膝蓋已中了腐蝕性液體，腫起面積直徑約四五寸，膿液浸濕了紗布；小光的盾牌上同一位置竟中了好幾次子彈 — 當時已覺突圍會失敗。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【理大之後．2】幾近全民勇武一役　六個平民不同崗位的戰鬥與後遺</title>
      <link>/%E7%90%86%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E5%BE%8C-2-%E5%B9%BE%E8%BF%91%E5%85%A8%E6%B0%91%E5%8B%87%E6%AD%A6%E4%B8%80%E5%BD%B9-%E5%85%AD%E5%80%8B%E5%B9%B3%E6%B0%91%E4%B8%8D%E5%90%8C%E5%B4%97%E4%BD%8D%E7%9A%84%E6%88%B0%E9%AC%A5%E8%88%87%E5%BE%8C%E9%81%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Nov 2020 21:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%90%86%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E5%BE%8C-2-%E5%B9%BE%E8%BF%91%E5%85%A8%E6%B0%91%E5%8B%87%E6%AD%A6%E4%B8%80%E5%BD%B9-%E5%85%AD%E5%80%8B%E5%B9%B3%E6%B0%91%E4%B8%8D%E5%90%8C%E5%B4%97%E4%BD%8D%E7%9A%84%E6%88%B0%E9%AC%A5%E8%88%87%E5%BE%8C%E9%81%BA/</guid>
      <description>施漢恆、Charlotte、阿拓都是平凡的香港人，年齡不同，階級不同，職業不同，人生軌跡殊異。然而，一年前他們（及更多普通人）的人生，曾經在一間紅磚大學及其附近的街頭，交會過。
理大之後幾近全民勇武一役　六個平民不同崗位的戰鬥與後遺
施景騫，廚師
Charlotte，事務律師
Daisy，運動中堅份子
小明，「和理非」教師
阿良，大學生，前線抗爭者
阿拓，抗爭者，已被還押一年
他們六個都是平凡的香港人。
他們的人生，在理大及附近街頭，交會過。
「入 Poly！救手足！」「入 Poly！救手足！」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【理大之後．1】一支勇武小隊、四個少年的故事：戰鬥、療傷、渾沌，等一個時機</title>
      <link>/%E7%90%86%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E5%BE%8C-1-%E4%B8%80%E6%94%AF%E5%8B%87%E6%AD%A6%E5%B0%8F%E9%9A%8A-%E5%9B%9B%E5%80%8B%E5%B0%91%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%88%B0%E9%AC%A5-%E7%99%82%E5%82%B7-%E6%B8%BE%E6%B2%8C-%E7%AD%89%E4%B8%80%E5%80%8B%E6%99%82%E6%A9%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Nov 2020 20:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/%E7%90%86%E5%A4%A7%E4%B9%8B%E5%BE%8C-1-%E4%B8%80%E6%94%AF%E5%8B%87%E6%AD%A6%E5%B0%8F%E9%9A%8A-%E5%9B%9B%E5%80%8B%E5%B0%91%E5%B9%B4%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B-%E6%88%B0%E9%AC%A5-%E7%99%82%E5%82%B7-%E6%B8%BE%E6%B2%8C-%E7%AD%89%E4%B8%80%E5%80%8B%E6%99%82%E6%A9%9F/</guid>
      <description>理大解封一星期後，這支共 12 人的勇武小隊，約好在一同租住的房子裏，打邊爐。
理大之後一支勇武小隊、四個少年的故事：戰鬥、療傷、渾沌，等一個時機
理大解封一星期後，這支共 12 人的勇武小隊，約好在一同租住的房子裏，打邊爐。
阿山，20 歲，待業
入理大守衛，其後被困，最終從火車路軌成功逃出。
阿詩，21 歲，理大學生
入理大守衛，其後被困，最後被警登記身份證離開。她沒出席聚會。
永近，大學生
連續兩晚到理大外反包圍。
阿妹，17 歲，中學生
11.18 晚到理大外反包圍，遭遇人踩人事件，多處受傷。
他們每個人都記得理大的事，但沒有人想再提起。
對阿山的小隊來說，每個人都記得理大的事，但沒有人想再說起。
在理大解封一個星期後，阿山回到小隊一齊租住的屋裏，大家約好，要一齊打邊爐。這是理大圍城後，他們第一次比較齊人的聚會。在這間約 400 呎的房子裏，年輕人們把 PS4、紙牌遊戲、麻雀，還有「發夢」用的防毒面具等裝備，全數放在這裏。這是他們安全休憩的小天地。
阿山的小隊是在 2019 年 6 月 30 日夜晚形成的，那時他們為討論翌日的升旗禮行動而聚集在立法會附近，年紀最小的成員是 16 歲的中學生，大家都叫她做「阿妹」。小隊一開始有 12 人，被連續數月的社會運動打磨後，去到 11 月 17 日理大圍城之時，仍會上街行動的只剩下約 4、5 人，當中，當時 19 歲的阿山和 20 歲的阿詩進了理大校園，而 永近和16 歲的阿妹則連續兩晚在外面參與反包圍行動。阿山成功自行逃出，阿詩最後透過救護車離開，但被警察登記了身分證。
圍城過後，他們都感覺到，理大不是一個大家想提及的話題。這一次打邊爐，像昔日一樣，大家圍坐著打機、打牌。不期然地，終於談起理大，一個隊友開玩笑問阿山：為什麼沒有從理大裏把阿詩帶出來？
這個問題，直到現在仍會縈繞在阿山的心頭。對年紀最小的阿妹而言，這更是無法釋懷的：「我們全部人都覺得很內疚⋯⋯我們最想救到她。」
無法消弭的，除了自責，還有在理大一役裏所經歷的創傷，以及隨後一年社會運動的一蹶不振。
大學生永近（化名），參加中大二號橋之戰後，連續兩晚到理大外參與「反包圍」。
21歲理大在讀生阿詩（化名），她入理大守衛，三次想落下水道不果，最終只能坐救護車、被警察登記身份證後離開。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
