<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>M&#43;開幕 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/m&#43;%E9%96%8B%E5%B9%95/</link>
    <description>Recent content in M&#43;開幕 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 13 Nov 2021 14:53:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/m+%E9%96%8B%E5%B9%95/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕・後記】一座博物館的誕生　後續故事誰來說？</title>
      <link>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%BE%8C%E8%A8%98%E4%B8%80%E5%BA%A7%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E7%9A%84%E8%AA%95%E7%94%9F-%E5%BE%8C%E7%BA%8C%E6%95%85%E4%BA%8B%E8%AA%B0%E4%BE%86%E8%AA%AA/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 14:53:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%BE%8C%E8%A8%98%E4%B8%80%E5%BA%A7%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E7%9A%84%E8%AA%95%E7%94%9F-%E5%BE%8C%E7%BA%8C%E6%95%85%E4%BA%8B%E8%AA%B0%E4%BE%86%E8%AA%AA/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 昨日（11 月 12 日），西九 M+ 視覺文化博物館首日接待公眾，錄得入場人數為 1.6 萬。等候入場參觀 M+ 的市民，人龍排到西九海旁。西九文化區管理局董事局主席唐英年在開幕活動提到，參觀預約開放以來，已經收到 7.6 萬用戶登記。這 7.6 萬該怎樣理解？2019 年 11 月底，翻新重開的香港藝術館在 2019 至 2020 年度入場人次是 11.6 萬。換句話說，M+ 還未開幕登記人數已超過香港藝術館該年全年參觀人次一半。M+ 熱潮，可想而知。
 排隊入場人龍延伸至接近海旁位置，輪候人士在戶外暴曬。
 過去一周，《立場新聞》專題探討 M+ 博物館。首先追溯歷史，查考西九博物館發展的演變（醞釀十五年終落成啟用　一座博物館的前世今生）；了解「世界級博物館」背後的理念，驗證 M+ 號稱「立足香港，面向國際」的定位（本土而國際？ 西九「世界級博物館」之夢）；回顧博物館自 2012 年開始購藏以來引發的爭議（購藏涉及公帑惹關注　十年三度爆爭議）。
臨近開幕，我們請來建築學者黎雋維導賞 M+ 大樓建築特色（國際知名建築事務所操刀　M+ 大樓如何「低調而破格」？），並由大學講師兼獨立策展人梁展峰提出觀賞 M+ 展品的視點建議（逾千藏品首亮相　觀眾可以點睇法？）。以「香港」為主題的展廳，從入口處曾灶財的墨寶說起，道出博物館與藝術市場愈走愈近的趨勢（香港展廳曾灶財墨寶打頭陣　惹博物館與藝術市場合謀爭議）。
如今，博物館開幕了。全館開放之前，局部預覽之後，前西九博物館小組成員何慶基雖說「現在與原來 M+ 的構思有相當距離」，但亦補充「大型博物館如 M+，需要在寧靜環境中細看展藏，之後可能有不同看法」。博物館有如生命體，展藏、教育、研究等工作不斷進行，其取態定位有機會隨之演化，觀眾的理解和評價亦可能改變。
博物館作為批判對話的平台 博物館雖然是常設機構，視野在於「千秋萬代」，但也並非鐵版一面，不作改變。業界對於博物館的理解，亦隨著時代變遷而一度提出修定提案。
 「博物館是向公眾開放的非牟利、常設機構，為社會及其發展服務。以教育、學習、愉悅為目標，博物館通過購藏、保育、研究、溝通和展示，呈現人文及其環境物質及非物質文化遺產。」—— 自 2007 年以來，國際博物館協會（ICOM）對博物館的定義。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕】香港展廳曾灶財墨寶打頭陣　惹博物館與藝術市場「合謀」爭議</title>
      <link>/articles/m%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B1%95%E5%BB%B3%E6%9B%BE%E7%81%B6%E8%B2%A1%E5%A2%A8%E5%AF%B6%E6%89%93%E9%A0%AD%E9%99%A3-%E6%83%B9%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E8%88%87%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B8%82%E5%A0%B4%E5%90%88%E8%AC%80%E7%88%AD%E8%AD%B0/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 14:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B1%95%E5%BB%B3%E6%9B%BE%E7%81%B6%E8%B2%A1%E5%A2%A8%E5%AF%B6%E6%89%93%E9%A0%AD%E9%99%A3-%E6%83%B9%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E8%88%87%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%B8%82%E5%A0%B4%E5%90%88%E8%AC%80%E7%88%AD%E8%AD%B0/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 走進 M+ 地下大堂展廳「香港：此地彼方」，打頭陣是人稱「九龍皇帝」曾灶財的墨寶。一幅是寫在木門，另一幅則是寫在九龍地圖。以香港為題的展覽，用「九龍皇帝」迎接來客，再度引起街頭文化放入博物館的討論，並惹來業界人士關注博物館與藝術市場的曖昧關係。
入口位置兩幅曾灶財作品，分別是 2003 年的《無題（門）》和相信製作於 1994 至 1997 年的《無題（九龍地圖局部）》。M+ 香港視覺文化策展人彭綺雲表示，數年前開始策劃幕前展覽已經想由「九龍皇帝」開始說起，「他不是傳統藝術家，也不是攝影師和設計師。他當時做的作品都是為自己做的，亦都是為香港而做的。他是在街頭創作的，好代表到香港視覺文化的作者」。她續指，曾灶財的塗鴉觸及 M+ 關注的核心議題，例如：甚麼值得在博物館展出？
《無題（門）》塗鴉寫於木門上，木門附有圓形門環。《無題（九龍地圖局部）》繪於九龍半島的地圖之上。這些塗鴉所繪之處，有別於曾灶財一般繪於街頭電箱、橋墩、柱樑的習慣。有業界人士質疑有活躍於藝術市場的人安排曾灶財在木門和地圖上揮筆作畫，以圖出售謀利。作為公營機構，M+ 雖然收藏曾灶財街頭塗鴉的作品，但卻未有展示，反而揀選類近於拍賣市場常見的藏品，可能間接令曾灶財作品的藏家進一步獲利。
讀者可能感到好奇：從博物館展出甚麼藏品到收藏家從中獲利之間，這個演化是怎樣發生？就得先由曾灶財塗鴉從街頭進入市場說起。
 「香港：此地彼方」展覽入口擺放曾灶財的塗鴉
 由街頭塗鴉到市場商品 出生於 1921 年的曾灶財，本名曾財。他整理祖先遺物時，發現九龍部份土地曾獲賜為家族封地。自 35 歲起，他四出塗鴉「宣示主權」。1997 年，時裝設計師鄧達智將曾灶財塗鴉融入時裝，一度引發版權爭議。同年，藝評人劉健威為曾灶財首辦塗鴉作品展；其後又將曾灶財塗鴉引介予國際著名策展人侯瀚如，將其作帶到 2003 年的威尼斯雙年展。劉健威大力推廣曾灶財，甚至有媒體形容他有如曾灶財的「經理人」。
2004 年，曾灶財塗鴉首登蘇富比拍賣行。在「中國當代藝術」拍賣會上，與趙無極、張曉剛、王廣義等一眾書法家同場。曾灶財書法，連同劉健威所攝曾灶財於中環塗鴉的相片，經歷 24 口叫價之後，最終以 5.5 萬港元成交。自此，曾灶財塗鴉不時出現於藝術市場，而且成交價屢創新高。去年香港蘇富比秋季拍賣會，曾灶財墨寶及相片分別以 6.93 萬及 10.8 萬港元成交。
 曾灶財塗鴉不時出沒於拍賣活動（蘇富比網頁截圖）
 曾任香港城市大學媒體與傳播系教授的張讚國與台灣新聞工作者高從霖合著的《塗鴉香港——公共空間、政治與全球化》，對曾灶財塗鴉進入市場態度保留。他們形容曾灶財塗鴉「文字千篇一律」，「街頭文字由塗鴉變成藝術，整個轉化過程，充滿了私人利益的商業操作」。塗鴉本身無價，價值在於無法被收藏或拍賣。曾灶財的塗鴉原本只是一些街頭書法，但卻被人吹捧，變成市場上推銷的商品。在他們眼中，曾灶財只是「一個市井間的無辜小民」，「成為他人謀財的工具」。
文化機構與藝術市場的「合謀」 除了不斷消費曾灶財的道德爭議之外，曾灶財塗鴉放入博物館亦可從中窺探文化機構與藝術市場的曖昧關係。商業世界的藝術市場，公營機構的博物館，兩者看似河水不犯井水，但業界早有討論，揭發兩者的合作，甚至合謀。
法國藝術史學家雷蒙德·摩林（Raymonde Moulin）與策展人 Michel Vale 在 1995 年出版的學術論文《博物館與市場：當代藝術價值的構成》（The Museum and the Marketplace: The Constitution of Value in Contemporary Art）分析，藝術學院、博物館、藝術空間、畫廊等形成有如「黑手黨」（mafia）的網絡，互相支持特定藝術家群組，孕育出所謂「藝壇新星」。該文又引述一名歐洲策展人指，只需要兩個藝評人（一個意大利語、一個德語），四個歐洲策展人，加上五個藝術商人（兩個美國、兩個德國、一個法國），即可以令一個「唔賣得」（un-saleale）的藝術家在歐洲火紅起來。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕】開館首天人龍排至海旁　入場客：更多展品被移除也不意外</title>
      <link>/articles/%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%96%8B%E9%A4%A8%E9%A6%96%E5%A4%A9%E4%BA%BA%E9%BE%8D%E6%8E%92%E8%87%B3%E6%B5%B7%E6%97%81-%E5%85%A5%E5%A0%B4%E5%AE%A2%E6%9B%B4%E5%A4%9A%E5%B1%95%E5%93%81%E8%A2%AB%E7%A7%BB%E9%99%A4%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%84%8F%E5%A4%96/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Nov 2021 12:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%96%8B%E9%A4%A8%E9%A6%96%E5%A4%A9%E4%BA%BA%E9%BE%8D%E6%8E%92%E8%87%B3%E6%B5%B7%E6%97%81-%E5%85%A5%E5%A0%B4%E5%AE%A2%E6%9B%B4%E5%A4%9A%E5%B1%95%E5%93%81%E8%A2%AB%E7%A7%BB%E9%99%A4%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%84%8F%E5%A4%96/</guid>
      <description>西九文化區 M+ 視覺文化博物館遲到 4 年，今日（12 日）終於開放給公眾參觀。博物館今早開門後 15 分鐘，排隊人龍已延伸至近海旁位置，輪候人士須在戶外暴曬等入場。前來參觀的以中年人居多，也有剛巧放假的小朋友和年輕人。而排首幾位的，有不少外地人，他們都前來期待觀賞中國藝術家艾未未的作品。
 排隊入場人龍延伸至接近海旁位置，輪候人士在戶外暴曬。
 來自法國，來港 3 年的 Maäre 排首位，希望與友人前來觀賞艾未未的作品，兩人傾談時，希望能把握今天觀賞一些估計未來會被移除的藝術品。排在第一行的 James 來自菲律賓，來港逾 30 年。他對 M+ 揭幕感到興奮，認為博物館副爭議性，對艾未未向北京天安門舉中指的《透視研究：天安門》被移除不意外，「現在的政治環境面對很多困難」，對更多敏感藝術品被移除亦不會感到意外。他喜歡參觀藝術博物館，一直希望香港完全開放、自由，笑稱香港至少仍比新加坡自由。
 M+ 開幕了，博物館職員拍手歡迎首批進場人士，氣氛熾熱，有參觀者似乎喜極而泣。
  M+ 開館首日 (12 日) 上午， 入場人士以中年居多，也有一群小孩歡天喜地等入場。
 來自澳洲、於 5 年前任的 M+ 博物館館長華安雅對博物館終於開放感到自豪，形容是「歴史性時刻」，又指沒有鄰近地區，包括東京、南韓、雅加達等的博物館能媲美 M+。對於有展品被移除，她指自己對展品極有信心，認為 M+ 內的展覽都經過非常精心的策劃（very, very finely curated），團隊已確切地展示他們想展示的，包括艾未未的主要作品。被問國安法會否影響採購及接受捐獻，她說博物館有明確的採購政策，所有博物館、公共機構都會同樣依法。
 西九文化區管理局及 M+ 博物館一眾高層擺出 + 號手勢合照。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕・圖輯】從大師級作品到本地藝術家 — 六個展覽十大焦點</title>
      <link>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%9C%96%E8%BC%AF%E5%BE%9E%E5%A4%A7%E5%B8%AB%E7%B4%9A%E4%BD%9C%E5%93%81%E5%88%B0%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E5%85%AD%E5%80%8B%E5%B1%95%E8%A6%BD%E5%8D%81%E5%A4%A7%E7%84%A6%E9%BB%9E/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 21:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%9C%96%E8%BC%AF%E5%BE%9E%E5%A4%A7%E5%B8%AB%E7%B4%9A%E4%BD%9C%E5%93%81%E5%88%B0%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6-%E5%85%AD%E5%80%8B%E5%B1%95%E8%A6%BD%E5%8D%81%E5%A4%A7%E7%84%A6%E9%BB%9E/</guid>
      <description>M+ 視覺文化博物館明日開幕。從開幕日起十二個月內，觀眾可免費入場。開幕展由六個專題展覽組成，陳列超過 1,500 件藏品。六個專題展覽，包括：「香港：此地彼方」、「M+希克藏品：從大革命到全球化」、「物件 ‧ 空間 ‧ 互動」、「個體 ‧ 源流‧ 表現」、「博物館之夢」、「安東尼‧葛姆雷：亞洲土地」。六個展覽，逾千展品，看客難免花多眼亂，從何開始觀賞？今日傳媒預覽之後，《立場新聞》為讀者嚴選十大焦點。
【爭議篇】 （1）倉俁史朗《清友壽司吧》 @ 「物件 ‧ 空間 ‧ 互動」
2014 年，東方報業集團報道 M+ 斥資 1,500 萬，購入日本知名設計師倉俁史朗（Shiro Kuramata）的東京清友壽司吧（kiyotomo sushi bar）。壽司吧點解要放入博物館？又值不值得 1,500 萬？不如去親身體驗。
 倉俁史朗《清友壽司吧》
  倉俁史朗《清友壽司吧》
 （2）張英海重工業《被釘十字架的電視機 - 天堂也不聽的禱告》 @ 焦點空間
2018 年，M+ 公佈將數碼藝術二人組合「張英海重工業」的全部作品納入其館藏。「全部作品」納入館藏意味著藝術組合「現有和未來」的作品都收歸一間博物館所有，形同「買斷」，做法惹來業界非議。「張英海重工業」作品點解要「買斷」？又值不值得「買斷」？請看客自行判斷。
 張英海重工業《被釘十字架的電視機 - 天堂也不聽的禱告》
 【大師篇】 （3）Marcel Duchamp《手提箱裡的盒子》 @ 「博物館之夢」 譽為「概念藝術」始祖的藝術家杜尚（Marcel Duchamp），喜以現成物做作品，其中以陶瓷尿兜《噴泉》最為人認識。今次展出的是杜尚的「寶箱」，內有藝術家親製的微縮作品，儼如「可攜帶的博物館」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕】六四相片與天安門中指照 — 被消失的爭議藏品</title>
      <link>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%85%AD%E5%9B%9B%E7%9B%B8%E7%89%87%E8%88%87%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E4%B8%AD%E6%8C%87%E7%85%A7-%E8%A2%AB%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E7%88%AD%E8%AD%B0%E8%97%8F%E5%93%81/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 20:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%85%AD%E5%9B%9B%E7%9B%B8%E7%89%87%E8%88%87%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E4%B8%AD%E6%8C%87%E7%85%A7-%E8%A2%AB%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E7%88%AD%E8%AD%B0%E8%97%8F%E5%93%81/</guid>
      <description>「展出六四作品無問題。」M+ 視覺文化博物館館長華安雅今年 3 月曾這樣說。
言論一出，立即引起建制派連番狙擊，批評部分藏品「不雅」和「涉嫌違國安法」。一座即將落成的博物館頓時成為輿論風眼。事隔大半年，M+ 正式啟用。面向公眾的首批展覽和藏品，館方怎樣取捨？焦點關注相信落在年初引發爭議的「M+ 希克藏品」，到底「六四作品」是否「有得留低」？其他曾被點名的藏品，開幕展上又可否示人？
值得留意的是，希克藏品並非首次公開亮相。2016 年，M+ 曾於太古坊 Artistree 舉行的《M+ 希克藏品：中國當代藝術四十年》展覽，展出來自 50 名藝術家的超過 80 件藏品。以今日開幕展覽展品，對比 2016 年的藏品選擇，大概可以初步了解博物館回應輿論作出的調整幅度。
劉香成「六四」攝影不復見
M+ 正式開幕，希克藏品獲專設展廳陳設。在「M+ 希克藏品：從大革命到全球化」展覽中，王興偉在 2001 年以劉香成攝影作品《1989 年北京》為藍本，將相中受傷學生換成企鵝繪成油彩布本作品《新北京》，算是全場與六四最直接相關的展品。
 王興偉《新北京》（攝：劉子康）
 2016 年的展覽中，王興偉的油畫連同劉香成攝影作品《1989 年北京》及《北京，情侶躲藏在立交橋下》等記錄六四事件的相片同場展出；但今次 M+ 開幕展覽只擺出兩幅劉香成六四事件前的作品——《1981 年，北京毛澤東的肖像被取下來》和《1977 年上海，展示毛主席和華主席的肖像》。
 2016 年，M+ 希克藏品：中國當代藝術四十年》展覽陳列六四攝影。
 艾未未「有得留低」但不見「中指」
說到爭議藏品，「重中之重」定必是艾未未向北京天安門舉中指的《透視研究：天安門》。開幕展覽中，《透視研究》系列藏品未有展現人前，但艾未未其他作品「有得留低」。在「M+希克藏品：從大革命到全球化」展覽中，記者發現最少兩件艾未未作品，分別是陶瓷裝置《洗白》和錄像《長安街》。
 艾未未《長安街》
 唐英年今早在記者會上，主動提到《洗白》。他形容展品用上 5000 年前的陶器，刷上工業時代的白漆。白漆雖然新加，但有部分已剝落。作品兼融古代及現代元素，「5000 年前的陶藝雖然被白漆覆蓋，意味著工業元素對中國有一定影響，但中國文化藝術仍然不會衰落。中國核心價值、文化藝術，永垂不朽」。
場內，《洗白》的展品說明則形容：「艾未未將這些古代陶罐的表面刷成白色，覆蓋了原來的裝飾紋樣。他此舉極具概念藝術的意味，揭示出當下社會和文化中廣泛的張力關係：技術進步與文物保存，當代藝術觀念籲傳統美學樣式，乃至歷史真相與個人解讀。多年以後的今日，有些白漆逐漸脫落，陶罐等紋樣再次露出，表明粉飾洗白不僅無法完全掩蓋過去，而且還會成為歷史的一部分。」
 艾未未《洗白》（攝：劉子康）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕】無展出艾未未天安門中指相　唐英年：不應單獨展出　看不到不等於犯法</title>
      <link>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E7%84%A1%E5%B1%95%E5%87%BA%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E4%B8%AD%E6%8C%87%E7%9B%B8-%E5%94%90%E8%8B%B1%E5%B9%B4%E4%B8%8D%E6%87%89%E5%96%AE%E7%8D%A8%E5%B1%95%E5%87%BA-%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E5%88%B0%E4%B8%8D%E7%AD%89%E6%96%BC%E7%8A%AF%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 19:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E7%84%A1%E5%B1%95%E5%87%BA%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E5%A4%A9%E5%AE%89%E9%96%80%E4%B8%AD%E6%8C%87%E7%9B%B8-%E5%94%90%E8%8B%B1%E5%B9%B4%E4%B8%8D%E6%87%89%E5%96%AE%E7%8D%A8%E5%B1%95%E5%87%BA-%E7%9C%8B%E4%B8%8D%E5%88%B0%E4%B8%8D%E7%AD%89%E6%96%BC%E7%8A%AF%E6%B3%95/</guid>
      <description>艾未未向天安門舉中指的作品《透視研究：天安門》，最終並沒有在館內展出。M+ 的網站亦抽起該作品圖片，但同系列的《透視研究：白宮》等則可在網站找到。
 今年年初，西九 M+ 視覺文化博物館因艾未未向北京天安門舉中指等藏品而遭建制派狙擊。博物館明日（12 日）正式接待公眾，今日傳媒預展期間，館方再被問及如何處理爭議藏品。西九文化區管理局董事局主席唐英年表示，開幕展覽照樣展出艾未未作品，但沒有選用早前引起爭議艾未未舉中指的作品《透視研究：天安門》。他承認，部分藏品需要進一步審視，強調「現在看不到，不等於犯法」；又鼓勵訪客「保持開放包容的態度，欣賞視覺文化作品」。
他認為，《透視研究：天安門》不應單獨展出：「如果要展覽，最好全套 20 幾幅一次過做，可以更加睇到當時一個藝術家咩心態去創作。」
傳媒預覽開始之前，M+ 舉行記者會。西九文化區管理局董事局主席唐英年及 M+ 館長華安雅先後發言。
 西九文化區管理局董事局主席唐英年（攝：劉子康）
 唐英年形容 M+ 「可媲美紐約的 MoMA、倫敦的 Tate Modern、巴黎的 Pompidou」，「令香港由以前所謂的『文化沙漠』，躍身成為國際文化中心」。
他認為，多元和包容是「香港人向來珍惜的核心價值」，呼籲公眾保持開放包容的態度欣賞視覺文化作品。創作與社會發展脈絡息息相關，文化藝術創作需要良好空間和氛圍。他重申，西九在目標和願景提到維護及鼓勵藝術表達自由和創作自由，但同時專業的策展團隊亦一定會確保所有展品合法，包括符合《基本法》、《港區國安法》以及其他香港法律。
其後，華安雅逐一介紹開幕展覽。她提到，開幕展覽展品絕大部分出自 M+ 藏品，涉及 35 個國家 777 名創作人，76% 展品創作人來自亞洲，其中 136 人為香港藝術家。
 M+博物館館長華安雅（攝：劉子康）
 重申博物館非「法外之地」
今年三月，M+ 大樓落成後邀請傳媒參觀，館長華安雅回應提問時表示，展出六四相關作品「無問題」，其後引發建制派一連串狙擊。今日的問答環節，華安雅未有回應問題，全數由唐英年一人應對。問答結束之前，唐英年問華安雅有沒有補充，對方亦未有再開腔。
被問及部分爭議藏品在 M+ 網頁未有圖像顯示，是否意味著相關藏品無法展出。唐英年解釋，展品會不斷輪換。策展維持「專業、客觀、持平」的政策和原則，同時亦會尊重每個地方的文化，不會故意觸碰種族和宗教。館方會不斷審視網頁影像，分批上載，「未上載，不等於一定不會上載，但需要一段時間」。
唐英年相信部分藏品需要進一步審視，所以需要時間處理。涉及藏品「不是我們出錢買，而是贈送，當如『打包』裡面其中幾件」，暗指 2012 年以「半捐半賣」形式獲得的「希克藏品」。他又強調，藏品需要審視不代表違法，「『現在看不到等於犯法』是錯誤的」。
由於 M+ 是香港首間當代博物館，所以他強調合法的重要性，「希望釋出清楚訊息，不會令人覺得我們是『法外之地』（off the law）」。他又不諱言，有些展品早前引發「違法爭議」，希望在 M+ 開幕之時建立基礎，重申藝術表達沒有違法的特權。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕】專訪何慶基　初探博物館構思與現實的距離</title>
      <link>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E5%B0%88%E8%A8%AA%E4%BD%95%E6%85%B6%E5%9F%BA-%E5%88%9D%E6%8E%A2%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E6%A7%8B%E6%80%9D%E8%88%87%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E7%9A%84%E8%B7%9D%E9%9B%A2/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Nov 2021 11:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E5%B0%88%E8%A8%AA%E4%BD%95%E6%85%B6%E5%9F%BA-%E5%88%9D%E6%8E%A2%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E6%A7%8B%E6%80%9D%E8%88%87%E7%8F%BE%E5%AF%A6%E7%9A%84%E8%B7%9D%E9%9B%A2/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 西九 M+ 視覺文化博物館開幕在即，今日（11 月 10 日）開放全館供傳媒及業界人士預覽，明日正式對外開放。前西九博物館小組成員、中大文化及宗教研究系客席副教授何慶基直言，M+ 的構思與現實存在「相當距離」，尤其質疑中國當代藝術所佔的比例甚高，難免令人有「非香港本位」之感。他又認為，「世界級」只是「無聊的名詞」。博物館有大有細，無需執着追求空泛理念。
自 2006 年 4 月起，西九龍文娛藝術區核心文化藝術設施諮詢委員會設立三個小組（博物館小組、表演藝術與旅遊小組及財務小組），邀請相關專家顧問提供意見，促進文化區發展。其中，博物館小組同年年底向政府提交報告，提出 M+ 構思，並確立博物館定位。該小組在 2007 年 6 月任滿後解散。何慶基是當年有份提出「M+」概念的小組成員之一，他日前受邀預覽 M+ 博物館，優先參觀「香港：此地彼方」及「物件 ‧ 空間 ‧ 互動」兩個展廳。事後，他向《立場新聞》分享對 M+ 的初步印象，直指「現在與原來 M+ 的構思有相當距離」。
消失的流行文化？ 何慶基解釋，當年小組成員「相信香港的視覺文化才是我們最最豐富的文化資產」，M+ 最初理念是「以香港文化藝術為主軸，突出視覺文化，擴闊展藏領域」。現時 M+ 建築雖有西方大型博物館的氣勢，但缺乏「繽紛多元多變、偶爾帶點的古靈精怪的香港風格」，「收藏那麼多本地霓虹招牌，何不在大堂展示，增加本地氣氛？」
 M+ 大堂掛有董陽孜的書法。
 走入展廳，何慶基認為展品以傳統藝術媒介為主，不離繪畫、攝影和裝置等。流行文化藏品，或其他視覺藝術作品，例如：漫畫和海報商品設計等，相對來說亦屬少數，「仍被忽視，如旁邊的小裝飾」。不過，他認為 M+ 剛剛開幕，一切尚處於起步階段，「公平點說，香港流行文化範疇極廣多元兼古靈精怪，希望他們將來在這方面多加力度」。
「香港本位」移位？ 除了流行文化元素之外，M+ 另一個為人關注的焦點在於「香港本位」。月前，進念．二十面體聯合藝術總監暨行政總裁胡恩威曾於《香港 01》周報撰文，質疑「為甚麼 M+ 會由一個以香港本位的藝術館，變成一個非香港本位的當代藝術館呢？」
「 M+ 原意確是以香港本位，但卻不是當代。」何慶基解釋，小組成員當年有感於「現當代」等「西方詞彙」未必「不適用於亞洲」，故以二十、二十一世紀代之。至於「立足香港」的移位，他認為「有一定準確性」。以開幕展覽為例，中國 1980 年代後的藝術品所佔比例之高，出現「極不平衡」的情況，「可能因為（與收藏家希克的）『半捐半賣』協議，國內當代藝術佔的位置強得多」。
 「香港：此地彼方」展廳</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕倒數】逾千藏品首亮相　觀眾可以點睇法？</title>
      <link>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%80%BE%E5%8D%83%E8%97%8F%E5%93%81%E9%A6%96%E4%BA%AE%E7%9B%B8-%E8%A7%80%E7%9C%BE%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E9%BB%9E%E7%9D%87%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2021 15:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%80%BE%E5%8D%83%E8%97%8F%E5%93%81%E9%A6%96%E4%BA%AE%E7%9B%B8-%E8%A7%80%E7%9C%BE%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E9%BB%9E%E7%9D%87%E6%B3%95/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 西九文化區視覺文化博物館 M+ 將於本周五（11 月 12 日）正式向公眾開放，開幕展由六個專題展覽組成，1,500 件藏品率先亮相。展品數量之多，觀眾可能感到花多眼亂。除了打卡留念之外，獨立策展人暨大學兼任講師教授藝術行政的梁展峰建議，觀眾可留意 M+ 怎樣挑選物件呈現亞洲文化，如何透過物件分類再展現帶出新觀點。
開幕展由六個專題展覽組成，各有焦點藏品登場。早前業界預展獲安排參觀「香港：此地彼方」及「物件 ‧ 空間 ‧ 互動」展覽：前者關注藏品與香港的關係，陳列 1970 年代「垃圾蟲」宣傳海報，1980 年代《號外》雜誌的封面圖片，1990 年代廉政公署「指鹿為馬」的電視廣告等；後者則呈現產品設計與城市生活的關係，展品包括早年引發藏品爭議的《東京清友壽司吧》。
 「香港：此地彼方」展覽
 藏品應展現地域重要性 截至 2021 年 6 月，M+ 購近 8,000 件物品，涵蓋設計及建築、視覺藝術、流動影像以及香港視覺文化四大範圍，開幕展率先陳列其中的 1,500 件。梁展峰（Jeff）向《立場》表示，M+ 以視覺文化為主打，又以「立足亞洲」作定位，應該關注館方怎樣挑選物件呈現亞洲文化。就像 M+ 收藏《「森美餐廳」牛形霓虹招牌》等霓虹燈，「除了靚，代表香港之外，如何對照其他亞洲城市類似的城市景觀？」
 M+，香港，森美餐廳捐贈，2013年，© Sammy&amp;rsquo;s Kitchen Ltd.（相片來源：M+ 網頁）
 部分藏品地域關連較強，例如水墨，容易令人聯想到中國文化。梁展峰提醒，以水墨為創作媒介不限於大中華地區，中日韓歷年都有不少水墨作品，「三地差異之外，有沒有關連？怎樣說服觀眾水墨亦有跨文化、跨地域的一面？」M+ 藏品不限於藝術，同時包羅文化物品，他期待館方透過物件分類再展現帶出新觀點，「展示新議題，而又說服到觀眾，超越一般人的理解」。
展覽應發揮跨媒介優勢 梁展峰以 M+ 購藏的東京芝浦電氣株式會社自動式電飯煲為例，展示電飯煲的方法應該超越功能性，例如在旁邊貼出展示當時女性生活海報，從而反映出電飯煲如何改變一代亞洲婦女的生活模式。
 M+，香港，歐陽偉航捐贈，2016年（相片來源：M+ 網頁）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕倒數】國際知名建築事務所操刀　M&#43; 大樓如何「低調而破格」？</title>
      <link>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E7%9F%A5%E5%90%8D%E5%BB%BA%E7%AF%89%E4%BA%8B%E5%8B%99%E6%89%80%E6%93%8D%E5%88%80-m-%E5%A4%A7%E6%A8%93%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BD%8E%E8%AA%BF%E8%80%8C%E7%A0%B4%E6%A0%BC/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2021 15:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E7%9F%A5%E5%90%8D%E5%BB%BA%E7%AF%89%E4%BA%8B%E5%8B%99%E6%89%80%E6%93%8D%E5%88%80-m-%E5%A4%A7%E6%A8%93%E5%A6%82%E4%BD%95%E4%BD%8E%E8%AA%BF%E8%80%8C%E7%A0%B4%E6%A0%BC/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 墨線色的竹牆配合木色地板，落地玻璃取納自然光；戶外又設有水泥大台階，水泥牆掛上植物。即將開幕的 M+ 視覺文化博物館或成港人「打卡勝地」。然而，這座出自國際知名建築事務所 Herzog &amp;amp; de Meuron 之手的建築，價值又豈止打卡？香港大學建築歷史博士黎雋維就向《立場新聞》解釋，M+ 大樓如何外表平實但細節精彩，「低調而破格」。
 m+大樓內部
 外表簡約　細節精彩 乍聽「Herzog &amp;amp; de Meuron」，公眾可能感到陌生，但細數其代表作，相信大部分讀者都一定有印象。從早年的倫敦泰特現代藝術館（Tate Modern），到近來的香港大館賽馬會藝方及賽馬會立方，大家可能不但聽過，甚至親身去過。M+ 是繼大館之後另一個香港大型項目，外形酷似倒轉的「T」字，縱向大樓立於橫向基座平台。臨海幕牆嵌板裝有 LED 燈，有如巨型顯示屏。Herzog &amp;amp; de Meuron 又參考中國傳統屋頂，設計「模組式陶瓦嵌板」，應用於大樓幕牆和地面。去過大館的讀者大概都會記得美術館的螺旋樓梯，M+ 大樓亦有同類的標誌性結構。
 M+博物館建築內部
 近日，M+ 舉行多場預展活動，黎雋維亦獲邀出席。他向《立場新聞》表示，運用水泥是 Herzog &amp;amp; de Meuron 特色之一。作為香港首個大型項目，大館只有一個螺旋水泥樓梯，而 M+ 則更大規模使用水泥，反映建築事務所因地制宜、避免「水土不服」的處理手法，「初到一個新城市，先做小嘗試，建立信心，再走多步」。
 M+ 視覺文化博物館大堂
 黎雋維提醒，水泥雖然常見，但要做到如此精細的完成度，其實極度困難。他解釋，水泥脫模後，難再作修補，M+ 大樓現時採用的水泥順滑度和色調都相當近似。他又特別提到博物館大門手柄，因應手形做出曲線，「手感好溫暖」。
從外牆的垂直波浪形的陶瓦嵌板，到內部大堂以釉面陶瓦堆砌而成的垂直花紋，「全座建築物以垂直線條去貫穿，貫穿室外室內，空間上連貫性很強。」黎雋維認為 M+ 大樓「設計水平好高」，「平穩當中見到精彩細節」。
 M+大樓內部</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕倒數】購藏涉及公帑惹關注　十年三度爆爭議</title>
      <link>/articles/m%E9%96%8B%E5%B9%95%E8%B3%BC%E8%97%8F%E6%B6%89%E5%8F%8A%E5%85%AC%E5%B8%91%E6%83%B9%E9%97%9C%E6%B3%A8-%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%B8%89%E5%BA%A6%E7%88%86%E7%88%AD%E8%AD%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2021 12:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m%E9%96%8B%E5%B9%95%E8%B3%BC%E8%97%8F%E6%B6%89%E5%8F%8A%E5%85%AC%E5%B8%91%E6%83%B9%E9%97%9C%E6%B3%A8-%E5%8D%81%E5%B9%B4%E4%B8%89%E5%BA%A6%E7%88%86%E7%88%AD%E8%AD%B0/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 自 2010 年，M+ 視覺文化博物館確立行政總監以來，軟件籌組工作連隨展開。M+ 獲批 17 億元作購置藏品用途，並成立「購藏委員會」審批每件價值低於五百萬的藏品，超過金額則提呈博物館委員會及管理局董事局。截至 2021 年 6 月，M+ 購藏近 8,000 件物品，涵蓋設計及建築、視覺藝術、流動影像以及香港視覺文化四大範圍。購藏程序涉及公帑運用，自然引起公眾關注。十年間，M+ 購藏決定三度爆發爭議，被質疑公共資源是否用得其所及購藏方法是否恰當。
2012 年：希克藏品「半捐半賣」
2012 年，M+ 公佈獲得瑞士收藏家希克（Uli Sigg）的 1,510 件中國當代藝術品，包括：中國藝術家艾未未的攝影作品《透視研究：天安門》以及劉香成關於六四的攝影等。當中 1,463 件以捐贈方式贈予西九，其餘 47 件西九則斥資 1.77 億元購買。M+ 亦承諾成立專廳展示此系列藏品，開幕時將會同步開放。
 2012 年西九與 Uli Sigg 就交易簽約
 這種「半捐半賣」的形式備受質疑。藝術家劉建華曾撰文指，希克身為私人收藏家通過「半捐半賣」轉讓予 M+，藉此增加個人名聲和其他收藏的價值。他亦認為，M+ 定位立足於香港，「不一定要（花公帑來）添置館藏來反映具代表的中國當代藝術」。
近月，希克藏品再度成為焦點。此系列藏品今年三月起連日遭到建制派、黨媒狙擊，被指涉違國安法、「意識不良」等。新民黨容海恩更稱博物館內的作品應該「宣傳正能量、審美眼光的表達」。爭議持續月餘，希克最終開腔回應，強調「必須比看待傳統藝術持更開放的態度」，「如果欠缺這種開放心態，你便難以欣賞當代藝術」。
2014 年：1,500 萬買壽司吧枱
2014 年，東方報業集團報道 M+ 斥資 1,500 萬，購入日本知名設計師倉俁史朗（Shiro Kuramata）的東京清友壽司吧（kiyotomo sushi bar）。由於世界各地大部分博物館都不會公開單一購藏品的價錢，M+ 亦有類似指引，所以一直未有回應出價，僅確認壽司吧枱已納入藏品。
由室內裝潢到家具陳設，全面打包壽司吧枱。時任西九董事的博物館委員會委員單仲偕質疑「點解要成舊買返嚟？點解唔分散買？第日維修費要幾多？」時任中文大學文化管理碩士課程主任何慶基當時亦質疑，博物館大多以「散件」形式購藏作品，絕少「買走成個壽司吧」，擔心與其他展品「未必夾得來」。
東京清友壽司吧將於開幕展覽中亮相。
2018 年：「買斷」張英海重工業作品</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕倒數】向 M&#43; 託付艾未未等藏品　收藏家希克來港見證開幕　指港法律框架已變　影響有待觀望</title>
      <link>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E5%90%91-m-%E8%A8%97%E4%BB%98%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E7%AD%89%E8%97%8F%E5%93%81-%E6%94%B6%E8%97%8F%E5%AE%B6%E5%B8%8C%E5%85%8B%E4%BE%86%E6%B8%AF%E8%A6%8B%E8%AD%89%E9%96%8B%E5%B9%95/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2021 12:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E5%90%91-m-%E8%A8%97%E4%BB%98%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E7%AD%89%E8%97%8F%E5%93%81-%E6%94%B6%E8%97%8F%E5%AE%B6%E5%B8%8C%E5%85%8B%E4%BE%86%E6%B8%AF%E8%A6%8B%E8%AD%89%E9%96%8B%E5%B9%95/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 2012 年以「半捐半賣」形式將 1,510 件中國當代藝術品託付西九 M+ 的瑞士收藏家希克（Uli Sigg），近日來港準備出席 M+ 開幕活動。他上周出席公開論壇時提及與 M+ 溝通過程及近月社會環境的變化，「當然法律框架已經改變，但仍有待觀望對當代藝術的影響」。
希克上周四（11 月 4 日）出席亞洲協會香港中心的論壇，與中心董事會主席、恒隆集團董事長陳啟宗，分享其從商、外交及藝術收藏的經歷。希克曾言，中國當代藝術應該要回到中國展藏，最終選擇了香港。陳啟宗請希克分享與香港機構合作的經驗，與 M+ 的合作是否愉快，館方有否公平合理地對待藏品（do justice to your collection）。
希克形容，M+ 是非常好的（fantastic）博物館，大樓也是很好的建築（great building），「追上最新科技和知識，以及呈現藝術的方法」。他又主動提及「當然法律框架已經改變（legal Framework has changed），仍然有待觀望，對當代藝術創作環境和內容帶來的影響。我也很好奇，但暫時未知道答案」，惟未有具體指明何種法律框架被改動。
早在 1970 年代踏足中國的希克，從小在西方藝術薰陶下成長。然而，那些掛在牆上的 19 世紀作品未有觸動到他，直至接觸到當代藝術，令他感到「有血有肉」。來到中國工作之後，他初期透過星星畫會的展覽——「星星美展」認識中國當代藝術，但畫會很快被指是「精神污染」（spiritual pollution），「窺見中國當代藝術的窗口很快就關上了，而中國當代藝術很快從公共領域退場」。
作為當時幾乎唯一一個關注中國當代藝術的外國人，希克給自己一個「任務」（mission）——要收藏中國國家博物館應該保存、但沒有收藏的藝術品。自 1990 年代以來，他開始購藏中國當代藝術作品，希望建立一系列藏品，反映中國當代藝術的演變過程。購藏不是出於個人口味，而是要勾勒出中國當代藝術的故事線。其中託付 M+ 的 1,510 件藏品，集中反映 1970 年代至 2012 年中國當代藝術的面貌。
2012 年，希克託付 M+ 的 1,510 件藏品，當中 1,463 件以捐贈方式贈予西九，其餘 47 件西九則斥資 1.77 億元購買。系列藏品包括：中國藝術家艾未未的攝影作品《透視研究：天安門》以及劉香成關於六四的攝影等爭議之作。此系列藏品今年三月起連日遭到建制派、黨媒狙擊，被指涉違國安法、「意識不良」等，甚至有立法會議員要求「註銷」藏品。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕】醞釀十五年終落成啟用　一座博物館的前世今生</title>
      <link>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%86%9E%E9%87%80%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B9%B4%E7%B5%82%E8%90%BD%E6%88%90%E5%95%9F%E7%94%A8-%E4%B8%80%E5%BA%A7%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E7%9A%84%E5%89%8D%E4%B8%96%E4%BB%8A%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2021 17:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E9%86%9E%E9%87%80%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B9%B4%E7%B5%82%E8%90%BD%E6%88%90%E5%95%9F%E7%94%A8-%E4%B8%80%E5%BA%A7%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E7%9A%84%E5%89%8D%E4%B8%96%E4%BB%8A%E7%94%9F/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 2021 年 11 月 11 日，西九文化區 M+ 視覺文化博物館將舉行開幕預展；四年前，2017 年 11 月 11 日，阿布達比羅浮宮開幕。把博物館拉在一起，不光是開幕日期的巧合，也是因為兩館的「起跑線」相當接近：M+ 博物館的概念誕生於 2006 年，而阿布達比羅浮宮項目則在 2007 年啟動。
這座羅浮宮分館跑了十年；反觀 M+ 卻要醞釀足足十五年，到今年才終於開幕。這些年來，M+ 到底經歷了甚麼？《立場新聞》從概念緣起、建築工程及人事變化三方面，跟你細數 M+ 的前世今生。
 西九文化區工程地盤（資料圖片，來源：政府新聞處）
 概念：四合一博物館　M+ 2006 年誕生 早在 2000 年代初，香港政府發展西九龍填海區，擬定作文娛藝術用途時，經已提及核心設施包括「綜合博物館」。政府建議西九龍文娛區項目興建四個博物館，包括：現代藝術館、設計藝術館、電影館、水墨藝術館。當年參與競投發展西九的地產商——新鴻基及長實，揚言若然中標將與法國龐比度中心及美國古根漢基金會合作，引入國際級文化機構建設西九。後來，輿論反對西九「單一招標」的做法，政府改以法定機構管理西九，遂成立「西九文化區管理局」。局內設有「表演藝術與旅遊小組」及「博物館小組」，其中後者負責商討博物館的執行細節。
2006 年，博物館小組考慮合併四間不同主題的博物館，並引入流行文化主題。同年 11 月，博物館小組遞交報告，建議設立一個名為「M+」的文化機構，以「視覺文化」為定位，展藏設計、流動影像、流行文化和視覺藝術四大範疇的物品。自 M+ 的概念提出以來，支持和反對的聲音都有。有人覺得無所不包，形同「無定位」；亦有人期待引入流行文化元素，拉闊博物館的光譜。
 工程：一波多折　遲到四年 敲定 M+ 規劃之後，政府在 2008 年向立法會提交財務評估，成本預算為 47 億元。連同西九整體項目，政府同年向西九文化區管理局注資 216 億元的「一筆過」撥款。2012 年，西九公開招募 M+ 視覺文化博物館的場館設計方案，最終由建築師事務所 Herzog &amp;amp; de Meuron，率領 TFP Farrells 和奧雅納工程顧問共同設計，M+ 大樓預期 2017 年落成。同年，政府公佈成本遠超通脹，博物館造價由 47 億增至 77 億。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M&#43; 開幕倒數】本土而國際？ 西九「世界級博物館」之夢</title>
      <link>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E8%80%8C%E5%9C%8B%E9%9A%9B-%E8%A5%BF%E4%B9%9D%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%B4%9A%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E4%B9%8B%E5%A4%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Nov 2021 16:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8%E6%9C%AC%E5%9C%9F%E8%80%8C%E5%9C%8B%E9%9A%9B-%E8%A5%BF%E4%B9%9D%E4%B8%96%E7%95%8C%E7%B4%9A%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E4%B9%8B%E5%A4%A2/</guid>
      <description>編按：因應西九文化區 M+ 視覺文化博物館本周五開幕，《立場新聞》特備專題報道探討。系列文章請按此。
 「位於香港西九文化區的 M+ 正在興建，建成後其規模可媲美世界知名的現當代視覺文化博物館，矢志於躋身世界頂尖文化機構之列。」西九文化區官方現時網頁如是介紹 M+ 視覺文化博物館。
建立「世界級」博物館，與「國際」文化機構看齊，M+ 自概念緣起以來，不只著眼香港，也放眼周邊地區，甚至全球。開館在即，中英文媒體喜將 M+ 與「泰特美術館」和「龐比度中心」相比。
經歷十五年醞釀，M+ 能夠實踐到「世界級博物館之夢」嗎？又怎樣與其他本地博物館區別分工？
 M+ 博物館大樓
 與國際博物館比較營運成本 「世界級博物館」之說，最早可追溯到 2006 年西九諮詢委員會轄下的博物館小組遞交報告，建議成立「M+」的文化機構之時。該小組召集人羅仲榮指，西九不應發展「二、三流的博物館」，吸引人流之餘，同時要有助推動本地文化發展，「用三百億發展四個世界級博物館，絕不算是天文數字。因為這是二、三十年的事」。
2008 年 5 月，民政事務局向立法會西九龍文娛藝術區發展計劃小組委員會提交的文件亦提到， M+「必須達到等同世界級設施的最高國際標準，這些標準包括專業操守、研究、策展、修護、詮釋、展示、展覽、管理和運作等」；其概念和願景「大致與世界級當代視覺藝術及文化的博物館一致」，令香港得以「在世界文化藝術地圖中出現」，有助實現「香港發展為國際文化都會」的目標。
 M+ 視覺文化博物館大堂
 自此，M+ 與「世界」連上關係，不時跟其他國際大型博物館相提並論。
同一份文件，局方循營運成本方向將 M+ 與世界各地的博物館做比較，包括：中國北京首都博物館、法國龐比度中心、德國柏林猶太博物館、英國泰特美術館、英國曼徹斯特帝國戰爭博物館北館、美國紐約現代藝術博物館、美國三藩市現代藝術博物館、美國紐約大都會博物館、美國芝加哥藝術館及學院、美國丹佛藝術博物館新翼，以及美國和意大利均設分館的所羅門古根漢博物館。比較之下，局方得出以下結果：
藏品由香港出發　幅員中國及亞洲 對於「世界級博物館」的想像，M+ 不止於建築規格與國際博物館看齊。購入何種藏品直接影響展覽內容，從而定義博物館的風格和面貌。因此，M+ 在博物館的定位及購藏方向也追求既本地又國際的視野。
M+ 首任行政總監李立偉曾介紹該館「以香港作視點去搜羅藏品」，除了中國、香港及亞洲的藏品之外，亦包羅外國藏品。根據西九文化區 2013 年的網頁資料，M+ 進一步釐清購藏策略，考慮因素包括：
 時間性：涵蓋 20 及 21 世紀的視覺文化；</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M&#43; 博物館下周開幕　今日起預約入場　公眾活動同步上線</title>
      <link>/articles/m-%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E4%B8%8B%E5%91%A8%E9%96%8B%E5%B9%95-%E4%BB%8A%E6%97%A5%E8%B5%B7%E9%A0%90%E7%B4%84%E5%85%A5%E5%A0%B4-%E5%85%AC%E7%9C%BE%E6%B4%BB%E5%8B%95%E5%90%8C%E6%AD%A5%E4%B8%8A%E7%B7%9A/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Nov 2021 14:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E4%B8%8B%E5%91%A8%E9%96%8B%E5%B9%95-%E4%BB%8A%E6%97%A5%E8%B5%B7%E9%A0%90%E7%B4%84%E5%85%A5%E5%A0%B4-%E5%85%AC%E7%9C%BE%E6%B4%BB%E5%8B%95%E5%90%8C%E6%AD%A5%E4%B8%8A%E7%B7%9A/</guid>
      <description>西九文化區網站截圖
 經歷十五年籌劃的 M+ 視覺文化博物館將於下星期五（11 月 12 日）正式開幕，當日上午 10 時起開始接待訪客。公眾可於今日起網上預約入場，一系列開幕活動亦同步開放報名。預約反應熱烈，系統今早多次因線路繁忙線而未能登入。館方呼籲公眾耐心等候，如暫時無法預約，請稍後再試。
考慮到開幕初期參觀人數較多，M+ 強烈建議訪客到訪前預約，並於指定時段抵達博物館。預約系統今日起開放，公眾現時可免費預約 11 月 12 至 28 日到訪。訪客可在已預約日期當天的開放時間內，無限次進出博物館。系統今早一度出現忙線情況，館方亦發佈告示指「反應熱烈」，呼籲公眾耐心等候。M+ 會員和贊助人可全年無限次參觀博物館，毋須預約，憑出示會員證即可使用專用通道進入博物館。
同日，M+ 推出一系列免費開幕活動，包括：表演、導賞團、工作坊、放映。由館內走到館外，M+ 邀請一眾藝術家合作，設計各種體驗活動，引導公眾透過不同角度認識 M+，務求做到「無需任何視覺文化背景和經驗，你也可在 M+ 各處探索，盡情享受精彩的開幕節目」。
開幕勢將人來人往，熱鬧非常。館方特地請來「黑暗中對話」策劃「無聲博物館」，透過聾人非語言的演出，訴說博物館相關的故事，從而鼓勵參加者用不同感官體驗 M+。由無聲到失聲與發聲，有香港跨媒體藝術家梁基爵的「18 種發聲與失聲的方法」。他早前在博物館大樓採集聲音，融入現場演出，呈現聲音、影像、空間的關係。走出 M+ 大樓，團隊又邀請香港作家潘國靈和樂團 SENZA A Cappella 合作，推出「視覺文化巴士導賞團」，帶領參加者游走於油尖旺區的街巷，發掘此時此地的街道文化。
預約參觀博物館：https://mplus.org/reservation-tc
參加開幕節目：https://www.mplus.org.hk/tc/events/opening-programmes/</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M&#43; 開幕在即　香港藝術館無懼競爭　專注歷史發展中軸線</title>
      <link>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%9C%A8%E5%8D%B3-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%A4%A8%E7%84%A1%E6%87%BC%E7%AB%B6%E7%88%AD-%E5%B0%88%E6%B3%A8%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E7%99%BC%E5%B1%95%E4%B8%AD%E8%BB%B8%E7%B7%9A/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Nov 2021 19:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%9C%A8%E5%8D%B3-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%A4%A8%E7%84%A1%E6%87%BC%E7%AB%B6%E7%88%AD-%E5%B0%88%E6%B3%A8%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E7%99%BC%E5%B1%95%E4%B8%AD%E8%BB%B8%E7%B7%9A/</guid>
      <description>西九文化區 M+ 視覺文化博物館開幕在即，勢將改變香港藝文機構版圖，其中 M+ 與香港藝術館的分工尤其備受關注。藝術館總館長莫家詠表示與 M+ 「時時有互相溝通」。M+ 聚焦 20 至 21 世紀視覺文化，關注「橫向」層面，藝術館則是「縱向」挖掘，聚焦視覺藝術，關心「歷史發展的中軸線」。兩館展藏方向雖有不同，但亦有相近重疊之處。將近 60 年歷史的藝術館無懼競爭，莫家詠認為「譜寫藝術史不是一間博物館的事，也不只是一間博物館的責任」。
M+ 開館前一星期，香港藝術館推出新展覽——「#物色——館藏文物的色彩美學」。總館長莫家詠出「#物色」傳媒預展時，被問到是否因應 M+ 開幕調整展覽。她承認與 M+「時時有互相溝通」，確保清楚彼此的計劃動向。
「我哋 60 年前已經開幕，收藏了 60 年，包括 M+ 沒有的傳統藝術。」莫家詠指，藝術館館藏涵蓋四大範圍，包括：中國文物、中國書畫、18、19 世紀外銷藝術，以及現代香港藝術，目前館藏數量達 17,000 件套。她預料，M+ 應該不會涉足文物和書畫展覽，藝術館仍有其優勢，「就算 M+ 都做，我們都希望用新方法繼續說過去的故事」。
 香港藝術館總館長莫家詠
 M+「打橫」藝術館「打直」
開館逾半世紀，藝術館聚焦視覺藝術，多年來收藏不少名家大師的作品。藏品中，一名藝術家發展生涯，每個階段都有些標誌性的作品，能夠反映歷史陳述。她又認為，藝術館強項在於整理藝術史，「M+ 可能看橫向，藝術館看的是歷史發展的中軸線。同時，我們不只回顧過去，掌握歷史資料再去進行分析研究，展望未來」。
莫家詠又透露，館方未來有關香港藝術的展覽，均會選取一些香港藝術的關鍵詞，例如：實驗、中西交流、設計元素、文字元素。根據館藏和館長的研究，展覽重新檢視關鍵詞至今是否適用，又或者提出新的演繹。每一個關鍵詞，配合一個大師做展覽，例如近月通過呂壽琨探討水墨的實驗和創新。
「譜寫藝術史不是一間博物館的事，也不只是一間博物館的責任。」莫家詠相信，M+ 開幕不影響藝術館的獨特性。以 2018 年推出「香港藝術︰客席策展」展覽系列為例，藝術館公開徵集策展計劃方案，邀請獨立策展人共同探究館藏，繼續發掘更多香港藝術史的論述方法。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M&#43; 博物館開幕倒數　地下大堂展廳預展　逾 200 展品首曝光</title>
      <link>/articles/m-%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8-%E5%9C%B0%E4%B8%8B%E5%A4%A7%E5%A0%82%E5%B1%95%E5%BB%B3%E9%A0%90%E5%B1%95-%E9%80%BE-200-%E5%B1%95%E5%93%81%E9%A6%96%E6%9B%9D%E5%85%89/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Oct 2021 23:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-%E5%8D%9A%E7%89%A9%E9%A4%A8%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%80%92%E6%95%B8-%E5%9C%B0%E4%B8%8B%E5%A4%A7%E5%A0%82%E5%B1%95%E5%BB%B3%E9%A0%90%E5%B1%95-%E9%80%BE-200-%E5%B1%95%E5%93%81%E9%A6%96%E6%9B%9D%E5%85%89/</guid>
      <description>距離西九文化區視覺文化博物館 M+ 開幕少於一個月時間，館方近日舉行預展，讓傳媒及業界優先參觀地下大堂展廳「香港：此地彼方」展覽。展覽陳列 262 件展品，涵蓋平面設計、建築、歷史、視覺藝術。M+香港視覺文化策展人彭綺雲指，視覺文化到處都有，鼓勵觀眾打開雙眼多欣賞不同範疇的作品，「希望大家用較開放的態度來注意身邊事物」。
 M+ 視覺文化博物館大堂
 逾二百件跨媒介展品說香港
「香港：此地彼方」展覽設於地下大堂，博物館入口當眼處，扼要展現 M+ 跨媒介館藏的特色。展覽分為「此地」、「身分認同」、「地方」、「彼方」四章，旨在透過多元視角展現香港視覺文化。
M+ 香港視覺文化策展人彭綺雲（Tina）在傳媒預覽期間表示，香港超過 20 年未有增設公營博物館，最近落成啟用的博物館已是 2000 年開幕的香港文化博物館。M+ 將進一步放寬博物館的框架，由視覺文化角度切入，藏品涵蓋視覺藝術、平面設計、建築、流動影像，策展角度亦與其他本地博物館有所不同。就像展覽以曾灶財的塗鴉作為起點引入水墨作品，她承認曾灶財富有爭議，有人覺得其他不應該放入畫廊、做展覽，但正好帶出 M+ 是一間視覺文化博物館、而非藝術博物館。
 「香港：此地彼方」展覽入口擺放曾灶財的塗鴉
 M+ 整體關注戰後文化發展，而 1960 年代香港在不同領域都有突破發展。例如：藝術上有新水墨運動及實驗創作，而政府新聞處亦推出垃圾蟲、香港節等一系列標誌性的平面設計，同樣「走得頗前」。因此，「香港：此地彼方」展覽也是由香港 1960 年代說起。Tina 形容，1960 年代對於香港是重要的，當時雖然亦有社會問題，但創作人「將社會問題消化，變成正面的力量，將香港的形象正面地推出來」。
展覽關注土地問題
為籌備開幕展覽，M+ 團隊特意委約三名藝術家創作，包括：江康泉（江記）動畫《海市鏡花》、張智強的裝置《變形蝸居》，以及 Adam Snow Frampton、Cyrus Penarroyo、Jonathan D. Solomon、汪嘉詠的建築模型《懸浮城市》。三組委約作品，兩組都是與「土地問題」相關。《變形蝸居》提出住宅空間不足的生活方案；而《懸浮城市》則提出解決港島交通擠塞的倡議。Tina 坦言比較喜歡房屋問題相關的作品，又特別提到旅居香港多年的德國攝影師 MichaeI Wolf 拍攝彩虹邨的相片與彩虹邨的建築規劃圖並置，通過不同媒介的藏品，展現「用不同角度去看同一件事」的策展方式。
 張智強的裝置《變形蝸居》
 說到不同媒介並置的安排，Tina 認為這是 M+ 館藏的優勢，但執行上亦有挑戰，要考慮「如何放在一起，能夠說出故事」。同時，M+ 面向的觀眾層面廣闊。由本地到海外、由業界到大眾都有，揀選展品需要平衡不同觀眾的期望。她承認，部分策展脈絡不容易掌握，但普遍反映社會歷史（social history），「從文化角度，透過館藏，挑選一些可以表達到某些現象的藏品」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M&#43; 不展艾未未作品　敏感藝術品香港拍賣成疑　邱騰華：要看背後原因</title>
      <link>/articles/abm-%E4%B8%8D%E5%B1%95%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E4%BD%9C%E5%93%81-%E6%95%8F%E6%84%9F%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%93%81%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%8B%8D%E8%B3%A3%E6%88%90%E7%96%91-%E9%82%B1%E9%A8%B0%E8%8F%AF%E8%A6%81%E7%9C%8B%E8%83%8C%E5%BE%8C%E5%8E%9F%E5%9B%A0/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Sep 2021 11:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/abm-%E4%B8%8D%E5%B1%95%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AA%E4%BD%9C%E5%93%81-%E6%95%8F%E6%84%9F%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%93%81%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%8B%8D%E8%B3%A3%E6%88%90%E7%96%91-%E9%82%B1%E9%A8%B0%E8%8F%AF%E8%A6%81%E7%9C%8B%E8%83%8C%E5%BE%8C%E5%8E%9F%E5%9B%A0/</guid>
      <description>西九文化區 M+ 博物館將於 11 月 正式開放，中國藝術家艾未未日前透露，受本港實施國安法影響，其作品在 M+ 開幕展覽中將被排除，引起國際社會關注，外媒也有報道。商務及經濟發展局局長邱騰華接受《有線新聞》專訪時被問到，政治敏感藝術品能否在香港拍賣？他含糊表示，須視乎物品本身和活動背後原因。
《有線新聞》專訪邱騰華，記者問他，為配合國家政策，一些政治敏感藝術品，香港還是否可以拍賣呢？邱騰華未能直接解答，僅稱：「任何行為危害國家安全當然係受到懲治，如果話一件物品應否拍賣，應該要睇物品本身同活動背後嘅原因，所以一向國安法嘅實行唔係鐵板一塊。」
記者問他，禁止敏感藝術品在香港拍賣，會否令賣家對香港失去信心？邱騰華稱，香港能夠成為全球第二大藝術品交易市場，見證了自從國安法以來在文物藝術交易不減反增，相信這個是最好的明證。
對於中央最近一方面鼓勵香港人回內地發展，一方面嚴厲整頓金融、電商、教育及娛樂等產業，邱騰華稱，整個十四五規劃中說明突顯國家在未來走向必然會繼續開放，以及建立一個具競爭力的市場，「對社會有問題嘅營商方法作為一種規管，我亦聽到好多企業，不論本地同其他地方，都覺得長遠而言如果規管較明確，對市場發展係正面方向。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>M&#43; 博物館 11 月開幕展逾千藏品　正價成人票 120 蚊　香港居民首年免費</title>
      <link>/articles/m-11%E6%9C%88%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%B1%95%E5%87%BA%E9%80%BE%E5%8D%83%E8%97%8F%E5%93%81-%E6%AD%A3%E5%83%B9%E6%88%90%E4%BA%BA%E7%A5%A8120%E8%9A%8A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B1%85%E6%B0%91%E9%A6%96%E5%B9%B4%E5%85%8D%E8%B2%BB%E5%85%A5%E5%A0%B4/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Sep 2021 18:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/m-11%E6%9C%88%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%B1%95%E5%87%BA%E9%80%BE%E5%8D%83%E8%97%8F%E5%93%81-%E6%AD%A3%E5%83%B9%E6%88%90%E4%BA%BA%E7%A5%A8120%E8%9A%8A-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B1%85%E6%B0%91%E9%A6%96%E5%B9%B4%E5%85%8D%E8%B2%BB%E5%85%A5%E5%A0%B4/</guid>
      <description>西九文化區視覺文化博物館 M+ 今日（9 月 8 日）宣佈，將於今年 11 月 12 日正式向公眾開放。開幕展由六個專題展覽組成，陳列 1,500 件藏品。從開幕日起十二個月內，香港居民可免費入場，否則成人票正價入場費為 120 港元。
六個專題展陳列 1,500 件藏品
M+ 今日宣佈，博物館將於今年 11 月 12 日正式向公眾開放。佔地 65,000 平方米的 M+大樓，共有約 17,000 平方米的展覽空間，包括 33 個展廳和其他展覽空間。截至 2021 年 6 月，M+ 藏品達 7,923 件（包括希克藏品 1,510 件），當中 1,500 件將於開幕時亮相。另有 443 件印刷品的圖書館特藏及超過 48,000 件的 M+ 檔案藏品，主要為建築資料。
開幕展由六個專題展覽組成，反映 M+ 館藏特色，包括：
 「香港：此地彼方」：從藝術、建築、設計、電影，展現這城市的演變及自1960年代起至今的獨特視覺文化；
「****M+****希克藏品：從大革命到全球化」：從 M+ 希克藏品中挑選精品，按時序回顧1970年代至2000年代中國當代藝術的發展；
「物件 ‧ 空間 ‧ 互動」：精選逾五百件建構社會、塑造身分和想像未來的物件，按主題與時序探討過去七十年的國際設計建築與今天生活的關聯；
「個體 ‧ 源流‧ 表現」：以 1950 年代為起點，從亞洲視角探討戰後國際視覺藝術的敍事；</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>艾未未﹕M&#43; 開幕展因國安法排除其作　偏離收藏家希克捐贈初衷</title>
      <link>/articles/%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AAm-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%B1%95%E5%9B%A0%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E6%8E%92%E9%99%A4%E5%85%B6%E4%BD%9C%E5%93%81-%E6%94%B6%E8%97%8F%E5%AE%B6%E5%B8%8C%E5%85%8B%E5%B0%B1%E6%8D%90%E4%BD%9C%E5%93%81%E9%87%8D%E6%96%B0%E8%80%83%E6%85%AE/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Sep 2021 02:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%89%BE%E6%9C%AA%E6%9C%AAm-%E9%96%8B%E5%B9%95%E5%B1%95%E5%9B%A0%E5%9C%8B%E5%AE%89%E6%B3%95%E6%8E%92%E9%99%A4%E5%85%B6%E4%BD%9C%E5%93%81-%E6%94%B6%E8%97%8F%E5%AE%B6%E5%B8%8C%E5%85%8B%E5%B0%B1%E6%8D%90%E4%BD%9C%E5%93%81%E9%87%8D%E6%96%B0%E8%80%83%E6%85%AE/</guid>
      <description>艾未未 Ai Weiwei 透視研究:天安門 Study in Perspective: Tian&amp;rsquo;anmen 1997 （圖片取自M+網站)
 【2021 年 9 月 7 日 17:30 更新，艾未未工作室修正訪問內容】
西九 M+ 博物館料今年底開幕，但多件藏品被建制派及親中媒體指違國安法。其中，藝術家艾未未向天安門舉中指的作品《透視研究：天安門》，被立法會議員容海恩指「令一般市民產生不安」。上月中，M+ 新網頁已無展示《透視研究：天安門》的圖片。艾未未 6 日更於 Artnet 撰文透露，M+ 將於開幕展排除他的一批作品；藏品的原主人、收藏家烏利・希克，更就捐贈藏品予 M+ 一事「正重新考慮」。艾未未批評，港區國安法「令中國政府『一國兩制』的承諾淪為一紙空文」。
本報道刊登後，艾未未工作室主動聯絡《立場》，指希克「重新考慮」捐贈藏品一說屬於誤譯，並修定 Artnet 發佈的文章。工作室指，該句子中文原文為「這（港區國安法）不僅僅改變了香港的政治和生活，也影響剛剛建成的M +博物館，以及Uli Sigg博士將他的藝術收藏（其中有24件我的作品）捐贈的初衷。」
《立場新聞》已向西九就事件查詢，尚待回覆。
排除艾未未作品　有違捐贈初衷
艾未未撰文指，西九 M+ 將於其開幕展覽中，排除他的一系列攝影作品，原因是這些作品，包括《透視研究：天安門》，涉及向天安門舉中指等內容。艾未未指，「在香港，中國中央政府去年通過的『國安法』，幾乎一夜間損害了當地政治環境，令中國政府『一國兩制』的承諾淪為一紙空文。」
艾未未又指，這些作品的原持有人、瑞士收藏家 Uli Sigg（烏利・希克），「正重新考慮 （reconsidering)」捐贈其藏品予 M+ 的事。惟艾未未工作室事後指，上述內容涉及誤譯。雙方經溝通後，該段落現已修定為「受港區國安法影響，M+ 將於開幕展排除其作，偏離 Uli Sigg 博士將他的藝術收藏（其中有24件我的作品）捐贈的初衷」（Influenced by the national security law, M+’s decision to exclude my work deviates from art collector and Swiss former ambassador to China Uli Sigg’s original intention when he decided to donate his collection (including twenty-four works by me) to the city’s spanking new museum）。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
