<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>告別港視 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96/</link>
    <description>Recent content in 告別港視 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Wed, 28 Oct 2015 14:13:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【告別港視 4】好傻好簡單的演員 — 陸駿光：我想做戲做一世</title>
      <link>/articles/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-4-%E5%A5%BD%E5%82%BB%E5%A5%BD%E7%B0%A1%E5%96%AE%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%93%A1-%E9%99%B8%E9%A7%BF%E5%85%89-%E6%88%91%E6%83%B3%E5%81%9A%E6%88%B2%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%96/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2015 14:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-4-%E5%A5%BD%E5%82%BB%E5%A5%BD%E7%B0%A1%E5%96%AE%E7%9A%84%E6%BC%94%E5%93%A1-%E9%99%B8%E9%A7%BF%E5%85%89-%E6%88%91%E6%83%B3%E5%81%9A%E6%88%B2%E5%81%9A%E4%B8%80%E4%B8%96/</guid>
      <description>陸駿光是一個演員，夢想是「做戲做一世」。
以前，邊個知？他在無綫待了九年，於 79 齣劇集亮過相，當中43 齣角色都無名無姓。大漢侍衛、販夫走卒、強盜手下，他通通演過。走到街上，他被人呼喊「茄哩啡」。聽清楚，是「茄哩啡」不是「臨時演員」 — 根本沒人覺得他跟「演員」有什麼關係。
後來，他過檔港視，一共演了九齣劇。終於，他的角色有名有姓還有對白，甚至當上了第二男主角。於是，街坊們都認得他了，起初叫他「港版半沢」，後來真的說得出他的名字，陸駿光。
然後，港視又沒了。
這位夢想做戲做一世的演員，怎麼辦？
*　*　*
黃秋生
陸駿光幾乎想不起，自己當初為何喜歡做戲。
他只記得，小時候喜歡《東方三俠》裡的黃秋生，有天跟爸爸並肩路過灣仔一所學校，爸爸不經意說了一句，這是演藝學院，黃秋生就是在這裡讀書。然後不知怎樣，一個念頭閃過陸駿光腦袋：長大後我一定要考進去，學戲劇，做演員。
其時他年紀尚輕，連何謂戲劇，也未搞清楚。
到他真正步入演藝學院的時候，爸爸已因肝癌離開人世，留下的是一句囑咐：「我這一輩子，都沒做過自己想做的事。你不要後悔。」這番話，連同兩父子當日步過演藝大門的片段，陸駿光一直銘記於心。於是中學畢業後，他大著膽子報考演藝，並成功了。
當然，那時候，他還未理解做戲是什麼一回事。他只知道，自己想成為一個能感動人的演員。就像他翻看過許多遍的《新不了情》裡，劉青雲得悉袁詠儀骨癌復發後，在醫院後樓梯不停哭不停哭那一幕，「我就係想做一個咁的演員，不一定是主角，但有場戲可以咁感動到人。」劉青雲是陸駿光的偶像。
可是在香港要做演員，青雲路沒有多少條。陸駿光有些同學選擇了舞台，但他說自己有舞台恐懼症，每次踏足台板，總覺得「有好多對眼望著自己」，「淨係演到個驚字」；因此畢業後決定入電視台，「對鏡頭都驚架，但好一點。」香港的電視台也不多，他理所當然地入了無綫。
終於可以成為一個演員了，他以為。
*　*　*
 《潛行狙撃》
 又做賊
這樣說似乎有點馬後炮：當日陸駿光根本不用擔心鏡頭的事。不是嗎？初入無綫那幾年，他飾演的角色，大多在佈景板前走來走去，沒有名字，沒有戲份，沒有對白，匆匆上鏡幾秒，又迅即湮沒於人海。後來有段時間，他理了平頭裝，結果不停被監製安排做賊的角色 — 而且不是大賊，而是大賊的手下，之一。
「又做賊呀？」那時他經常被親友問。
言者無心，聽者絕不好受。當天從演藝畢業，加入無綫，他的目標是做演員。但幾年過去，他逐漸發現自己儘管如願，但別人心目中他的身分，是「演員」前面加多兩個字：「臨時」。
即是大眾口中的「茄哩啡」。
他最記得某次跟陳豪一同到商場拍外景，圍觀的街坊興高采烈，大聲尖叫：「陳豪真係好靚仔呀！」喊完了，就很自然地，把目光投到旁邊那個略帶靦腆的男生身上。「隔離嗰個……唔知咩人來。」人群裡傳來這麼一句。「他們特登講句說話畀你聽的。你又無還撃之力，因為話哂都係公眾人物，無理由鬧返轉頭嘛，唯有受囉。」
陸駿光今天回憶，欷歔依然，「真係幾 hurt 的。」
心傷，因為他終於驚覺在香港做演員，如果名氣不夠，又或未攀到某個地位，「觀眾是會踐踏你的。」
*　*　*
 《溏心風暴》
 運動員
唯有上位。偏偏陸駿光自問「不太 aggressive」，在講究人事關係的大電視台裡，自然寸步難行。演戲以外，他只懂做一件事：等。「不停坐喺度等，等機會，等人賞識。」間中他等到……監製的稱讚，於是整個人精神一振，準備咬緊牙關，衝衝衝。「但之後又點呢？」精神只是「一振」罷了。「好快又會失落返。」陸駿光愛打籃球，他說自己當時就像籃球員，「有波到就好開心，無波到就企喺度。」悲哀的是九成九比賽他連波皮都摸不到，因為根本沒上場。「做戲畀到演員一種快樂，好似平時你鍾意做運動，好鍾意郁的，如果突然唔畀你郁，你梗係周身唔自在。」
他坦承，在無綫的日子是「幾迷失的一段時間」。
更難想像的是，一個渾身是勁的運動員，怎可能安坐板櫈？而且是九年，足足九年。
或許因為陸駿光太喜歡演戲了。偶爾會為自己懷才不遇而失落抱怨的他，每次都很理性地抽身出來，反問自己：作為演員，作為藝術工作者，你鍾情的是「藝術中的自己」，還是「心目中的藝術」？換個說法或許較易明白：他追求的，是作為演員的名與利，還是演戲的藝術？聽得出，陸駿光非常介意自己會變成前者。雖然老實如陳國邦，離開無綫時也說，「當打份工我都係想升職啫」。但陸駿光仍然努力壓抑這種感覺。「我鍾意做戲，不一定要做主角，有機會演就好開心。」他每次都這樣對自己說。「我唔知呢個係咪一個藉口，令自己心裡好過一點。」對，是有點自欺欺人。
你可以笑他傻，但無可否認他就是這樣有血有肉有矛盾的一個演員。「做演員就是生活在這種矛盾裡面，不停交戰。」「藝術中的自己」vs.「心目中的藝術」的矛盾，此後還在陸駿光的生命反覆出現。
他畢竟不是聖人，冷板櫈坐得久，還是會心灰意冷。因此在無綫當大配角的時候，他偶爾敷衍了事，「無對白，個人會好灰。反正都見唔到我啦。」事後，喜歡思前想後的他又憋不住，陷入矛盾和掙扎之中，深深自責。
「那一刻會好憎自己。仲做來做乜嘢啫？」
 陸駿光
 *　*　*</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【告別港視 3】鄧小宇：我發緊一個夢，呢班人可以一齊再做一啲嘢</title>
      <link>/articles/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-3-%E9%84%A7%E5%B0%8F%E5%AE%87-%E6%88%91%E7%99%BC%E7%B7%8A%E4%B8%80%E5%80%8B%E5%A4%A2-%E5%91%A2%E7%8F%AD%E4%BA%BA%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E4%B8%80%E9%BD%8A%E5%86%8D%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%95%B2%E5%98%A2/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2015 18:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-3-%E9%84%A7%E5%B0%8F%E5%AE%87-%E6%88%91%E7%99%BC%E7%B7%8A%E4%B8%80%E5%80%8B%E5%A4%A2-%E5%91%A2%E7%8F%AD%E4%BA%BA%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E4%B8%80%E9%BD%8A%E5%86%8D%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%95%B2%E5%98%A2/</guid>
      <description>鄧小宇
 以前，鄧小宇很喜歡寫香港（的）電視。
那時候，他會翻出電視台的節目表，把上面的節目逐一點評（這齣劇集「炒冷飯」、那個節目「camp 得很」）；那時候，他跟陳冠中合力製作「香港電視人物評價一覽」，羅列其時活躍本地電視界的大小人物，歸類為「has been」（過哂氣）、「is」（正流行）或「to be」（當頭起）；那時候，他還大費周章地分析那些膾炙人口的長篇劇 — 《追族》、《家變》、《天虹》、《變色龍》。
雖然，「以前」和「那時候」，其實已是四十年前的事。
人人都說，七十年代末是香港電視的黃金年代。那時候，每晚收看電視的觀眾人數，動輒佔整個香港人口六、七成；那時候，文化人、知識分子、大學生都熱衷於評論本地的電視作品 — 閱讀《號外》，有鄧小宇、丘世文、陳冠中等人，定期為電視把脈；翻開《文化新潮》，每期總有幾篇密密麻麻的長文，深入評論影視作品；揭開《學苑》，港大學生（如吳俊雄）搬出左翼理論，分析電視劇的意識形態。
人人關心，人人討論，人人評析……毫無疑問，這正側面反映一個電視黃金年代的誕生。
反過來說，電視年代的沒落，同樣由無人關心、無人討論、無人評析的現象，得到印證。七十年代末還在盤點電視人物的《號外》，到 1983 年已毅然換了說法：「（我們）已經無興趣再看本地電視」。鄧小宇更是身體力行：此後三十年，他基本上沒再寫香港的電視了。
因為他跟《號外》仝人一樣，根本無興趣再看本地電視。
豈料三十年後的今天，這個跟香港電視斷交多年的評論人，竟然重操故業，像當年一樣，點評演員表現，分析劇集內容。
一切，全因「香港電視」。
*　*　*
 圖片來源：鄧小宇的站借問
 約鄧小宇在九龍塘談香港電視，似乎是很自然的事。一來他對這個地方特別有感覺（詳見他 1981 年所寫的《再見九龍塘》），二來因為香港電視的好年代，正正在九龍塘廣播道「五台山」開始。
一坐下來，他就滔滔不絕。
「對我們古老一代來說，電視曾經是一樣好神奇的東西。我們好容易滿足，睇《歡樂今宵》我一樣好 enjoy，覺得好好睇。台慶係萬眾期待，擔定凳仔等睇。每次（電視台）做一樣嘢，都覺得是里程碑。」他開始如數家珍。「香港小姐呀，國際小姐來香港做呀……全部都是第一次有人咁樣做。」
毫無疑問，這是一個廣大觀眾都為電視著迷的黃金年代。「每一次都令我們好期待，好引以為榮，好開心。」
而對鄧小宇這些知識分子來說，那個年代之所以「黃金」，不單因為《歡樂今宵》和《香港小姐》俘擄大眾芳心，還因為在這些膾炙人口的節目以外，七十年代的電視台還容許創新破格、古靈精怪的小品，在各家各戶的小箱子播放。
「那個年代， TVB 有陳韻文編的劇，有譚家明的《七女性》，這些都是行政上的漏洞，令這些東西得以生存。」
《七女性》講的七個現代女性的故事，其中《苗金鳳》一集，模仿高達 (Jean-Luc Godard)的實驗手法，探討女性在資本主義物質社會及傳統家庭下的角色，更在片末開宗明義打出「謹獻高達」的致敬標語，一直為文化人津津樂道。
 譚家明《七女性》《苗金鳳》一集
 當年鄧小宇如是寫：
 無論看電影或電視，很久都沒有這樣興奮過，我意思是﹕Oedipus Rex 拍得好，是理所當然的事，所以看到也並不會感到特別興奮，但是這部不知從甚麼地方跑出來的《七女性》，編、導、演都寫實得如此出色，實在叫人驚喜交集。
《譚家明的其中兩女性》，鄧小宇，1976 年 11 月 《號外》
 如今看來當然是不可思議。但七十年代一切方興未艾，電視台尚未建立起一套嚴謹而高效的規章制度，像《七女性》這樣另類卻「叫人驚喜交集」的作品，因而有機會「不知從甚麼地方跑出來」。
「電視未咁制度化之前，有一個生氣蓬勃的時候，能夠容許一些好似好另類的東西，在窿窿罅罅攝出來。」
生氣蓬勃，正是當年文化人、知識分子如他，熱衷看電視、寫電視的原因。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【告別港視 2】《選戰》總導演回望　黃國強：最後什麼都沒變</title>
      <link>/articles/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-2-%E9%81%B8%E6%88%B0-%E7%B8%BD%E5%B0%8E%E6%BC%94%E5%9B%9E%E6%9C%9B-%E9%BB%83%E5%9C%8B%E5%BC%B7-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%83%BD%E6%B2%92%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2015 14:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-2-%E9%81%B8%E6%88%B0-%E7%B8%BD%E5%B0%8E%E6%BC%94%E5%9B%9E%E6%9C%9B-%E9%BB%83%E5%9C%8B%E5%BC%B7-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E4%BB%80%E9%BA%BC%E9%83%BD%E6%B2%92%E8%AE%8A/</guid>
      <description>黃國強
 一年前，黃國強和香港電視，是傳媒和觀眾的焦點。
那時候，港視即將開台，《選戰》獲十萬網民投選為開台劇集。於是，身為總導演的黃國強頻頻亮相接受訪問，由電視的選戰，談到香港的選戰；由香港電視的未來，談到香港的電視未來。
到正式開台，更是全城哄動。觀眾金睛火眼，爭先恐後，只為一睹《選戰》風采。一周過後，港視宣布收視，每日平均有 56 萬人捧場。無論是香港電視、《選戰》，抑或黃國強，當時氣勢都一時無兩。
然後呢？
兩個月後劇集《童話戀曲201314》首播，收視急跌至 22 萬；到五月份播出《歲月樓情》，收視再跌一半至 11 萬；六月底《末日 +5》播出時，觀眾數量只餘 8 萬，亦即「1 點」收視……換言之，成績跟亞視相距不遠。
上述劇集，連同《選戰》，四齣都是黃國強的作品。因此，產量為眾多港視總導演之冠的黃國強，基本上見證了過去一年香港電視的墜落曲線。
為此，不少港視人埋怨大眾離棄港視，但黃國強卻不同意。在他眼中，觀眾從來毫無責任，真正要負責的，是企業投資者（即王維基），以及港視一眾幕後製作人。
亦即他和他的同事。
「**恕我不客氣，望返轉頭，我不覺得這 21 齣劇[1]有咩驚天動地。**包括在下的《選戰》，亦都有好多缺失的地方。」對於港視，外間讚口不絕；他卻不介意下詔罪己。
「最大鑊的是，這班參與電視革命的人不太睇到自己有問題，只不過被那種浪漫情懷繼續薰陶，未進入很徹底的、對自身的批判。」這位港視導演最介懷的，是事到如今同業們仍然缺乏反省。
「其實都過咗兩年咯，成件事情心如止水地望返轉頭，你應該會睇到自己好多問題。」
已淡出視線的黃國強，如是自省。
*　*　*
觀眾無變，「好睇就睇你」
 「香港電視可能死了，但市民開始留意怎樣選擇娛樂，就算在無綫的人，也開始反思自己在做怎樣的創作，有種子在大家心中萌芽。」
 黃國強首先反思的，是以上一番話。兩年前，港視不獲發牌之後，人人萬念俱灰。演員們擔心生計，製作人不忿心血毀於一旦，觀眾們厭惡香港電視業回到起點。偏偏黃國強當時接受訪問，卻語帶希冀，一廂情願地認定這場戛然而止的電視革命，已為觀眾和整個電視工業帶來改變的種子。
「無咁理想囉。」兩年後，港視仍然無牌，劇集已全部出街。黃國強回想當年，卻只剩下一句慨嘆。
慨嘆，因為在他眼中，過去兩年香港電視掀起的電視革命，似乎沒有對觀眾，對無綫，帶來什麼改變。
先說觀眾。「觀眾都是好商業的動物，好睇就睇你，唔好睇我都係唔理你。」黃國強認為，當港視劇集播出時，確有不少港人為之感興趣，但到現在所有自製劇都播完了，大家又回復此前的狀態 — 沒要求的繼續看 TVB，沒有轉台；有要求的繼續尋找跨境娛樂，也沒重燃對港劇的支持。「觀眾唔會因為港視出現，而令佢對香港劇集再有盼望。」
觀眾沒改變，那香港的電視製作人呢？黃國強認為，也沒有。「可悲的是，從業員基本上不會因為香港電視的出現，在創作思維上有好大的改動。」以 TVB 為例，無論港視出現以至消失，其節目都沒有翻天覆地的改變 — 刻板又老套的劇情仍在，荒謬又可笑的錯漏亦然。「我甚至覺得，原來香港電視對呢班人（TVB 幕後）無任何影響。」黃國強語氣頗為欷歔。
「他們是香港的主流，但好可惜，他們無被影響過。」
*　*　*
製作依舊，「唔覺得有咩驚天動地」
但這也不是最教黃國強欷歔的一群。「恕我好唔客氣講，經過今次之後，我亦看不見香港電視製作人在創作思維上，有多大的改變。」矛頭直指港視同事，以至他自己。「你睇返 21 套戲[1]，我覺得只不過是各位香港市民同傳媒對我們的憐憫，無乜對我們有很嚴苛的批評。」
事實上，翻開過去一年有關港視的媒體報道，確實「有讚無彈」。提起港視，無論觀眾、評論人，以至記者，都自動自覺留有一手，不然就以「起碼好過無綫」為之開脫。
黃國強自問於心有愧，「但我自己睇返轉頭，唔覺得這些劇集有咩驚天動地。」
而他更著緊的是，自己的同僚似乎沒什麼自省的能力。「不是太多人看得見自己仍然有問題，仍然繼續講香港電視好好，香港電視的作品創作幾咁……」他甚至認為，港視這班參與電視革命的人，仍然被一股浪漫情懷蒙蔽，未進入對自身作品的徹底批判。
但明明 17 齣劇集都已播完，理應是盤點檢討的時候。
「而家心如止水，望返轉頭，你會睇到自己好多問題。」黃國強說來，語重心長。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【告別港視 1】前言：有發生過的電視革命</title>
      <link>/articles/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E6%9C%89%E7%99%BC%E7%94%9F%E9%81%8E%E7%9A%84%E9%9B%BB%E8%A6%96%E9%9D%A9%E5%91%BD/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Oct 2015 14:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%91%8A%E5%88%A5%E6%B8%AF%E8%A6%96-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E6%9C%89%E7%99%BC%E7%94%9F%E9%81%8E%E7%9A%84%E9%9B%BB%E8%A6%96%E9%9D%A9%E5%91%BD/</guid>
      <description>一、1978 年 8 月 22 日
上了年紀的電視人，都記得 1978 年 7 月發生的那場電視革命。
那時候，香港有三家電視台：無綫、麗的、佳視。看似鼎足而立，但壟斷市場、主宰民意的，由此至終只有無綫電視一間。
已故文化人丘世文當年便在《號外》寫道：
 「我們相信『無線』可以使鄰家的女兒一夜變成街知巷聞；我們相信『無線』可以使一件垃圾受到二百萬人談論……對看電視長大的一代，『無線』節目的教育權威，甚至在學校與家庭之上。『歡樂今宵』是常用語裡的形容詞；『雙星報喜』是觀眾記憶中一生最有趣的時刻。『翡翠劇場』是重要的人類行為決定因素：它改變了許多家庭的生活習慣，例如吃晚飯的時間，及飯枱與電視機之間的角度。」
「電視台的誕生」，《號外》，1978 年 7 月
 眾所周知，這就是大台的威力。那時候，當人們說「電視」，他們是在說「無綫」。因為，無綫幾乎跟「香港電視」畫上等號。
但 1978 年，香港的電視似乎即將拐進一個轉折點。一班電視人 — 就是曾經夾手夾腳把「無綫」捧成「香港電視」那一批 — 相繼離開無綫，會師於九龍塘廣播道1號A，一家長期積弱的電視台，佳藝電視。這班有心人準備投入更大量的心血，構思更創新的宣傳，編寫更吸引的劇本。
《號外》丘世文當年走訪佳藝台前幕後，描繪這家積弱多年的電視台內部出現怎樣的改變 — 主帥梁淑怡說，「佳視唔可以有官僚架構」、「我地依家是一個 team , we are all in it together」；盧國沾形容，「佳視有部份人是理想主義者，包括好多上層的人」；施南生驚嘆：「高級職員搏命唔出奇，但九百元人工的助導，打燈工人&amp;hellip;&amp;hellip;他們又怎樣解釋？ but they are doing it。」一位中層員工的觀察更直接：「三月返工，五點鐘冇人，依家廿四小時都有人。」
全台上下拚命加班，攜手協力，全因他們有共同目標：1978 年 7 月，他們要牽起一場轟轟烈烈的，電視革命。
 （圖片來源：鄧小宇的站借問）
 不少香港人都對「七月佳視」翹首以待。同月出版的《號外》甚至預言，它「可能是香港電視近年最重要的轉變」。
結果卻是事與願違。「七月攻勢」推出後，備受注目的重頭劇，如陳韻文編劇、鄭裕玲主演的《名流情史》收視遠遜預期；加上此前為籌備電視革命已花費大量資金，以梁淑怡為首的「佳視六君子」迅即引咎辭職。到 1978 年 8 月 22 日，佳視發表聲明，宣布因財政陷入困境而停止運作，並在大門外貼出告示，表示電視台當日起停播。
這場規模龐大的電視革命，就此告終。
三十多年過去，對於「佳藝電視」，上了年紀的電視人當然還有印象，但普羅大眾幾乎已將之遺忘。林奕華早幾年便把佳視劇集《名流情史》稱之為「歷史黑洞中的一塊隕石」。他試過把劇名輸入電腦，卻發現搜尋結果寥寥可數。
顯然，無論是《名流情史》、佳藝電視，還是那一場有發生過的電視革命，經已散失於歷史洪流之中。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
