<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>start噏 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/start%E5%99%8F/</link>
    <description>Recent content in start噏 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 11 Apr 2015 18:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/start%E5%99%8F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【Start 噏 3】GreenTomato：「今次呢個爆，贏咗」的十項法則</title>
      <link>/articles/%E5%9F%B7%E7%B7%8A-start-%E5%99%8F-3-green-tomato-%E4%BB%8A%E6%AC%A1%E5%91%A2%E5%80%8B%E7%88%86-%E8%B4%8F%E5%92%97-%E7%9A%84%E5%8D%81%E9%A0%85%E6%B3%95%E5%89%87/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Apr 2015 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9F%B7%E7%B7%8A-start-%E5%99%8F-3-green-tomato-%E4%BB%8A%E6%AC%A1%E5%91%A2%E5%80%8B%E7%88%86-%E8%B4%8F%E5%92%97-%E7%9A%84%E5%8D%81%E9%A0%85%E6%B3%95%E5%89%87/</guid>
      <description>Sunny Kok
 Sunny Kok 足下那部白色車身、黑色車輪的「風火輪」，恰恰與其公司門面的黑底白字招牌襯成對比。
漆黑的玻璃外牆上，亮著 GT GROUP 的招牌，下面是五個 apps 風格的 icon：GreenTomato、Hotmob、TalkBox、HONG KONG MOVIE、timable。
或許 TalkBox 曾經在你的手機上出現過？它是全世界首個語音訊息傳送 apps。騰訊 QQ 和後來的微信那一模一樣的功能，就是直接從 TalkBox 抄來的。當然如今絕大多數人都只會安裝 QQ 與微信，而對其始作俑者聞所未聞。
這是後話。
或許你的手機會有 HONG KONG MOVIE。這件推出於 2009 年的作品是全港首個觀影類別 apps，當年在 Apple app store 曾錄得高達 10 萬次的下載量。同年，香港 iPhone 用戶數目若 10 萬人。
現時， HONG KONG MOVIE 的下載量超過二百萬，每日活躍用戶過十萬。
當然你會用過或聽過 timable。去年十月，GT GROUP 正式入股這家時時刻刻分分秒秒推介好節目的公司，讓 timable 的三人團隊得以擴充至七人。走筆之際，timable 新 apps 正準備於四月推出，試圖在資源大增的優勢下搶佔市場，給用家嶄新體驗。
timable 的老闆之一 Mike Ko 如此形容他的投資者：「在香港，你叫得 startup icon 的成功例子，不外乎那幾個人 Jason Chiu、Greg Sung……還有就是 Sunny Kok。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Start 噏 2】鄭斌彬 — 為了在資本主義下實踐自主的價值，他創業</title>
      <link>/articles/start-%E5%99%8F-2-%E9%84%AD%E6%96%8C%E5%BD%AC-%E7%82%BA%E4%BA%86%E5%9C%A8%E8%B3%87%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%B8%8B%E5%AF%A6%E8%B8%90%E8%87%AA%E4%B8%BB%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC-%E4%BB%96%E5%89%B5%E6%A5%AD/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Apr 2015 11:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/start-%E5%99%8F-2-%E9%84%AD%E6%96%8C%E5%BD%AC-%E7%82%BA%E4%BA%86%E5%9C%A8%E8%B3%87%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E7%BE%A9%E4%B8%8B%E5%AF%A6%E8%B8%90%E8%87%AA%E4%B8%BB%E7%9A%84%E5%83%B9%E5%80%BC-%E4%BB%96%E5%89%B5%E6%A5%AD/</guid>
      <description>火炭華威工業大廈九樓 B 室的入口，乍看來，像網吧，又像咖啡店。
推開玻璃門，眼前的小黑板上，寫著「請脫鞋」三個大字。黑板旁是一個矮身膠架，上面擺放了幾對供客人使用的青色布拖鞋。換了鞋，再跨過擺滿一地的幾十對鞋子，便進到裡面，一個三千多呎的空間。
近門口的角落擺放了一座鋼琴，琴的另一邊矗立著一台體積龐大的足球機，足球機後面是開放式廚房，高身吧檯上擺了許多瓶威士忌，而餐桌上則擱著兩幅色彩斑斕的特大拼圖。
鼻子靈敏的話，還會嗅到殘留於空氣裡，那丁點魯肉飯氣味。
開放式廚房的後方是另一角落。接駁著家庭式遊戲機的大電視，前面放了一張灰色沙發，旁邊豎著一個雜誌架，再旁邊，卻是一部健身單車。單車下面有兩隻貓 — 花生和芝麻是牠倆的名字 — 正在躲懶。
如此佈局，就像那些開在工廠大廈裡頭，讓人一不留神就會消磨一整天的，咖啡店。
「咖啡店」的盡頭，有兩間玻璃房。這天下午，其中一間被用作見工面試的地方。裡面有三個人正談得興高采烈，其中一人身穿加大碼深藍色長袖衛衣，胸前大剌剌地印著 C-U-H-K 四個字母，顯得特別搶眼。
他不是穿便服來見工的中大學生，而是這家「咖啡店」的老闆。
這個地方也不是甚麼咖啡店，而是一家名叫 Oursky 的本地 Startup。
一、舊日所相信價值
 我希望改善本地初創和科技企業的生態環境，配合香港經濟高增值發展的大方向，促進本地產業多元化。
— 曾俊華在「財政預算案」發言
 這是一個講究「增長」和「數字」的年代。要衡量一間公司的成就，我們需要一些量化的資料，譬如說 — 它拿了多少個獎項？它有多少個員工？它賺了多少錢？
由此看來，Oursky 這家本地 Startup，算是頗有成就。
前年它開發的手機應用程式 Jamn，全球有足足二百萬人次下載，還獲得一連串行內大獎，像「亞洲智能手機應用大獎」的「年度榮譽大獎」，又或是香港資訊及通訊科技獎的「最佳流動應用程式大獎」。總之，獎項多不勝數。
公司的環境同時在「增長」。去年年底，他們由之前千多呎的單位，搬到這個逾三千呎的地方；員工數目也由當初的四個，到去年的廿四個，然後增至今天的三十個。並且還在請人。
新員工包括剛才在玻璃房，跟兩位老闆談得興高采烈的男生。
「他中大畢業的，在基關組（基層關注組）搞開『特更』（即替校內的女工合作社看舖）。」鄭斌彬 (Ben) 輕輕摸了胸前那四個英文字母。「哈哈，所以就請咗佢了。」語氣似是開玩笑，但如果你認識 Ben 的話，又未必覺得太出奇。
這可能跟他身上那四個英文字母有關。
Ben 畢業於中大，唸的是訊息工程，但同系的同學大概不太認識他：「我不是那些專心上堂的學生，基本上走了所有堂，無人識我的。」本科的堂都走光了，空出來的時間，究竟做了什麼？現在回想大學三年，他記得自己至少做了兩件事。
第一，混進其他學系的課堂旁聽。特別是社會學系和政政系的堂，上得特別多。就連那些學系的教授，譬如陳健民，也幾乎要把他當成本科學生了，「即使畢業之後，仍然會去那些教授家裡拜年。」不是本科的教授，而是社會學系的教授。
第二件，是當中大學生會副會長，走在社會運動的前線。他記得自己做 Final year project 的 presentation 當日，「都仲帶緊同學去示威，因為廖秀冬來中大。」示威完畢，他又捧著電腦，飛奔回去做 presentation。
這兩件事加起來，令他成為工程學生之中的異數，「亦都無受 engine 學生的薰陶。」他不喜歡他們開口埋口，都是股票、電腦、搵工，「話題從勞動人民轉換到資本累積而已」。
他的志向因此改變。畢業後他沒有像同窗般蜂擁到大公司打工，反而申請去做 NGO。「當時經常想，自己的志趣，是在能夠改變社會的事上面，哈。」他一邊說，一邊指手劃腳，為「改變社會」四個沉重大字，加上「引號」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Start 噏 1】高重建 — 中港夾縫裡　好 Game 有好報？</title>
      <link>/articles/start-%E5%99%8F-1-%E9%AB%98%E9%87%8D%E5%BB%BA-%E4%B8%AD%E6%B8%AF%E5%A4%BE%E7%B8%AB%E8%A3%A1-%E5%A5%BD-game-%E6%9C%89%E5%A5%BD%E5%A0%B1/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2015 19:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/start-%E5%99%8F-1-%E9%AB%98%E9%87%8D%E5%BB%BA-%E4%B8%AD%E6%B8%AF%E5%A4%BE%E7%B8%AB%E8%A3%A1-%E5%A5%BD-game-%E6%9C%89%E5%A5%BD%E5%A0%B1/</guid>
      <description>廣州天河羊城國際商貿中心東塔八樓有兩隻貓。
白色的叫銀紙，啡色帶斑紋的叫阿虎，又號虎爺。
虎爺無所謂地躺在紙皮盒內。銀紙瞪起圓眼，喵喵叫著抓玻璃門，想要自玻璃房逃出來。誰也不讓牠們出來。因為牠們會到處亂跑，騷擾大家工作。畢竟貓不是人，貓一有自由就會亂跑，即便你指著牠鼻尖跟牠說：「喂！不要亂跑」，而牠看上去也好像聽明白了，但實際上誰也不致於信任貓真會就此聽話。
說到底貓不是人，貓就是這麼一回事。

（一）光輝歲月
聽著銀紙喵喵叫，皺起眉頭敲打鍵盤的是高重建。他面前擱著三部電腦：右邊是一部 MacBook；中間是 desktop PC；左邊的 iPad mini 則開著一個 AVG (Adventure Game) 遊戲，畫面上兩個女人掛著微笑對話。此外還有一部 android 機，擱在桌上。
倏的高重建站起身，走到同事身旁商量關於《光輝歲月》場景的事。那名叫阿月的同事邊說邊笑，唯獨高重建木無表情。他的神情總是同一個樣，皮不笑，肉不笑，而且顯得疲憊。
一張釘在辦公室牆上的告示寫道：「LK 冷知識：Boss 是面癱」。
還有另一張小海報，在公司隨處可見：「長毛公然挑戰警方權威　大磡村拆迁现场勇斗 100PTU」
這是《光輝歲月》戰鬥玩法演示會的海報。

《光輝歲月》是 Lakoo（拉闊）手機遊戲新作，將於五月推出。遊戲設定在八十年代一個架空的香港。這個香港立法會由富商與土豪佔據，租金和樓價可以無上限增長，強大的地產霸權是幕後統治者。地產霸權叫做「黑紫荊集團」。它用金錢勾結高官，買通黑社會，啟動「光輝歲月計劃」，只為把屬於舊香港的「歲月大樓」推倒、剷平、重建。
面對不公義的地產商，還很年輕的穿紅色哲古華拉襯衫的「國雄」老師，與新來港佛山美少女王一心，連同小志強、戴卓爾、如花、龍五、綺夢、凌凌漆、川島芳子……聯手奮起，勇武抵抗。而玩家則要安排他們在畫面上的九格棋盤內移動，出招，擊退惡敵，例如黑警。


國雄出必殺技時會說：「沒有抗爭，哪有改變！」死時則叫道：「大家撐住呀！」
如花升呢時會說：「人地黃花龜女 (sic) 嚟架嘛～」死時說：「唔制啊～」
凌凌漆死時說「比餅咸帶我…」賭聖死時說「香港規矩，投降輸一半得嘛？」愛美神死時說「無 GAS？唔係呀嘛？」
時為 1988 。這一年，在真實的北京，Beyond 在首都體育館開演唱會，成為最早在中國大陸演唱的香港明星。翌年在歷史上至今依然一片空白。
高重建想做一隻關於香港的遊戲，已經有好多年，只是一直沒能做成。2013年底公司團隊剛好有空檔，於是趕緊開工。
可是做甚麼好呢？高重建有想過各種各樣的形式，比如類似 SimCity 香港版之類，最後決定做 RPG (Role Playing Game) 。
「因為 RPG 可以講故，」他解釋道。「對我來說做遊戲講故事很重要。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【Start 噏 ● 前言】顛覆就是核心價值</title>
      <link>/articles/start-%E5%99%8F-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%A1%9B%E8%A6%86%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%83%B9%E5%80%BC/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2015 13:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/start-%E5%99%8F-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E9%A1%9B%E8%A6%86%E5%B0%B1%E6%98%AF%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%83%B9%E5%80%BC/</guid>
      <description>梁振英聲言要推動「創新及科技」。
一月中發表的施政報告中，特首再度強調成立創新及科技局的重要性：
 我們需要專注的領導，以及更有力的政策統籌，做好官、產、學、研的協調工作。
 偏偏不少 IT 界人士對此並不賣賬。其中「前線科技人員議政小組」更發出公開信，反對成立創科局：
 政府開設創新及科技局以表達對資訊科技業界的重視本為美事。 然而，政府提交立法會的建議文件內容空泛，態度敷衍，對業界反對聲音又充耳不聞。文件非但不能切入問題所在，更沒有提及解決方法。論願景，政府只知道要發展科技以提升產能，剌激經濟，改善生活質素，卻對香港過往科技行業發展裹足不前的原因不求甚解。
 結果，創新及科技局，終於因為未能在立法會財委會中通過撥款而胎死腹中。
但梁振英沒有放棄。三月初，特首又創新猷，以「為了不落後於競爭對手，發展創新及科技的工作刻不容緩」、「等的期間香港會落後」為由，任命楊偉雄為創新及科技顧問。
但問題從來沒有解決。就算發展創新及科技的工作真箇刻不容緩，但業界真正需要究竟是什麼？成立創科局由上而下領導、決策、統籌，是否代表香港的創新科技，得以飛快發展？
這是一個大問號。
成立創科局，不是政府的唯一舉動。
今年度財政預算案同樣重視「創新及科技」，特別是初創企業 (startup)：「我希望改善本地初創和科技企業的生態環境，配合香港經濟高增值發展的大方向，促進本地產業多元化。」因此，財爺曾俊華於預算案提出多項建議，其中包括向「創新及科技基金」注資 50 億協助初創企業發展。
大拿拿 50億！此言一出，令 startup 一時間成為香港熱門話題。
不過話說回來，startup，到底噏乜？它和「創業」、「創新及科技」又有甚麼分別呢？
很抱歉，所謂 startup 並無一個足夠權威的公式定義。倒是《立場博客》柏拉圖的說法值得參考：
 小弟認為一間 startup 跟一盤生意的分別是，startup 是內含了「innovation」這個字。不一定是要跟科技有關的 innovation （雖然大部份的 startup 都跟科技有關，但也有例外，例如 co-working space），但一定要對現有的社會日常的生活模式做成一點衝擊；小如你可以勁方便用一個 app download 晒屋企附近的餐廳 menu 仲叫埋外埋，大如現在很流行講的 disruptive innovation。
 Disruptive innovation，即破壞性創新，意指將產品或服務透過科技創新，試圖擴大、開發或突破現有市場的消費模式。例子如 airbnb 的出現，就打破了過往旅遊住宿市場的格局；而 uber 則把的士和租車服務搞得翻天覆地。
顛覆，就是 startup 的核心價值。
因為這是一個如此反傳統的行業，所以一切傳統商業知識，從市場策略到管理方式，從經營的困難到政府支援的政策，都必須有新的討論。
到底創新及科技產業是否需要政府扶助？好像成立一個「創新及科技局」或者搞一個「創新及科技顧問」或者設立「創新及科技基金」，又是否 startup 所需？到底政府拋出 50 億港元，是否真的能有所為呢？有，又幫得幾多？無，又該做甚麼才有用。
在《立場新聞》新專題「Start 噏」，我們將會透過幾個 startup 人的故事，嘗試以小見大，探索這些問題。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
