<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>觸不得的紅線 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E8%A7%B8%E4%B8%8D%E5%BE%97%E7%9A%84%E7%B4%85%E7%B7%9A/</link>
    <description>Recent content in 觸不得的紅線 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Jul 2018 18:51:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E8%A7%B8%E4%B8%8D%E5%BE%97%E7%9A%84%E7%B4%85%E7%B7%9A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【觸不得的紅線．5】「香港被佔領了，但未被征服」　台學者吳叡人給港人的建議</title>
      <link>/topic/%E8%A7%B8%E4%B8%8D%E5%BE%97%E7%9A%84%E7%B4%85%E7%B7%9A-5-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%A2%AB%E4%BD%94%E9%A0%98%E4%BA%86-%E4%BD%86%E6%9C%AA%E8%A2%AB%E5%BE%81%E6%9C%8D-%E5%8F%B0%E5%AD%B8%E8%80%85%E5%90%B3%E5%8F%A1%E4%BA%BA%E7%B5%A6%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%BB%BA%E8%AD%B0/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jul 2018 18:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A7%B8%E4%B8%8D%E5%BE%97%E7%9A%84%E7%B4%85%E7%B7%9A-5-%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%A2%AB%E4%BD%94%E9%A0%98%E4%BA%86-%E4%BD%86%E6%9C%AA%E8%A2%AB%E5%BE%81%E6%9C%8D-%E5%8F%B0%E5%AD%B8%E8%80%85%E5%90%B3%E5%8F%A1%E4%BA%BA%E7%B5%A6%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E5%BB%BA%E8%AD%B0/</guid>
      <description>吳叡人，美國芝加哥大學政治學博士，《想像的共同體》譯者，其文章因曾見於《香港民族論》而廣為港人熟知。
  2014年雨傘運動過後，主張本土、自決的年青從政者被 DQ，無法參選；社運人士、立法會議員被判入獄。整個香港社會，無力感瀰漫。
 （中共）現在用司法迫害香港的年輕運動家，她覺得會成功；但我認為她在疏遠整代人。她創造了烈士 ，創造了偶像，然後創造了英雄。／吳叡人
 《立場新聞》記者今年 5 月赴台訪問台灣中央研究院台灣史研究所副研究員吳叡人，當時梁天琦已被定罪但仍未獲判刑。
「香港人以前沒有這方面的經驗，但你們現在有梁天琦。他接下來這十年會很辛苦，但他如果能熬過來，他就是 hero。他出獄才幾歲？馬哈蒂爾（新任馬來西亞首相） 91 歲還在當 prime minister，不是嗎？」
吳叡人曾在被梁振英點名批評、香港大學《學苑》出版的《香港民族論》中撰文，提出香港民族主義已興起的觀點，並從政治學和社會學角度，分析香港年輕人為何主張民族自決和獨立。由於吳叡人曾在多個場合主張台灣獨立，他早被北京當局扣上「台獨學者」的帽子；香港本土派青年，如馮敬恩、梁繼平等，亦經常到台向吳叡人請教。去年 12 月，吳叡人獲學聯邀請來港出席「殖民香港」研討會，卻被香港當局拒絕入境，只得以視像參與。
吳叡人用自身的例子和論述跟香港人說 ——
「我們與你同在。We shall overcome. 」香港人，不用那麼灰。
*　*　*
北京一直強調香港、台灣都是中國「自古以來不可分割的一部份」，但吳叡人卻提供了一套論述，解釋港人和台灣人在情感上為何不能與中國同為一體。香港人與台灣人一樣，早已有自己的政治共同體意識。
台港沒有參與中國的 Nation Building
「香港的主體性在 1997年前老早就形成，他們（中共）到現在也沒有理解到香港人是怎麼形成的。香港人不是一天兩天形成的，香港人也不是一兩個陰謀家創造的。香港人是很多歷史的偶然，各種複雜的因素交錯，然後形成一個沒有人預期到的結果。」
政治學上有一個概念名為 nation building，即一個國族身份認同建構的過程。吳叡人提到，中國 nation building 最關鍵的時候，就是近代中國鴉片戰爭到 1945年二戰結束之間的 100 年。不過，香港和台灣在這段時間剛好出來了，分別被英國和日本殖民，沒有參加過「中國人」這個民族身份的建構過程。
「不只沒有參加，我們自己還必須想辦法去保護自己，結果在不同的歷史條件下，慢慢就形成了各自不同的認同。」
北京常以政治陰謀去理解香港狀況，認為港人「人心未回歸」。事實上，香港在英國統治的 150年間，擁有自己獨特的語言、文化、制度、記憶和認同，並形成初步的政治共同體意識。香港社會擁有主體性和文化差異，中共對香港來說卻是外來的，情況與 1949 年 10 月中華民國接收前的台灣類似。
世界格局不斷在變　仔細觀察靜待時機
吳叡人說，香港人應留意地緣政治格局，才可適時與北京抗衡。
以台灣為例，目前美國對中國態度強硬，台灣的國際空間就有所提升；吳叡人認為，這與台灣社會借太陽花運動發聲有莫大關係。
2013 年底，太陽花學運爆發前三個月，吳叡人的老師、著名國際關係學者、芝加哥大學教授米夏摩（John Mearsheimer）在台演講，題目名為「Say Goodbye to Taiwan」；米夏摩認為，國民黨執政下的台灣不斷向中國靠攏，並非美國所樂見，華府傾向棄台灣於不顧。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【觸不得的紅線．4】獨立運動的暗湧：民眾為何在自由社會中噤聲？</title>
      <link>/topic/%E8%A7%B8%E4%B8%8D%E5%BE%97%E7%9A%84%E7%B4%85%E7%B7%9A-4-%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E9%81%8B%E5%8B%95%E7%9A%84%E6%9A%97%E6%B9%A7-%E6%B0%91%E7%9C%BE%E7%82%BA%E4%BD%95%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%A4%BE%E6%9C%83%E4%B8%AD%E5%99%A4%E8%81%B2/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jul 2018 16:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A7%B8%E4%B8%8D%E5%BE%97%E7%9A%84%E7%B4%85%E7%B7%9A-4-%E7%8D%A8%E7%AB%8B%E9%81%8B%E5%8B%95%E7%9A%84%E6%9A%97%E6%B9%A7-%E6%B0%91%E7%9C%BE%E7%82%BA%E4%BD%95%E5%9C%A8%E8%87%AA%E7%94%B1%E7%A4%BE%E6%9C%83%E4%B8%AD%E5%99%A4%E8%81%B2/</guid>
      <description>「台灣獨立」旗幟對部份香港人而言或有點陌生，但你一定有見過這個場面：
這一面「Hong Kong is not China」旗幟在香港翻起軒然大波，建制派、政府、黨報喉舌一律火力全開，甚至要「驚動」全國人大釋法，褫奪梁頌恆、游蕙禎二人的立法會議員資格。
 資料圖片：梁游宣誓
 「你剛剛講那個叫『本土工作室』嘛，他現在已經沒有做了。」台灣設計師陳致豪，曾經設計過「台灣獨立」旗幟、「台灣國護照貼紙」，廣受歡迎。陳致豪與設計「Hong Kong is not China」旗幟的「本土工作室」設計師是朋友，兩人曾面對面交流設計心得，不過，在梁游宣誓風波後，陳致豪再沒見過他。
「他（本土工作室設計師）每次過來玩的時候也會過來坐坐 … 我們最後一次（聯絡），他發訊息給我說，這陣子可能要閃避一下，不然真的怕有事這樣子。」註1
 「台灣獨立」旗幟、「台灣國護照貼紙」設計師陳致豪
 我們來到陳致豪在台中開設的咖啡店門口，一面「台灣獨立」旗幟大刺刺掛在當眼處；推門進去，整個店面掛滿具政治色彩和抗爭意識的旗幟、海報。
表面上，台獨旗幟可在寶島隨處飄揚，但「講台灣獨立」對很多台灣人來說，仍有種忌諱。
* * *
支持台獨卻不敢說
「政大野火陣線」是國立政治大學一個以台灣獨立為主張，關心公共事務的社團。成立以來，野火陣線一直在校園內作出許多有關政治的行動，例如向圖書館內的蔣介石銅像淋紅油，收集聯署要求校方廢除充滿黨國色彩的校歌等。這些舉動常常受到同學質疑，亦不時與校方發生衝突。
就讀傳播學院二年級的野火陣線社長林南彤指，同學雖然不大同意野火陣線行動過於激進，但一般認同他們的立場，包括支持同性婚姻、推廣轉型正義等。不過，一談及「台灣獨立」，同學的反應就會有很大差別。
「我覺得台灣獨立已經被貼上一個很不好的標籤。大家（認同中華民國的人）會覺得你在搞叛變。但其實很多人覺得，我們是一個獨立的國家，我們應該要跟中國做區隔。只是很多人不敢喊出來：我支持台獨。」林南彤說。
 「政大野火陣線」社長林南彤（前排左五）。圖中的「台灣獨立」旗幟設計者為本文受訪者陳致豪。（林南彤 Facebook圖片）
 不敢喊台獨，也跟「中國心魔」有關。林南彤形容，身邊還有一部份同學，明明不想跟中國統一，明明想台灣在國際上應有一個正常國家的待遇，卻擔心「說台獨」只是流於表面，反而會刺激中國在經濟、武力上加快統一，故對「喊台獨」自我審查，避而不談。說到這裡，林南彤笑了笑：「2014 年太陽花運動到現在，習近平心裡想統一的步驟或許加快了，但其實也沒發生甚麼啊。」
陳致豪亦同意有很多台灣人不敢說台獨：「『台灣獨立』這個字眼可能會令人覺得太政治，或者覺得很髒，不要踫就好了，或覺得事不關己。」
不過，即使店內佈置充滿獨立色彩，陳致豪覺得實際上並不影響咖啡店的生意。咖啡店的客人，其實也不大關心店家的政治立場。
「店裡面常會有人問我說，會不會你們掛這個旗子然後大家就不來了。其實我發現到可能他政治上面是偏藍的，他也是會約來這邊談他們的事情，也不會說很 care。他可能就覺得這個店家站得比較前面吧。」
媒體誇大「天然獨」
2014年太陽花學運爆發後，「天然獨」現象開始受到台灣社會關注。所謂「天然獨」，泛指在 1980 年代後出生，在台灣民主化後成長，自然地認同台灣獨立的一代。一般興論認為，越年輕的台灣新生代，「天然獨」的傾向越明顯。
據台灣民意基金會2016年公佈的民意調查，五成一受訪者支持台灣獨立，創 1991 年以來新高。
不過，根據林南彤的第一身觀察，「天然獨」也沒有外界想像般「理所當然」。年紀越輕，不代表一定更支持台獨。
「老實說，我覺得現在的大學生蠻大部份都是政治冷感。他或許覺得台獨沒什麼不對，但是他不在意這件事情。在他心中，這不是一件很重要的事情。」
林南彤說，她這一屆在爆發太陽花學運時是高中生，對反中國、支持台獨的感受仍算大。但對年紀再輕一點的同學來說，他們對反中、台獨的感覺其實沒這麼大。
據台灣《天下雜誌》所做的調查，在 2018 年，20 到 29 歲中自認「台灣人」比例下跌，自稱「中國人」的比例卻上升，反映「天然獨」的現象並非如外界想像般鐵板一塊。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【觸不得的紅線．3】我曾把自己當中國人 — 專訪西藏流亡政府駐台代表</title>
      <link>/topic/%E8%A7%B8%E4%B8%8D%E5%BE%97%E7%9A%84%E7%B4%85%E7%B7%9A-3-%E6%88%91%E6%9B%BE%E6%8A%8A%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%95%B6%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%A5%BF%E8%97%8F%E6%B5%81%E4%BA%A1%E6%94%BF%E5%BA%9C%E9%A7%90%E5%8F%B0%E4%BB%A3%E8%A1%A8/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Jul 2018 13:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A7%B8%E4%B8%8D%E5%BE%97%E7%9A%84%E7%B4%85%E7%B7%9A-3-%E6%88%91%E6%9B%BE%E6%8A%8A%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%95%B6%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BA%BA-%E5%B0%88%E8%A8%AA%E8%A5%BF%E8%97%8F%E6%B5%81%E4%BA%A1%E6%94%BF%E5%BA%9C%E9%A7%90%E5%8F%B0%E4%BB%A3%E8%A1%A8/</guid>
      <description>西藏流亡政府駐台代表達瓦才仁
 達瓦才仁曾經是達賴喇嘛的中文翻譯，現在是西藏流亡政府駐台灣代表。
不過，他卻在中共教育下長大，甚至擔任過中共政法幹部，是中共眼中的優秀人才。
他曾經覺得共產黨很文明，因為「要槍有槍、要炮有炮」。相反，藏人只講宗教，都是迷信落後。
年過半百，回想起昔日往事，達瓦並沒有覺得自己少不更事；相反，回想起那個時候的氛圍，他更覺得當年的可笑想法都是理所當然。
* * *
達瓦才仁曾在其他訪問中表示，中共一直透過壓制藏傳佛教和藏語文教育，同化和消滅西藏民族。他小時候在家鄉所經歷的，正是如此。
達瓦才仁在青海省玉樹藏族自治州出生，在一般學校接受漢化教育，學中文，與漢人小孩一同學習、玩耍。自然而然，他從小被灌輸一套大漢族價值觀。
「剛開始的時候，我也把自己當中國人了。」
漢人老師：西藏野蠻落後
學校裡，漢人老師不斷向達瓦灌輸一個訊息：中國文明進步，西藏文化野蠻落後。回到家裡，他的父母偏偏說中國人是野蠻人。
如此矛盾，達瓦才仁卻覺得老師比較可信。
達瓦說，這是他聽到的「唯一」版本：因為他一追問中國人為何「野蠻」，父母往往支吾以對，不敢多言。「所以你聽到的現實只有（學校）那一個。」
課本上，達瓦讀到了中華五千年文明；現實中，中國的「進步」亦處處有目共睹：「中國人有汽車、有電報、有槍枝彈藥，還有飛機大炮。我們西藏只有蠻牛，只有種地 … 」
而西藏人推崇的佛教文明，小朋友不能理解。在中共的渲染下，宗教更是毒害民眾的「精神鴉片」。
宗教是鴉片 藏人是懦夫
中共編訂的課本總是歌頌革命、戰鬥、勇敢、犧牲，同時也將宗教講成是「鴉片」。幾十年前的小達瓦，是學校裏的傑出乖乖學生，思想正確，對這一套深信不疑。
「共產黨一直講『槍桿子裡出政權』：要自由、要活得像人，用槍桿子（去爭取）是唯一的途徑。」少年達瓦才仁心中質疑，藏人曾經是那麼強悍的民族，現在卻變得懦弱，被屠殺了不敢反抗還要感恩。於是，他將一切歸咎於佛教：「藏人都不反抗，逆來順受，就是懦夫，就是被宗教毒害！」
不只族人，就連父親亦對他如是說：「你不要去仇恨中國人，漢人砍我們的佛壇、把我們這麼折磨，是因為我們累生累世造的共業。」
「你被人家侵略、佔領、欺負，還要說這是我自己的罪過。」達瓦當時對此十分反感：「我覺得馬克思說得真對，宗教真是鴉片，我父親就是一個受害者！西藏人除了騙人的鬼話，還有甚麼？」
「革命覺悟高」的達瓦才仁，在中文、政治課考得好成績，初中畢業後獲派往青海省政法幹部學校（後改名為青海省警察學校）升學，後來也順理成章做了警察。
不過，中共不斷強調民族主義，也讓達瓦才仁漸漸認清了自己的民族身份。他回頭一看，自己的民族，原來正是被漢族壓迫的對象。
「當他們講到中國的革命，他們感到榮耀的東西，我就發現這跟我一點關係都沒有。而跟我有關係的，對他們而言都是負面的。」
「因為我的血緣，我的名字沒辦法改變，我不可能去超越信仰去效忠另一個民族。」
「壯志飢餐胡虜肉」 原來胡虜中有我
南宋時的抗金名將岳飛，一向被歷朝歷代塑造成民族英雄。「壯志飢餐胡虜肉，笑談渴飲匈奴血。」作為成績出眾的好學生，達瓦才仁當然也熟讀這首家傳戶曉的《滿江紅》，主人公岳飛也是達瓦自小崇拜的對象。
達瓦很久以後才發現：「嘩，他吃我們的肉，喝我們的血，原來胡虜裡面包含自己。原來你是被吃的對象，而你根本不算他們的一份子！」
達瓦曾經把自己當成中國人，會說「我們是中華」。他的漢族朋友也把他當成一份子，自然不時在他面前說蔑視藏人的話。
「你在他們裡面感受不到很多東西，你沒有辦法用他們的民族英雄引以為傲。」達瓦發現那個民族英雄，沾滿自己同胞的鮮血。達瓦反應過來，不得不認清：「原來我跟他們不是一伙的，我的那一伙在後面。」
「對漢人來說，佔領西藏是中國的擴張，是勝利、是榮耀；但對西藏人來說，這些記憶都是屈辱的，是被征服、被屠殺。」
「但不管你高興不高興，你就是西藏人。」為了區分我者和他者，達瓦開始對漢人產生了仇恨。
然而，從小被灌輸的中共價值觀，仍然控制著他的思想。
 西藏流亡政府駐台代表達瓦才仁
 裝成佛教徒 為了讓漢人討厭
在很長一段時間裏，達瓦的身份認同充滿矛盾：一方面責難族人不爭，一方面在漢人面前又想彰顯藏人身份。
年少氣盛的達瓦，不時在族裏大罵長輩，罵得對方無言以對：「為甚麼 1958 年（跟中共）打仗你沒有戰死？你活下來因為你不敢犧牲，你算甚麼男人！」
但在漢人面前，他又會刻意顯得像個佛教徒，「（佛教）代表我們民族身份的。」達瓦說，自己很想告訴漢人，還沒有被他們同化：「我知道，只要我表現我是佛教徒，那些漢人就會很討厭（我）。」
相對其他方式，裝成佛教徒最安全，不會惹來政治上的麻煩。「如果說西藏要自由、民主，就可能會惹來災禍。」
這種矛盾思想，加上達瓦對漢人的仇恨不斷加深，終導致不可挽回的局面。三十五歲那年，達瓦因搶武器及在街頭毆打漢人，被重判入獄十二年。出獄以後，達瓦抱著為西藏人報仇、爭取西藏獨立的心態，就離開家鄉到印度去。
和平非暴力「不可思議」
面對高壓的中共控制，藏人往往以和平手段抗議。最激烈的，也不過是「自焚」，絲毫沒有用暴力反抗。這一切，在深受中共思想影響的達瓦才仁眼裡，是何等不可思議。
初到印度，達瓦才仁才第一次聽到「和平非暴力」。「我看大家都講和平非暴力，我很驚訝。以前中國哪有和平非暴力？她只有革命，戰鬥。」最初，達瓦認為「和平非暴力」是鬥爭策略，就好像共產黨般說一套做一套。
後來，達瓦慢慢發現藏人真的是和平非暴力：「我到境外就是因為聽說要組織康巴勇士團，回西藏打游撃，我就是想要參加游撃隊。結果到那邊大家都在談和平非暴力，你就會很失望。」
說到這裡，達瓦想起那個年輕熱血的自己，也不禁笑了。隨著年歲日增，佛教影響越來越深，達瓦早已沒有以武力解放西藏的想法。憑著流利的中文，他後來成為了西藏流亡政府駐台灣代表。現在一方面為流亡台灣的藏人提供協助，另一方面向台灣人宏揚佛法。
被打壓是理所當然
我們問達瓦，那時你有想過為甚麼不能談民族問題嗎？有想過這是民族打壓嗎？
「沒有想過，那是常態，理所當然的。」
「被打壓是理所當然的？」我們以為自己理解錯誤，再問一遍。
「在某一個環境下你習慣了，這就變成是真理，所以沒有人會去提出質疑。」達瓦說這句話時，毫不沉重，但也不是開玩笑。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【觸不得的紅線．2】中共脅迫下，台灣何以擁抱西藏？</title>
      <link>/topic/%E8%A7%B8%E4%B8%8D%E5%BE%97%E7%9A%84%E7%B4%85%E7%B7%9A-2-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E8%84%85%E8%BF%AB%E4%B8%8B-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%93%81%E6%8A%B1%E8%A5%BF%E8%97%8F/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 12:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A7%B8%E4%B8%8D%E5%BE%97%E7%9A%84%E7%B4%85%E7%B7%9A-2-%E4%B8%AD%E5%85%B1%E8%84%85%E8%BF%AB%E4%B8%8B-%E5%8F%B0%E7%81%A3%E4%BD%95%E4%BB%A5%E6%93%81%E6%8A%B1%E8%A5%BF%E8%97%8F/</guid>
      <description>2008年夏天，北京奧運聖火傳到香港，大批港人穿上紅衣夾道歡迎，手拿五星旗，大叫「中國加油」。同一時間，港大學生陳巧文在聖火傳遞現場拿出雪山獅子旗，抗議中共打壓西藏人權。她旋即被警員包圍、按倒在地強行押上警車；圍觀市民亦群情洶湧，大聲辱罵她「是不是中國人？」
輿論幾乎一面倒批評這二十出頭的女生，而警方限制其示威自由的爭議，則在「鼓吹藏獨」、「分裂國家」與「民族」等罵聲之下被淹沒。
這是「西藏問題」進入港人視線的少有例子 — 對香港人而言，「藏獨」只是外交部發言人華春瑩的嚴厲言辭，或文匯大公用以打撃敵人的藉口，是事不關己的禁忌。對很多香港人而言，面對民族主義大旗，即使是言論自由、示威自由等核心價值也不得不讓路。
香港人對西藏諱莫如深，心中都有條觸踫不得的紅線；那邊廂，台灣人卻可走上街頭、走入國會大談西藏。同樣處於中國的壓迫與威脅之下，為甚麼台灣人對「西藏問題」討論如此開放，沒有包袱？
*　*　*
台北市六張犁捷運站旁一棟商業大廈，我們找到達賴喇嘛西藏宗教基金會辦公室。一塊玻璃大門，一個中藏文對照門牌，一支雪山獅子旗。驟眼一瞥，與一般寫字樓無異。
這家辦公室的董事長達瓦才仁出來迎接，他西裝畢挺，身形魁悟，說一口流利中文。
 藏人行政中央駐台灣代表、達賴喇嘛宗教基金會董事長達瓦才仁
 「我們是在台灣註冊的一個基金會，我掛名是董事長，其實就是流亡政府 — 藏人行政中央派駐台灣的代表。」
根據基金會網站簡介，流亡政府在世界各地，包括紐約、巴黎、倫敦等地均有駐外辦事處。1997年，達賴喇嘛首次訪台。次年，駐台灣辦事處 — 達賴喇嘛西藏宗教基金會成立，時任總統李登輝亦有出席成立典禮。
目前有數百名藏人在台生活，西藏流亡政府亦光明正大地在台北設立代表處。台灣本地有多個專注西藏問題的 NGO ，為在台藏人爭取權益。
在 20 年前，這一切都不可想像。
由恐懼陌生到進入國會
「西藏台灣人權連線」理事長札西慈仁還記得， 20 年前剛由印度流亡至台灣時，曾被計程車司機直接送往警察局。當時台灣社會對西藏普遍感到陌生，甚至恐懼。
 札西慈仁　(西藏台灣人權陣線圖片)
 20 年過去，民主化讓台灣社會越趨開放，西藏問題 [ 註 ]也由一個陌生、敏感的議題，慢慢獲得接納，逐漸成為廣受當地社運圈關注的一個人權議題。
2004年， 札西慈仁首次在台灣舉辦紀念西藏 310「抗暴紀念日」活動，以紀念 1959 年 3 月 10 日西藏人與解放軍在拉薩爆發武裝衝突。札西慈仁憶述，當時只來了 7 個人，在場的警察比參加者人數更多。
不過近年來，310 卻成為台灣公民社會其中一個年度聚頭之日，關注不同議題的 NGO 都會出席，從人權組織「台灣人權促進會」，到關注其他議題的廢死聯盟、台灣勞工陣線等均會參與。
近年 310 遊行隊伍中，不只在台藏人，不只 NGO ，連跨黨派的國會議員都來了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【觸不得的紅線．1】前言：亞洲言論自由新堡壘</title>
      <link>/topic/%E8%A7%B8%E4%B8%8D%E5%BE%97%E7%9A%84%E7%B4%85%E7%B7%9A-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%BA%9E%E6%B4%B2%E8%A8%80%E8%AB%96%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%96%B0%E5%A0%A1%E5%A3%98/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 12:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%A7%B8%E4%B8%8D%E5%BE%97%E7%9A%84%E7%B4%85%E7%B7%9A-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E4%BA%9E%E6%B4%B2%E8%A8%80%E8%AB%96%E8%87%AA%E7%94%B1%E6%96%B0%E5%A0%A1%E5%A3%98/</guid>
      <description>這個專題，或是一個在基本法 23 條立法以後，會「被消失」，以至可令記者、編輯鋃鐺入獄的新聞專題。
很多香港人一直對「獨立運動」諱莫如深，恐怕觸及中共紅線，正中下懷，讓中共可以「打蛇隨棍上」。
不過，你不敢直說「佛地魔」的名字，代表佛地魔不會出現嗎？
今年 3 月，香港大學法律系副教授戴耀廷在台灣出席一個自由人權論壇時，以學術討論形式，提出中共倒台後香港獨立可成選項，即被視為煽動港獨，被國家機器瘋狂上綱上線攻撃。
有評論認為，將港獨帽子扣在戴耀廷頭上，目的是為了讓《基本法》23 條立法鋪路。
由獨立、自決，到學術討論，中共的紅線劃出一個越來越小的言論空間，就連講句「結束一黨專政」也被視作違法違憲。香港的自由還剩多少？難怪有外媒認為香港的自由俱往矣，台灣已取代香港成為亞洲言論自由新堡壘。
「香港剛好是給台灣一個借鏡，讓大家不要去存著幻想 — 說中國會對台灣很好，會一國兩制，會讓台灣繼續保持這樣的一個自由民主法治，過我們自己的生活。」
香港本來是中共以「一國兩制」統一台灣的示範單位。不過，這些年來，台灣人卻是從香港身上看穿中共的謊言。台灣民進黨立法委員尤美女認為，中國因素讓台灣更注意香港。
「說實在以前台灣人是不關心香港的，因為覺得很遙遠。可是當中國開始向香港動手的時候，我們開始慢慢看到，香港真的是我們的鏡子，她（中共）一直口口聲聲講的一國兩制，現在已經一國一制了。而且她那種猙獰的面孔都已經露出來了，這就跟大野狼現出原形一樣嘛。」
 民進黨立法委員尤美女（西藏台灣人權連線圖片）
 《立場新聞》記者在台灣尋找了一眾「中共眼中釘」，從西藏流亡政府駐台灣代表，到主張台灣獨立的國會議員，乃至被列為香港入境黑名單的「台獨學者」，都是我們的訪問對象。自由、人權、民主、法治，以及獨立，無一不談。
我們不是要探討「紅線」，反而想借機會與大家一起思考懼怕「紅線」的心態。
本專題下一篇文章，我們將看看港人諱莫如深的西藏問題，如何在台灣光明正大地討論。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
