<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>學民退潮 on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE/</link>
    <description>Recent content in 學民退潮 on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 20 May 2016 21:45:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【學民退潮 7】無畏無懼的代價</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-7-%E7%84%A1%E7%95%8F%E7%84%A1%E6%87%BC%E7%9A%84%E4%BB%A3%E5%83%B9/</link>
      <pubDate>Fri, 20 May 2016 21:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-7-%E7%84%A1%E7%95%8F%E7%84%A1%E6%87%BC%E7%9A%84%E4%BB%A3%E5%83%B9/</guid>
      <description>圖：學民思潮facebook專頁
  受訪者：
曹穎賢（Tinky）　學民常委　今年17歲
麥浚傑（正太）　常委　18歲
李宗澤（Wilson）　常委　19歲
周可愛（可愛）　常委　19歲
鍾禮謙（Johnny）　秘書處主席　21歲
伍善恆（Greg）　常委　21歲
周卓喬（卓喬）　常委　21歲
鍾展翹（阿包）　常委　21歲
【學民退潮】全部七篇文章請看：講兩個有關學民的殘酷笑話。
[
話說在學生運動仍由雙學主導時，學民內部流傳一個玩笑：DSE 23 分以上就入學聯，23 分以下就入學民。因為，要入學聯，首先，你要入到大學。
不少人仍會稱呼學民思潮為「中學生」組織，但事實上，近年學民成員的比例，以非八大大專生佔多。當然，重考 DSE 的自修生也不少。
講起重考。話說學民入面，不少人在 DSE 期間，都放不下學民，繼續擺街站，繼續派單張。於是，很多人一次不行，要考第二次，第三次。
而學民入面有一號人物，叫正太（也就是本系列受訪者之一），1998 年出生，2012 年 14 歲的時候加入學民思潮反國教，是當時組織內最年輕的成員；那年九月，他剛升中三。
 左：2012年7月29日，公民廣場上的正太；右：2016年5月的正太
 三年多過去，學民停運的時候，正太中四。
當有學民人考完 DSE，估計自己下年要重考，或重考完一次，知道自己下年應該又要再考過之時，就會有人「安慰」說：「等埋正太一齊考啦~~」
呢個時候，你只能覆一個「笑喊」。
 *　*　*
「入到 U 就入學聯，入唔到U就入學民」，學民內部除了中學生，成員主要是副學士、高級文憑及自資院校生；能夠順利升讀大學的人，少之又少。
城大專上學院的公共行政及管理副學士課程（PAM），被戲稱為「學民科」：因為不少學民人都想讀與政治有關的課程，但入不到大學，就去報 PAM。曾經有一屆，PAM 有近十名學生是學民人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學民退潮 6】超越左右的「神話」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-6-%E8%B6%85%E8%B6%8A%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E7%9A%84-%E7%A5%9E%E8%A9%B1/</link>
      <pubDate>Thu, 19 May 2016 20:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-6-%E8%B6%85%E8%B6%8A%E5%B7%A6%E5%8F%B3%E7%9A%84-%E7%A5%9E%E8%A9%B1/</guid>
      <description>2013年6月23日，學民思潮就政改舉行商討會，百名學民成員並就政改表達立場，要求落實「全民提名」（學民思潮片段截圖）
  受訪者：
曹穎賢（Tinky）　學民常委　今年17歲
麥浚傑（正太）　常委　18歲
李宗澤（Wilson）　常委　19歲
周可愛（可愛）　常委　19歲
鍾禮謙（Johnny）　秘書處主席　21歲
伍善恆（Greg）　常委　21歲
周卓喬（卓喬）　常委　21歲
鍾展翹（阿包）　常委　21歲
【學民退潮】全部七篇文章請看：「出面唔會有另一個組織，大家光譜咁唔同，都可以坐埋一齊，為同一個議題，做同一個行動。好難得。」Johnny 說。「開會拗到起晒槓，但完咗會就一齊打機。」
[
雨傘運動後，非建制陣營陷入非左即右的二分，非暴力或以武制暴水火不容，但學民思潮從組織定位到成員光譜，都「超然」於左右之爭之上；外界要麼猜疑，覺得內裏充滿權鬥，要麼不滿他們為何對某些議題，永遠保持「必要的沉默」。
對於學民內部左右融洽並存的現象，不少受訪者都以「神奇」來形容。
「你擺梁金成落社民連，一年都頂唔到啦？ 」Greg 笑言。「但學民就係一個咁多元嘅組織，由行動手段到價值取向，可以好左、好右，但又可以互相尊重。」
「呢個唔止係『特色』，應該話係絕無僅有。」
學民曾經因此，匯聚到最廣大的支持，推動零三七一以來最大型的兩場運動；但最終亦不得不在聲勢未息、能量未歇之時，宣告終結。這個一個神奇的成功案例，還是一個必然的失敗嘗試？
「平衡」
左右之爭在傘運期間漸趨激烈，本土派迅速崛起，而當時與泛民、學聯等共組五方平台的學民思潮，亦備受本土派攻訐。不過，學民並無如其他團體般，直接被打成「左膠」；但「騎牆」、「左右逢源」的批評，學民食唔少。
除了歷史較短、出身相對獨立，背後沒有「一大抽傳統社運團體」之外，Johnny 認為，學民在一些涉及光譜爭議的議題上，少有公開的立場，是受攻擊較少的原因。「學民叫做同本土派又有偈傾，同泛民、傳統社運圈又有偈傾咁」。
「群眾運動，唔係要吸納最接近自己嘅群眾，係要接觸最多嘅人。」
學民人說，「迴避」落入左右爭議，也可說是嘗試「取得平衡」。如果大家目標相同，為甚麼不可以放下派別歧見，結集成最大的力量？
Greg 認為，學民有意識避免落入左右之爭，嘗試尋找各個光譜都可接受的立足點，再連結不同陣營；他舉例指，公民提名、網絡23條就是「超越左右」的例子。又譬如年初一旺角事件，「學民主張非暴力抗爭，但亦認為出現暴力抗爭，係因為暴政生暴力；我哋聲明係譴責警察開槍。」
Johnny 形容，經過幾年磨合，學民漸漸摸出左、右之間的平衡點，「會講自己的思路、分析，但唔會否定另一邊嘅論述。」
不過，隨著爭議越演越烈，在「左」與「右」之間不靠邊站的定位，難以延續。左膠又話你右，右膠又話你左，不論「左」或「右」，都不信任學民。
「成日有人話學民人唔似人、鬼唔似鬼，」Greg 笑言。
「學民攝喺中間，兩邊都做唔到。」正太形容。「如果可以賴，我會賴兩邊分裂得太極端，無人可以企到中間。一邊要打生打死、一邊要靜坐鳩坐，我哋在中間立場不穩，兩邊都攻擊我哋，硬食。」
「『左』嗰邊自己有自己圍爐，本土派自己又一個爐，」對於目前的局面，Wilson 如此比喻。「學民就夾喺兩個爐之間，兩邊都唔摻我哋玩。」
「可以自封第三勢力嘅，但無人會跟我哋。」正太補充。
「關係」
外面笠笠亂，學民內部亦非鐵板一塊。
學民成員的光譜有幾闊？有人支持起三跑，有人開口埋口要擲汽油彈，有人將本土立場斥作「民粹法西斯」，亦有人愛睇周保松、李達寧，有人擺街站時會狂講國共歷史、金門砲戰。
總之，除了撐政府之外，你幾乎可以在學民思潮找到任何光譜的人。
 2015年，學民旗下《破折號》曾有一個叫《左右開鋒》的節目，左為阿包，右為Johnny。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學民退潮 5】偽毒裁者黃之鋒</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-5-%E5%81%BD%E6%AF%92%E8%A3%81%E8%80%85%E9%BB%83%E4%B9%8B%E9%8B%92/</link>
      <pubDate>Wed, 18 May 2016 13:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-5-%E5%81%BD%E6%AF%92%E8%A3%81%E8%80%85%E9%BB%83%E4%B9%8B%E9%8B%92/</guid>
      <description>受訪者：
曹穎賢（Tinky）　學民常委　今年17歲
麥浚傑（正太）　常委　18歲
李宗澤（Wilson）　常委　19歲
周可愛（可愛）　常委　19歲
鍾禮謙（Johnny）　秘書處主席　21歲
伍善恆（Greg）　常委　21歲
周卓喬（卓喬）　常委　21歲
鍾展翹（阿包）　常委　21歲
【學民退潮】全部七篇文章請看：學民思潮時期的黃之鋒，可能是香港政治人物中，形象最為立體的一個。這並非是因為他有甚麼公關特技，純粹是因為他剛好生在網絡時代而已。
[
黃之鋒的 facebook 專頁，是全港最受歡迎的政治人物專頁。除了一貫的政治表態與倡議外，專頁中更多的是各式各樣的網絡玩笑和生活片段：砌高達、貼動畫 cap 圖講兩句，請教人 reg 科、幫女朋友宣傳網台節目、旅行自拍、分享女朋友的雜誌訪問……風格非常一貫，首先是毒，然後由某個時間點開始，變成偽毒。
黃之鋒的形象是由兩個截然不同的面向組成的。
一面是不卑不亢與強權抗爭的少年，理念清晰言詞鋒銳，在無人關注時煲起國教議題，在社會談論提委會提名門檻時高舉全民提名，年紀最輕卻最具前瞻性，在學民時期，其身位鮮有落人話柄的時候；另一面是轉數快事事懶醒的偽毒男，用葡萄與小學雞回應葉劉何柱國，cosplay 阿源宣傳 622 學界方案，分享自己與謝師宴毒撚撞衫的拼圖，配個不甘又無奈的表情符號。
兩個身份相輔相成，令黃之鋒最受傳媒重視的抗爭標誌人物，亦營造出其他政治人物所無（包括年輕政治人）的親切、貼地感。
但這都是正面的形象。另一邊廂，不論是「文、大、商」及一眾親政府報章，或非建制中不滿學民思潮的派系，甚至曾經與學民同行的義工成員…在他們的筆下或口中，黃之鋒都與「獨裁者」、「秦始皇」、「眾叛親離」、「獨斷獨行」等字眼緊緊扣連。
從後反國教時期，直到組織停止運作，隨著學民思潮與黃之鋒聲勢不斷壯大，「獨裁者」的指控亦一直如影隨形；不論其網絡形象如何親民，在組織內隻手遮天的質疑始終揮之不去。
在抗爭少年、偽毒男與獨裁者之間，黃之鋒究竟是怎樣的人？
*　*　*
被問到外界對學民思潮最大的誤解是甚麼，Greg 反射性地回答：「話黃之鋒一言堂！」
他形容這是一個超錯的說法。
學民人大多都不認同「黃之鋒是獨裁者」的指控。「事實係，一開會我哋就圍插黃之鋒~~」負責主持會議的秘書處主席 Johnny 笑言：「冇人嘅意見係絕對主導。」
「佢好獨裁咩，唔覺喎。」Wilson 強調在學民內部，沒有人可以繞過制度。「我哋可以阻止、限制佢，成員提出，投票通過就得。獨咩裁。」
「佢邊獨裁得起？」自言在會議中發言永遠都被「Bam」的正太嗤笑，反指黃之鋒自身的名聲就是對其最大的制衡；一旦他看不過眼對外爆大鑊，「我得嗰三吋不爛之面皮，我咪同佢糾纏囉，身敗名裂嘅只會係佢。佢唔會敢亂嚟。」
既然學民諸君都這樣講，黃之鋒是「獨裁者」一說，恐怕確是外界的誤解吧？
「錯唔晒。」唯獨阿包微微搖頭，說得輕描淡寫。
*　*　*
要知道黃之鋒究竟獨不獨裁，不如首先了解他在學民內扮演甚麼角色。
「黃之鋒無領導才能㗎。老實講，佢做召集人有冇魅力帶住我哋？我唔覺得佢有。」正太聳聳肩。「做精神領袖就 OK。」
「有好多嘢都係由黃之鋒提出，然後我哋去修正。基於佢嘅政治觸覺，佢確係能夠推動討論。」Johnny 說。「但當我哋提出修正或新嘢，佢都願意去聽，一齊討論點樣會更好。平起平坐。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學民退潮 4】入黨？不入黨？</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-4-%E5%85%A5%E9%BB%A8-%E4%B8%8D%E5%85%A5%E9%BB%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 16 May 2016 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-4-%E5%85%A5%E9%BB%A8-%E4%B8%8D%E5%85%A5%E9%BB%A8/</guid>
      <description>左起：鍾展翹（阿包）、伍善恆（Greg）、鍾禮謙（Johnny）、麥浚傑（正太）、曹穎賢（Tinky）、周卓喬（卓喬）
  受訪者：
曹穎賢（Tinky）　學民常委　今年17歲
麥浚傑（正太）　常委　18歲
李宗澤（Wilson）　常委　19歲
周可愛（可愛）　常委　19歲
鍾禮謙（Johnny）　秘書處主席　21歲
伍善恆（Greg）　常委　21歲
周卓喬（卓喬）　常委　21歲
鍾展翹（阿包）　常委　21歲
【學民退潮】全部七篇文章請看：「好似冇咗啲嘢，失戀咁，好唔習慣。」
[
在學民停止運作之後一周，學民秘書處主席 Johnny，仍然無法適應，總覺得好像缺少了什麼，「突然之間冇咗（學民），有少少唔知點咁。」
Johnny 以往職責之一就是主持會議。停運之後，學民內部每周數次為着前途、路線、論述等爭辯不斷的會議，也正式劃上句號；往日那些爭拗、分歧，亦隨之過去。
卸下學民這個身份，學民人來到了下一個岔口：一個方向是跟隨黃之鋒等人，走進政圈，推行以十年計的自決計劃，另一邊是由零開始，重新建立一個新的學生組織，甚或是，告別戰友，走自己的道路。
「我覺得加入過學民的，其實都一定會有那種想要去改變的心態。」Johnny 相信，姑勿論走上那一條路，學民人都會殊途同歸，為着改變這個社會而努力。
對於這群戰友，Johnny 充滿信心，「縱使不是參與社運、不再參與公民組織，未來長大之後，去到自己屬於的界別，都一定會去改變香港不堪的現象。」
學民已矣，但學民人自決的前路，才剛剛開始。
*　*　*
在香港眾志成立記者會之前，屬於這個新政黨一員的鍾展翹（阿包），接受我們訪問，言語間沒有半點興奮，「通常係（組織）入面，你就知道差幾遠。」
其時，學民剛剛停止運作，外界還未知道這個新政黨稱作「香港眾志」，正引頸以待有什麼文化界的人物加盟，新政黨將會提出什麼主張。但阿包已表露出憂心，擔心新政黨準備不足，政綱不夠完善，「無經驗，咩都唔識，要撞下撞下。」
阿包直言，自己是對新政黨表現「最擔心的幾個」，部份是因為自己性格本來就危機感比較重，部份是由於他一直了解到學民的不足。
「學民思潮畀我的感覺，是一個 miracle。」
由反國教成功、到衝入公民廣場引發佔領，在阿包這個局內人看來看，都是很多偶然構成奇蹟，並非他們有過人的能力，「好多事，是在偶然情況下發生，然之後就得咗，唔知點解，其實無人解釋到。」
更令阿包憂慮的，是學民乃單一議題組織，過去一年半載，學民內只有相對狹窄、針對政制的討論，無暇兼顧其他社會政策，更遑論對整個社會制度的反思，「學民思潮基本上可以唔理其他嘢，只是針對一個議題，去到政黨度，就唔得。」
談起新政黨，就讀中文大學政治及行政學系的阿包，所說的都是憂慮和擔心，不免令人奇怪他為何仍要加入。
「唉，好複雜…」
阿包沉默半晌，吐出一句解釋，因為不忍心看到新政黨表現差。
「我唔希望，我朋友搞出來的政黨，只係識搞政改。」阿包希望在其他政策範疇上，能夠提出自己的想法，助新政黨一臂之力。
 鍾展翹（阿包），學民常委，21歲，現加入香港眾志
 學民思潮宣布停止運作不足一個月，新政黨「香港眾志」匆匆面世；黃之鋒、周庭等，換上白底錄色標誌 Tee，在記者會以「香港眾志」領軍人物的身份示人。出師未捷，記者會安排失當、場刊錯漏、以致政黨的英文名字，都遭到一面倒批評，黃之鋒因籌款失言而被圍攻，最後在 Facebook 上致歉。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學民退潮 3】「其實大家都放棄咗個組織」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-3-%E5%85%B6%E5%AF%A6%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E9%83%BD%E6%94%BE%E6%A3%84%E5%92%97%E5%80%8B%E7%B5%84%E7%B9%94/</link>
      <pubDate>Tue, 10 May 2016 17:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-3-%E5%85%B6%E5%AF%A6%E5%A4%A7%E5%AE%B6%E9%83%BD%E6%94%BE%E6%A3%84%E5%92%97%E5%80%8B%E7%B5%84%E7%B9%94/</guid>
      <description>3月20日，學民思潮宣布即日起停止運作，部份成員會另組政黨參政，另一部份成員會組成新學生組織。（攝：朝雲）
  受訪者：
曹穎賢（Tinky）　學民常委　今年17歲
麥浚傑（正太）　常委　18歲
李宗澤（Wilson）　常委　19歲
周可愛（可愛）　常委　19歲
鍾禮謙（Johnny）　秘書處主席　21歲
伍善恆（Greg）　常委　21歲
周卓喬（卓喬）　常委　21歲
鍾展翹（阿包）　常委　21歲
【學民退潮】全部七篇文章請看：「我支持搞新政黨，但前提係學民思潮呢條路要繼續存在，等之後嘅年輕人可以行。冇理由因為我哋要離開、我哋要向前行，就抹殺咗佢。」周卓喬說。
[
雖然黃之鋒早就決意成立新政黨，意味着他會離開學民，但在一開始的討論中，解散未在考慮之列：不少人的意願，是保留學民思潮。
當中包括不少後來加入黃之鋒籌組新政黨的人，周卓喬是其中一位。「係你黃之鋒要搞政黨，唔該你自己開嗰個 group 搞掂佢，唔好喺學民會議時間傾。…專登要界定得好清楚。要話畀佢聽，而家係你想走。」
「解散、停運（停止運作），我都反對。」秘書處主席鍾禮謙（Johnny）亦表明。「學民思潮有責任留下來。建立了這麼好的平台、有這麼好的資源，讓中學生及非八大大專生，參與公共討論；我覺得學民有責任，留返個平台喺度。」
討論之初，大家都覺得即使黃之鋒離開，學民仍可繼續留下來；但最終結果，大家都知道了。
我們在學民宣佈停運記者會後約一週，訪問 Johnny。問到大家既然都想保留學民，為何最後仍不得不解散？Johnny 首先強調目前不是解散，是「停止運作」。他沉默了一會，突然說：「其實，如果突然間有人願意承擔，或者學民可以運作返呢？」
然後他自己也笑了。「我過於理想化啦。」
*　*　*
黃之鋒組黨念頭萌生，始於政改否決之後，他把眼光放在 2047 的二次前途問題。
](../../學民退潮/&amp;quot;)
政改否決前後，黃之鋒接受訪問、撰文，闡述自己當下的政治判斷，其一，街頭運動已臨頂峰，難再突破；而人大 831 落閘，普選無望，也反映中港往後管治權爭議將會是主軸，一國兩制名存實亡，中央政府不斷收緊對港政策。是故，要在 2047 的 50 年不變的大限之前，趁早討論二次前途問題。
他批評，現有政黨無意推動二次前途問題，甚至預測泛民政黨追不上公民社會節奏，隨時十年後無晒；年輕的公民社會力量，「一定要行」議會的路，趁早探討二次前途問題，以及成為新的反建制勢力。
對於黃之鋒個人而言，若趕及 2016 年參選，就要盡早司法覆核降低參選年齡。
2015 年 6 月，學民內部開始討論，黃之鋒應否就降低參選年齡門檻，提出司法覆核（JR），一時間，「點呀，J 唔 J 呀你？」成為黃之鋒最常被問及的問題；與此同時浮現的討論，是應否參政。當時，內部對 JR 成功抱有一定期望。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學民退潮 2】後雨傘運動　學民的「第二次前途問題」</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-2-%E5%BE%8C%E9%9B%A8%E5%82%98%E9%81%8B%E5%8B%95-%E5%AD%B8%E6%B0%91%E7%9A%84-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E5%89%8D%E9%80%94%E5%95%8F%E9%A1%8C/</link>
      <pubDate>Mon, 09 May 2016 18:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-2-%E5%BE%8C%E9%9B%A8%E5%82%98%E9%81%8B%E5%8B%95-%E5%AD%B8%E6%B0%91%E7%9A%84-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E5%89%8D%E9%80%94%E5%95%8F%E9%A1%8C/</guid>
      <description>2015年七一遊行學民隊伍。攝：Eric Ip
  受訪者：
曹穎賢（Tinky）　學民常委　今年17歲
麥浚傑（正太）　常委　18歲
李宗澤（Wilson）　常委　19歲
周可愛（可愛）　常委　19歲
鍾禮謙（Johnny）　秘書處主席　21歲
伍善恆（Greg）　常委　21歲
周卓喬（卓喬）　常委　21歲
鍾展翹（阿包）　常委　21歲
【學民退潮】全部七篇文章請看：「學民好有資源，好有影響力？只係外界睇啫。」學民思潮常委周可愛道。
[
2015 年 9 月 1 日開學日下午，在發言人黃子悅帶領之下，學民思潮踩上教聯會旺角會址，抗議教育局推出基本法教材，質疑是「滲透式洗腦國民教育」，要求教聯會解釋立場。
這場抗議，沒有太多傳媒報道。幾名學民核心成員，加上幾個剛放學後就把學民Tee套在校服外的中學生，只有寥寥數人。
「得 8、9 個人。完咗就散水，食飯。」有份參與行動的學民常委鍾展翹（阿包）苦笑。「係咁架喇。」
大眾對學民的印象，是622電子推動公投期間，學民在全港擺滿街站，或以往七一遊行大片橙色旗海。2015 年開學日這個場面，與公眾印象中一呼百應的「學民思潮」，相去甚遠。
對外界而言，這只是又一次尋常的學民抗議行動，毋須給予太多關注；但屬於組織核心的阿包，卻有深切體會。「其實唔係一下子變成咁。點解得 8、9 個人？你 feel 到的，開會冇人來。越來越少人來。要 30、40 個人出來行動，好難。」
當時的現實是，學民掛名有百名成員，但無論動員能力和聲勢，都無法再與全盛時期的學民相比。
2015 年的開學日，離 2014 年的 622 政改電子公投，只是相隔一年多，學民思潮的動員能力，緣何急速遞減？
 2015年9月1日，學民思潮踩上教聯會旺角會址抗議（學生思潮 facebook 圖片）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【學民退潮 1】前言：答案，是否只有一個？</title>
      <link>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%AD%94%E6%A1%88-%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%8F%AA%E6%9C%89%E4%B8%80%E5%80%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2016 16:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%AD%B8%E6%B0%91%E9%80%80%E6%BD%AE-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%AD%94%E6%A1%88-%E6%98%AF%E5%90%A6%E5%8F%AA%E6%9C%89%E4%B8%80%E5%80%8B/</guid>
      <description>2016年3月20日，學民思潮未來動向記者會。攝：朝雲
 (【學民退潮】全部七篇文章請看：2014年9月初，人大已經落下831三度大閘，宣告真普選無望，佔領中環如箭在弦。在622公投中與學聯聯手推出公民提名方案，並獲全港30萬票加持的學民思潮，正埋頭籌備中學生罷課，以及十一的佔領中環行動；同時因622一役中大量招收了數百新人，亦迫切需處理組織內部晉升的問題。
[
學民曾經有一段長時間，行「成員 ─ 義工 ─ 地區行動組（地行）」的三級制，人數維持在約三十的「成員」組，是組織內最高決策階層。要從派傳單的地行升組為統籌街站義工不難，但要由義工晉升至可決定組織路向的成員，需經筆試及面試兩關。
你沒看錯，是筆試。通常是三題必答題，用Google doc 作答，每題十分，字數不限，但太少字會扣分（有人三題合共答逾五千字）。答咩呢？歷屆題目包括「公民提名被大律師公會指為違法，我們可以如何處理？」、「比較學界方案與真普聯方案的內容與利弊，並提出電子公投的選舉策略」、「以泛民的形成解釋現時政改局面」等等，嘩，難過通識卷。
2014年9月初的「試卷」的三題是這樣的：一、試分析立法會若通過人大框架下的普選方案，香港未來政制發展及2020年立法會產生辦法的改進空間；二、試分析現時政改形勢，以及如何推進公民提名運動 &amp;hellip;.
以及第三題：「政改運動結束後，學民思潮應如何定位？」
後來發生的事大家都知道了。罷課變重奪公民廣場，重奪公廣變衝出馬路，衝出馬路變79日佔領 …… 學民人一直很忙，無暇顧及內務，加上佔領期間情勢變化不斷，成員、義工與「地行」的邊界漸漸模糊，佔領後更正式改組摒棄三級制，改制後所有人都是成員。2014年9月的成員筆試答卷，就此塵封在學民的Google Drive之內，一直未被處理。
如果當日這些答卷獲批改，不知道第三題答「解散」的話，會攞幾多分？2016年3月20日，學民思潮給出的，就是這個答案。
*　*　*
3月20日，成立僅僅五年的學民思潮正式停止運作，也就是解散的意思。
約三十名學民成員召開記者會，宣佈決定。前發言人周庭形容，停止運作是十分困難的決定，但強調學民人都明白，考慮組織前路不可訴諸感性，而應理性去想：「究竟香港需要點樣嘅政治組織、點樣嘅社會運動？」
記者會上，學民諸君反覆強調，一群戰友絕不會自此消失於街頭，定必各自再以不同角色，投入到社會運動當中。
無疑，學民人改變社會的熱誠仍未冷卻，只是「學民思潮」這條路，再也走不下去了。一向多soundbite的召集人黃之鋒，給出一個聽落型、實際虛的講法：「理性上，我覺得呢個係回應時代嘅選擇。」
回應時代而作的「選擇」，意味著自主的決定，還是無力回天的妥協？
*　*　*
回望2012年，學民成名之初，促成「公民覺醒」已是不得了的成就。但今日呢？
對於學民解散，支持的市民感到惋惜，敵對的派別落井下石，但總的來說，坊間並無多大迴響，焦點，都落在學民145萬捐款的去向，以及黃之鋒牽頭成立的新政黨之上。大家的眼光都向著前方，無暇回顧一個遠離高峰的組織緣何殞落。
學民為何走到終點，坊間各有不同解讀。除了學民在記者會上的官方說法，有人批評學民成敗全繫於黃之鋒一人，黃之鋒一走學民就被逼結束；另有人繪形繪聲地揣測，學民內部的本土派勢力日益坐大，甚至逼宮，令學民無法再走「和理非」的道路。
眾說紛紜，源於不解；我們對這個近年深刻地影響着香港社會運動和政治發展的少年人組織，其實所知不多。大家數得出幾多個學民仔女？學民思潮除了黃之鋒、周庭之外，還有發言人黎汶洛（其實是前發言人）、絕食入醫院的黃子悅，戴圓眼鏡的肥仔（他叫林淳軒）和黃之鋒的女友錢詩文之外，還有嗎？
「學民思潮」在大眾眼中，就等如黃之鋒（加周庭），以及一大群身穿黑底橙字TEE、額附退熱貼，在街頭大汗疊細汗喊得聲嘶力竭卻總是面目模糊的少年少女。
《立場》專訪一群隱沒在輿論焦點之後的學民人，你或者從來沒有聽說過他們的名字，也從來沒有記住過他們的面孔，但學民每一個影響運動走向的決策與行動，都匯聚自他們每個人的思考。正如黃之鋒所說，停止運作是成員大會集體通過的決定，那麼，投票贊成分道揚鑣的背後，他們有過怎樣的掙扎？理性抉擇以外，感性上如何說服自己放手告別？為甚麼，必須告別？
短短五年時間，學民思潮從全港最有號召力、極具前瞻性、朝氣蓬勃的新政治組織，走到左右為難、路路不通、最終不得不解散的一步；從推動時代洪流，到被時代洪流衝散。
這群十來廿歲的少年開創過甚麼、衝破過甚麼、最終留下了甚麼，尚待詳析。這一次，就讓我們繞過黃之鋒、周庭、黎汶洛、黃子悅等公眾熟悉的人物，走入學民內部，透過八位學民人的心聲，再經歷一次學民的最後歲月。
學民思潮的前路，為何只得這一條？
](../../學民退潮/&amp;quot;)</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
