<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Green on 立場舊聞</title>
    <link>/categories/green/</link>
    <description>Recent content in Green on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 17 Dec 2021 21:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/green/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【特寫】捕殺背後：當野豬出沒城市邊緣，人類如何與之共處？</title>
      <link>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB%E6%8D%95%E6%AE%BA%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%95%B6%E9%87%8E%E8%B1%AC%E5%87%BA%E6%B2%92%E5%9F%8E%E5%B8%82%E9%82%8A%E7%B7%A3%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%88%87%E4%B9%8B%E5%85%B1%E8%99%95/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Dec 2021 21:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%89%B9%E5%AF%AB%E6%8D%95%E6%AE%BA%E8%83%8C%E5%BE%8C%E7%95%B6%E9%87%8E%E8%B1%AC%E5%87%BA%E6%B2%92%E5%9F%8E%E5%B8%82%E9%82%8A%E7%B7%A3%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%88%87%E4%B9%8B%E5%85%B1%E8%99%95/</guid>
      <description>野豬在香港生活了很長的年月，是此地的原生動物。最近，它們成為城市熱論的對象。
南區深灣道的深夜，一群野豬擁在山腳的馬路邊，漁護署職員在那灑了一地麵包皮。這數隻成年野豬和小豬嗅著、咀嚼著，有的叼起麵包塊，一躍跑向山上。警員在不遠處豎起長盾，漁護署的麻醉槍發射，一大一小野豬先後倒地，痙攣、抽搐十數秒，爬起，踉蹌兩三步，終倒下不動。
這是一個月前的 11 月 17 日。在那幾天前，11 月 9 日，一名輔警在北角被野豬咬傷小腿。11 月 12 日，漁護署發出通告，稱為保障市民安全，即日起將「人道毀滅」在市區出沒的野豬。在此之前，2017 年開始，漁護署對野豬實行的是捕捉、避孕和搬遷計劃，隨後還解散了民間野豬狩獵隊。從非致命性手法到人道毀滅，政策急變之下，公共討論持續發酵。
 2021 年 11 月 17 日深夜，漁護署職員在深灣道扔麵包誘捕野豬並人道毀滅。
 五日後這夜，一共七隻野豬被誘捕後人道毀滅。嘗試與漁護署溝通的「香港野豬關注組」幹事黃豪賢被警員制服，帶離現場。當暈倒的野豬被抬上手推車，警員以長盾遮擋記者視線，儘管如此，被阻隔在遠處的傳媒還是將整個過程拍下，瞬間在網上激起浪潮。除了動物權益、生態平衡、農業影響的爭議，人們似乎還因為香港這三年的政治巨變，而產生另外的情緒。「本土研究社」成員陳劍青說，市民把自己代入了野豬的處境。
人類以不同身分出發，言說他們對野豬以及漁護署政策的看法。哲學家 Sue Donaldson 和 Will Kymlicka 在《動物公民》中討論馴養動物、野生動物、混居在人類社群中的「城際野生動物」（liminal animal），她們說，馴養／野生的二元觀，令我們在思考如何設計、管理社會時，總是忽視城際動物。
那麼，在我們思考香港時，野豬作為城際動物，是如何進入討論、如何被呈現，又如何被處理？這一次漁護署手法的突然轉變，當中有何原因，又為何攪動民情？《立場新聞》訪問動物保護團體、給漁護署諮詢意見的生態學家、參與野豬絕育遷移計劃的獸醫、農夫、城市規劃研究者，希望與讀者一齊從不同角度，思考我們將如何與野豬相處下去。
 2021 年 11 月 17 日深夜捕殺野豬行動，漁護署職員在深灣道用燈探照。
 * * *
花貓與野豬：動物保護運動的一頁 漁護署在 2017 年開始野豬絕育／搬遷計劃，這對於香港動物保護運動的支持者而言，是重要一頁。保護動物的浪潮，在 20 世紀初從歐美隨著殖民管治而進入亞洲的。早期在香港，動保運動似乎主要關注貓狗。野豬是如何納入香港動物保護運動的？
根據「本土研究社」找到的郊野公園歷史檔案，野豬進入香港管治者視線範圍，是有一段歷史的。在五十年代尾、六十年代初，野豬數量曾經急跌，一份 1958 年檔案顯示，殖民地司署被告知，全港野豬數目已跌至不多於雙位數。
 本土研究社找到關於野豬的郊野公園歷史檔案。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>格拉斯哥氣候會議　消息好壞參半</title>
      <link>/topic/%E6%A0%BC%E6%8B%89%E6%96%AF%E5%93%A5%E6%B0%A3%E5%80%99%E6%9C%83%E8%AD%B0-%E6%B6%88%E6%81%AF%E5%A5%BD%E5%A3%9E%E5%8F%83%E5%8D%8A/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Nov 2021 16:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%A0%BC%E6%8B%89%E6%96%AF%E5%93%A5%E6%B0%A3%E5%80%99%E6%9C%83%E8%AD%B0-%E6%B6%88%E6%81%AF%E5%A5%BD%E5%A3%9E%E5%8F%83%E5%8D%8A/</guid>
      <description>COP26 截圖
 舉世觸目的格拉斯哥氣候會議日前（11 月 13 日閉）幕，通過了《格拉斯哥氣候協議》 Glasgow Climate Pact，好消息是確認全體國家繼續以把升溫控制在1.5攝氏度之內（對比工業革命前水平）為共同努力達到的目標，壞消息是由於國際間的種種矛盾，執行方面未能訂定強而有力的行動計劃，協議文本指出：氣溫已經上升 1.1 度，降低碳排放量達到 1.5 度目標要求的機會愈來愈低，正如聯合國秘書長古特雷斯所說：「是時候進入緊急行動狀態，否則達到零碳的機會本身會變成零」。
協議文本把**「適應」放在「緩減」之前，肯定氣候變化對人類社會的衝擊已成事實**，必須立即採取匹配的應對措施，保護生命，減少損失，各國政府均應在規劃工作中納入適應氣候變化的概念，這一點讓我想到香港在海水上升大勢之下，倡議興建人工島製造本來沒有的災難風險，邏輯上十分不智，也有違時代思維。
減緩氣候變化方面，為了達到 1.5 度的目標，協議要求全球快速、深度及持續減少溫室氣體排放，包括 2030 年二氧化碳排放減少 45%（相對 2010 年水平）和世紀中達到零排放，以及同時深度減少其他溫室氣體排放，在協議文本以外，超過 100 個與會國家同意一起於 2030 年造到減少 30% 的甲烷（沼氣）排放，這些是好消息。
令人失望的壞消息是：聯合國能源署在會議前發表報告指出，根據各國提交的減碳計劃，就算十足執行，世紀末會升溫 2.7 度，造成影響人類存亡的危機，可惜協議最終只是「敦促」各國提交長遠低碳發展策略，提示太過「溫馨」和欠缺力度，更不要說清晰描繪把升溫幅度壓下至 1.5 度的路線圖。
協議的擬稿有一個突破，破天荒首次明確提出取締燃煤，但在部份國家的施壓下，最終版本採用了較為婉轉的語言，不過能夠把停止燒煤的話題放在世人眼前，算是向前邁進，而且在協議文本之外，四十多國家同意採取行動以其他能源取代燃煤，總體來說是好消息。
協議另一突破是首次將保育和修復自然及生態系統正式列為緩減氣候變化的行動範疇，反映自 1994 年氣候變化框架公約生效以來，人類多了認識氣候與生態之間的互動關係，明白自然界尤其是微妙複雜的全球生態系統有穩定氣候的重大功能，保護自然等同保護人類自己，還有好消息是在協議文本之外，擁有地球樹林 85% 的一百多個國家承諾 2030 年終止伐林，讓樹林幫助吸收大氣層的二氧化碳，壞消息是以前類似的協議最終沒有落實，惟有希望在新時代氣氛下今次能做得好些。
讓到這裏，回望香港，北部都會區構想出台之際，已經含有保育濕地和提供生物走廊等概念，提高香港的生態容量，回應了時代要求，但是另一項目人工島填海則破壞濕地（國際定義水罙六米以下為濕地）和海洋生態，與規劃發展強調生態和氣候變化因素的全球大趨勢背道而馳。
今次會議一個熱點話題，是發達國家提供資金協助發展中國家建立能力，防禦氣候災難和參與緩氣候變化（例如採用再生能源科技），六年前巴黎協議提出了每年 1,000 億美元的份額，不過實際到位的資金至今未有達標，協議文本也只能「鼓勵」或者「敦促」各方提供資金，無法制訂任何確定的機制。
幸好金融方面有較重大的發展，協議呼籲各國、發展銀行和財金機構加速調整他們的金融活動，配合巴黎協議的控制升溫目標，在協議文本之外，合共椌制多達 130 萬億美元資金的多個金融機構，協定支持「潔淨」能源科技（指不排放溫室氣體）和把資金移離倚頼化石燃炓的工業，這個新的全球投資框架有利推動能源零碳化和商界走向零碳運作模式，是非常好的消息，暫時的顧慮是看不到具體細節，例如「零碳」怎樣定義之類，執行起來可能會走樣，我們拭目以待。
今次會議進行期間還發生了兩件大事：印度宣布 2070 年零碳排放目標，以及中美兩國宣布在氣候變化領域合作，為整個拯救地球氣候的事業增添強大動力。印度作為人口最多的國家，又處於發展起飛階段，願意作出這個承諾，對眾多發展中國家有重大示範作用，而中美兩國是二氧化碳排放量全球前兩名，合共佔總量四成以上，他們將在減碳、減甲烷和過渡到潔淨能源等方面合作，令減緩氣候變化的成功機會大大提高。
格拉斯哥氣候峰會是否成功見仁見智，正面看：協議代表人類仍然抱持希望，把氣候變化控制在人類可以延續下去的範圍，負面看：協議未能把必須做的事落到實處，令人擔心未來減碳會否成功，在我看來，所謂「協議」從來只是一張紙，最重要是現實裏所有人認識問題存在，以及各自在能力所及處盡力喊少排放，政府有推出配合的政策固然好，沒有的話我們也照做可也，在全球人類以互聯網連通的世代，平民一起自力更生解救氣候變化帶來的災難完全可能。
《格拉斯哥氣候協議》肯定了氣候變化是全人類的未來災難，不管內容寫甚麼，它標誌着人類自救下一輪努力的開始，謹以聯合國秘書長古特雷斯在會議結束時的致辭最後幾句作結：
 「我知道你們很多人都很失望，未來成功或失敗不是自然的作為，而是由我們掌握的，前進的道路並不總是一條直線。有時會走彎路。有時會跌入陰溝，正如偉大的蘇格蘭作家 Robert Louis Stevenson 所說：『以收穫來判斷每一天，而是看您播下的種子』，沿途我們仍要播更多的種子，我們不會一天之內或者靠一場會議便去到目的地，但我知道我們必能抵達，我們正在為生命奮鬥，永不放棄，永不退縮。繼續積極向前。」
 參考資料：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>停止砍伐森林以外的選擇</title>
      <link>/topic/%E5%81%9C%E6%AD%A2%E7%A0%8D%E4%BC%90%E6%A3%AE%E6%9E%97%E4%BB%A5%E5%A4%96%E7%9A%84%E9%81%B8%E6%93%87/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2021 18:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%81%9C%E6%AD%A2%E7%A0%8D%E4%BC%90%E6%A3%AE%E6%9E%97%E4%BB%A5%E5%A4%96%E7%9A%84%E9%81%B8%E6%93%87/</guid>
      <description> 停止及扭轉森林流失和土地退化是今年 COP26 重要議題之一。（香港世界宣明會提供圖片）
 目前，每分鐘就有 27 個足球場那麼大的森林面積消失。
我們可能並未察覺，但是，若森林持續因被砍伐而消失，未能充當地球的肺部，吸收二氧化碳，枯竭的森林也會開始釋放二氧化碳。科學家們擔心，地球將達到一個臨界點，引發不可預測的氣候變化危機。
在本月初，全球百多名國家領袖於第 26 屆聯合國氣候變化大會（COP26）發表聯合聲明，承諾到 2030 年前停止及扭轉森林流失和土地退化。簽署有關承諾的國家森林覆蓋率佔全球約百分之八十五，包括中國、俄羅斯、巴西及印尼。
2030 年距今不足十年，到底各國能否兌現有關承諾，我們且拭目以待。其實，除了減少砍伐樹木，如何善用本地天然資源，助其再生，也是扭轉森林流失和土地退化的良方之一。
停止砍伐森林以外的選擇
在 1980 年代初期，現任澳洲世界宣明會的資源氣候行動顧問托尼．里努多（Tony Rinaudo）在非洲尼日爾馬拉迪地區，說服村民植樹。然而，因當地飽受乾旱的氣候和饑荒的困擾，以致傳統的植樹方法一直未見成效。在乾旱農田種植的樹木，不停地枯萎。直至有一天，托尼在路上發現田地裡有數百株已被砍伐的樹木，從樹樁再次生長起來。由於當地農民習慣每年播種前均會燒林，然後再播種，以致樹木無法持續生長。可是，這個發現啟示了托尼植林並非因地制宜的良方；反之，善用本地天然資源，助其再生可能更為合適，因而發展出「農民管理天然資源再生」模式。
 澳洲世界宣明會的資源氣候行動顧問托尼．里努多（中）四十年來，一直關注如何提升環境和生態系統的復原能力。
 「農民管理天然資源再生」模式是一項低成本的土地修復技術，以加強應付極端氣候的抗禦能力，實際操作包括有系統地重新栽種和管理經砍伐的樹樁或發芽的植物根部。樹木和灌木經過重新種植，融合耕種及放牧，將會恢復土壤結構及肥沃度、抑制侵蝕情況及水份蒸發、修復水源和地下水位，並且增加生物多樣性。有些樹木種類亦會為土壤提供養份，例如氮氣。此模式除了可增加農作物收成，亦可提供建築木材及柴木、為牲畜提供飼料及遮蔭地方、提供有營養及藥用成分的野果，以及提高農民家庭及社區的收入及生活水平。當然，此模式能否成功，也取決於土壤本身的再生潛力、農民的參與程度和所有持份者共同協議的配合。
原來每棵樹每年平均可以吸收 48 磅的二氧化碳，從而緩解氣候變化帶來的危機。因此，「農民管理天然資源再生」模式不單有助解決荒漠化對農民的困擾，也是改善氣候變化的良方之一。
托尼．里努多表示：「經過四十年與各地社區合作，使我確信其實有很多事可以做。環境和生態系統復原能力非常強，只要給予機會，就能自行再生。我學習到如果我們與大自然合作，大自然是能夠自行復原的。我們可以視乎當地情況，使用不同再生方法，包括『農民管理天然資源再生』模式，配合全面的放牧管理和取水技術，就能夠完全改善一度退化的土地。」
 宣明會在肯尼亞推廣「農民管理天然資源再生」模式，協助農民恢復土壤結構及肥沃度。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>港府減碳歎慢板　應積極邁向碳中和以減緩氣候危機</title>
      <link>/topic/%E6%B8%AF%E5%BA%9C%E6%B8%9B%E7%A2%B3%E6%AD%8E%E6%85%A2%E6%9D%BF-%E6%87%89%E7%A9%8D%E6%A5%B5%E9%82%81%E5%90%91%E7%A2%B3%E4%B8%AD%E5%92%8C%E4%BB%A5%E6%B8%9B%E7%B7%A9%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%8D%B1%E6%A9%9F/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2021 16:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B8%AF%E5%BA%9C%E6%B8%9B%E7%A2%B3%E6%AD%8E%E6%85%A2%E6%9D%BF-%E6%87%89%E7%A9%8D%E6%A5%B5%E9%82%81%E5%90%91%E7%A2%B3%E4%B8%AD%E5%92%8C%E4%BB%A5%E6%B8%9B%E7%B7%A9%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%8D%B1%E6%A9%9F/</guid>
      <description>資料圖片，來源：Celvin Purnama @ Unsplash
 【文：姚俊業（思匯政策研究所和 HK 2050 is Now 氣候變化及夥伴合作主管）、楊敬雯（思匯政策研究所助理營運經理）】
10 月 8 日受熱帶風暴「獅子山」影響，全港風雨交加，多區水浸，天文台更是有紀錄以來第二次在 10 月發出黑色暴雨警告。天文台助理台長宋文娟稱，隨着氣候變化，極端天氣的頻率和強度會不斷增加，因此全球都需要加大力度減碳。可是，港府目前的減碳進度仍未如理想。
行政長官林鄭月娥在其 2021 年《施政報告》中，重申去年香港要在 2050 年前達至碳中和的承諾，並表示將會有一系列建設宜居城市的措施，如成立新的氣候變化與碳中和辦公室，以統籌並推動進一步的減碳行動。然而，儘管政府訂立中期目標，希望香港在 2035 年前把碳排放量由 2005 年水平減少 50%，但此舉仍過於保守緩慢，沒有充分響應聯合國政府間氣候變化專門委員會（IPCC）在 2018 年的呼籲 — 在 2030 年前，世界需要把全球排放量從 2010 年水平減少 45%。
基於科學數據，香港應把減少 50% 排放的目標提前至 2030 年達成，否則即使相差五年，其排放差異亦會嚴重損害環境和人類健康。到底香港應如何提前減少碳排放？如果政府能引入更多低碳能源予目前運行的電力系統，便可既不犧牲能源安全，又可快速減碳。
根據獨立智庫思匯政策研究所和國際研究組織世界資源研究所最新報告《為無碳香港發電》，研究人員發現香港如果輸入高比例核能具經濟效益，可使發電的排放量能在 2030 年前減少 50% 以上。故香港政府和電力公司應盡快展開區域合作，與內地能源供應商磋商合資經營或投資協議，以保證穩定供應充足的潔淨能源。
香港商界已有企業積極行動，為減緩氣候危機出一分力。領展在 4 月宣布致力於 2035 年達致淨零碳排放，並要減少整個物業組合 30% 電力用量。而太古則承諾以 2018 年為基準，於 2030 年減少直接營運中 50% 的溫室氣體排放。此兩家公司的減碳承諾比《施政報告》中期目標更高。政府應以科學為基礎，參考香港商界，訂下更積極進取的減碳目標。
由於地理因素，香港容易受到颱風影響，故氣候變化會令香港遭受更頻繁的酷熱天氣和極端降水，造成更多的風暴潮和大雨，對自然、社會和經濟帶來破壞。如果香港再不追上世界減碳進度，立即大幅減少排放，會無法把全球氣溫上升控制在 1.5°C 以內，減緩全球暖化。不論是政府、商界以至大眾均應盡快行動，攜手實現碳中和的未來。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>地球續升溫　各國相煎何太急？</title>
      <link>/topic/%E5%9C%B0%E7%90%83%E7%BA%8C%E5%8D%87%E6%BA%AB-%E5%90%84%E5%9C%8B%E7%9B%B8%E7%85%8E%E4%BD%95%E5%A4%AA%E6%80%A5/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Nov 2021 14:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9C%B0%E7%90%83%E7%BA%8C%E5%8D%87%E6%BA%AB-%E5%90%84%E5%9C%8B%E7%9B%B8%E7%85%8E%E4%BD%95%E5%A4%AA%E6%80%A5/</guid>
      <description>資料圖片，來源：Markus Spiske @ Unsplash
 【文：楊日輝（綠惜地球倡議及傳訊經理）】
「如果我們無法應對氣候危機，下一代將不會原諒我們。」第 26 屆氣候峰會上周日於蘇格蘭格拉斯哥揭幕，主辦國英國首相約翰遜開幕致辭，呼籲各國為全球增溫控制在 1.5 度合作。如果氣候峰會是英國小說《哈利波特》中的「意若思鏡」，會展現照鏡者內心最強烈的慾望，觀乎目前各國減少溫室氣體甲烷的排放、停止濫伐林木的承諾等，映照出的不見得是為下一代謀求福祉，而是爭持不下的利益瓜葛。
減排承諾會否走數？
人類製造的溫室氣體排放，主要有二氧化碳、甲烷、一氧化二氮等，中國、美國、印度及俄羅斯是四大排放國。要做到「淨零排放」，無非是直接減少排放，例如推動綠色能源轉型、發展碳捕捉技術，或是增加大自然固碳的能力，而四大排放國的參與，更是必不可少。
峰會至今看似有兩大「成就」：第一，40 多個國家承諾逐步淘汰煤炭，惟幾個最大的煤炭消耗國，包括中國、印度、主要出口國澳洲，以及五分一電力來自煤炭的美國，均不在其中；逾 80 個國家率先承諾甲烷（若以 100 年的全球升溫潛力計算，甲烷比二氧化碳高 34 倍）在 2030 年前減少三成，排放大國中、俄、印、伊朗也並未參與。
第二，森林是大自然發揮「碳滙」（carbon sink）的重要資源，逾百個國家，包括擁有全球最大熱帶雨林的巴西，承諾在 2030 年底前，停止濫伐森林，以及糾正森林和土地退化。可是，擁有世界三分一熱帶森林的印尼，其環境部長簽署宣言後旋即「反枱」，表明不能以減排為由停止發展。根據路透社報道，印尼正尋求擴大其鎳和電動車產業，意味需要更多土地。
各國會否走數言之尚早，但歷史是時代的測謊機。2014 年，41 個國家、逾 20 個地區，在紐約聯合國峰會簽署「紐約森林宣言」，承諾在 2020 年之前將熱帶森林砍伐量減半；五年後，智庫「氣候焦點」（Climate Focus）揭發，全球森林砍伐量在四年間不但沒有減少，反而按年增加近四成，當中九成是熱帶森林。
全球實現「淨零排放」，發展綠色能源是必然選項。然而，近月再生能源發電不穩、疫情後經濟復甦以致用電大增等，令歐亞出現能源危機，除了轉向增加耗用煤、石油及天然氣，自日本福島核電事故後一度被民眾摒棄的核電，似乎也有反撲之勢。十幾位來自歐洲各地、包括與核電行業相關的工會領袖，近日去信氣候峰會，促請各國考慮發展核電。
核電反撲變綠能　惹爭議
這種反撲以法國為首，其七成電力來自核電，被《金融時報》形容為歐洲核電的「堡壘」。總統馬克龍近日宣布，將增建六個小型模組化反應堆（small modular reactors，SMRs），英國視之為先進的綠色技術，聲稱是可快速興建、價廉、風險較低的核電站；中國亦計劃興建逾 150 個核反應堆，多於全球過去 35 年興建的總量。
不過，切爾諾貝爾及福島核災已證明，核災及核廢料洩漏一旦發生，即不可逆轉，將核電視為綠色能源的提議，仍然充滿爭議。
氣候危機如何嚴峻，你知、我知、大家都知。目前全球平均氣溫，比工業革命前已增加攝氏 1.2 度，要控制在 1.5 度內，幾近無望。如此下去，極端天氣如洪災、颱風、乾旱等將愈趨頻密，全人類當災，落後地區更是首當其衝，屆時想必所有人也能理解「本是同根生，相煎何太急」背後的意思。
原刊於 2021 年 10 月 16 日《香港經濟日報》
綠惜地球網站</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M 式斜槓．環保】南極最高處氣溫突升 30 度　「地球歷史書」慘被融化</title>
      <link>/topic/m-%E5%BC%8F%E6%96%9C%E6%A7%93%E7%92%B0%E4%BF%9D%E5%8D%97%E6%A5%B5%E6%9C%80%E9%AB%98%E8%99%95%E6%B0%A3%E6%BA%AB%E7%AA%81%E5%8D%87-30-%E5%BA%A6-%E5%9C%B0%E7%90%83%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E6%9B%B8%E6%85%98%E8%A2%AB%E8%9E%8D%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Oct 2021 17:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E5%BC%8F%E6%96%9C%E6%A7%93%E7%92%B0%E4%BF%9D%E5%8D%97%E6%A5%B5%E6%9C%80%E9%AB%98%E8%99%95%E6%B0%A3%E6%BA%AB%E7%AA%81%E5%8D%87-30-%E5%BA%A6-%E5%9C%B0%E7%90%83%E6%AD%B7%E5%8F%B2%E6%9B%B8%E6%85%98%E8%A2%AB%E8%9E%8D%E5%8C%96/</guid>
      <description>雪崩會影響攀山家安排路線和行程。（作者提供圖片）
 【文：張偉賢 &amp;amp; Maverick @ Weak Ends Here】
在
[冰川中的火山灰　力證地球第五次大滅絕
恐龍絕種是地球第五次大滅絕，遠在牠們滅絕後才出現的人類何以得知此事？其中一個方法就是攀到冰山，探索封印在冰川的空氣數據，而不同冰層代表不同年代，我們就能從數據中的物質推算過去。例如地球第五次大滅絕的年代，在不同國家，同一時期的冰層都發現空氣中有很多火山灰，從而推算到當時全球面對同一困局，配合其他科學家的數據，就更肯定是恐龍的滅絕時期，原因則是氣候急劇變化。
 這個地方就是 Vinson Massif。
 冰下的知識庫　慘被融化
可悲是全球暖化使冰川融化，即是焚燒圖書館中每一頁書籍，將無數藏在冰下的知識庫一一燒掉，繼續下去，攀山家和研究人員縱然有能力進入冰川書館殿堂，卻無書可讀。或許，讀者覺得我危言聳聽，但經歷告訴我是真事。早前，我在南極最高峰，長期冰天雪地兼攝氏負 25 度的 Vinson Massif 採集樣本，竟有數天變成攝氏 10 度，溫差達 30 度有餘，冰川立即融化變成水，集水成河，連續數天衝向下游。
 圖中顯示，冰川隨年月消失，速度驚人。
  冰川融化，就會衝向下游。
 荷里活電影劇情　現實中上映
我看到時十分傷心和驚慌，傷心是見到圖書館的書隨河水流走，藏在冰下無數歲月的寶庫就此一去不返，驚慌是冰川結構從此改變，會像荷里活電影般出現冰暴和冰崩，首當其衝受害是與山共存的下游城市，冰融成水，衝散冰湖，連同岩石撞向下游城市，做成人畜傷亡。一切看似很遠，但香港人想想各大滑雪勝地會漸漸減少和消失，就容易明白了，口講無憑，下方兩段影片就詳述了問題成因與後果。
此外，我們間中會聽到「百年一遇」形容連綿不斷、構成水災的大雨，其實確有理據，冰川融化使氣候變暖，地球愈暖就濕度愈高，濕度愈高就愈易降雨，而今年中國出現的水災就是一例，而相關融化的冰川就來自亞洲水塔 — 青藏高原（地球冰川分佈最廣的地區，擁有 36,793 條現代冰川，達到了 49,873.44 平方公里，冰儲量 4,561 平方公里），類似情況也出現在歐洲和印度。
前人攀上冰山記錄溫度與其它數據，我們這代攀山家也是攀上高峰收集數據，透過過去與現在的對比，推敲將來。可是，全球暖化使冰山急速消失，我們下一代還見到冰山嗎？而冰川這個圖書館又會否仍然存在？
 瑞士都有冰川融化引致的問題，水位快要高過這條古橋。](.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>政府實現「碳中和」進度緩慢　更新版《藍圖》未見進取</title>
      <link>/topic/%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%AF%A6%E7%8F%BE%E7%A2%B3%E4%B8%AD%E5%92%8C%E9%80%B2%E5%BA%A6%E7%B7%A9%E6%85%A2-%E6%9B%B4%E6%96%B0%E7%89%88%E8%97%8D%E5%9C%96%E6%9C%AA%E8%A6%8B%E9%80%B2%E5%8F%96/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Oct 2021 17:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%AF%A6%E7%8F%BE%E7%A2%B3%E4%B8%AD%E5%92%8C%E9%80%B2%E5%BA%A6%E7%B7%A9%E6%85%A2-%E6%9B%B4%E6%96%B0%E7%89%88%E8%97%8D%E5%9C%96%E6%9C%AA%E8%A6%8B%E9%80%B2%E5%8F%96/</guid>
      <description>綠色和平提供圖片
 【文：伍漢林（綠色和平項目主任）】
香港今年九月打破多個高溫紀錄，十月雙颱風兼連日暴雨，或許反映氣候危機造成的種種災難，不再是遠在天邊，更逐漸影響港人的日常生活。採取氣候行動的責任，無疑應由各地政府做起，世界各地不少政府近年都相繼訂下不同的減碳目標和路線圖。香港政府亦在 2020 年《施政報告》中提出 2050 年碳中和的目標，事隔一年，當局終於在今年十月初發布《香港氣候行動藍圖 2050》（下稱《藍圖》）。然而，綠色和平發現《藍圖》中不少細節值得斟酌。
《藍圖》提及，政府將會實施一系列措施邁向「碳中和」，包括改變香港發電燃料組合、減少路面排放、全民減廢、綠色建築、鼓勵市民實踐減碳生活、設立相關督導委員會、在未來 10 至 15 年投入 2,400 億元應對氣候變化等。然而，這次路線圖的減排目標及時間表，性質只是告知公眾一個大方向，《藍圖》中的計劃還存在很多不明確因素和未交代的細節，例如會否立法取締燃煤等化石燃料？何時會正式淘汰燃油商用車輛？有明確的減排指標嗎？這些含糊不清的目標不禁令人擔憂《藍圖》會否淪為空頭支票。
《藍圖》目標看似遠大卻不具體
《藍圖》中提及的多項減碳目標和策略，似乎未夠全面亦不夠進取。《藍圖》提及在 2030 年把本港碳排放總量由 2005 年的水平降低 26% 至 36%，並在 2035 年前，把本港碳排放量從 2005 年的水平減半，從而實現 2050 年碳中和。三大目標似乎交足功課，但現屆政府班子餘下不足一年的任期，一下子定下 15 年至 20 年的目標，短時間內是如何實行？若無法達標，下屆政府又會採取甚麼補救措施追上進度？《藍圖》卻隻字未提。
《藍圖》不但有欠全面且不具體，政府在提出的新燃料比例組合，更以天然氣取代燃煤發電，而天然氣並不如想像中潔淨。當局雖然首次提及可再生能源目標，提出 2035 年可再生能源比例達至 7.5% 至 10%，但未有達到眾多團體多年來的倡議：2030 年前至少有 10% 可再生能源的目標。藍圖亦提出將增加天然氣取代燃煤發電，惟天然氣本是一種化石燃料，依賴一種化石燃料取代另一種化石燃料，與紓緩氣候危機的目的背道而馳。
民調：八成人認為政府應對氣候變化的決心不足
根據綠色和平在今年 7 至 8 月的民意調查，知悉香港氣候政策的受訪者中，超過八成人認為政府應對氣候變化的決心不足；另外，最多受訪者認為，政府和市民大眾要為氣候變化負上主要責任，反映市民認為自己可以多做一步的時候，政府亦應該在氣候議題上更為主動和進取。綠色和平認為，政府在應對氣候變化和減碳上應成為「帶頭角色」，推動市民減碳。政府必須制定更進取和短期的目標，並付諸行動，以達到市民對政府帶領社會邁向低碳生活的期望。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>可怒也！</title>
      <link>/topic/%E5%8F%AF%E6%80%92%E4%B9%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 18:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8F%AF%E6%80%92%E4%B9%9F/</guid>
      <description>資料圖片，來源：Callum Shaw @ Unsplash
 【文：朱漢強（綠惜地球環境倡議總監）】
上天發脾氣，真的「唔係人咁品」。我說的，是全球氣候變化。
過去，「百年一遇」的天災新聞，已夠吸睛；可是極端天氣愈見頻繁，未來也許要待「千年一遇」或「萬年一遇」的災，才能走得進新聞門檻。
要回歸宜居的氣候指數，科學家說大氣中的二氧化碳濃度得維持在 350ppm（百萬分之三百五十）。只不過這個數字對上一次在我們的星球上出現，已經是 1988 年，之後的濃度便拾級而上。2016 年更衝破 400ppm 大關（403.3ppm），研究人員直言從未試過在一年間有這麼大的增幅，警告接下來的生態和經濟，都要付上代價。而所謂的大增幅，不過是 3.3 個 ppm。
美國作為全球第二大溫室氣體排放國，時任總統特朗普翌年（2017 年）6 月「多踩一腳」，宣布退出《巴黎協定》，儼如為發高燒的地球先生蓋上厚被。
但如同歌詞所唱：假使世界不似預期，也不要輕言放棄。同年年底，聯合國呼籲全球訂出碳中和的承諾和目標，於是出現「2050（年）俱樂部」，至今已有一百三十多個國家響應，它們的溫室氣體排放量佔全球 73%。這些國家致力在 2050 年前壓抑地球升溫，其中不丹和蘇利南兩個小國已經率先達至碳中和，英、法、丹麥、新西蘭、匈牙利、瑞典，則通過氣候立法，顯示對抗氣候變化的決心和行動力。
 圖片來源：https://www.visualcapitalist.com
 齊心好辦事，但這始終是動輒三十年的期票，得持續督促，希望美麗的承諾最終付諸實行。事實上，除了前述少數通過立法的國家，中、美、德等廿四個國家均只提出了氣候政策文件，仍待立法支撐。至於絕大部分九十九個有做承諾的國家（佔承諾國的 72%）則還處於「討論階段」，也就是暫時「得個講字」，最終能否落實、如何落實，都是未知數。
未知的，還有 2050 俱樂部的末段班。五個承諾在 2050 年後做到碳中和的國家，頭三個答應在 2060 年達標，它們分別是烏克蘭和哈薩克，以及排放全球最多溫室氣體的中國。至於新加坡和澳洲，甚至把達標年訂為 2050 至 2100 年。
有承諾的國家，當然也有不作承諾的，當中包括印度和俄羅斯，它們分別位列全球第四和第五大溫室氣體排放源。前者自辯說排放總量雖多，但人均排放數量卻很低。至於北極熊大國領導普京則指出，自己並非不認真看待氣候變遷，只是更擔憂推動碳中和會招致企業間的「不公平競爭」。
先不說誰好誰壞。事實上，打從 1997 年簽訂《京都議定書》以來，各工業國均沒有兌現過減排承諾，顯示大家補救的「肉緊」程度，遠遠追趕不上地球升溫之快，是故 2021 年 6 月的大氣二氧化碳濃度，才會創下 419ppm 的新高。
如果說上天發脾氣「唔係人咁品」，不如問，是誰一再招惹老天爺動怒？
原刊於 2021 年 9 月 24 日《明周文化》
綠惜地球網站</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【M 式斜槓．環保】阿爾卑斯山冰川暗藏古代飛龍？攀登冰山竟由工業革命說起</title>
      <link>/topic/m-%E5%BC%8F%E6%96%9C%E6%A7%93%E7%92%B0%E4%BF%9D%E9%98%BF%E7%88%BE%E5%8D%91%E6%96%AF%E5%B1%B1%E5%86%B0%E5%B7%9D%E6%9A%97%E8%97%8F%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E9%A3%9B%E9%BE%8D%E6%94%80%E7%99%BB%E5%86%B0%E5%B1%B1%E7%AB%9F%E7%94%B1%E5%B7%A5%E6%A5%AD%E9%9D%A9%E5%91%BD%E8%AA%AA%E8%B5%B7/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Sep 2021 16:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/m-%E5%BC%8F%E6%96%9C%E6%A7%93%E7%92%B0%E4%BF%9D%E9%98%BF%E7%88%BE%E5%8D%91%E6%96%AF%E5%B1%B1%E5%86%B0%E5%B7%9D%E6%9A%97%E8%97%8F%E5%8F%A4%E4%BB%A3%E9%A3%9B%E9%BE%8D%E6%94%80%E7%99%BB%E5%86%B0%E5%B1%B1%E7%AB%9F%E7%94%B1%E5%B7%A5%E6%A5%AD%E9%9D%A9%E5%91%BD%E8%AA%AA%E8%B5%B7/</guid>
      <description>阿爾卑斯山白朗峰（資料圖片，來源：Charlie Hammond @ Unsplash）
 【文：張偉賢 &amp;amp; Maverick @ Weak Ends Here】
凡走過必留下痕跡，故人的痕跡也留在冰川，但阿爾卑斯山是冰天雪地，人因何開始登上它？原來要從工業革命說起。
工業革命一大重點是蒸氣機應用在工業上，加上善用煤、鐵和鋼使生產力大幅提升，工廠也不需要依河流或溪流而建，彈性大增，自此生產工序對人力、畜力、水力和風力的需求大減。同時，勞動階層開始追求權益，不願再一周做足七日，年中無休地工作，經過一次又一次勞資衝突，終於增取到每周休息一至兩天，誰也沒料到，這成為人類登山的契機。過去年中無休地上班，生活只圍繞工廠和家，而假期就讓人們有自主時間，促使人們探索郊野，重新與大自然連結。
 張偉賢在冰地上進行科研。
  畫家魯道夫．雷施泰特（Rudolf Reschreiter）於 1911 年完成的插畫，把韋爾納格冰川（Vernagtferner）描繪成被詛咒的野獸，正從山谷中滑下。
 恐懼源自未知和不了解，例如冰川塌陷會產生巨響，冰塌又會奪去性命，引致古人以為有飛龍出來襲擊他們，並把冰川與龍和怪物劃上等號，加上宗教影響，他們每次走過冰川都會閉上眼睛，就算坐在馬車上都沒有例外。可是，商人要往來英國倫敦和意大利佛羅倫斯必須阿爾卑斯山，所以不得不走過冰川。幸運地，假期使人類重新與大自然連結，逐步揭開冰山神秘面紗，減低未知，釋除恐懼，好奇心更促使人民多向吸收知識，打破主要經教會傳授知識的傳統。
回顧當年，社會沒有「登山家」這個概念，所以每名登山家（當時稱為探險家）都會帶一支探熱針，登頂時拿出來記錄溫度，以科研為名登上不同高山，而第一個走到阿爾卑斯山的勃朗峰（Mont Blanc）算是 Jacques Balmat，這項名留青史的成就，使他得到國王 Victor Amadeus III 認同，授予他勃朗峰的榮譽稱號，這件事也促使社會打破固有思維，漸漸產生登山文化，對冰川認識加深，脫離冰川就是怪物的想法。
 當時登山家會聘請大量農民協助登山。
 過去阿爾卑斯山的冰川讓人恐懼，現在冰川消失教人惋惜，我（張偉賢）曾在德國的極地研究中心工作，電子模擬清晰顯示阿爾卑斯山的冰將在 2050 年前全部消失，這活生生數據反映人類對大自然的影響很深，必須採取更積極的行動改善世界。因此，新冠肺炎全球肆虐，我沒有安在香港，只因要與時間競賽，在冰川融化時走到世界各地研究，例如過探地雷達、雷射、熱水螺栓孔和 GPS 等測量方法，獲得不同類型的冰川數據，衡量該地區的重力，估算冰川融化的速度，也會通過無人機測繪 3D 冰川地圖來觀察阿爾卑斯山的地面特徵的變化。
 電子模擬清晰顯示阿爾卑斯山的冰將在 2050 年前全部消失。
  愈來愈少冰，剩下只有石。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美研究警告不減碳 2100 年 82% 海洋表面變酸變暖　嚴重影響漁業與食物安全</title>
      <link>/topic/%E7%BE%8E%E7%A0%94%E7%A9%B6%E8%AD%A6%E5%91%8A%E4%B8%8D%E6%B8%9B%E7%A2%B3-2100-%E5%B9%B4-82-%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E8%A1%A8%E9%9D%A2%E8%AE%8A%E9%85%B8%E8%AE%8A%E6%9A%96-%E5%9A%B4%E9%87%8D%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E6%BC%81%E6%A5%AD%E8%88%87%E9%A3%9F%E7%89%A9%E5%AE%89%E5%85%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 23:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%BE%8E%E7%A0%94%E7%A9%B6%E8%AD%A6%E5%91%8A%E4%B8%8D%E6%B8%9B%E7%A2%B3-2100-%E5%B9%B4-82-%E6%B5%B7%E6%B4%8B%E8%A1%A8%E9%9D%A2%E8%AE%8A%E9%85%B8%E8%AE%8A%E6%9A%96-%E5%9A%B4%E9%87%8D%E5%BD%B1%E9%9F%BF%E6%BC%81%E6%A5%AD%E8%88%87%E9%A3%9F%E7%89%A9%E5%AE%89%E5%85%A8/</guid>
      <description>最新刊於《科學報告》的研究警告，除非人類控制碳排放，否則到本世紀末，地球海表的 95% 將會出現重大變化，影響海洋生物健康，繼而對漁業與食物安全造成嚴重打擊。
自工業革命以來，全球海洋已吸收了大約三分之一人類排出的碳，但隨著大氣二氧化碳濃度以至少 300 萬年來，前所未見的速度增加，學者擔心海洋表面氣候，可能會變得不再適合一直存在的物種棲息。
在是次研究中，團隊希望了解自 18 世紀中葉以來，碳污染對海洋表面產生甚麼影響，同時預測至 2100 年碳排放的影響。團隊模擬了三個時期的全球海洋氣候，分別是 19 世紀初 (1795-1834) 、 20 世紀後期 (1965-2004) 、和 21 世紀後期 (2065-2114) ，並模擬兩種排放模式，第一個是 RCP 4.5，即假設到 2050 年溫室氣體排放量達到峰值，然後在本世紀剩餘時間緩慢下降，第二個則是 RCP 8.5，即一切照舊、在未來 80 年碳排放繼續上升的場境。
團隊發現，在 RCP 4.5 下，整個 20 世紀存在的 36% 的海洋表面狀況到 2100 年可能會消失。在 RCP8.5 下，數字更急劇增至 95% 。
模型又顯示，雖然海洋表面氣候在 20 世紀幾乎沒有變化跡象，但到 2100 年，多達 82% 的海洋表面可能會經歷近代史上從未見過的氣候，包括更熱、更酸、含有較少對海洋生物生長至關重要的礦物質的海洋。
領導研究的美國東北大學海洋科學中心人口基因學家 Katie Lotterhos 表示，碳污染造成的海洋成分變化，可能會影響所有地表物種。她表明，已因現今氣候而正在消失的物種，必須適應不同生存條件，因現時可見的海水溫度和化學成分，在未來將很少見或不存在。
雖然迄今為止海表物種仍能四處游動以避免異常溫暖或酸性的海洋區域，但研究表明由於近乎均勻的海水變暖和酸化，未來這些生物的選擇可能會受到限制。Lotterhos 補充，現時已有許多海洋物種為了應對暖化而改變了活動範圍，她相信在未來幾十年，在同一地區發現的物種群落會快速變化。因此各國政府需要監測海洋表層物種的變化，同時要停止排放碳。
來源：
Science Alert, 95% of Earth&amp;rsquo;s Ocean Surface Is on Track to Change For The Worse if We Don&amp;rsquo;t Act Now, 27 August 2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「碳中和」進度差劣，香港帶什麼出席聯合國氣候變化大會？</title>
      <link>/topic/%E7%A2%B3%E4%B8%AD%E5%92%8C%E9%80%B2%E5%BA%A6%E5%B7%AE%E5%8A%A3%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B8%B6%E4%BB%80%E9%BA%BC%E5%87%BA%E5%B8%AD%E8%81%AF%E5%90%88%E5%9C%8B%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E5%A4%A7%E6%9C%83/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Aug 2021 18:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%A2%B3%E4%B8%AD%E5%92%8C%E9%80%B2%E5%BA%A6%E5%B7%AE%E5%8A%A3%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%B8%B6%E4%BB%80%E9%BA%BC%E5%87%BA%E5%B8%AD%E8%81%AF%E5%90%88%E5%9C%8B%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E5%A4%A7%E6%9C%83/</guid>
      <description>資料圖片，來源：Drown_ in_city @ Unsplash
 【文：何偉歡（香港教育大學大中華研究中心項目主任）、羅金義（香港教育大學大中華研究中心聯席總監）】
2021 年世界各地新聞頭條少不了極端天氣災難：從美國西北部地區、加拿大西南部「百年一遇」的高溫和隨之而來的山火，到歐洲、中國遭遇「百年一遇」、「千年一遇」的災難性洪水，以及印度、土耳其因暴雨引發山泥傾瀉令致屋毀人亡等等，一浪接一浪也一年比一年多，嚴重性一年比一年強。從古自今天災時有發生，但為什麼「百年一遇」的近年愈見頻繁？
「天災」其實是人禍
月前大陸《環球時報》總編輯胡錫進先後評論德國和鄭州水災，說前者是「人為造成的悲劇」；而後者則必然是由極端天氣導致。胡總編輯的評論固然引起許多網民質疑政治色彩太濃和缺乏科學理據，畢竟慘劇是「天災」還是「人禍」之辨，實乃嚴肅課題。這份名為《氣候變化 2021：物理基礎》的報告由來自 66 個國家的 234 名科學家準備，收集了 78,007 條專家和政府評審意見，分析了 14,000 份文獻。雖然報告的主要撰寫人是科學家，但最終內容仍需要由委員會 195 個成員的政府代表審議，因此報告既有科學實證的權威性，又不無政治考慮。針對近年極端天氣事件愈來愈頻密，報告首次將之獨立成章，評估它們在全球與區域範圍內的變化和成因，並預測天氣和氣候的變化。
報告坦言，人類活動產生的溫室氣體已導致某些天氣和氣候極端事件的頻率、強度增加，是「既定事實」（established fact）。人為活動已經讓地球表面溫度增加了 1.1℃，近年極端天氣災害頻仍，人類難辭其咎。其實早於 2013 年 IPCC 發布的第五次評估就指出，20 世紀中期以來所觀察到的全球暖化，重要原因極有可能（機會在 95% 或以上）是受人類活動影響。聯合國秘書長古特雷斯（António Guterres）指最新的評估報告拉響「人類生存紅色警報」（code red for humanity），「地球很危險」不只是周星馳電影的經典對白，不幸地成為了真實生活的描述。
隨著氣溫升高、降雨減少，報告預測地中海地區將會變得更加乾旱，導致山火的季節將會加長，燃燒範圍可能更大更廣。熱到著火將會是地中海的新常態，是「氣候變化熱點」。在報告即將面世的幾乎同時，7 月底熱浪開始襲擊地中海，在 8 月初燒遍土耳其和希臘。在報告發布前一個星期，希臘發生了自 2007 年以來最嚴重的山火，燒紅了半個希臘，幾日內 586 場山火肆虐全國 13 個地區，當中有 6 處處於「高度戒備狀態」，包括首都雅典和奧運發源地伯羅奔尼撒等。災情嚴重的艾維亞島，陸路交通被火燒斷，災民難以逃離，依靠旅遊業維生的度假村幾近燒光，房屋、財產以及數千公頃松樹林被燒毀，居民切切實實地感受到「生存的紅色警報」。根據歐洲森林火災資訊系統（European Forest Fire Information System）數據顯示，希臘在短短不到兩星期內燒毀近 10 萬公頃的森林和農田，是過去 2008-2020 年同期的平均燒毀面積的四倍有多。事實上，氣候危機進入難防難控境界
[
劇情是始料所及：「紅色警報」其實一早響起，不少科學家提出全球暖化、氣候變異問題好幾十年了，大家卻一直聽若罔聞。1850-2019 年間，全球已累積排放了 2,390 億噸二氧化碳（GtCO₂），現時全球二氧化碳濃度已經達到 417 萬分濃度（PPM）。根據環境科學家 Johan Rockström 列出的氣候變化限度，如果大氣層中的二氧化碳濃度超過 350 PPM 就會進入危險區，而我們老早就身陷險境，並且正高速向危險區極限的 450 PPM 衝刺，進入一個滿是未知之數、難防難控的境界。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《自然》：如 1987 年無禁損臭氧層化合物　現全球氣溫比前工業時代高 2.5°C</title>
      <link>/topic/%E8%87%AA%E7%84%B6%E5%A6%82-1987-%E5%B9%B4%E7%84%A1%E7%A6%81%E6%90%8D%E8%87%AD%E6%B0%A7%E5%B1%A4%E5%8C%96%E5%90%88%E7%89%A9-%E7%8F%BE%E5%85%A8%E7%90%83%E6%B0%A3%E6%BA%AB%E6%AF%94%E5%89%8D%E5%B7%A5%E6%A5%AD%E6%99%82%E4%BB%A3%E9%AB%98-25c/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Aug 2021 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%87%AA%E7%84%B6%E5%A6%82-1987-%E5%B9%B4%E7%84%A1%E7%A6%81%E6%90%8D%E8%87%AD%E6%B0%A7%E5%B1%A4%E5%8C%96%E5%90%88%E7%89%A9-%E7%8F%BE%E5%85%A8%E7%90%83%E6%B0%A3%E6%BA%AB%E6%AF%94%E5%89%8D%E5%B7%A5%E6%A5%AD%E6%99%82%E4%BB%A3%E9%AB%98-25c/</guid>
      <description>最新刊於《自然》的研究指，如無《蒙特利爾議定書 (Montreal Protocol on Substances that Deplete the Ozone Layer) 》逐步淘汰 CFC (Chlorofluorocarbons, 氟氯烴 ) 等多種破壞地球臭氧的化合物，現今的氣候危機可能更為嚴重。
離地球 10-30 公里的大氣平流層中有一層薄薄的臭氧 (O3)，稱為臭氧層，將太陽散發出的致癌紫外線 (UV) 吸收，可以保護人類和農作物免受 UV 的傷害，自 1985 年科學家發現南極上空臭氧層穿洞，各國已相當擔憂。各國於 1987 年簽訂《蒙特利爾議定書》逐步淘汰 CFC 及相關化合物，避免其繼續破壞地球臭氧層。同時這些化合物亦是溫室氣體，引起更嚴重的全球暖化。已故前聯合國秘書長安南 (Kofi Annan) 曾指《蒙特利爾議定書》「可能是最成功的國際協議」。
是次團隊指，如無《蒙特利爾議定書》地球及植物將曝露在更多的太陽紫外線 (UV) 輻射下；持續和增加使用 CFC 導致全球氣溫額外上升 0.5–1°C ，比前工業時代高 2.5°C ；而全球臭氧層也會在 2040 年代開始崩塌，到 2100 年熱帶地區上空的臭氧層會變薄 60% 。
團隊指，其中一部份是由 CFC 直接造成，因為 CFC 也是強效溫室氣體，同時對臭氧層造成的破壞也會向大氣層釋出額外的二氧化碳，而這類溫室氣體目前被封存在植物之中。
領導研究的蘭卡斯特大學大氣及氣候科學家 Paul Young 解釋，在過去的實驗中，人類讓植物曝露在高水平的紫外線下，令它們變得發育非常遲緩，也不能吸收太多的碳。
團隊估計，如無《蒙特利爾議定書》森林、其他植被和土壤中儲存的碳會減少 5,800 億噸，大氣中二氧化碳濃度也會額外增加 165–215ppm (百萬分之 165–215) ，對比現時實際約 420ppm 的大氣二氧化碳濃度多 4–5 成。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>益生菌助珊瑚白化後 100% 存活　專家警告：最重要是減排碳</title>
      <link>/topic/a_%E7%9B%8A%E7%94%9F%E8%8F%8C%E5%8A%A9%E7%8F%8A%E7%91%9A%E7%99%BD%E5%8C%96%E5%BE%8C-100-%E5%AD%98%E6%B4%BB-%E5%B0%88%E5%AE%B6%E8%AD%A6%E5%91%8A%E6%9C%80%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%98%AF%E6%B8%9B%E6%8E%92%E7%A2%B3/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Aug 2021 17:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/a_%E7%9B%8A%E7%94%9F%E8%8F%8C%E5%8A%A9%E7%8F%8A%E7%91%9A%E7%99%BD%E5%8C%96%E5%BE%8C-100-%E5%AD%98%E6%B4%BB-%E5%B0%88%E5%AE%B6%E8%AD%A6%E5%91%8A%E6%9C%80%E9%87%8D%E8%A6%81%E6%98%AF%E6%B8%9B%E6%8E%92%E7%A2%B3/</guid>
      <description>上周刊於《科學進展》的研究指，利用益生菌「雞尾酒」療法可提高珊瑚白化後的存活率，更可在熱浪前使用，有預防之效。
氣候變化正在令海水水溫上升，破壞珊瑚與其共生光合藻類之間的關係，導致珊瑚白化，在極端情況下會令珊瑚死亡。沙特阿拉伯阿卜杜拉國王科技大學 (KAUST) 的團隊提出，操縱對珊瑚有益的微生物組可能會增強珊瑚對環境的忍耐力。
團隊從野生珊瑚品種 Mussismilia hispida 中分離出六種益生菌菌株，並將之移植到實驗室培養的 M. hispida 。與此同時，珊瑚會經過熱處理，其身處的海水溫度升高到 30°C 並維持 10 天 ，然後水溫會回落至 26°C 。團隊會監測珊瑚的健康狀況，並在有或無益生菌或熱處理中測量微生物多樣性和代謝參數。
數據顯示，無論有無益生菌的 M. hispida ，在溫度達到峰值時反應相似白化，但當降低水溫後，團隊觀察到有益生菌治療的一組珊瑚有明顯不同，其白化後存活率從 60% 提高到 100%。團隊解釋，益生菌幫助宿主微生物组減輕熱力造成的影響，重組珊瑚的生理和代謝特徵。
研究亦發現當中的保護性分子機制。在恢復期間，有益生菌的珊瑚，參與凋亡和細胞重建的基因表達較低，而保護免受熱力影響的基因表達增加。益生菌療法亦通過加入一些益生菌以及群族結構的其他變化，來改變宿主微生物組組成。
益生菌療法將會是應對珊瑚白化以至氣候變化的寶貴工具，但領導研究的海洋微生學家 Erika Santoro 強調這不是萬能，重申必須考慮其他干預措施，例如保育和保護海洋，最重要是減少溫室氣體排放並改變人類使用資源的模式。
來源：
Phys.org, Corals survive the heat with bacterial help, 13 August 2021
報告：
Santoro, E.P., Borges, R.M., Espinoza, J.L. &amp;amp; et al. (2021). Coral microbiome manipulation elicits metabolic and genetic restructuring to mitigate heat stress and evade mortality.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NOAA: 再破 142 年紀錄　2021 年 7 月成史上最熱月份</title>
      <link>/topic/noaa-%E5%86%8D%E7%A0%B4-142-%E5%B9%B4%E7%B4%80%E9%8C%84-2021-%E5%B9%B4-7-%E6%9C%88%E6%88%90%E5%8F%B2%E4%B8%8A%E6%9C%80%E7%86%B1%E6%9C%88%E4%BB%BD/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Aug 2021 12:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/noaa-%E5%86%8D%E7%A0%B4-142-%E5%B9%B4%E7%B4%80%E9%8C%84-2021-%E5%B9%B4-7-%E6%9C%88%E6%88%90%E5%8F%B2%E4%B8%8A%E6%9C%80%E7%86%B1%E6%9C%88%E4%BB%BD/</guid>
      <description>美國國家海洋及大氣管理局 (NOAA) 上周五 (13/8) 發表最新全球地表溫度數據，剛過去的 7 月是自 1880 年有記錄以來最熱的一個月份，亦是連續第 45 個 7 月與 439 個月份的溫度高於 20 世紀平均值。
因為極端熱浪侵襲美國和歐洲部分地區，上月全球平均溫度為 16.73°C ，打破了 2016 年 7 月創下的紀錄，並與 2019 年和 2020 年平排最熱月份。亞洲同樣錄得最熱的 7 月，超越 2010 年的記錄；亞洲最熱的 10 個 7 月，有 9 個都在 2005 年起錄得。
NOAA 氣候學家 Ahira Sanchez-Lugo 表示， 2015–2021 年的連續 7 年的 7 月都是有記錄以來最熱的 7 月份，上月比同月 20 世紀平均溫度高 0.93°C 。
聯合國政府間氣候變化專門委員會 (IPCC) 於上周一亦已發表最新氣候變化科學解讀報告，表明燃燒煤炭、石油和天然氣以及其他人類活動造成的氣候變化正在惡化，除非立即有迅速和大規模地減少溫室氣體排放，否則將全球升溫限制於比前工業時代高 1.5°C 甚至 2°C 以內，都會難以實現。 上一次全球 7 月氣溫低於 20 世紀平均水平是在 1976 年，這也是全球氣溫低於正常水平的最後一年。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>聯合國氣候報告草稿外洩　警告全球碳排放須 4 年內下跌　人類行為須改</title>
      <link>/topic/%E8%81%AF%E5%90%88%E5%9C%8B%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%A0%B1%E5%91%8A%E8%8D%89%E7%A8%BF%E5%A4%96%E6%B4%A9-%E8%AD%A6%E5%91%8A%E5%85%A8%E7%90%83%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E9%A0%88-4-%E5%B9%B4%E5%85%A7%E4%B8%8B%E8%B7%8C-%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E8%A1%8C%E7%82%BA%E9%A0%88%E6%94%B9/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Aug 2021 21:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%81%AF%E5%90%88%E5%9C%8B%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%A0%B1%E5%91%8A%E8%8D%89%E7%A8%BF%E5%A4%96%E6%B4%A9-%E8%AD%A6%E5%91%8A%E5%85%A8%E7%90%83%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E9%A0%88-4-%E5%B9%B4%E5%85%A7%E4%B8%8B%E8%B7%8C-%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E8%A1%8C%E7%82%BA%E9%A0%88%E6%94%B9/</guid>
      <description>圖片素材來源：Wikipedia
 聯合國跨政府氣候變化委員會 (IPCC) 報告草稿最近對外流出，報告警告，全球溫室氣體排放量必須在未來 4 年內開始下跌，燃煤和燃氣發電廠必須在未來 10 年內關閉，人類生活方式和行為亦需要改變避免氣候崩潰。該草稿亦表明，每個國家的富人都比窮人對全球暖化須負上更大責任，運動型多用途車 (SUVs) 和食肉都是罪魁禍首，未來經濟增長的高碳基礎亦受到質疑。
外洩的草稿是 IPCC 即將推出的第 6 份氣候報告 (AR6) 的第 3 部分，該報告的第 1 部分已於本周一發表，警告氣候發生前所未有的變化，部份更是不可逆轉的。 AR6 會分成三部份，即氣候變化的物理科學、減少人類對氣候影響的影響和方法。
據悉，第 3 部分不會早於明年 3 月前發表，但一小部份學者決定透過環團「反抗滅絕 **(**Extinction Rebellion movement) 」的西班牙分部外洩草稿，最終由記者 Juan Bordera 於獨立平台 CTXT 發表草稿相關資訊。
Bordera 向《衛報》表示，外洩事件反映了一些參與草擬報告者的憂慮，擔心報告結論可能會在 2022 年發佈前被淡化，而各國政府亦有權對「決策者摘要」部份進行修改。
富國需改變生活模式
報告發現，全球最富有的 10%，貢獻了 36–45% 的碳排放量，是最貧窮 10% 人口的 10 倍，後者對約 3–5% 碳排放量負責。該份決策者摘要表明：「高收入消費模式與大量碳足跡有關。主要排放者在關鍵部份的排放量中佔主導地位，例如頭 1% 的碳排放量佔航空業碳排放量的 50% 。」報告強調生活方式改變的必要性，特別是在富裕國家和富豪中。
另外，報告指出要避免過度使用冷暖氣，令房屋過熱或過冷，多步行和踩單車、減少飛行旅遊等都可顯著減少碳排放。富裕國家許多的飲食習慣也需要改變，減少吃肉多攝取植物性蛋白的飲食不單可大減碳排放，同時又對健康好處。報告表明，食素相對西方飲食可減最多 50% 的碳排放。
此前，多個研究已指未來 10 年減排碳對於限制全球溫升比前工業時代高 1.5°C 以內非常重要，如溫升超過這個水平，氣候危機將對全球造成廣泛的破壞。學者在草稿中警告，短期碳排限制措施力度弱會令目標難以達到，因為做法假設日後的政策制定和技術開發部署會追上步伐，但這種思維與文獻中的證據和預測不一致。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北大西洋環流失穩定　或停頓崩潰　對全球氣候造成災難後果</title>
      <link>/topic/%E5%8C%97%E5%A4%A7%E8%A5%BF%E6%B4%8B%E7%92%B0%E6%B5%81%E5%A4%B1%E7%A9%A9%E5%AE%9A-%E6%88%96%E5%81%9C%E9%A0%93%E5%B4%A9%E6%BD%B0-%E5%B0%8D%E5%85%A8%E7%90%83%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%80%A0%E6%88%90%E7%81%BD%E9%9B%A3%E5%BE%8C%E6%9E%9C/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Aug 2021 09:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8C%97%E5%A4%A7%E8%A5%BF%E6%B4%8B%E7%92%B0%E6%B5%81%E5%A4%B1%E7%A9%A9%E5%AE%9A-%E6%88%96%E5%81%9C%E9%A0%93%E5%B4%A9%E6%BD%B0-%E5%B0%8D%E5%85%A8%E7%90%83%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%80%A0%E6%88%90%E7%81%BD%E9%9B%A3%E5%BE%8C%E6%9E%9C/</guid>
      <description>《The Day After Tomorrow》劇照
 在過去的 1 個世紀，大西洋環流 (Atlantic meridional overturning circulation, AMOC) 已經放緩至 1,600 年來最慢。不過，最新刊於《自然氣候變化》的研究更警告， AMOC 已在過去一世紀「幾乎完全失去穩定性」，現時可能已接近完全停頓崩潰，將會對全球造成災難性後果，令大西洋海水水位上升、歐洲和北美的整體降雨量下降，以及南美和非洲的季候風改變，影響農業生產與人民生活環境。
研究指，由於 AMOC 系統的複雜性和未來全球暖化水平的不確定性，使得目前無法預測任何 AMOC 崩潰的日期，可能在十年或幾個世紀之後發生，但 AMOC 的崩潰會產生巨大影響，因此絕不能容許情況發生。
 有關 AMOC
AMOC 是全球環流循環系統的一部份，當接近赤道較暖水流經過墨西哥灣暖流 (Gulf Stream) 進入北大西洋，並流往高緯度極地時，海洋表面水流說更會被冷風冷卻，形成海陸乾濕溫差。此現象能蒸發水分子，相對使海水鹽度上升，而海水密度也會增加和下沉。高密度海水再會從海盆南下至其他暖洋加熱循環。每一次循環規時約 1,600 年，此過程不但會將熱能傳送，還可運送地球固態及氣體資源，對西歐地區以及全球溫度管理十分重要。
 撰寫研究的德國波茨坦氣候影響研究所研究員 Niklas Boers 指，目前尚不清楚什麼水平的二氧化碳會引發 AMOC 崩潰。因此，唯一要做的就是盡可能降低碳排放量，如人類繼續向大氣中排放二氧化碳， AMOC 崩潰的可能性便愈高。
Boer 在該研究中指，過去 100,000 年的冰芯和其他數據顯示 AMOC 有兩種狀態：一種快速而強大的狀態，如最近幾千年所見，另一種是緩慢而弱的狀態。數據顯示，氣溫升高會使 AMOC 在 10–50 年內可突然切換狀態，而格陵蘭冰蓋淡水的融化正在減緩這一過程。
Boers 用椅子作例來解釋海洋溫度和鹽度的變化如何引致 AMOC 的不穩定性。他指出，推動椅子會改變其位置，但如果所有四隻腳都在地板上，則不會影響其穩定性，相反傾斜椅子推動會改變其位置和穩定性。
8 個獨立的測量，可追溯到 150 年前海水溫度和鹽度數據，能讓 Boers 證明全球暖化確實增加了 AMOC 的不穩定性，而不僅是改變了其流動模式。研究得出的結論指，近幾十年來 AMOC 減慢可能與個去 1 個世紀幾乎完全失去穩定性有關，而且 AMOC 可能接近渡過至弱循環模式。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>碳排放不斷　將致 2100 年 98% 南極皇帝企鵝群族滅絕</title>
      <link>/topic/%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E4%B8%8D%E6%96%B7-%E5%B0%87%E8%87%B4-2100-%E5%B9%B4-98-%E5%8D%97%E6%A5%B5%E7%9A%87%E5%B8%9D%E4%BC%81%E9%B5%9D%E7%BE%A4%E6%97%8F%E6%BB%85%E7%B5%95/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Aug 2021 15:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E4%B8%8D%E6%96%B7-%E5%B0%87%E8%87%B4-2100-%E5%B9%B4-98-%E5%8D%97%E6%A5%B5%E7%9A%87%E5%B8%9D%E4%BC%81%E9%B5%9D%E7%BE%A4%E6%97%8F%E6%BB%85%E7%B5%95/</guid>
      <description>最新刊於 Global Change Biology 的研究警告，南極海冰在當前氣候變化幅度與能源政策下會快速減少，棲息於當地的 98% 皇帝企鵝 (Aptenodytes forsteri) 群族會在 2100 年滅絕。
領導該研究的 Woods Hole 海洋研究所海鳥生態學家 Stephanie Jenouvrier 指，科學家有責任通過客觀證據讓人意識到改變的必要，團隊為美國魚類及野生動物管理局 (USFWS) 整理數據、提供對未來預測的額外分析，幫助製定保育皇帝企鵝的政策。
研究利用氣候模型展示了在不同溫室氣體排放情景下，所有已知皇帝企鵝群族的預測動態，該模型亦首次包括衛星記錄到的極端氣候事件對皇帝企鵝群族的影響。
研究表明，極端氣候事件會影響皇帝企鵝群族的規模、分佈、增長率、抵禦災難能力等指標；如果溫室氣體排放量繼續以與現時相似的水平上升，皇帝企鵝族群數量將緩慢減少，直到 2040 年左右，之後隨著海冰覆蓋率急速下降，皇帝企鵝族群數量將以更快的速度減少，到 2100 年將致 98% 皇帝企鵝群族滅絕。
Jenouvrier 補充，皇帝企鵝與環境保持微妙平衡：如果海冰太少，海冰很快破裂，雛鳥就可能淹死，但如果海冰太多，企鵝父母的覓食旅程變得太長和更艱鉅，雛鳥也可能會餓死。
團隊指，結果也適用於其他南極生物。因為快速的氣候變化正在增加物種和生態系統的壓力，加劇各物種滅絕的風險。研究強調法律的作用和加強預防性管理的必要，特別是考慮到溫室氣體排放量持續增加。
團隊又認為，應將皇帝企鵝列入美國《瀕危物種法》的瀕臨滅絕物種，阻止其完全滅絕；本周團隊已將數據提交美國魚類及野生動物管理局 (USFWS) 作審議。
有参與研究的英國南極調查局 (BAS) 保護生物學負責人 Phil Trathan 指出，如達到《巴黎氣候協議》的 2°C 溫升限制目標，將確保皇帝企鵝群族健康，阻止其數量急劇下降。因此最重要的是盡快減少溫室氣體排放，制止進一步暖化。他又希望社會能夠傾聽科學的聲音，因為保育生態系統需要建立適當、關鍵的國際法律框架。
來源：
Phys.org, New study finds emperor penguins increasingly threatened by climate change, 3 August 2021
報告：
Jenouvrier, S., Judy, C.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>14000 跨學科學者聯署　警告氣候危機對人類具「毁滅性」</title>
      <link>/topic/14000-%E8%B7%A8%E5%AD%B8%E7%A7%91%E5%AD%B8%E8%80%85%E8%81%AF%E7%BD%B2-%E8%AD%A6%E5%91%8A%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%8D%B1%E6%A9%9F%E5%B0%8D%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%85%B7%E6%AF%81%E6%BB%85%E6%80%A7/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Aug 2021 15:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/14000-%E8%B7%A8%E5%AD%B8%E7%A7%91%E5%AD%B8%E8%80%85%E8%81%AF%E7%BD%B2-%E8%AD%A6%E5%91%8A%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%8D%B1%E6%A9%9F%E5%B0%8D%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%85%B7%E6%AF%81%E6%BB%85%E6%80%A7/</guid>
      <description>要說服全人類認真處理氣候變化問題，仍然相當困難。上周來自 34 個國家、近 14,000 名不同學科的學者在《生物科學 (BioScience) 》聯署發出聲明，再次警告氣候危機對人類具有毁滅性。
該批學者在聲明中明言：「我們正在接近或已經越過與地球系統關鍵部分的臨界點，包括南極西部和格陵蘭冰蓋、暖水珊瑚礁和亞馬遜雨林。」鑑於危急的事態發展，「我們需要對氣候緊急情況有簡短、頻繁且易於獲取的更新」。
2019 年， 11,258 名學者亦曾在《生物科學》上聯署，警告全人類會因為氣候危機而面臨「無盡痛苦 (untold suffering) 」，並認為將氣候問題的事實呈現世人面前是學者的道德義務。
不過差不多兩年過去，氣候危機並無逆轉。
有参與聯署的悉尼大學生態學家 Thomas Newsome 指，雖然 COVID-19 疫情期間出現了變化，但令人不安的是氣候相關災害持續增加，包括 2019 至 2020 年澳洲特大山火，三種主要溫室氣體二氧化碳、甲烷和一氧化二氮都在 2020 年和今年再創下大氣濃度記錄。
聲明又指，雖然如海洋變化與融冰量等的 31 個「生命徵象 (Vital sign) 」或基準都處於歷史最高水平，但仍有一線希望。因為 2018 至 2021 年間，太陽能和風能產量增加了 57% 。此外，同期化石燃料撤資大幅增加，而自 2019 年以來，化石燃料消耗也略有下降，但學者指出，這可能是因為 COVID-19 造成的短期影響，而且很可能會再次回升。
今年的聯署比 2019 年增加了約 2,800 名學者，亦指出 1,990 個司法管轄區已正式宣布或承認氣候緊急情況，並提供了政策來減輕人類造成的暖化幅度。
促全球逐步淘汰化石燃料
聲明建議各國要採取「三管齊下的短期政策」：顯著提高全球碳價格、全球逐步淘汰和最終禁用化石燃料，以及發展氣候儲備以保護和恢復生物多樣性和碳匯，例如亞馬遜雨林。
至少自 1960 年代以來，氣候學者一直提醒人為氣候變化的危險，並且自 1980 年代以來一直以不同的方式提供各種解決方案。
雖然人類知道不斷耗用化石燃料對地球氣候造成甚麼影響，但溫室氣體排放量一直增加，學者警告各國無更多時間可以浪費。 Newsome 說：「我們認為有迫切需要進行變革，以減少溫室氣體排放，更廣泛地說，減少人類對地球的過度開發。」他重申，現時仍有機會將 COVID-19 疫情下的經濟支援措施，轉用在處理氣候危機上。他又認為，看到企業從化石燃料撤資，以及以創紀錄方式減少化石燃料補貼，都是令人鼓舞的事。
來源：
Science Alert, Nearly 14,000 Scientists Warn That Earth&amp;rsquo;s &amp;lsquo;Vital Signs&amp;rsquo; Are Rapidly Worsening, 2 August 2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>氣候變化致吞拿魚群族重新分佈　將威脅太平洋島國經濟及糧食安全</title>
      <link>/topic/a_%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E8%87%B4%E5%90%9E%E6%8B%BF%E9%AD%9A%E7%BE%A4%E6%97%8F%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%88%86%E4%BD%88-%E5%B0%87%E5%A8%81%E8%84%85%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E6%B4%8B%E5%B3%B6%E5%9C%8B%E7%B6%93%E6%BF%9F%E7%B3%A7%E9%A3%9F%E5%AE%89%E5%85%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Aug 2021 17:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/a_%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E8%87%B4%E5%90%9E%E6%8B%BF%E9%AD%9A%E7%BE%A4%E6%97%8F%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%88%86%E4%BD%88-%E5%B0%87%E5%A8%81%E8%84%85%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E6%B4%8B%E5%B3%B6%E5%9C%8B%E7%B6%93%E6%BF%9F%E7%B3%A7%E9%A3%9F%E5%AE%89%E5%85%A8/</guid>
      <description>圖片素材來源：Tony [email protected]
 上周刊於《自然可持續發展》的國際研究警告，氣候變化造成的吞拿魚物種重新分佈，將對西太平洋和中太平洋島國造成經濟打擊，並威脅到全球最大吞拿魚漁業的可持續性。
該個由北美、歐洲與太平洋多個研究機構所做的研究，結合了氣候科學、生態模理和經濟數據，全面分析氣候變化對太平洋吞拿魚群族和賴以為生的島國人民的影響。
西太平洋和中太平洋的 10 個島國，包括庫克群島、密克羅尼西亞聯邦、基里巴斯、馬紹爾群島、瑙魯、帛琉、巴布亞新畿內亞、所羅門群島、托克勞和圖瓦盧，全部都非常依賴吞拿魚漁業來促進經​​濟發展和保持糧食安全。
幾十年來，通過合作協議管理群島大部分吞拿魚漁業是可持續發展的成功故事，為該些國家發展提供可靠和急需的收入，同時防止過度捕撈導致魚類資源枯竭。工業捕魚船隊為進入該 10 國水域而支付的捕撈費平均佔政府總收入的 37% 。
主要作者國際保護海洋中心太平洋吞拿魚漁業高級主任 Johann Bell 指，黃鰭吞拿魚和大目吞拿魚等關鍵物種具有高度洄游性，並根據海洋條件在大海洋範圍遷徙。他表示，目前這些吞拿魚群族主要分佈在該 10 個島國的水域內。然而在氣候變化影響下，預計這些吞拿魚將向東移動，逐漸離開島國主權水域並進入公海。
到 2050 年，在溫室氣體持續高排放情景下，越來越多的魚類進入公海，該 10 個島國的總吞拿魚生物量可能平均下降 13% ，令這些經濟體漁獲量平均下降 20% 、區域金槍魚捕撈費用損失高達 1.4 億美元，以及政府收入減少高達 17% 收入。而在溫室氣體排放量較低的情況下，太平洋島國的損失則較少。
Bell 強調，除了吞拿魚資源外，許多太平洋島國幾乎沒有機會賺取收入，而吞拿魚資源預計會因海洋暖化而離開其管轄範圍。這是一個應該要在年尾的聯合國氣候變化會議上提出的氣候正義問題。
來源：
Phys.org, Climate change threat to &amp;lsquo;tuna dependent&amp;rsquo; Pacific Islands economies, 30 July 2021
報告：
Bell, J.D., Senina, I., Adams, T. &amp;amp; et al. (2021). Pathways to sustaining tuna-dependent Pacific Island economies during climate change.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>格陵蘭「極端融冰」單日逾 85 億噸　足令美佛羅里達全州水浸</title>
      <link>/topic/%E6%A0%BC%E9%99%B5%E8%98%AD%E6%A5%B5%E7%AB%AF%E8%9E%8D%E5%86%B0%E5%96%AE%E6%97%A5%E9%80%BE-85-%E5%84%84%E5%99%B8-%E8%B6%B3%E4%BB%A4%E7%BE%8E%E4%BD%9B%E7%BE%85%E9%87%8C%E9%81%94%E5%85%A8%E5%B7%9E%E6%B0%B4%E6%B5%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Aug 2021 10:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%A0%BC%E9%99%B5%E8%98%AD%E6%A5%B5%E7%AB%AF%E8%9E%8D%E5%86%B0%E5%96%AE%E6%97%A5%E9%80%BE-85-%E5%84%84%E5%99%B8-%E8%B6%B3%E4%BB%A4%E7%BE%8E%E4%BD%9B%E7%BE%85%E9%87%8C%E9%81%94%E5%85%A8%E5%B7%9E%E6%B0%B4%E6%B5%B8/</guid>
      <description>Photo by William Bossen on Unsplash
 全球暖化加劇，格陵蘭上周二單日融冰逾 85 億噸，足以令美國佛羅里達州全州水浸約 5 厘米。這亦是過去 10 年，當地第 3 次出現極端融冰事件，令冰蓋向內陸退後的幅度更大。
根據丹麥氣象研究所數字，格陵蘭上周二單日融冰逾 85 億噸，數字是正常夏季每日融冰量的逾兩倍；而自上周日則已累積流失 184 億噸冰。雖然數字上不及 2019 年的歷史記錄，但今年融冰範圍較大。
 A massive ice melting event is taking place in #Greenland, according to @PolarPortal
It would be enough to cover Florida in 2 inches (5 cm) of water
Not as extreme as 2019 in terms of gigatons but the melt area is a bit larger than 2 years ago.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>新研究警告：不減排碳更極端熱浪將頻繁出現　30 年內增二至七倍</title>
      <link>/topic/%E6%96%B0%E7%A0%94%E7%A9%B6%E8%AD%A6%E5%91%8A%E4%B8%8D%E6%B8%9B%E6%8E%92%E7%A2%B3%E6%9B%B4%E6%A5%B5%E7%AB%AF%E7%86%B1%E6%B5%AA%E5%B0%87%E9%A0%BB%E7%B9%81%E5%87%BA%E7%8F%BE-30-%E5%B9%B4%E5%85%A7%E5%A2%9E%E4%BA%8C%E8%87%B3%E4%B8%83%E5%80%8D/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Jul 2021 22:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%96%B0%E7%A0%94%E7%A9%B6%E8%AD%A6%E5%91%8A%E4%B8%8D%E6%B8%9B%E6%8E%92%E7%A2%B3%E6%9B%B4%E6%A5%B5%E7%AB%AF%E7%86%B1%E6%B5%AA%E5%B0%87%E9%A0%BB%E7%B9%81%E5%87%BA%E7%8F%BE-30-%E5%B9%B4%E5%85%A7%E5%A2%9E%E4%BA%8C%E8%87%B3%E4%B8%83%E5%80%8D/</guid>
      <description>最新刊於《自然氣候變化》的研究警告，比最近侵襲美國西北部的熱浪更嚴重的「破紀錄」熱浪，未來 30 年更易出現。團隊又表明，類似今次美國西北以及 2019-2020 年澳洲經歷的極端熱浪，在全球暖化加劇下將只是等閒並不屬最極端的情況。
研究發現，北美、歐洲和中國人口稠密的地區最有可能發生破紀錄極端熱浪，團隊的模型更顯示，美國中北部一些地區的溫度有可能會比平均溫度高 18°C 。
美國中北部會比平均溫度高 18°C
團隊指出，為這種前所未有的極端熱浪做好準備非常關鍵，因為這些事件可能導致數千人早死，而迄今為止採取的適應措施往往僅基於過去的高溫記錄。
研究又發現，除非立即減排碳，否則在接下來的 30 年，熱浪將之前的記錄打破大約 5°C 的可能性增加 2–7 倍，從 2051 年到 2080 年的可能性則增加 3–21 倍；如無全球暖化，這類極端熱浪幾乎是不可能出現。
領導研究的蘇黎世聯邦理工學院環境系統科學部教授 Erich Fischer 表示，北美、歐洲和中國的脆弱性令人震驚，在這些地區團隊目睹在極端熱浪最高溫度的最大升幅，情況很令人擔憂。該研究又表明，破紀錄熱浪可能會突然爆發，而不是逐漸變得更加頻繁。
研究指北美、歐洲及中國錄得最高溫度最大升幅
未有参與是次研究的美國著名氣候學家 Michael E. Mann 在 5 月也發表研究指出，到 2100 年，美國的熱浪可能會增加 1 倍，他指出兩個研究都低估了未來在無重大針對氣候措施下發生致命極端高溫的可能性，因為目前的氣候模型都無加入最近在太平洋西北熱浪和德國洪水中看到的極端天氣現象緩慢移動和非常持久特質。
英國布里斯托大學地理科學高級研究員 Vikki Thompson 表示，了解未來可能發生的氣候事件相當重要，好消息是人類有辦法防止是次研究中顯示的最壞情況。她指出，如果碳排放量立即開始迅速下降，創紀錄的極端事件出現風險將降低約 80% 。隨著第 26 屆聯合國氣候變化大會 (COP26) 即將臨近，學界必須提醒各國決策者運用科學證據來表明全球減排的必要性。
來源：
The Guardian, ‘Record-shattering’ heat becoming much more likely, says climate study, 27 July 2021
報告：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>氣候變化威脅全球漁業　或致數百萬人營養不良　熱帶地區最高危</title>
      <link>/topic/%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E5%A8%81%E8%84%85%E5%85%A8%E7%90%83%E6%BC%81%E6%A5%AD-%E6%88%96%E8%87%B4%E6%95%B8%E7%99%BE%E8%90%AC%E4%BA%BA%E7%87%9F%E9%A4%8A%E4%B8%8D%E8%89%AF-%E7%86%B1%E5%B8%B6%E5%9C%B0%E5%8D%80%E6%9C%80%E9%AB%98%E5%8D%B1/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 22:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E5%A8%81%E8%84%85%E5%85%A8%E7%90%83%E6%BC%81%E6%A5%AD-%E6%88%96%E8%87%B4%E6%95%B8%E7%99%BE%E8%90%AC%E4%BA%BA%E7%87%9F%E9%A4%8A%E4%B8%8D%E8%89%AF-%E7%86%B1%E5%B8%B6%E5%9C%B0%E5%8D%80%E6%9C%80%E9%AB%98%E5%8D%B1/</guid>
      <description>圖片來源：wikipedia
 最新刊於 Current Biology 的研究警告，氣候變化會威脅漁業，令全球數以百萬計人口面臨營養不良的風險增加。
該個由英國蘭卡斯特大學環境中心高級研究員 Eva Maire 領導的團隊分析了全球 157 個國家或地區的逾 800 種魚類分佈，預測氣候變化與過度捕撈兩個主要且不斷增長的壓力，如何影響海洋中重要微量營養的供應。
除了 omega-3 脂肪酸，魚類還是鐵、鋅、鈣和維他命 A 的重要來源，缺乏這些重要的微量營養會導致孕產婦死亡、胎兒發育遲緩和妊娠毒血症 (pre-eclampsia) 等。
團隊指，氣候變化是對來自海魚的必需微量營養供應最普遍之威脅，威脅著 40% 國家的能營養供應。
分析又指，漁業微量營養最受氣候變化風險影響的往往是熱帶國家，當中包括馬來西亞、柬埔寨、印尼和東帝汶等東亞和太平洋國家，以及莫桑比克和塞拉利昂等撒哈拉以南非洲國家。
這些國家漁業對氣候變化的脆弱性尤其嚴重，除了因為鈣、鐵、鋅和維他命 A 的缺乏在這些地區非常普遍，熱帶國家對氣候變化帶來的破壞之適應能力也較差，尤其這些國家與地區均非常依賴漁業來支持經濟和糧食。
然而，研究也帶來一線希望，指一些國家或能夠調整其漁業，從消耗脆弱的魚類物種轉向含更多微量營養、對氣候變化和過度捕撈有較高抵抗力的替代物種，但目前這些魚類較少出現於漁獲中。
研究又強調，要改善糧食安全和解決營養不良問題，需要整合漁業、氣候和糧食政策，以確保能為後代提供足夠的微量營養。
來源：
Phys.org, Climate change threatens food security of many countries dependent on fish, 20 July 2021
報告：
Maire, E., Graham, N.A.J., MacNeil, M.A. &amp;amp; et al. (2021). Micronutrient supply from global marine fisheries under climate change and overfishing.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>國際能源署：全球疫情復甦投資僅 2% 用於潔淨能源轉型　2023 年碳排放或創新高</title>
      <link>/topic/%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E8%83%BD%E6%BA%90%E7%BD%B2%E5%85%A8%E7%90%83%E7%96%AB%E6%83%85%E5%BE%A9%E7%94%A6%E6%8A%95%E8%B3%87%E5%83%85-2-%E7%94%A8%E6%96%BC%E6%BD%94%E6%B7%A8%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%BD%89%E5%9E%8B-2023-%E5%B9%B4%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E6%88%96%E5%89%B5%E6%96%B0%E9%AB%98/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 18:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E8%83%BD%E6%BA%90%E7%BD%B2%E5%85%A8%E7%90%83%E7%96%AB%E6%83%85%E5%BE%A9%E7%94%A6%E6%8A%95%E8%B3%87%E5%83%85-2-%E7%94%A8%E6%96%BC%E6%BD%94%E6%B7%A8%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%BD%89%E5%9E%8B-2023-%E5%B9%B4%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E6%88%96%E5%89%B5%E6%96%B0%E9%AB%98/</guid>
      <description>圖片素材來源：polarmermaid @ Unsplash、 International Energy Agency 圖片
 國際能源署 (IEA) 周二 (20日) 發報告，指全球政府投放於疫情後經濟復甦的資金，只有 2% 著眼於潔淨能源轉型，到 2023 年全球溫室氣體排放量可能會升至人類史上最高水平，達到或超越 2018 年的記錄。
溫室氣體排放的上升，將會使 2016 年簽署生效的《巴黎氣候協議》目標幾乎無法實現；該協議旨在限制全球溫升比前工業時代高 2°C 以內，並盡力將溫升限於 1.5°C 內，以免出現破壞性的氣候事件。要達到目標，全球排放量必須在 10 年內減少一半，但 IEA 估計 2023 年時全球碳排放量將比簽署《巴黎氣候協議》時多出 35 億噸，且在未來數年仍會持續增加。
IEA 指出，碳排放急劇上升的原因，是政府在重建受疫情影響的經濟時，未能投放更多投金於潔淨能源上。
IEA 執行董事、著名能源經濟學家 Fatih Birol 指出，在全球超過 16 兆美元（折合約 124.4 兆港元）疫情復甦投資中，只有約 2% 用於潔淨能源投資，即 3,800 億美元，這遠不夠應對氣候變化問題。他指，現時看到的是 2023 年排放量將創下歷史新高，情況「非常令人憂慮」。
學者預計九成排放增長來自發展中國家
新興經濟體的 COVID-19 復甦模式對預測溫室氣體排放量增長具有重要意義。美國、歐盟、日本和南韓等大型富裕經濟體一直在投資可再生能源並有望減少排放，但印度、印尼、拉美國家等新興經濟體在潔淨能源投資方面相對落後。 Birol 指出，預計的 90% 排放增長來自發展中國家，因此幫助這些國家投資綠色能源對全球都重要。
他又表示，發展中國家需要財政資助才能實現飛躍性再生能源發展，而全球可用於綠色能源投資的資本並不缺乏，但這些資本並不關注新興經濟體的計劃。 Birol 呼籲國際貨幣基金組織等機構加大對發展中國家的資助，將資金直接用於潔淨能源項目。現時在世界大部分地區，風能和太陽能比開採與燃燒化石燃料便宜，對能源效率的投資也可產生可觀的回報，電動汽車技術同時亦變得越來越便宜。
「富國應兌現 1,000 億美元援助承諾」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>野豬翻土覓食致每年 490 萬噸二氧化碳釋出　排放相當於 110 萬輛汽車</title>
      <link>/topic/%E9%87%8E%E8%B1%AC%E7%BF%BB%E5%9C%9F%E8%A6%93%E9%A3%9F%E8%87%B4%E6%AF%8F%E5%B9%B4-490-%E8%90%AC%E5%99%B8%E4%BA%8C%E6%B0%A7%E5%8C%96%E7%A2%B3%E9%87%8B%E5%87%BA-%E6%8E%92%E6%94%BE%E7%9B%B8%E7%95%B6%E6%96%BC-110-%E8%90%AC%E8%BC%9B%E6%B1%BD%E8%BB%8A/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 09:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%87%8E%E8%B1%AC%E7%BF%BB%E5%9C%9F%E8%A6%93%E9%A3%9F%E8%87%B4%E6%AF%8F%E5%B9%B4-490-%E8%90%AC%E5%99%B8%E4%BA%8C%E6%B0%A7%E5%8C%96%E7%A2%B3%E9%87%8B%E5%87%BA-%E6%8E%92%E6%94%BE%E7%9B%B8%E7%95%B6%E6%96%BC-110-%E8%90%AC%E8%BC%9B%E6%B1%BD%E8%BB%8A/</guid>
      <description>圖片素材來源：Kevin Jackson @ Unsplash
 野豬活動對氣候變化有重要影響！最新刊於 Global Change Biology 的研究發現，野豬會在覓食時翻開土壤期間會令原本由土壤收集的碳重新釋出至大氣，每年就有 490 萬噸二氧化碳因此被釋出，相當於 110 萬輛汽車的排放。
該個由澳洲昆士蘭大學和新西蘭坎特伯雷大學學者組成的國際團隊，使用現有的關於野豬數量和位置的模型，模擬了 10,000 張潛在的全球野豬密度地圖。然後再加入低地草原到亞高山林地的一系列氣候條件、植被類型和野豬在這些地區造成損害數據至模型中，以確定野豬在五大洲造成的氣候破壞。
昆士蘭大學地球與環境科學學院博士後研究員 Christopher O&amp;rsquo;Bryan 警告，全球不斷增加的野豬數量可能會對氣候構成重大威脅。他形容野豬就如生物拖拉機，將土壤中的碳釋至大氣中。他又解釋，由於土壤中的碳含量幾乎是大氣中的三倍，即使土壤釋出一小部分碳也有可能加速氣候變化。
團隊的模型顯示，五大洲的野豬目前在非原生環境中將大約 3.6–12.4 萬平方公里翻土覓食增加該些區域的碳排放，範圍相當於整個台灣至半個英國。
O&amp;rsquo;Bryan 指出，野豬在如此大範圍地區覓食，不僅影響土壤健康和碳排放，而且還威脅到對維持可持續發展關鍵的生物多樣性和糧食安全。
参與研究的坎特伯雷大學地理科學系博士生 Nicholas Patton 表示，入侵物種是人為造成的問題，因此需要承認問題，並對野豬造成的環境和生態影響負責。如果允許野豬群族璃擴展到土壤含豐富碳的地區，未來可能會出現更大的溫室氣體排放風險。
國際自然保護聯盟物種存續委員會的入侵物種專家小組（ISSG）早已將野豬列為世界百大外來入侵種之一。
Patton 指出，野豬造成廣泛破壞，問題管理起來既昂貴又具有挑戰性。他說：「野豬控制肯定需要跨多個司法管轄區的合作與協作，我們的工作只是拼圖的一部分。」因此未來要保護和監測生態系統及其土壤，避免受入侵物種的影響。
去年有研究指，單在美國 12 個州份，野豬已每年造成 2.72 億美元（折合約 21.1 億港元）的農作物經濟損失。
來源：
Phys.org, The climate impact of wild pigs greater than a million cars, 19 July 2021
報告：
O’Bryan, C.J., Patton, N.R., Hone, J. &amp;amp; et al.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>全球三分一碳排放與糧食有關　中國佔 13.5% 居各國之首</title>
      <link>/topic/%E5%85%A8%E7%90%83%E4%B8%89%E5%88%86%E4%B8%80%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E8%88%87%E7%B3%A7%E9%A3%9F%E6%9C%89%E9%97%9C-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BD%94-13-5-%E5%B1%85%E5%90%84%E5%9C%8B%E4%B9%8B%E9%A6%96/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Mar 2021 23:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%85%A8%E7%90%83%E4%B8%89%E5%88%86%E4%B8%80%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E8%88%87%E7%B3%A7%E9%A3%9F%E6%9C%89%E9%97%9C-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BD%94-13-5-%E5%B1%85%E5%90%84%E5%9C%8B%E4%B9%8B%E9%A6%96/</guid>
      <description>資料圖片來源：網上圖片
 最新刊於《自然糧食》的大型研究發現，全球有三分之一的人為溫室氣體排放與糧食有關。而砍伐森林改變土地用途、化肥的使用、牲畜業、業界排放的廢物，以至廚餘問題，都是糧食系統有高碳排放的原因。
過去有大量報告試圖量化糧食系統的碳足跡，但是次由歐洲委員會聯合研究中心領導的團隊指，這是首個囊括所有國家和包括糧食生產、包裝、分銷到食物垃圾處理等層面的研究。
團隊表明，糧食系統需要轉型，並希望團隊創建的數據庫，有助確定針對糧食系統中哪一環，才最有效減少排放的措施。
團隊所用的數據庫提供了 1990 至 2015 年糧食系統的溫室氣體排放量估算值，並發現糧食系統的碳排放量佔 2015 年總排放量的 34％ 。
2015 年糧食系統碳排放量最多的 6 個國家分別是佔全球總糧食排放量 13.5％ 的中國、佔 8.8％ 的印尼、佔 8.2％ 的美國、佔 7.4％ 的巴西、佔 6.7％ 的歐盟和佔 6.3％ 的印度。
這些排放中約有一半是二氧化碳 (CO2) ，主要來自土地使用改變、森林砍伐和有機土壤退化造成的碳損失，以及由包裝、運輸和加工等步驟產生。
另外三分之一的排放來自甲烷 (CH4) ，主要由牛、羊等反芻動物釋放，還有稻米的生產和生物廢物的處置； CH4 是一種吸熱力比 CO2 更強的溫室氣體，其全球升溫潛能值是 CO2 的 28 至 36 倍，因此對氣候有更嚴重的影響。而全球升溫潛能值 (Global warming potential) 是衡量特定氣體和相同質量 CO2 比較之下，吸收熱能並殘留在大氣層的相對能力。計算 GWP 時，通常會以一段特定長度如一百年的評估期間為準。
團隊又指，剩餘大部分糧食系統排放來自化肥的一氧化二氮 (N2O) 。此外，團隊指製冷中經常發現的氟化氣體只佔排放很小的一部分，但在不斷增長。
糧食系統近三分之一排放來自能源消耗
團隊亦發現，全球糧食系統的能源消耗越來越大，其排放量的近三分之一直接來自能源消耗。
雖然與分銷相關的排放量正在上升，但報告指糧食被運送的距離所造成之排放不及包裝來得多，前者佔 2015 年糧食系統總排放量的 4.8％ ，而包裝則佔 5.4％ 。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>沿海地區抽地下水致土地沉降　海水水位上升速度為平均值 4 倍</title>
      <link>/topic/%E6%B2%BF%E6%B5%B7%E5%9C%B0%E5%8D%80%E6%8A%BD%E5%9C%B0%E4%B8%8B%E6%B0%B4%E8%87%B4%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E6%B2%89%E9%99%8D-%E6%B5%B7%E6%B0%B4%E6%B0%B4%E4%BD%8D%E4%B8%8A%E5%8D%87%E9%80%9F%E5%BA%A6%E7%82%BA%E5%B9%B3%E5%9D%87%E5%80%BC-4-%E5%80%8D/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Mar 2021 17:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B2%BF%E6%B5%B7%E5%9C%B0%E5%8D%80%E6%8A%BD%E5%9C%B0%E4%B8%8B%E6%B0%B4%E8%87%B4%E5%9C%9F%E5%9C%B0%E6%B2%89%E9%99%8D-%E6%B5%B7%E6%B0%B4%E6%B0%B4%E4%BD%8D%E4%B8%8A%E5%8D%87%E9%80%9F%E5%BA%A6%E7%82%BA%E5%B9%B3%E5%9D%87%E5%80%BC-4-%E5%80%8D/</guid>
      <description>海水水位一直在上升，不過沿海地區的海水水位上升幅度可能因為過去有重要因素被忽視而被低估。
最新刊於《自然氣候變化》的研究指，過去 20 年人類活動造成的氣候變化，令兩極加快融冰每年海水水位平均上升約 2.5 毫米，但相比內陸有更多人口居於沿海沉降地區，而沉降由人為造成並被忽略其重要性與普遍性；這些人口面臨的海水水位上升為平均值的約 4 倍，相當於每年約 7.8–9.9 毫米。
研究指，採取適當措施使用地下水和有針對性的排水政策，可迅速減少沿海城市及其周邊地區的人為沉降。
領導研究的英格蘭東安格利亞大學氣候適應教授 Robert Nicholls 解釋，三角洲的快速沉降，特別是三角洲城市的都是人為造成，原因通常是抽取地下水、油氣開採以及上游防洪大壩、採砂或採礦阻止了沉積物的補給。
他又指，全球約有 58％ 的沿海人口生活在這類土地沉降的三角洲上。
Nicholls 的團隊表示，一旦考慮了自然和人為因素造成的沉降，沿海地區的海水水位上升實際是每年 7.8–9.9 毫米，是平均值的約 4 倍。
團隊又認為，發現對沿海管理、氣候行動和落實可持續性目標具有重要意義。
為了適應新確定的海水水位上升速度，團隊指需要急切研究減少人為土地沉降的方法，以及旨在減輕氣候危機的現行政策。
雖然長遠而言，團隊認為減緩氣候變化的策略更為重要，但先前在荷蘭、日本和中國為減少沉降所做的努力表明，製定負責任的地下水管理政策後，可以減慢沿海城市下沉速度。團隊又強調積極、果斷行動很重要。
Nicholls 指，印尼首都雅加達因抽取地下水而下沉，當局正另尋首都，而故事在全球可能只是個開始。
來源：
Science Alert, Sea-Level Rise Affects Coastal Areas 4 Times Faster Than We Thought. Here&amp;rsquo;s Why, 9 March 2021
報告：
Nicholls, R.J., Lincke, D., Hinkel, J. &amp;amp; et al. (2021). A global analysis of subsidence, relative sea-level change and coastal flood exposure.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【氣候變化】升溫 1.5°C 加濕度飊升　人體難排汗、熱帶地區將不宜居</title>
      <link>/topic/%E5%8D%87%E6%BA%AB-1-5c-%E5%8A%A0%E6%BF%95%E5%BA%A6%E9%A3%8A%E5%8D%87-%E4%BA%BA%E9%AB%94%E9%9B%A3%E6%8E%92%E6%B1%97-%E7%86%B1%E5%B8%B6%E5%9C%B0%E5%8D%80%E5%B0%87%E4%B8%8D%E5%AE%9C%E5%B1%85/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Mar 2021 22:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8D%87%E6%BA%AB-1-5c-%E5%8A%A0%E6%BF%95%E5%BA%A6%E9%A3%8A%E5%8D%87-%E4%BA%BA%E9%AB%94%E9%9B%A3%E6%8E%92%E6%B1%97-%E7%86%B1%E5%B8%B6%E5%9C%B0%E5%8D%80%E5%B0%87%E4%B8%8D%E5%AE%9C%E5%B1%85/</guid>
      <description>圖片素材來源：Wikipedia, 網上圖片
 最新刊於《自然地球科學》的研究警告，如果各國政府不能將全球升溫限制在比前工業時代高 1.5°C 以內，熱帶地區將被推向「人類宜居極限」，當地的熱力和濕度上升有可能使世界上許多人口陷入致命威脅中。
人類調節其身體熱量能力取決於周圍空氣的溫度和濕度。人類核心體溫在 37°C 下保持相對穩定，而我們的皮膚相對身體內部涼爽，可讓熱量從體表排走。不過，如果濕球溫度 (wet-bulb temperature) 超過 35°C ，皮膚的高溫意味著身體無法自我冷卻，可能會造成致命後果。濕球溫度是指對特定空氣加濕，相對濕度達到 100% 時所達到的溫度。
領導是次研究的普林斯頓大學大氣與海洋科學研究生張禕指，如果太潮濕，我們的身體就無法通過汗水蒸發來降溫。這解釋了考慮炎熱地方是否宜居時，濕度的重要性。
團隊分析了各種歷史數據和模擬，以確定隨著地球繼續升溫，濕球溫度的極限將如何改變，並發現熱帶地區的這些極端溫度，以與熱帶平均溫度大致相同的速度增加。發現代表全球溫升必須限制在比前工業時期高 1.5°C 以內，以避免熱帶地區的濕球溫度超過 35°C 。
不過，熱帶地區的危險情況會在達到升溫 1.5°C 閾值之前發生，團隊警告，極端濕球溫度每升高 1°C 就可能會產生相當於正常溫度升高幾度的不利健康影響。
由於人類活動，全球現時已平均升溫 1.1°C；雖然各國政府已在《巴黎氣候協議》同意將溫升盡力限制在 1.5°C 以內，但學界早已警告，全球於 10 年之內可能突破此數字。
這對人類命運可能有可怕影響。目前，全球約有 40％ 人口生活在熱帶國家，由於該地區年輕人的比例很高，到 2050 年熱帶國家人口可能將擴大到佔全球人口的一半。普林斯頓大學的研究則集中在北緯 20 度的緯度至南緯 20 度範圍，橫貫墨西哥、印度至巴西、馬達加斯加和澳洲北部等地區。
無参與研究的美國博伊西州立大學氣候風險專家 Mojtaba Sadegh 表示，該研究在分析氣溫升高，如何影響缺乏大量基礎設施投資的熱帶地區，做得相當出色。
他指出，如果超越溫升限制，有冷氣庇護所這樣的基礎設施對於熱帶地區人口的生存是絕對必要，而鑑於大部分熱帶地區都是低收入國家，提供所需的基礎設施將具有挑戰性。 Sadegh 又補充，理論上，無論喝多少水任何人都不能忍受 35℃ 以上的濕球溫度。
此前，亦有研究發現，極端的熱浪可能使中東、華北部分地區超出人類的承受力，將不再宜居。
來源：
The Guardian, Global heating pushes tropical regions towards limits of human livability, 8 March 2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫情重創　2020 年全球碳排放量僅跌 7%　專家籲經濟轉型扭轉氣候危機</title>
      <link>/topic/%E7%96%AB%E6%83%85%E9%87%8D%E5%89%B5-2020-%E5%B9%B4%E5%85%A8%E7%90%83%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E9%87%8F%E5%83%85%E8%B7%8C-7-%E5%B0%88%E5%AE%B6%E7%B1%B2%E7%B6%93%E6%BF%9F%E8%BD%89%E5%9E%8B%E6%89%AD%E8%BD%89%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%8D%B1%E6%A9%9F/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Mar 2021 17:31:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%96%AB%E6%83%85%E9%87%8D%E5%89%B5-2020-%E5%B9%B4%E5%85%A8%E7%90%83%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E9%87%8F%E5%83%85%E8%B7%8C-7-%E5%B0%88%E5%AE%B6%E7%B1%B2%E7%B6%93%E6%BF%9F%E8%BD%89%E5%9E%8B%E6%89%AD%E8%BD%89%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%8D%B1%E6%A9%9F/</guid>
      <description>最新刊於《自然氣候變化》的研究發現，由於武漢肺炎（COVID-19）大流行及相關封城和限制措施， 2020 年全球二氧化碳（CO2）排放量比 2019 年的水平下跌 7％ 。研究指出，造成大部分排放的高收入國家自 2015 年簽署《巴黎氣候協議》以來，其 CO2 增長排放平均每年減慢 0.8％ ，但去年 COVID-19 大流行之下，則平均下降 9％ 。
至於中高收入國家和低收入國家的平均 CO2 排放量，在 2016–2019 年期間繼續增長，分別增加 0.8％ 和 4.5％ ；但在 2020 年，中高收入國家 CO2 排放下降了 5％ ，低收入國家 CO2 排放則跌 9％ 。
去年，全球整體減排 26 億噸 CO2 ，比《巴黎協議》訂下的限制溫升、即比前工業時代高 2°C 以內目標所需的單年減排量多；根據《巴黎協議》，在 2020 年代，全球應每年減少 10– 20 億噸 CO2 排放量。
研究團隊指，因 COVID-19 而減少的碳排放量，突顯了應對氣候變化所需的行動規模和國際遵守協議程度。不過，團隊又提到先前幾次危機帶來的經驗，認為碳排放的根本驅動因素，即使不是立即、也會在幾年內重新出現，因此，如要長期改變全球 CO2 排放的軌跡，根本的驅動因素也需要改變。
要解決氣候問題必須立即採取行動，但《聯合國氣候變化框架公約》最近的一份中期報告顯示，全球距離實現《巴黎氣候協議》所設定的目標還差得很遠。現時，中國已同意在 2060 年達到零碳排放，美國亦願意在 2050 年達到同樣目標，歐盟則承諾到 2050 年實現零碳排放，並在 2030 年至少減少 55％ 碳排量。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>研究：融冰致北極熊、獨角鯨消耗能量增 3 倍　連鎖反應釀生態改變</title>
      <link>/topic/%E7%A0%94%E7%A9%B6-%E8%9E%8D%E5%86%B0%E8%87%B4%E5%8C%97%E6%A5%B5%E7%86%8A-%E7%8D%A8%E8%A7%92%E9%AF%A8%E6%B6%88%E8%80%97%E8%83%BD%E9%87%8F%E5%A2%9E-3-%E5%80%8D-%E9%80%A3%E9%8E%96%E5%8F%8D%E6%87%89%E9%87%80%E7%94%9F%E6%85%8B%E6%94%B9%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 22:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%A0%94%E7%A9%B6-%E8%9E%8D%E5%86%B0%E8%87%B4%E5%8C%97%E6%A5%B5%E7%86%8A-%E7%8D%A8%E8%A7%92%E9%AF%A8%E6%B6%88%E8%80%97%E8%83%BD%E9%87%8F%E5%A2%9E-3-%E5%80%8D-%E9%80%A3%E9%8E%96%E5%8F%8D%E6%87%89%E9%87%80%E7%94%9F%E6%85%8B%E6%94%B9%E8%AE%8A/</guid>
      <description>氣候變化導致北極大量冰塊流失影響當地生態。最新刊於《實驗生物學雜誌》的研究指，北極大量融冰導致北極熊和獨角鯨消耗能量大增 3 倍，兩者數量下降將引發連鎖反應，令北極海洋生態系統迅速改變。
北極熊捕獵所需的海冰面積大減
團隊指，這些頂級獵食者完美演化適應原有北極環境，但由於棲息地縮小，牠們獨特的適應性越來越不適合於北極生活。
該兩種哺乳類動物的生理構造都是以盡可能少消耗能量為本，例如北極熊主要是靜待獵物，在冰面等候於呼吸孔換氣的海豹，而獨角鯨則已經演化成可不用大動作而快速潛入水中捕獵。不過現在這兩個物種不得不花費更多力量才能生存。
北極熊主要以環斑海豹和髯海豹的脂肪為食，但這種食物來源已較難獲得。自 1979 年以來，北極熊捕獵所需的海冰面積每十年減 13％ ；北極熊現在平均需游 3 天才能找到一隻海豹，或尋找能量密度較低的陸上食物來源，換言之牠們每次捕獵都要走得更遠。
團隊在報告中解釋，大約 1.5 隻馴鹿、 37 條北極紅點鮭、 74 隻雪雁、 216 隻雪雁蛋或 300 萬粒紅莓苔子 (crowberry) ，才相當於一隻北極熊捕獵到一隻成年環斑海豹的能量。這些食物來源不太可能取代海豹作糧食，令北極熊更易餓死。
氣候變化致獨角鯨遷徙路線改變
至於獨角鯨則是相當有耐力的「泳手」，可以到達 1,500 米深的海底尋找其最喜歡的獵物格陵蘭大比目魚 (Greeland halibut) 。牠們如海豹一樣需要可靠的呼吸孔休息，但冰塊正在迅速變化，令呼吸孔會不斷移位甚至消失。
有参與研究的加州大學聖克魯斯分校生態與演化生物學系教授 Terrie Williams 指，對於這些動物而言，北極世界現在變得更加難以預測。人類發現獨角鯨會估算自己的潛水速度、深度和持續時間，盡用肌肉和血液中的有限氧氣；如果錯誤計算所吸的氧氣，會令牠們溺死。
氣候變化導致獨角鯨的遷徙路線改變，而北極有更多工業活動，也侵犯了獨角鯨的活動範圍。另一頂級獵食者殺人鯨也已進入了北極海洋生態系統，並已知會攻擊獨角鯨。
團隊又指，北極熊和獨角鯨數量下降，可能會對其他依賴冰的哺乳類動物及其獵物產生連鎖反應，從而導致「整個北極海洋生態系統迅速變化」。同樣於北極活動的白鯨、北極狐和麝牛等哺乳類也很易受到類似變化影響。團隊又確認了現有模型的數字，預測到本世紀末全球北極熊數量下降三分之一至三分之二。
來源：
The Guardian, Arctic ice loss forces polar bears to use four times as much energy to survive – study, 24 February 2021
報告：
Pagano, A.M. &amp;amp; Williams, T.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【武漢肺炎】氣候變化致過去一世紀 40 種蝙蝠遷入雲南　或為新型冠狀病毒起源地</title>
      <link>/topic/%E6%AD%A6%E6%BC%A2%E8%82%BA%E7%82%8E-%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E8%87%B4%E9%81%8E%E5%8E%BB%E4%B8%80%E4%B8%96%E7%B4%80-40-%E7%A8%AE%E8%9D%99%E8%9D%A0%E9%81%B7%E5%85%A5%E9%9B%B2%E5%8D%97-%E6%88%96%E7%82%BA%E6%96%B0%E5%9E%8B%E5%86%A0%E7%8B%80%E7%97%85%E6%AF%92%E8%B5%B7%E6%BA%90%E5%9C%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Feb 2021 17:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%AD%A6%E6%BC%A2%E8%82%BA%E7%82%8E-%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E8%87%B4%E9%81%8E%E5%8E%BB%E4%B8%80%E4%B8%96%E7%B4%80-40-%E7%A8%AE%E8%9D%99%E8%9D%A0%E9%81%B7%E5%85%A5%E9%9B%B2%E5%8D%97-%E6%88%96%E7%82%BA%E6%96%B0%E5%9E%8B%E5%86%A0%E7%8B%80%E7%97%85%E6%AF%92%E8%B5%B7%E6%BA%90%E5%9C%B0/</guid>
      <description>氣候變化也與武漢肺炎大流行有關？最新刊於《全面環境科學》期刊的研究指，自上個世紀以來，全球溫室氣體排放，增加了蝙蝠偏愛的森林棲息地生長，導致中國南部成為以蝙蝠作為傳播媒介的冠狀病毒熱點出現地區。
這亦是首個證據顯示，氣候變化可能與新型冠狀病毒的出現，有直接關係。
研究表明，在過去一個世紀中，氣候變化，包括氣溫升高、日照增加和大氣中影響植物生長的二氧化碳濃度上揚，令中國雲南南部，以及緬甸和老撾等鄰近地區的植被類型發生了大規模變化，從熱帶灌木地變為熱帶稀樹草原和落葉林，為主要生活在森林中的許多蝙蝠品種創造了合適的棲息環境。
一個地區的冠狀病毒數量，與存在的蝙蝠物種數量有緊密關係。研究團隊發現，過去一個世紀中，已有額外 40 種蝙蝠物種遷入中國雲南南部，這些物種均可傳播大約 100 多種冠狀病毒，亦有基因數據表明該「熱點」可能是新型冠狀病毒的起源地。
領導研究的劍橋大學動物學系研究員 Robert Beyer 指，上世紀的氣候變化，使雲南南部更適合多個蝙蝠種類棲息；了解蝙蝠物種的全球分佈，是如何因氣候變化而出現改變，可能是病毒溯源的重要一步。
為了找出答案，團隊利用氣溫、降雨量和雲量記錄，繪製了過去一個世紀的全球植被地圖。團隊其後使用全球蝙蝠物種的植被需求資料，計算出每個物種在 1900 年代初期的全球分布，再將之與當前分布比較。
現時已知，全球的蝙蝠攜帶約 3,000 種不同類型的冠狀病毒，每個蝙蝠物種平均帶 2.7 種冠狀病毒，其中大多數都沒有症狀。研究顯示，隨著氣候變化改變棲息地，物種攜帶病毒遷移到其他區域，改變了不同地區所存在的病毒，而且很可能讓動物和病毒之間產生新的互動，從而導致更多有害病毒被傳播或演化。
雖然，蝙蝠攜帶的大多數冠狀病毒都不會跨物種感染人類，但已知幾種會感染人類的冠狀病毒，很可能都起源於蝙蝠，包括引致中東呼吸綜合症的 MERS-CoV 、引致沙士的 SARS CoV-1 和現時引致武漢肺炎的 SARS CoV-2 。
值得留意的是，團隊所研究的熱點同樣是穿山甲棲息地，而穿山甲也被認為是 SARS-CoV-2 的中間宿主。該病毒可能從蝙蝠跳到穿山甲，再由被出售為食用「野味」的受感染穿山甲，將病毒傳到人類身上。
因此團隊強調，有必要限制城市地區、農田和狩獵場向野生動物自然棲息地的擴張，以減少人與攜帶疾病的動物之間的接觸。
劍橋大學動物學系教授 Andrea Manica 提醒， 武漢肺炎大流行已造成了巨大社會和經濟損失。各國政府必須抓緊機會，採取果斷行動來減輕氣候變化，從而降低傳染病對人類健康的威脅。另一有参與研究的馬諾阿夏威夷大學地理及環境部教授 Camilo Mora 補充，氣候變化可加快野生動植物病原體向人類的傳播，所以必須緊急呼籲全球減排碳。
團隊亦嚮應先前研究的呼籲，敦促各國承認氣候變化在病毒性疾病爆發的作用，並將解決氣候變化作為「後武肺」經濟復甦計劃的一部分。
來源：
Phys.org, Climate change may have driven the emergence of SARS-CoV-2, 5 February 2021
報告：
Beyer, R.M., Manica, A. &amp;amp; Mora, C. (2021). Shifts in global bat diversity suggest a possible role of climate change in the emergence of SARS-CoV-1 and SARS-CoV-2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>地中海泥芯揭 16 萬年來撒哈拉沙漠曾多次出現草原</title>
      <link>/topic/%E5%9C%B0%E4%B8%AD%E6%B5%B7%E6%B3%A5%E8%8A%AF%E6%8F%AD-16-%E8%90%AC%E5%B9%B4%E4%BE%86%E6%92%92%E5%93%88%E6%8B%89%E6%B2%99%E6%BC%A0%E6%9B%BE%E5%A4%9A%E6%AC%A1%E5%87%BA%E7%8F%BE%E8%8D%89%E5%8E%9F/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Feb 2021 23:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%9C%B0%E4%B8%AD%E6%B5%B7%E6%B3%A5%E8%8A%AF%E6%8F%AD-16-%E8%90%AC%E5%B9%B4%E4%BE%86%E6%92%92%E5%93%88%E6%8B%89%E6%B2%99%E6%BC%A0%E6%9B%BE%E5%A4%9A%E6%AC%A1%E5%87%BA%E7%8F%BE%E8%8D%89%E5%8E%9F/</guid>
      <description>撒哈拉沙漠大部分地區數千年前可能是一片綠色草原，這都可由石器時代洞穴石刻與壁畫上的史前長頸鹿、鱷魚和人類游泳作佐證。最新刊於《自然地球科學》的研究，從地中海沉積物核與氣候模型模擬對 16 萬年以來撒哈拉沙漠與北非環境變化，提出更多更詳細背景。
GFZ 德國地球科學研究中心古地質學家 Cécile Blanchet 領導的團隊與基爾亥姆霍茲海洋研究中心（GEOMAR）合作，到利比亞以北地中海海灣錫德拉灣（Gulf of Sirte）進行實地考察與採樣。Blanchet 指，這是因為團隊懷疑當撒哈拉沙漠仍一片綠色時，目前已經乾涸的河流會有水流動，並將沉積物帶進錫德拉灣。
團隊認為，對這些沉積物進行分析，將有助於了解這些河流恢復流動的時間和情況，並為過去人口發展提供氣候背景。過去的研究已發現，有幾條河流流經撒哈拉沙漠，但當地現時已成為地球上其中一個最乾旱的地區。
團隊利用活塞取芯技術（piston coring），將巨型氣瓶壓入地中海海底，並能夠回收將近約 9 米長的海底沉積物，當中的顆粒、植物殘骸以至水中生長的微生物外殼均來自附近的非洲大陸。
Blanchet 解釋，團隊發現正是由於地球軌道的微小變化，以及極地冰蓋的增加與減少，導致了高降雨量和幾乎完全乾旱的長期環境階段交替。
團隊又指，在該 16 萬年間的土地肥沃時期通常持續 5,000 年，濕潤的地區會從北非一直延伸到地中海沿岸。對於當時的人類來說，這導致生活條件的急劇變化，促使了北非大規模的遷徙。
Blanchet 表示，更了解撒哈拉沙漠環境一直以來的變化，有助更了解人類演化和遷徙歷史，亦對現時因人類引致的氣候變化，提供當地更多未來變化的關鍵數據。
來源：
Phys.org, Ancient rivers reveal multiple Sahara Desert greenings, 29 January 2021
報告：
Blanchet, C.L., Osborne, A.H., Tjallingii, R. &amp;amp; et al. (2021). Drivers of river reactivation in North Africa during the last glacial cycle. Nat. Geosci. doi: 10.1038/s41561-020-00671-3
文／Alan Chiu</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>拜登再簽署 3 氣候行政命令　減對石油能源補貼　目標 2050 年零碳排放</title>
      <link>/topic/%E6%8B%9C%E7%99%BB%E5%86%8D%E7%B0%BD%E7%BD%B2-3-%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%91%BD%E4%BB%A4-%E6%B8%9B%E5%B0%8D%E7%9F%B3%E6%B2%B9%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%A3%9C%E8%B2%BC-%E7%9B%AE%E6%A8%99-2050-%E5%B9%B4%E9%9B%B6%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jan 2021 11:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%8B%9C%E7%99%BB%E5%86%8D%E7%B0%BD%E7%BD%B2-3-%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%91%BD%E4%BB%A4-%E6%B8%9B%E5%B0%8D%E7%9F%B3%E6%B2%B9%E8%83%BD%E6%BA%90%E8%A3%9C%E8%B2%BC-%E7%9B%AE%E6%A8%99-2050-%E5%B9%B4%E9%9B%B6%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE/</guid>
      <description>拜登
 美國總統拜登周三 (27/1) 再簽署多項行政命令，應對氣候危機。他又表明氣侯變化不單是優先處理的國內政策，還是美國國家安全和外交政策的主要考慮因素。
拜登周三在白宮簽署的 3 項氣候行政命令，目標是減少對石油及其他化石能源的補貼，凍結在聯邦土地及水域上油氣開採的新租約、 2030 年前使海上風力發電量增加一倍，並在 2050 年達到零碳排放；又在未來 10 年將全國三成土地及海域納入保育範圍，聯邦政府亦將全部採用電動汽車。據《紐約時報》報道，在聯邦土地上開採化石燃料幾乎佔美國二氧化碳排放總量的四分之一。
拜登將建立白宮國內氣候政策辦公室，並宣布美國將於本年地球日，即 4 月 22 日主持一個國際氣候峰會。他也已要求國家情報局局長編寫一份有關氣候變化對美國安全影響的情報報告。
拜登認為美國在應對氣候危機上，已浪費了很多時間因此不能再等待，而美國「必須領導」全球應對氣候危機，因為美國無法獨力應對該挑戰。
拜登就任後一周內，已積極令美國在環保議題上重返世界領導地位。除了重新加入《巴黎氣候協議》，還表示會與各國更緊密在綠色經濟上合作。美國氣候特使克里強調，美中兩國需要共同應對氣候變化，但不會其他問題上讓步，以換取中方合作。國務卿布林肯則表示，美中關係極為重要，雙方雖然在多項議題上有競爭，但在氣候問題上，明顯有共同利益去合作。
拜登又強調其環保政策不會影響民眾生計。他說：「我想到氣候變化時，我想到的是工作。成千上萬的美國人將能夠（從綠色經濟轉型中）獲得工作，使我們的水系統、交通工具與能源基礎設施現代化，以承受極端氣候的影響。」
另外，拜登也指示了聯邦機構尋找刺激潔淨能源技術和基礎設施創新、商業化和部署的新機會。
上屆特朗普政府曾推翻了數十條旨在確保獲得潔淨空氣和水源、保護野生動植物以及控制危險化學品和污染物的法例，亦有放寬對燃煤和天然氣發電廠污染規限的法例，但部分已被聯邦法院推翻。
前總統特朗普曾不接受氣候變化的科學証據、認為減排會抹殺美國人就業機會，更於 2012 年指氣候變化只是一場中國所設的騙局，其後態度曾一度軟化但仍稱「無人真的知道氣候變化真定假」。他在任時也美國脫離《巴黎氣候協議》，而拜登則在就任後第一天就重新加入該協議。
來源：
ABC, Biden says tackling climate change will create jobs, bring economic recovery, 28 January 2021
BBC, Biden signs &amp;lsquo;existential&amp;rsquo; executive orders on climate and environment, 27 January 2021
文／Alan Chiu</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>全球融冰速度 1994-2017 年破紀錄增快 57%　致全球海水水位上升 35 毫米</title>
      <link>/topic/%E9%81%8E%E5%8E%BB-24-%E5%B9%B4%E5%85%A8%E7%90%83%E8%9E%8D%E5%86%B0%E9%80%9F%E5%BA%A6%E7%A0%B4%E7%B4%80%E9%8C%84%E5%A2%9E%E5%BF%AB-57-%E8%87%B4%E5%85%A8%E7%90%83%E6%B5%B7%E6%B0%B4%E6%B0%B4%E4%BD%8D%E4%B8%8A%E5%8D%87-35-%E6%AF%AB%E7%B1%B3/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2021 19:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%81%8E%E5%8E%BB-24-%E5%B9%B4%E5%85%A8%E7%90%83%E8%9E%8D%E5%86%B0%E9%80%9F%E5%BA%A6%E7%A0%B4%E7%B4%80%E9%8C%84%E5%A2%9E%E5%BF%AB-57-%E8%87%B4%E5%85%A8%E7%90%83%E6%B5%B7%E6%B0%B4%E6%B0%B4%E4%BD%8D%E4%B8%8A%E5%8D%87-35-%E6%AF%AB%E7%B1%B3/</guid>
      <description>全球氣候問題持續惡化， 2020 年更是有記錄以來最熱的一年。最新刊於 The Cryosphere 的研究指，嚴重的氣候問題令全球融冰速度破紀錄增加，當中格陵蘭和南極冰蓋的融化速度最快；而目前全球的冰流失率亦與聯合國政府間氣候變化專門委員會 (IPCC) 此前預測最壞的情況相符。
領導研究的英國列斯大學氣候學家 Thomas Slater 警告，全球都將會感受到氣候變化帶來的惡果。他指出大規模融冰造成的海水水位上升將在本世紀內對沿海社區產生非常嚴重的影響。
研究利用 1994–2017 年間的衛星數據，發現此期間全球大約損失了 28 兆噸冰，據團隊推算，相當於在整個英國上舖上 100 米厚的冰蓋。研究又顯示，大約三分之二的融冰由於大氣暖化引起，三分之一則由於海水變暖造成。
團隊指出在 1994–2017 年之間全球的冰流失速度加快了 57％ ，由 1990 年代的每年 0.8 兆噸增加到 2017 年的每年 1.2 兆噸；近一半流失的冰來自陸地，直接導致全球海水水位上升，此期間融冰量估計使全球海水水位上升了 35 毫米。
研究發現，這廿多年來極地海冰流失量最多，增加了海水吸收太陽熱力、減少將陽光反射回太空的機會，造成反饋，加劇暖化幅度。冰川則是此期間第二大融冰來源，共損失了 6 兆噸以上冰，約全球冰量損失的四分之一。冰川消退有可能在某些地區造成洪災和水資源短缺，並淹沒下游地區，亦會減少農業生產所需的穩定水量。
來源：
The Guardian, Global ice loss accelerating at record rate, study finds, 25 January 2021
報告：
Slater, T., Lawrence, I.R., Otosaka, I.N. &amp;amp; et al. (2021). Review article: Earth&amp;rsquo;s ice imbalance.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>氣候適應峰會揭幕　美國四年來首派特使出席　指若不採取大膽減排行動全球經濟可能急劇逆轉</title>
      <link>/topic/%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%81%A9%E6%87%89%E5%B3%B0%E6%9C%83%E6%8F%AD%E5%B9%95-%E7%BE%8E-4-%E5%B9%B4%E4%BB%A5%E9%A6%96%E6%B4%BE%E7%89%B9%E4%BD%BF%E5%87%BA%E5%B8%AD-%E6%8C%87%E4%B8%8D%E6%8E%A1%E5%A4%A7%E8%86%BD%E6%B8%9B%E6%8E%92%E8%A1%8C%E5%8B%95%E5%85%A8%E7%90%83%E7%B6%93%E6%BF%9F%E7%99%BC%E5%B1%95%E5%B0%87%E6%80%A5%E5%8A%87%E9%80%86%E8%BD%89/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jan 2021 13:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B0%A3%E5%80%99%E9%81%A9%E6%87%89%E5%B3%B0%E6%9C%83%E6%8F%AD%E5%B9%95-%E7%BE%8E-4-%E5%B9%B4%E4%BB%A5%E9%A6%96%E6%B4%BE%E7%89%B9%E4%BD%BF%E5%87%BA%E5%B8%AD-%E6%8C%87%E4%B8%8D%E6%8E%A1%E5%A4%A7%E8%86%BD%E6%B8%9B%E6%8E%92%E8%A1%8C%E5%8B%95%E5%85%A8%E7%90%83%E7%B6%93%E6%BF%9F%E7%99%BC%E5%B1%95%E5%B0%87%E6%80%A5%E5%8A%87%E9%80%86%E8%BD%89/</guid>
      <description>由荷蘭主持、為期兩日的氣候適應峰會周一 (25/1) 揭幕，美國派出氣候特使克里 (John Kerry) 出席，是美國四年來首次有高官出席國際氣候會議。
由於武漢肺炎 (COVID-19) 疫情，氣候適應峰會以視像形式舉行，中國政治局常委、國務院副總理韓正、德國總理默克爾、英國首相約翰遜、法國總統馬克龍等 20 位國家領導人、聯合國秘書長古特雷斯，以及一些發展金融機構負責人也有出席會議。
克里表示，如果不採取大膽行動增強抵禦氣候變化的能力，世界將很可能出現「經濟發展急劇逆轉」，貧窮和脆弱社區將付出最高代價。他又指，最好的行動方案是採取緊急措施應對氣候變化，並更努力更快地減低碳排放，將溫升幅度限制在比前工業時代高 1.5°C 以內，即《巴黎氣候協議》的較嚴格目標。克里亦表明，投資於防止破壞或至少將極端天氣事件如風暴影響減到最低，比善後的成本便宜。
克里強調總統拜登將應對氣候變化列為首要任務，將在短期內公布更進取的減排目標。拜登就職後隨即簽署行政命令，使美國重返《巴黎氣候協議》。
前美國總統特朗曾經以「一個代價昂貴的騙局」形容氣候變化，任內更退出他形容為「災難 (disaster) 」的《巴黎氣候協議》，並多次改變國內原有的氣候政策，著眼於復興煤礦與其他化石燃料工業，惹來多國與環保團體猛烈批評。
聯合國秘書長古特雷斯表示，各國必須採取行動，以適應日益惡化的極端天氣和海平面上升；處理氣候問題上應得到更多投資，尤其是在最貧窮的國家和島國。他表明，支持這些國家應對氣候變化，在道德、經濟和社會層面上都屬當務之急。
古特雷斯又呼籲捐助國和國際開發銀行增高分配至氣候適應行動的捐助金額比例，由現時的五分之一增至 50％ 。他認為各國應在 11 月聯合國氣候大會前作出相關承諾，並在 2024 年前作出新的捐助比例。
荷蘭首相馬克呂特 (Mark Rutte) 指，氣候變化對社會及經濟造成的後果，已影響數以億計人。在全球對抗 COVID-19 疫情之際，各國需要採取行動應對氣候變化，若未能適應，後果會是災難性。他回應古特雷斯時指，將在適應和減排工作之間平均分配氣候資金，並敦促更多捐助者仿效。
韓正則呼籲各國主動落實《巴黎氣候協議》，加大力度提升適應氣候變化水平，發達國家應切實加大對發展中國家適應氣候變化的資金和技術支持。各國也應堅持多邊主義，開展適應氣候變化國際合作。
來源：
Reuters, Climate adaptation summit hears dire warnings but misses action to match, 26 January 2021
Reuters, U.S. rejoins fight against climate change at high level summit, 26 January 2021
文／Alan Chiu</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>熱帶雨帶本世紀末前將移至更暖區域　威脅數以十億計人口生計與糧食安全</title>
      <link>/topic/%E7%86%B1%E5%B8%B6%E9%9B%A8%E5%B8%B6%E6%9C%AC%E4%B8%96%E7%B4%80%E6%9C%AB%E5%89%8D%E5%B0%87%E7%A7%BB%E8%87%B3%E6%9B%B4%E6%9A%96%E5%8D%80%E5%9F%9F-%E5%A8%81%E8%84%85%E6%95%B8%E4%BB%A5%E5%8D%81%E5%84%84%E8%A8%88%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E7%94%9F%E8%A8%88%E8%88%87%E7%B3%A7%E9%A3%9F%E5%AE%89%E5%85%A8/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2021 23:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%86%B1%E5%B8%B6%E9%9B%A8%E5%B8%B6%E6%9C%AC%E4%B8%96%E7%B4%80%E6%9C%AB%E5%89%8D%E5%B0%87%E7%A7%BB%E8%87%B3%E6%9B%B4%E6%9A%96%E5%8D%80%E5%9F%9F-%E5%A8%81%E8%84%85%E6%95%B8%E4%BB%A5%E5%8D%81%E5%84%84%E8%A8%88%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E7%94%9F%E8%A8%88%E8%88%87%E7%B3%A7%E9%A3%9F%E5%AE%89%E5%85%A8/</guid>
      <description>本周刊於《自然氣候變化》的研究警告，熱帶雨帶的潛在變化可能威脅到數十億人的生計和糧食安全。
現時熱帶雨帶沿赤道帶來大量雨水，但隨著地球大氣不同部分以不同速度升溫，該雨帶可能會被引到更溫暖的空氣區域而被破壞，並威脅生物多樣性，令生物包括人類與農作物賴以生存的水都會大大減少。
團隊分析了 27 個最新氣候模型得出結論，但只有將東半球和西半球的影響分隔，氣候危機對熱帶雨帶的全部影響才變得清楚 。
有参與研究的科羅拉多州立大學大氣科學家 Antonios Mamalakis 指，研究表明氣候變化將導致地球熱帶雨帶的位置在覆蓋全球近三分之二的兩個緯度區以相反方向遷移，過程對全球的食水供應和糧食生產產生連鎖效應。
團隊預測橫跨東太平洋和西半球的大西洋，熱帶雨帶南移將增加整個中美洲地區的乾旱壓力。同時，在東半球部分地區，包括非洲東部和印度洋，預計熱帶雨帶將向北移動，使非洲東南部和馬達加斯加等地區的乾旱更加普遍且持續時間更長，印度南部與此同時增加了洪水氾濫的風險和嚴重性。
在亞洲，預計減少的氣溶膠 (aerosol) 排放量、喜馬拉雅山冰川融化，以及氣候變化在北部地區造成的積雪減少，將導致大氣升溫快於其他地區。加州大學爾灣分校地球系統科學家 James Randerson 表示，我們知道雨帶朝著這些熱的位置方向移動，而且雨帶在東半球的北移與氣候變化預期影響是一致的。
模型更顯示，熱帶雨帶最早會在本世紀末前出現這些重大改變，強調有急切需要控制溫室氣體的排放。這亦只是氣候變化的若干影響之一，情況令人擔憂。
來源：
Science Alert, Climate Change Could Shift Earth&amp;rsquo;s Tropical Rain Belt, Threatening Food Security For Billions, 22 January 2021
報告：
Mamalakis, A., Randerson, J.T., Yu, J.Y. &amp;amp; et al. (2021). Zonally contrasting shifts of the tropical rain belt in response to climate change. Nat. Clim. Chang. Doi: 10.1038/s41558-020-00963-x</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>海星大規模觸手融化死亡謎團終解開　暖化致低氧、微生物增加夾擊造成</title>
      <link>/topic/%E6%B5%B7%E6%98%9F%E5%A4%A7%E8%A6%8F%E6%A8%A1%E8%A7%B8%E6%89%8B%E8%9E%8D%E5%8C%96%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E8%AC%8E%E5%9C%98%E7%B5%82%E8%A7%A3%E9%96%8B-%E6%9A%96%E5%8C%96%E8%87%B4%E4%BD%8E%E6%B0%A7-%E5%BE%AE%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E5%A4%BE%E6%93%8A%E9%80%A0%E6%88%90/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Jan 2021 23:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B5%B7%E6%98%9F%E5%A4%A7%E8%A6%8F%E6%A8%A1%E8%A7%B8%E6%89%8B%E8%9E%8D%E5%8C%96%E6%AD%BB%E4%BA%A1%E8%AC%8E%E5%9C%98%E7%B5%82%E8%A7%A3%E9%96%8B-%E6%9A%96%E5%8C%96%E8%87%B4%E4%BD%8E%E6%B0%A7-%E5%BE%AE%E7%94%9F%E7%89%A9%E5%A2%9E%E5%8A%A0%E5%A4%BE%E6%93%8A%E9%80%A0%E6%88%90/</guid>
      <description>自 2013 年起，數百萬來自北美西海岸海星的觸手神秘融化脫離軀幹，令該類能可再生觸手的海底生物大規模死亡， 20 種海星受滅絕威脅。部份圈養的海星亦受牽連，在肢體融化後數日死亡。多年來學界一直無法確認這種海星消耗性病變 (sea star wasting disease) 由何種病原體造成，而在全球海洋亦有蔓延趨勢。
三藩市州立大學海洋生物學家 Citlalli Aquino 領導的團隊在月初刊於 Frontiers in Microbiology 的研究終於揭開謎底，表明事態比想像中複雜得多。團隊比較健康海星與患病海星體內的細菌類型，發現在嗜低氧環境細菌與嗜營養菌在患病海星中數量豐富。
實驗室測驗證實，海水中氧氣減少會造成 75％ 海星的組織融化，而向水中添加過量的營養或浮游植物也會導致海星健康轉差。
團隊重新分析了 2013 年死亡海星的組織樣本，發現了當中含過量的氮，顯示海星是窒息死亡。
有参與研究的康奈爾大學海洋微生物學家 Ian Hewson 解釋，海星透過外層的皮鰓 (papulae) 呼吸，如皮鰓周圍無足夠氧氣海星將無法呼吸。而海星體內發現到的微生物並不直接引起疾病，但當海水中有機物含量增加，觸發微生物繁殖時就會偷走海星的氧氣。他形容，海星實際上是「淹死」，然後腐爛的觸手進一步增加了微生物營養，形成「可怕的海星死亡迴路」。
 其中一紫色海星 (Pisaster ochraceus) 的觸手因病分離。 Credit: Elizabeth Cerny-Chipman/Oregon State University via Wikipedia
 團隊又指出，大多數海星融化事件都在深秋或夏季出現，這些時候通過光合作用增加水中營養物含量的浮游植物數量也較往常多。
現時已知高溫是浮游植物增多的推動因素，澳洲出現的海星融化事件則是在有紀錄以來最長和最強烈熱浪後發生；海水升溫也導致其他地方出現同類事件。 Hewson 補充，較暖海水的融氧量也較低。
失去海星所造成的破壞性影響也已經出現在整個生態系統。例如有多達 24 條觸手、長一米的向日葵海星 (Pycnopodia helianthoides)會捕獵海膽、海螺和其他海底無脊椎動物，保持海底海藻林健康。不過，因為海星消耗性病變，這種東太平洋獨有品種數量已在短時間內暴減九成。到 2016 年，海膽數量失控上升令海藻林面積在某些地區大減八成。
來源：
Science Alert, A Horrible Condition Turning Starfish Into Goo Has Finally Been Identified, 22 January 2021</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【拜登就職】拜登簽署行政命令重新加入《巴黎氣候協議》　料無即時新減排目標</title>
      <link>/topic/%E6%8B%9C%E7%99%BB%E7%B0%BD%E7%BD%B2%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%91%BD%E4%BB%A4%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%8A%A0%E5%85%A5-%E5%B7%B4%E9%BB%8E%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%8D%94%E8%AD%B0-%E4%BD%86%E9%A0%90%E8%A8%88%E4%B8%8D%E6%9C%83%E5%8D%B3%E6%99%82%E6%9C%89%E6%96%B0%E6%B8%9B%E6%8E%92%E7%9B%AE%E6%A8%99/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 11:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%8B%9C%E7%99%BB%E7%B0%BD%E7%BD%B2%E8%A1%8C%E6%94%BF%E5%91%BD%E4%BB%A4%E9%87%8D%E6%96%B0%E5%8A%A0%E5%85%A5-%E5%B7%B4%E9%BB%8E%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%8D%94%E8%AD%B0-%E4%BD%86%E9%A0%90%E8%A8%88%E4%B8%8D%E6%9C%83%E5%8D%B3%E6%99%82%E6%9C%89%E6%96%B0%E6%B8%9B%E6%8E%92%E7%9B%AE%E6%A8%99/</guid>
      <description>拜登，圖片來源：joe biden facebook
 在宣誓就職後數小時，美國總統拜登已簽署行政命令重新加入《巴黎氣候協議》。該份在 2015 年簽署的國際減排協議，旨在緩解氣候變化危機，但前總統特朗普於 2019 年啟動正式程序，去年 11 月美國正式退出協議。
在 30 天之內，美國將可重新加入該協議。
專家指，重新加入協議是拜登政府扭轉過去四年氣候政策的重要一步，亦表明新一屆政府有迫切需要解決氣候危機，但在疫情、假新聞假資訊引發的右翼極端主義暴力威脅夾擊之下，工作將會非常艱鉅。
曾任白宮科學技術辦公室主任的哈佛大學環境科學與政策教授 John Holdren 表示，拜登政府重新加入協議，發出重要訊號，展示美國再次認真對待全球氣候變化問題。
法國總統馬克龍周三亦在 Twitter 發文，歡迎美國回到協議。
拜登同時也簽署了一系列行政命令推翻特朗普的氣候和環境政策。該些命令指示聯邦機構審視特朗普執政以來的數十條規例，以推翻任何「對公共健康有害，對環境造成損害，無最好的科學支持或不符合國家利益的規則」，當中包括取消連接加拿大、穿越美國南北的 Keystone XL Pipeline 輸油管計劃。拜登亦指示所有聯邦機構審查溫室氣體排放所造成的威脅，特別是對最易受氣候變化影響的窮人、有色人種和年輕人的威脅。
美國非首次「彈出彈入」　預計拜登無即時對策
特朗普退出《巴黎協議》的做法，並非美國第一次離開國際氣候協議。二十多年前，時任總統克林頓政府簽署了《京都議定書》，但幾年後換屆時新總統喬治布殊也曾退出該協議。
很多國家也希望拜登政府採取具體行動來支持環保工作，而非紙上談兵。
不過，有消息人士指預計拜登政府不會立即為美國製定新的減排目標；相反拜登計劃首先與重要的持份者磋商了解需要，包括國會、工會、私營企業、市長和州長，再於未來的國際峰會上提出到 2030 年的碳減排目標。
拜登在競選期間曾表示，會確保美國到 2050 年實現淨零排放。專家指，目標進取但可以實現。
獨立的可持續發展與國際關係研究所副研究員 David Levaï 表示，國際社會對美國氣候政策的持久性持懷疑態度；雖然根據《巴黎協議》拜登政府無法律義務，但美國仍必須向協議中的所有國家保證，將完全致力於某些減排目標。
去年秋季原本有另一次聯合國氣候變化主要峰會，但因疫情推遲至本年 11 月於蘇格蘭格拉斯哥舉行。
特朗普在任期間氣候問題持續惡化
特朗普在任期間全球平均氣溫持續攀升：過去六年是有記錄以來最熱的六年， 2020 年亦比多個監察機構確認為有記錄以來最熱一年。大氣二氧化碳濃度也於 2020 年攀升至歷史新高，達到數百萬年來未曾見過的水平。
有私人數據分析公司估計，去年美國的碳排放量確實下降了 10％ ，是自第二次世界大戰以來最大減幅。 但是專家估計碳減排大部分原因是疫情下，許多美國人無法駕車和乘搭飛機旅遊；隨著疫情消退，排放量有機會大幅反彈。
在 2019 年，聯合國警告要使全球溫升保持在比前工業時代高 1.5°C 以下，才可避免更多災難性氣候事件出現。由 2020 – 2030年，全球排放量每年需要下降 7.6％ 。
來源：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>武肺大流行各國封城致全球全年碳排放減 7%　無阻 2020 年成史上最熱年</title>
      <link>/topic/%E6%AD%A6%E8%82%BA%E5%A4%A7%E6%B5%81%E8%A1%8C%E5%90%84%E5%9C%8B%E5%B0%81%E5%9F%8E%E8%87%B4%E5%85%A8%E7%90%83%E5%85%A8%E5%B9%B4%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E6%B8%9B-7-%E7%84%A1%E9%98%BB-2020-%E5%B9%B4%E6%88%90%E5%8F%B2%E4%B8%8A%E6%9C%80%E7%86%B1%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2021 18:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%AD%A6%E8%82%BA%E5%A4%A7%E6%B5%81%E8%A1%8C%E5%90%84%E5%9C%8B%E5%B0%81%E5%9F%8E%E8%87%B4%E5%85%A8%E7%90%83%E5%85%A8%E5%B9%B4%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E6%B8%9B-7-%E7%84%A1%E9%98%BB-2020-%E5%B9%B4%E6%88%90%E5%8F%B2%E4%B8%8A%E6%9C%80%E7%86%B1%E5%B9%B4/</guid>
      <description>雖然武漢肺炎 (COVID-19) 大流行，各國出現封城而使全球碳排放量減少了 7％ ，但地球溫度仍達到了前所未有的水平。歐盟科學計劃哥白尼氣候變化服務(C3S) 上周五 (8/1) 確認， 2020 年是有記錄以來最熱一年，比前工業時代高 1.25°C 。更重要是，過去一年並不似此前最熱年 2016 年一樣受厄爾尼諾現象 (El Nino) 所影響。
有關厄爾尼諾
厄爾尼諾現象又稱聖嬰現象，平均每二至七年就會發生，且每次強度均有所不同，是年末約聖誕節期間東太平洋赤道區域氣壓、水溫周期性變動，引致全球氣候出現連鎖反應的現象。
在正常情況下，東太平洋的海水較暖，並由風將暖水送到西太平洋地區如澳洲和印尼等。但厄爾尼諾會加熱大氣層，影響空氣流動的模式，令原本吹向西太平洋的風減弱甚至逆轉，致使東太平洋地區以至南美沿岸出現較多雨水，其水溫亦比正常高最多 4℃ 。
有記錄以來， 1982–83 年、 1997–98 以及最近一次的 2014-16 年厄爾尼諾現象均屬較為強勁，其中 1997 年一次造成全球至少 23,000 人死亡、 450 億美元的經濟損失。
C3S 的衛星數據顯示，去年某些地區的暖化幅度遠超過全球平均水平。歐洲的平均地表溫度比前工業時代高 2.2°C，比 2019 年再高出近 0.5°C ；北極地區的暖化程度最為嚴峻，西伯利亞北部和北極地區比 19 世紀中葉高出近 7°C ，而西伯利亞地區的山火一直持續至去年秋天，向大氣釋出破紀錄的 25 億噸二氧化碳，相當於西班牙、埃及或越南的年度碳排放量，亦比 2019 年排放增加了三分之一。
 Credit: C3S
 C3S 總監 Carlo Buontempo 表示， 2020 年的異常溫暖令人觸目，這亦再次提醒人們必須大幅減排碳，以防止將來出現的嚴重氣候破壞。
C3S 又指連同 2020 年，自 2015 年起的 6 年都是有記錄以來最熱 6 年；最近 21 年中也有 20 年打破或平了最熱年記錄，表明暖化趨勢持續不斷並在加劇。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北極「最後冰區」 20 年來冰拱形成減慢　將致更多冰南下融化</title>
      <link>/topic/%E5%8C%97%E6%A5%B5-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E5%86%B0%E5%8D%80-20-%E5%B9%B4%E4%BE%86%E5%86%B0%E6%8B%B1%E5%BD%A2%E6%88%90%E6%B8%9B%E6%85%A2-%E5%B0%87%E8%87%B4%E6%9B%B4%E5%A4%9A%E5%86%B0%E5%8D%97%E4%B8%8B%E8%9E%8D%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Jan 2021 20:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8C%97%E6%A5%B5-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E5%86%B0%E5%8D%80-20-%E5%B9%B4%E4%BE%86%E5%86%B0%E6%8B%B1%E5%BD%A2%E6%88%90%E6%B8%9B%E6%85%A2-%E5%B0%87%E8%87%B4%E6%9B%B4%E5%A4%9A%E5%86%B0%E5%8D%97%E4%B8%8B%E8%9E%8D%E5%8C%96/</guid>
      <description>北極熊，圖片來源：guardian片段截圖
 格陵蘭與加拿大北極群島 (Arctic Archipelago) 之間的北極冰區被稱為「最後冰區」，過去被學界認為最有可能在氣候危機下倖存。不過本周刊於《自然通訊》的衛星研究指，「最後冰區」比以往想像脆弱，亦更易消失，再次提醒人類應盡力減少溫室氣體排放。
「最後冰區」是北極地區最古老及最厚的冰層。到目前為止，即使夏季出現破記錄高溫，冰層仍不會融化。「最後冰區」一旦消失，會對周圍生態系統產生深遠影響，從向環境提供碳、氧和其他營養物質的冰藻到頂級獵食者北極熊都受影響，損失沉重巨大。
最新的研究則以衛星數據分析格陵蘭和北極群島最北的內爾斯海峽 (Nares Strait) 沿冰拱。這些冰拱是季節性形成的關鍵冰塊，可防止其他冰塊進入海水中。納雷斯海峽的冰拱作為「最後冰區」能否在氣候變化加劇下倖存將發揮關鍵作用。
團隊在報告中指，通常在內爾斯海峽南北兩端形成的冰拱，在調節北冰洋多年海冰輸出有重要作用；而團隊數據顯示，在過去 20年 ，冰拱形成的持續時間減少，而沿內爾斯海峽的冰面積和體積通量都有增加。
簡言之，有效地將「最後冰區」保持在原位的內爾斯海峽冰拱正變得不穩定。危險在於，這些古老冰塊不僅會融化，還會破裂並向南漂移到較溫暖的區域，加速融化。
冰拱看起來像橋，可阻止冰塊從北向南移動。問題在於，冰拱在每年更早時間破裂，使更多的冰流過內爾斯海峽。
據觀察所得，每年冰拱都比過去提前一周破裂，阻止冰南下的冰層也變得越來越薄、不成障礙，更令較北的冰拱也出現變化。據估計，「最後冰區」中的冰活動增長速度是北極其他地區的兩倍。
領導研究的加拿大多倫多大學物理學家 Kent Moore 表示，希望該地區的古老冰塊能持續到本世紀中旬甚至更長時間，期望地球能再次降溫，冰層重新增長，而古老冰塊可作為「種子」，成為北極冰區擴散的基礎。
來源：
Science Alert, The Arctic&amp;rsquo;s &amp;lsquo;Last Ice Area&amp;rsquo; Is Showing Worrying Signs of Fragility, 8 January 2021
報告：
Moore, G.W.K., Howell, S.E.L., Brady, M. &amp;amp; et al. (2021). Anomalous collapses of Nares Strait ice arches leads to enhanced export of Arctic sea ice. Nat Commun 12, 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>研究：未來數個世紀地陷影響 1200 萬平方公里土地　全球兩成人口受威脅</title>
      <link>/topic/%E7%A0%94%E7%A9%B6-%E6%9C%AA%E4%BE%86%E6%95%B8%E5%80%8B%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%9C%B0%E9%99%B7%E5%BD%B1%E9%9F%BF-1200-%E8%90%AC%E5%B9%B3%E6%96%B9%E5%85%AC%E9%87%8C%E5%9C%9F%E5%9C%B0-%E5%85%A8%E7%90%83%E5%85%A9%E6%88%90%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E5%8F%97%E5%A8%81%E8%84%85/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2021 20:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%A0%94%E7%A9%B6-%E6%9C%AA%E4%BE%86%E6%95%B8%E5%80%8B%E4%B8%96%E7%B4%80%E5%9C%B0%E9%99%B7%E5%BD%B1%E9%9F%BF-1200-%E8%90%AC%E5%B9%B3%E6%96%B9%E5%85%AC%E9%87%8C%E5%9C%9F%E5%9C%B0-%E5%85%A8%E7%90%83%E5%85%A9%E6%88%90%E4%BA%BA%E5%8F%A3%E5%8F%97%E5%A8%81%E8%84%85/</guid>
      <description>2016年日本九州福岡博多車站外發生路陷，網絡圖片
 最新刊於《科學》的報告指，在未來數個世紀，地陷 (subsidence) 可能會影響全球 8％ 的土地面積和 19％ 的人口。
如地下水枯竭的過程會觸發地陷，並在數月和數年內逐漸導致大面積地面下沉，可能對地區產生危險和代價高昂的影響，包括增加洪水氾濫、永久性降低含水層容量以及破壞建築物和基礎設施的風險。由於人口和經濟的增長，未來的地下水需求將持續增長，加劇地陷過程。另外，氣候變化造成的降雨量改變、更頻繁和嚴重的洪水、旱災等，都會加劇地陷。
團隊審視現有文獻指，地下水枯竭引起的地陷出現在 34 個國家的 200 個地點，當中墨西哥的地陷率是全球最高，每年下陷高達 30 厘米。波河平原 (Po Valley) 因河水氾濫造成的地陷則威脅了 30％ 意大利人口。而在過去的一個世紀中，東京的地陷為 4 米、加州中央谷地的地陷高達 9 米，而印尼首都雅加達的地陷嚴重，該國政府正計劃將首都遷往婆羅洲。
團隊因此製作模型，對物理岩石特徵、地表坡度、土地覆蓋以及柯本氣候分類法 (Köppen climate classification) 作統計學分析與預測全球地陷嚴重程度；該模型更可估算地下水枯竭的可能性，從而確定受食水短缺威脅或地下水需求高的地區。
模型結果表明，地陷可能會威脅到全球 1,200 萬平方公里、即全球 8% 的地表。危險地區往往集中在人口稠密的城市和灌溉地區及其周圍。超過 220 萬平方公里地區被視為高風險或極高風險，並居有 12 億人口，佔全球人口的 19％ 。生活在亞洲的人口中有 86％ 會面臨潛在的地陷，比北美和歐洲的總和還多。埃及和荷蘭則將會有最多的人口生活在海平面以下的潛在地陷區。結果確定了 1,596 個主要城市位於潛在地陷區， 57％ 位於洪水多發地區。
團隊明言，缺乏數據是研究的局限性，因為文獻中只有三分之一的記錄具有地陷程度的數據，而有關影響和緩解措施資料卻很少。因此模型無考慮地陷率和沉降幅度，但團隊強調模型可幫助確定有地陷危險的區域，以作進一步的分析和採取適當措施解決問題。
來源：
IFL Science, Sinking Ground Could Affect 19 Percent Of Earth&amp;rsquo;s Population By 2040, 31 December 2020</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>美研究首發現氣候變化致海豚患新型皮膚病</title>
      <link>/topic/%E7%BE%8E%E7%A0%94%E7%A9%B6%E9%A6%96%E7%99%BC%E7%8F%BE%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E8%87%B4%E6%B5%B7%E8%B1%9A%E6%82%A3%E6%96%B0%E5%9E%8B%E7%9A%AE%E8%86%9A%E7%97%85/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 15:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E7%BE%8E%E7%A0%94%E7%A9%B6%E9%A6%96%E7%99%BC%E7%8F%BE%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E8%87%B4%E6%B5%B7%E8%B1%9A%E6%82%A3%E6%96%B0%E5%9E%8B%E7%9A%AE%E8%86%9A%E7%97%85/</guid>
      <description>上周刊於《科學報告》的研究指，氣候變化導致海水鹽度減低，令海豚出現全新的皮膚病，海豚皮膚會出現斑片狀且凸起的損傷，有時受影響皮膚更佔全身的 70% 。
全球最大海洋哺乳動物醫院、位於加州的海洋哺乳動物中心團隊指，發現是突破性，亦是首次鑑定並定義出一種與氣候變化有關的新型海豚皮膚病。
該種稱為「淡水皮膚病」的病在 2005 年颶風卡特里娜後首次於新奧爾良附近的 40 條寬吻海豚 (bottlenose dolphin) 被發現，此後在美國路易斯安那州、密西西比州、佛羅里達州和德州等沿岸，以及澳洲出現大爆發。在所有這些地點，均常見到海水中鹽度突然急劇下降。
 患淡水皮膚病的海豚情況 Credit: Duignan, P.J. &amp;amp; et al. (2020).
 沿海海豚能習慣海洋棲息地鹽度水平的季節性變化，但牠們並不能生活於淡水之中。颱風造成的暴風雨嚴重程度和出現頻率都因氣候變化而不斷增加，持續令沿岸海水淡化，因此令「淡水皮膚病」的爆發在海豚中更為頻繁出現。
受該病影響的海豚皮膚通常會滋長真菌、有細菌和藻類物種繁殖，令海豚皮膚有不同的黃色、綠色或橙色變色，這些感染連同由風暴造成的影響均會殺死患病的海豚。
領導研究的病理學家 Pádraig Duignan 在聲明中表示，自 2005 年颶風卡特里娜以來，這種破壞性的皮膚病一直殺害海豚，團隊最終能確定問題所在，感到欣慰。不過，由於今年墨西哥灣的颶風創紀錄新多，加上氣候變化，全球風暴將更加強烈，他形容「絕對可以預期，更多這類毀滅性疾病會殺害海豚」。
該研究對澳洲當前的淡水皮膚病疫情具有重大意義，該病正影響澳洲東南部稀有、受威脅的伯魯南海豚 (Burrunan dolphin) ；研究可為獸醫提供資料，診斷和治療受影響動物。
來源：
Phys.org, Devastating skin disease covering up to 70% of a dolphin&amp;rsquo;s body tied to climate change, 18 December 2020
報告：
Duignan, P.J., Stephens, N.S. &amp;amp; Robb, K. (2020).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北冰洋海底甲烷洩漏竟與月球引力有關　釋放量可能比過去估算高</title>
      <link>/topic/%E5%8C%97%E5%86%B0%E6%B4%8B%E6%B5%B7%E5%BA%95%E7%94%B2%E7%83%B7%E6%B4%A9%E6%BC%8F%E7%AB%9F%E8%88%87%E6%9C%88%E7%90%83%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%9C%89%E9%97%9C-%E9%87%8B%E6%94%BE%E9%87%8F%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%AF%94%E9%81%8E%E5%8E%BB%E4%BC%B0%E7%AE%97%E9%AB%98/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Dec 2020 15:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8C%97%E5%86%B0%E6%B4%8B%E6%B5%B7%E5%BA%95%E7%94%B2%E7%83%B7%E6%B4%A9%E6%BC%8F%E7%AB%9F%E8%88%87%E6%9C%88%E7%90%83%E5%BC%95%E5%8A%9B%E6%9C%89%E9%97%9C-%E9%87%8B%E6%94%BE%E9%87%8F%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%AF%94%E9%81%8E%E5%8E%BB%E4%BC%B0%E7%AE%97%E9%AB%98/</guid>
      <description>地球的溫室氣體排放又關月球事？《自然通訊》的研究指，月球引力與潮汐產生的拉力作用，對北冰洋附近的甲烷 (methane, CH4) 洩漏量起關鍵作用。
來自環境和人類活動排放的甲烷是個嚴重問題。相比二氧化碳 (CO2) ， CH4 能更有效吸收太陽熱力。其全球升溫潛能值是 CO2 的 28–36 倍，因此對氣候有更嚴重影響。全球升溫潛能值 (Global Warming Potential, GWP) 是衡量特定氣體和相同質量 CO2 比較之下，吸收熱能並殘留在大氣層的相對能力。計算 GWP 時，通常會以一段特定長度如 100 年的評估期間為準。如只計算 20 年時間， CH4 升溫潛能值更是 CO2 的 80 倍以上。
北極是全球暖化其中一個最快的地區，而當地永久凍土底下與海床也蘊藏大量 CH4 。當氣溫上升，當地的永久凍土便會融化，釋出大量 CH4 加快暖化。海底的 CH4 雖然會在水中融解，但仍會對水流造成一定暖化。 10 月曾有報道指，東西伯利亞拉普捷夫海一處約 300 米深海洋更發現 CH4 濃度為最多每公升水有 1,600 毫微克分子 (nanomoles)，比正常多 400 倍。
是次研究的挪威與法國聯合團隊在冷岸群島以西的北冰洋多個地點放置水壓計 (piezometer) 4 日 4 夜，量度水溫和壓力隨時間的變化，以量化月球引力與潮汐對 CH4 洩漏的影響。團隊發現，靠近海底的 CH4 氣體會隨潮汐變化而上升和下降。
 團隊回收水壓計情況。 Credit: P.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>最大冰山或撞向大西洋島嶼陸架　阻二百萬企鵝覓食</title>
      <link>/topic/%E6%9C%80%E5%A4%A7%E5%86%B0%E5%B1%B1%E5%83%85%E8%B7%9D%E5%A4%A7%E8%A5%BF%E6%B4%8B%E5%8D%97%E9%83%A8%E5%B3%B6%E5%B6%BC%E9%99%B8%E6%9E%B6-50-%E5%85%AC%E9%87%8C-%E9%98%BB%E4%BC%81%E9%B5%9D%E8%88%87%E6%B5%B7%E8%B1%B9%E8%A6%93%E9%A3%9F%E9%87%80%E7%94%9F%E6%85%8B%E7%81%BD%E9%9B%A3/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Dec 2020 15:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9C%80%E5%A4%A7%E5%86%B0%E5%B1%B1%E5%83%85%E8%B7%9D%E5%A4%A7%E8%A5%BF%E6%B4%8B%E5%8D%97%E9%83%A8%E5%B3%B6%E5%B6%BC%E9%99%B8%E6%9E%B6-50-%E5%85%AC%E9%87%8C-%E9%98%BB%E4%BC%81%E9%B5%9D%E8%88%87%E6%B5%B7%E8%B1%B9%E8%A6%93%E9%A3%9F%E9%87%80%E7%94%9F%E6%85%8B%E7%81%BD%E9%9B%A3/</guid>
      <description>圖片來源： Antarctic Survey
 全球最大冰山 A68 自 2017 年從南極冰棚拉森 C (Larsen C) 分裂後，漂流到大西洋南部。最新消息指，尚未融化的大部份 A68 冰山繼續向英國海外領土、偏遠的大西洋南部島嶼南佐治亞方向漂移，該島是成千上萬企鵝與海豹的家園，如果冰山撞上該島，有可能會阻礙這些動物覓食，造成生態危機。
A68 原面積達 5,800 平方公里、重一兆公噸，在 2019 年曾裂出約 112 平方公里的 A68b，本年 4 月再分裂出 175 平方公里的 A68c ，而現時剩餘的 A68a 則長 160 公里，最闊位置為 48 公里，面積仍達 4,200 平方公里，相當於近 4 個香港特別行政區。英國皇家空軍在周二發表最新的 A68a 圖像，顯示其表面有隧道與裂縫，並可看到其附近有許多較小的冰塊漂浮。
 First detailed photos of iceberg #A68a provided to @GovSGSSI &amp;amp; BAS. The photos obtained by RAF A400M aircraft from #BFSAI will assist in predicting the #iceberg’s future behaviour &amp;amp; ascertaining the scale of the threat to the local area #SouthGeorgia</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>氣候變化致全球海水水位上升　太平洋小島 72 年來面積竟不跌反升</title>
      <link>/topic/%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E8%87%B4%E5%85%A8%E7%90%83%E6%B5%B7%E6%B0%B4%E6%B0%B4%E4%BD%8D%E4%B8%8A%E5%8D%87-%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E6%B4%8B%E5%B0%8F%E5%B3%B6-72-%E5%B9%B4%E4%BE%86%E9%9D%A2%E7%A9%8D%E7%AB%9F%E4%B8%8D%E8%B7%8C%E5%8F%8D%E5%8D%87/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Dec 2020 20:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E8%87%B4%E5%85%A8%E7%90%83%E6%B5%B7%E6%B0%B4%E6%B0%B4%E4%BD%8D%E4%B8%8A%E5%8D%87-%E5%A4%AA%E5%B9%B3%E6%B4%8B%E5%B0%8F%E5%B3%B6-72-%E5%B9%B4%E4%BE%86%E9%9D%A2%E7%A9%8D%E7%AB%9F%E4%B8%8D%E8%B7%8C%E5%8F%8D%E5%8D%87/</guid>
      <description>圖片來源：US National Archives
 面對氣候變化導致的海水水位上升，地勢低窪的島嶼非常脆弱，除非島嶼突然變大，否則它們會在不久將來有沒頂的危機。奇怪的是，上月刊於 Geophysical Research Letters 的研究發現，有些珊瑚礁島似乎以某種方式變大，並無被大海吞噬。
新西蘭奧克蘭大學沿海地貌學家 Murray Ford 的團隊在報告中指，發現與預測、傳媒報道的相反，自 20 世紀中以來，研究所涉及的大部份礁島狀態穩定或規模增大。
但這些島嶼到底是如何繼續露出水面？為了找出答案，團隊對太平洋島國馬紹爾群島的吉島（Jeh Island）進行調查，吉島是艾林拉帕拉普環礁的 56 個島嶼之一，而馬紹爾群島地勢低窪，被認為是全球最受海水水位上升威脅的其中一個國家。
在新研究中， Ford 團隊對比吉島高空和衛星圖像，並收集了島上的沉積物以對新形成的陸地進行更深入了解。圖像數據顯示自 1943 年以來，吉島土地面積增加了約 13％ ，從 2.02 平方公里增加到 2015 年的 2.28 平方公里。團隊又指當前的島嶼可能曾經是 4 個獨立小島，只是因有新沉積物而連起來。
新陸地由珊瑚礁產生
此外，從島上收集的樣本表明，吉島新陸地是最近由珊瑚礁本身產生的有機物質沉積而成，而非由較舊的沉積物組成。團隊指，未能確定類似機制會在其他島嶼上同樣出現，但研究顯示即使海水水位繼續上升，具有健康穩定有機物生產的珊瑚礁系統，可能幫助這些島嶼不被淹沒。
然而，全球珊瑚礁本身也受氣候變化而受影響，近年更多次出現大規模白化甚至死亡事件， Ford 團隊發現的現象可以維持多久是未知之數。另一方面，就算珊瑚礁以某種方式持續產出有機物，速度也未知能否跟得上海水水位上升的幅度。
Ford 的團隊去年已指，低窪島嶼會被淹沒的預測，建基於島嶼是靜態地質地貌的假設，而這個假設已有證據證明有缺陷： 2018 年已有一個涉及太平洋和印度洋 30 個珊瑚環礁、共 709 個島嶼的分析指，過去幾十年 88.6% 島嶼面積穩定甚至增加，無一個環礁整體陸地面積有流失。
來源：
Science Alert, Weirdly, Some Small Islands Are Growing Bigger in The Face of Rising Seas, 8 December 2020</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020 年勢成有紀錄第 2 熱年　疫情下封城停擺　未能阻氣候變化</title>
      <link>/topic/2020-%E5%B9%B4%E5%8B%A2%E6%88%90%E6%9C%89%E7%B4%80%E9%8C%84%E7%AC%AC-2-%E7%86%B1%E5%B9%B4-%E7%96%AB%E6%83%85%E4%B8%8B%E5%B0%81%E5%9F%8E%E5%81%9C%E6%93%BA-%E6%9C%AA%E8%83%BD%E9%98%BB%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Dec 2020 15:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/2020-%E5%B9%B4%E5%8B%A2%E6%88%90%E6%9C%89%E7%B4%80%E9%8C%84%E7%AC%AC-2-%E7%86%B1%E5%B9%B4-%E7%96%AB%E6%83%85%E4%B8%8B%E5%B0%81%E5%9F%8E%E5%81%9C%E6%93%BA-%E6%9C%AA%E8%83%BD%E9%98%BB%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96/</guid>
      <description>世界氣象組織（WMO）周三發表《2020 年全球氣候狀況報告》，指今年將是 1850 年有紀錄以來第 2 熱的一年。WMO 的報告亦顯示，過去 6 年、即 2015–2020 年，將是自 1850 年有現代紀錄以來最熱的六年，而過去 10 年的平均氣溫，也是有紀錄以來最熱。
WMO 秘書長 Petteri Taalas 指出，雖然各國採取了封城停擺等措施，阻止武漢肺炎（COVID-19）大流行，令今年的二氧化碳排放量下降 4.2％–7.5％，但二氧化碳可在大氣中殘留幾個世紀，而其大氣濃度在去年已達到破紀錄高位，本年一直繼續攀升，意味著疫情未能阻止氣候變化的進程。
聯合國秘書長古特雷斯（Antonio Guterres）則警告，報告闡明了人類距離氣候災難有多近，世界正處於「氣候災難」邊緣。他在紐約哥倫比亞大學的演講中指，全球出現更多的山火、洪水與風暴，並日漸成為新常態，這是人類正在向自然發動「自殺式」戰爭的結果，因為自然總是在反擊，且用越來越大的力量與憤怒反撲。
2015 年，全球各國曾簽訂《巴黎氣候協議》，目標是把本世紀全球平均氣溫升幅，限制在工業革命前水平以上的 2℃ 以內，甚至進一步將溫升限制在工業革命前水平以上的 1.5℃ 內。
不過， WMO 秘書長 Petteri Taalas 表示：「不幸的是， 2020 年對我們的氣候又是不平凡的一年。」他指出， 2020 年全球平均氣溫已比工業革命前水平高約 1.2℃ ，到 2024 年至少仍有五分之一機會，氣溫比工業革命前上升逾 1.5℃ 。
Taalas 又表示， 2020 年陸地與海洋，特別是北極地區出現了新的極端氣溫；山火也席捲了澳洲、西伯利亞、美國西海岸和南美廣泛地區。非洲和東南亞部分地區的洪災導致大量人口流離失所，破壞了數百萬人的糧食安全，這些都是氣候變化帶來的破壞。
更重要的是今年出現拉尼娜（La Nina）現象為全球降溫，但仍不足以抵消人為引起的氣候變化。 WMO 更指，由 2020 年開始至今，已有超過 80％ 的海洋區域經歷了至少一次海洋熱浪，由於最近格陵蘭和南極冰蓋融化加快，海水水位上升速度也會越來越快。
另一份本周發表的聯合國年度生產差距評估報告則指，要阻止災難性的全球暖化，石油、天然氣和煤炭產量必須在未來 10 年每年減少 6％ ；該評估衡量了《巴黎氣候協議》目標，與各國化石燃料生產計劃之間的差異。
周三，香港天文台也指本年 11 月平均氣溫 23.5℃，較正常值高 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>澳洲指過去一年碳排放量跌 3%　專家：與聯邦政府行動無關</title>
      <link>/topic/%E6%BE%B3%E6%B4%B2%E6%8C%87%E9%81%8E%E5%8E%BB%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E9%87%8F%E8%B7%8C-3-%E5%B0%88%E5%AE%B6-%E8%88%87%E8%81%AF%E9%82%A6%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%A1%8C%E5%8B%95%E7%84%A1%E9%97%9C/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Nov 2020 21:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%BE%B3%E6%B4%B2%E6%8C%87%E9%81%8E%E5%8E%BB%E4%B8%80%E5%B9%B4%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E9%87%8F%E8%B7%8C-3-%E5%B0%88%E5%AE%B6-%E8%88%87%E8%81%AF%E9%82%A6%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%A1%8C%E5%8B%95%E7%84%A1%E9%97%9C/</guid>
      <description>圖片來源：[email protected]
 澳洲政府周一發表最新數據，指由於武漢肺炎 (COVID-19) 停擺措施、乾旱造成的持續影響以及廉價太陽能和風能電力，截至 6 月的一年中，全國碳排放量下降了 3%。澳洲表示，這代表了該國實現了其 2020 年國際碳減排目標。不過有專家認為澳洲的碳減排與聯邦政府行動無關。
最新的數據顯示， COVID-19 大流行令汽車使用量減少，航班飛行量亦減至新低，交通運輸造成的排放量比截至 6 月的一年急劇下降 6.7％ 。農場牲畜數量減少、肥料使用量減少，以及乾旱造成的持續影響，同樣令農業碳排放量減少 3.7％ 。
報告又指，截至 6 月的一年中澳洲與發電有關的碳排放亦下跌 4.3% ，這主要與該國的風能和太陽能發電廠建設達到本年官方可再生能源目標；該目標早在去年已實現，而聯邦政府並無更新目標，但澳洲各州越來越支持轉用潔淨能源。
然而，包括製造業、建築業和商業在內的固定能源排放繼續增加，按年增加 3.1％ ，這主要與出口液化天然氣產量增長有關，其中很大一部分來自昆士蘭州。
澳洲能源部長 Angus Taylor 表示，截至 6 月的一年中，全國碳排放量為 5.134 億噸，是 1998 年以來的最低水平。他又指，政府已經實現 2020 年減排目標，比 2000 年的碳排放水平減少 5％ ，共減少了 4.59 億噸二氧化碳。
專家：減排與政策無關、促加快轉用再生能源
不過澳洲國立大學氣候經濟與政策中心主任 Frank Jotzo 表示，這些減排量幾乎完全是由可再生能源的競爭造成，與聯邦政府政策無關。
另一方面，過去二十年澳洲開墾土地的減少，也大幅令相關碳排放下跌。澳洲官方數據顯示，如果排除了這些土地用途變化造成的碳減排，實際上自 2005 年起澳洲其他所有經濟造成的碳排放量略有上升。
Jotzo 指，澳洲的《巴黎氣候協議》目標是在 2030 年前將碳排放量減至比 2005 年減少 26–28％ ，而他相信聯邦政府只需採取溫和政策即可達到目標，因為現時最主要的減排動力來自轉用再生能源，只要將之在電網中的份額增加，減少使用煤電便是巨大的節省。
不過，現屆澳洲政府一直拒絕承諾 2050 年實現零排放目標，中國同意在 2060 年前達到同樣目標，已宣布勝出美國總統選舉的拜登亦已同意在 2050 年實現零排放。有國際政策專家認為，澳洲只有在工業和交通運輸部門制定聯邦政策，該國才能實現目標。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>大氣碳濃度 2019 年再創新高　疫情僅緩減上升幅度</title>
      <link>/topic/wmo-2019-%E5%B9%B4%E5%A4%A7%E6%B0%A3%E7%A2%B3%E6%BF%83%E5%BA%A6%E5%86%8D%E5%89%B5%E6%96%B0%E9%AB%98-%E7%96%AB%E6%83%85%E5%83%85%E7%B7%A9%E6%B8%9B%E4%B8%8A%E5%8D%87%E5%B9%85%E5%BA%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 14:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/wmo-2019-%E5%B9%B4%E5%A4%A7%E6%B0%A3%E7%A2%B3%E6%BF%83%E5%BA%A6%E5%86%8D%E5%89%B5%E6%96%B0%E9%AB%98-%E7%96%AB%E6%83%85%E5%83%85%E7%B7%A9%E6%B8%9B%E4%B8%8A%E5%8D%87%E5%B9%85%E5%BA%A6/</guid>
      <description>Photo by Anne Nygård via Unsplash
 世界氣象組織 (WMO) 發表最新的《溫室氣體公報》，指去年大氣溫室氣體濃度再創新高，即使武漢肺炎 (COVID-19) 全球大流行下，各國封城、航空運輸大幅減少， 但大氣溫室氣體濃度持續攀升。
WMO 周一 (23/11) 公報的初步估算，今年各國封城措施最嚴的時期，全球每日二氧化碳 (CO2) 排放量下降最多 17％ ，而本年因為疫情 CO2 排放量下跌 4.2–7.5% 。不過，這不會令二氧化碳濃度下降，公報又警告今年疫情對 CO2 濃度的影響「不大於正常每年波動」。
WMO 表示， 2019 年大氣 CO2 濃度為百萬分之 410 (ppm) ，高於 2018 年的407.8 ppm；雖然因應今年疫情 CO2 濃度上升速度減慢，但整體趨勢仍將繼續上升，而減慢幅度最多為每年不超過百萬分之 0.23 (ppm) ，低於 1.0ppm 這個自然波動。
WMO 秘書長 Petteri Taalas 指出，2015 年全球大氣 CO2 濃度突破了 400ppm 的門檻，僅僅 4 年後，我們就超越了 410 ppm 。他形容這種增長速度是人類史上從未見過，對上一次地球出現類似大氣 CO2 濃度已是 300–500 萬年前。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>NOAA：佛羅里達 98% 原始珊瑚消失　氣候變化、海水污染為主因</title>
      <link>/topic/noaa-%E4%BD%9B%E7%BE%85%E9%87%8C%E9%81%94-98-%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E7%8F%8A%E7%91%9A%E6%B6%88%E5%A4%B1-%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96-%E6%B5%B7%E6%B0%B4%E6%B1%A1%E6%9F%93%E7%82%BA%E4%B8%BB%E5%9B%A0/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Nov 2020 23:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/noaa-%E4%BD%9B%E7%BE%85%E9%87%8C%E9%81%94-98-%E5%8E%9F%E5%A7%8B%E7%8F%8A%E7%91%9A%E6%B6%88%E5%A4%B1-%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96-%E6%B5%B7%E6%B0%B4%E6%B1%A1%E6%9F%93%E7%82%BA%E4%B8%BB%E5%9B%A0/</guid>
      <description>圖片來源：Florida Keys National Marine Sanctuary
 近年人類排放造成的熱浪侵襲已造成澳洲大堡礁大量珊瑚礁死亡，上周美國國家海洋及大氣管理局（NOAA）公佈另一邊廂美國海域的珊瑚礁情況，指整體珊瑚礁健康尚可（fair），但佛羅里達州沿海的珊瑚礁卻特別危險，當地海域只餘 2% 原始珊瑚覆蓋。
佛羅里達珊瑚礁是全球第三大的珊瑚礁，面積僅次於澳洲大堡礁與中美洲貝里斯堡礁，並有約 5–7,000 年歷史。
該報告評估全部美國與美國海外屬地，包括美屬維爾京群島、關島與美屬薩摩亞等的大西洋和太平洋沿岸珊瑚礁。 NOAA 的團隊與馬里蘭大學環境科學中心合作分析了 2012–2018 年的記錄，發現海水暖化和酸化、珊瑚病與捕魚，都是對珊瑚礁的持續威脅，表明這些生態系統會有「悲慘前景（dire outlook） 」。
珊瑚礁是地球上其中一個最重要海洋生態系統，約 25–33% 的海洋生物物種在其生命周期中某一階段都需依賴珊瑚礁，因此沒有珊瑚礁生態系統會崩潰。珊瑚礁亦為海岸線提供保護抵禦風暴，並為漁業、旅遊業提供一定經濟利益。
過去數年，NOAA 都指海洋污染是珊瑚礁前景將會惡化的主因，但今年 NOAA 明言氣候變化才是最影響珊瑚礁健康的元兇。 NOAA 珊瑚礁保護計劃負責人 Jennifer Koss 表示，以前主要認為水質最影響珊瑚礁，但是現在更普遍接受氣候變化作為主因。
報告指，由氣候變化引發與溫度相關的珊瑚白化，以及海水酸化的雙重威脅，無論其位置或與人類活動源頭距離如何，都可能破壞珊瑚礁生態系統；而佛羅里達海岸更有海水污染、新發展、過度捕撈和疾病爆發這些因素，也意味著當地剩餘的珊瑚也會非常不健康。
佛羅里達州只餘雜草類珊瑚礁
佛羅里達州 Mote 海洋實驗室珊瑚健康專家 Erinn Muller 補充，當地剩餘的珊瑚礁許多都是雜草類（weedy species），牠們能夠抵抗很多威脅，但並非珊瑚礁主要構成物種，也並非能提高物種多樣性水平的重要物種。
Muller 又指，當地缺少了珊瑚不只影響環境，更會為該州帶來經濟損失。據估計，佛羅里達州珊瑚礁可帶來至少 80 億的經濟利益，並支持 7 萬個當地職位。美國地質調查局去年的報告也估算，珊瑚礁每年能保護佛羅里達州半島與礁島群（Florida Keys）分別價值近 3.23 億與逾 3,200 萬美元的基礎建設，免受風暴帶來的洪水破壞。
去年由夏威夷和佛羅里達州議員提出的《恢復珊瑚礁法》，要求政府將建立聯邦珊瑚保護工作小隊，以及一套有關珊瑚礁管理和恢復的國家策略，因為珊瑚礁是該兩地生態和經濟的重要組成部分。
Muller 指長遠而言，有科學根據的應對措施不僅包括地區性珊瑚修復，而且還必須解決氣候危機對全球水質的影響。她又強調要積極主動地保護海洋生物，而不是簡單地應對氣候危機造成的每一次新打擊。
來源：
The Guardian, &amp;lsquo;Dire outlook&amp;rsquo;: scientists say Florida reefs have lost nearly 98% of coral, 18 November 2020</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「沉睡巨人」甦醒？　東西伯利亞海沉積物釋出大量溫室氣體　恐增全球暖化速度</title>
      <link>/topic/%E6%B2%89%E7%9D%A1%E5%B7%A8%E4%BA%BA-%E7%94%A6%E9%86%92-%E6%9D%B1%E8%A5%BF%E4%BC%AF%E5%88%A9%E4%BA%9E%E6%B5%B7%E6%B2%89%E7%A9%8D%E7%89%A9%E9%87%8B%E5%87%BA%E5%A4%A7%E9%87%8F%E6%BA%AB%E5%AE%A4%E6%B0%A3%E9%AB%94-%E6%81%90%E5%A2%9E%E5%85%A8%E7%90%83%E6%9A%96%E5%8C%96%E9%80%9F%E5%BA%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Oct 2020 16:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B2%89%E7%9D%A1%E5%B7%A8%E4%BA%BA-%E7%94%A6%E9%86%92-%E6%9D%B1%E8%A5%BF%E4%BC%AF%E5%88%A9%E4%BA%9E%E6%B5%B7%E6%B2%89%E7%A9%8D%E7%89%A9%E9%87%8B%E5%87%BA%E5%A4%A7%E9%87%8F%E6%BA%AB%E5%AE%A4%E6%B0%A3%E9%AB%94-%E6%81%90%E5%A2%9E%E5%85%A8%E7%90%83%E6%9A%96%E5%8C%96%E9%80%9F%E5%BA%A6/</guid>
      <description>東西伯利亞海（維基百科）
 北極圈北冰洋邊緣海一處蘊藏大量甲烷、被稱為「沉睡巨人」的地質沉積物結構中，釋出大量溫室氣體，或增加全球暖化速度。
《衞報》今日 報道，俄羅斯研究船克爾德什院士號 (R/V Akademik Keldysh) 在 9 月 26 日至 11 月 4 日期間出海至拉普捷夫海 (Laptev Sea) 進行科研任務，特別要了解海底改變、海岸凍土融解現象、水合物問題，以及溫室氣體水平等氣候問題。國際研究團隊接受《衞報》訪問時指，他們於拉普捷夫海深處測量到有大量溫室氣體釋出。現時大部份甲烷 (methane, CH4) 氣泡雖在海中溶解，但同時也在海面錄得比正常多 4–8 倍的 CH4 水平。此現象相信是與一度大西洋暖流流入該海域有關。
瑞典環境科學家 Örjan Gustafsson 解釋：「現時（此現象）應不會對全球暖化帶來重大影響，但重點是此過程已被觸發。這處即東西伯利亞斜坡甲烷水合物系統 (East Siberia Slope Methane Hydrate System) 已被擾亂，並會繼續發生。」團隊強調現時的發現仍屬初步，需進一步研究才能確認 CH4 實際釋放量。
如北冰洋冷凍 CH4 不穩定　加劇全球暖化
據《衞報》報道，團隊從橫跨 150 公里長、10 公里闊的北冰洋範圍內 6 個監測儀器發現有大量氣泡從海底沉積物中釋出。其中，拉普捷夫海一處約 300 米深海洋更發現 CH4 濃度為最多每公升水有 1,600 毫微克分子 (nanomoles)，比正常多 400 倍。同樣在研究船上的俄羅斯科學學會研究人員 Igor Semiletov 指， CH4 釋放量遠比以前所測量的多，認為有機會帶來潛在氣候後果，但仍需確認相關發現。
雖然現時未能完全確認北冰洋內的冷凍 CH4 變得不穩定，但有科學家就擔心，此現象會觸發新的氣候回饋迴路 (climate feedback loops) ，加劇全球暖化速度。之前有研究曾顯示， CH4 在 20 年期間對暖化帶來影響，比起二氧化碳高達 80 倍。美國地質調查局亦把北冰洋水合物變得不穩定，列為氣候變化最嚴重情境之一。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【比白更白】超白塗漆反射 95.5% 陽光　日光直射下表面溫度低 1.7°C</title>
      <link>/topic/%E8%B6%85%E7%99%BD%E5%A1%97%E6%BC%86%E5%8F%8D%E5%B0%84-95-5-%E9%99%BD%E5%85%89-%E5%8A%A9%E8%A6%86%E8%93%8B%E8%A1%A8%E9%9D%A2%E6%BA%AB%E5%BA%A6%E6%97%A5%E5%85%89%E4%B8%8B%E6%AF%94%E7%92%B0%E5%A2%83%E4%BD%8E-1-7c/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Oct 2020 13:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%B6%85%E7%99%BD%E5%A1%97%E6%BC%86%E5%8F%8D%E5%B0%84-95-5-%E9%99%BD%E5%85%89-%E5%8A%A9%E8%A6%86%E8%93%8B%E8%A1%A8%E9%9D%A2%E6%BA%AB%E5%BA%A6%E6%97%A5%E5%85%89%E4%B8%8B%E6%AF%94%E7%92%B0%E5%A2%83%E4%BD%8E-1-7c/</guid>
      <description>圖左 P 字為使用新研發的「超白」塗漆溫度，顯示陽光照射後比周圍低溫。 圖片來源：普渡大學
 氣候變化問題嚴重，各地專家各出奇招降溫。上周刊於《細胞報告物理科學 (Cell Reports Physical Science) 》的研究指，科學家研發出一種新的「超白」塗漆，可反射表面 95.5% 的陽光，令塗上該油漆的建築物，在陽光直射下仍比周圍環境溫度較低。
在氣候較和暖地區的夏季，大多數建築物都依靠傳統空調系統冷卻室內氣溫，但空調系統需要消耗能源，並會釋出熱力，造成熱島效應並加劇氣候問題。
自 1970 年代起，科學家一直在尋找輻射冷卻塗漆，代替傳統空調系統。然而，過去開發的塗漆始終無法滿足需求，只能反射 80–90% 的陽光。
領導是次研究的美國普渡大學機械工程學院教授阮秀林 (Xiulin Ruan 譯音）在聲明中表示，開發一種比周圍環境輻射低的冷卻方法是一項持久任務。團隊希望該種單層顆粒基質塗漆 (single-layer particle-matrix paint) 提供簡單並可靠的解決方案，對輻射冷卻技術的廣泛應用以及緩解全球暖化非常重要。
該塗漆由丙烯酸顏料加入碳酸鈣而成，當中缺少市面白漆使用的二氧化鈦金屬成分，所以也可在室外電訊設施上使用，有助設施保持涼爽而不干擾其訊號。團隊的實地測試發現，當太陽處於正午最高點時，塗漆覆蓋的表面至少比周圍物體表面低 1.7°C ；到夜晚塗漆表面更比周圍環境低 10°C 。
團隊現時正了解塗漆長期暴露在紫外線、灰塵、水和清潔劑中的情況，以評估其廣泛應用時是否可靠，及能否取代現有油漆。
普渡大學的超白塗漆並非近期研發的唯一一種。本年 7 月，加州大學洛杉磯分校團隊亦宣布研發出一種可反射 98% 來自陽光熱力的塗漆，目前正進行商業化研究。
來源：
IFL Science, Scientist Create Ultra-White Paint So Reflective It Can Cool Buildings Even In Bright Sunlight, 23 October 2020
報告：
Li, X.Y., Peoples, J., Huang, Z.F. &amp;amp; et al.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>北極海冰「發源地」大部份海域至今未凝結　西伯利亞持續熱浪、大西洋暖水流入造成</title>
      <link>/topic/%E5%8C%97%E6%A5%B5%E6%B5%B7%E5%86%B0-%E7%99%BC%E6%BA%90%E5%9C%B0-%E5%A4%A7%E9%83%A8%E4%BB%BD%E6%B5%B7%E5%9F%9F%E8%87%B3%E4%BB%8A%E6%9C%AA%E5%87%9D%E7%B5%90-%E8%A5%BF%E4%BC%AF%E5%88%A9%E4%BA%9E%E6%8C%81%E7%BA%8C%E7%86%B1%E6%B5%AA-%E5%A4%A7%E8%A5%BF%E6%B4%8B%E6%9A%96%E6%B0%B4%E6%B5%81%E5%85%A5%E9%80%A0%E6%88%90/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Oct 2020 20:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%8C%97%E6%A5%B5%E6%B5%B7%E5%86%B0-%E7%99%BC%E6%BA%90%E5%9C%B0-%E5%A4%A7%E9%83%A8%E4%BB%BD%E6%B5%B7%E5%9F%9F%E8%87%B3%E4%BB%8A%E6%9C%AA%E5%87%9D%E7%B5%90-%E8%A5%BF%E4%BC%AF%E5%88%A9%E4%BA%9E%E6%8C%81%E7%BA%8C%E7%86%B1%E6%B5%AA-%E5%A4%A7%E8%A5%BF%E6%B4%8B%E6%9A%96%E6%B0%B4%E6%B5%81%E5%85%A5%E9%80%A0%E6%88%90/</guid>
      <description>圖片來源： Unsplash @maxkuk
 西伯利亞北極圈拉普捷夫海 (Laptev Sea) 海冰在 10 月下旬大部份地區仍未凝結，是有記錄以來首次。專家指，情況是由於俄羅斯北部本年長期熱浪，以及和大西洋暖水流入有關。
拉普捷夫海被稱為海冰發源地，其海冰在初冬沿海形成，然後攜帶營養向西漂移，然後在翌年春季於格陵蘭和冷岸群島之間的弗拉姆海峽 (Fram Strait) 融化。如果海冰在拉普捷夫海形成時間較晚，海冰會較薄，更有可能在到達弗拉姆海峽前融化，可能令北極浮游生物的養分減少，從而降低從大氣中吸收二氧化碳的能力。
在破紀錄的熱浪和去年冬天海冰異常早消退後，拉普捷夫海海洋溫度最近攀升至高於平均水平 5℃ 以上。
 截至 19/10 北冰洋多個海的海冰量均接近或處於歷史新低。 Credit: Zachary Labe
 科羅拉多州立大學博士後研究員 Zachary Labe 向《衛報》表示，今年秋季至今，西伯利亞北極地區少海冰情況是前所未見。他指出趨勢與人為氣候變化吻合。他又指 2020 年是北極迅速變化的一年，如果不有系統地減少溫室氣體排放，到 21 世紀中期，出現人類第一個無冰夏季的可能性將繼續增加。
 Nothing even comes close to 2020 in our records for sea ice along the Siberian #Arctic&amp;hellip;
[*Note that the basin is geographically constrained (same maximum sea ice cover = flat line)] pic.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【波恩氣候大會現場】美國就資金爭拗一度陷僵局 明年大會各國須交初步成績表</title>
      <link>/topic/%E6%B3%A2%E6%81%A9%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%A4%A7%E6%9C%83%E7%8F%BE%E5%A0%B4-%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E5%B0%B1%E8%B3%87%E9%87%91%E7%88%AD%E6%8B%97%E4%B8%80%E5%BA%A6%E9%99%B7%E5%83%B5%E5%B1%80-%E6%98%8E%E5%B9%B4%E5%A4%A7%E6%9C%83%E5%90%84%E5%9C%8B%E9%A0%88%E4%BA%A4%E5%88%9D%E6%AD%A5%E6%88%90%E7%B8%BE%E8%A1%A8/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2017 10:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B3%A2%E6%81%A9%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%A4%A7%E6%9C%83%E7%8F%BE%E5%A0%B4-%E7%BE%8E%E5%9C%8B%E5%B0%B1%E8%B3%87%E9%87%91%E7%88%AD%E6%8B%97%E4%B8%80%E5%BA%A6%E9%99%B7%E5%83%B5%E5%B1%80-%E6%98%8E%E5%B9%B4%E5%A4%A7%E6%9C%83%E5%90%84%E5%9C%8B%E9%A0%88%E4%BA%A4%E5%88%9D%E6%AD%A5%E6%88%90%E7%B8%BE%E8%A1%A8/</guid>
      <description>波恩氣候大會場地外的其中一個展區，有團體搭置一個巨型的地球。（攝：周澄）
 【香港時間 14:42 更新：大會於香港時間 13:56 圓滿結束。】
波恩氣候大會的談判本已來到最後一天 (17.11) ，惟大會下的「巴黎協議工作小組 (Ad-hoc Working Group on the Paris Agreement, APA) 」的談判於同晚需不斷加時，最終在約凌晨 2:30 通過決議定案；而全體大會則延至當地時間 18 日凌晨 1:30 方告復會，截至凌晨 4 時尚在繼續審議餘下議程。
本年的氣候談判其中一個懸而未決的爭議皆來自資金問題。這些問題包括發達國家在 2020 前的注資承諾、資金審計以避免發達國將既有的發展援助金額重覆計算作氣候注資、以及《京都議定書》下的「調適基金 (Adaptation Fund)」將如何過渡至《巴黎協議》等細節。
 「巴黎協議工作小組」(Ad-hoc Working Group on the Paris Agreement, APA) 主要審議《巴黎協議》落實所須的執行指引，包括：
議程 2 ：組織架構事宜；
議程 3 ：氣候緩減 (mitigation)；
議程 4 ：氣候調適 (adaptation)；
議程 5 ：透明度；
議程 6 ：全球盤點 (“Global Stocktake”)
 然而，在特朗普政府的影響下，美國官方代表團在資金問題上的取態強硬，令談判氣氛一度僵滯。聯合國環保署 (UNEP) 去年發表的研究估計，在 2030 年前，發展中國家須面臨每年約 1,400－3,000 億美元的開支，以調適氣候變化造成的影響。工作小組最後通過決議，重申「調適基金」將會在《巴黎協議》的框架下，繼續為發揮有效並適切的氣候融資角色。但「調適基金」的注資來源仍然不明朗，具體細節的建議將會於明年出台。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【波恩氣候大會現場】各國團結破局達共識　「2020 前計劃」草擬文本出爐</title>
      <link>/topic/%E6%B3%A2%E6%81%A9%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%A4%A7%E6%9C%83-%E5%90%84%E5%9C%8B%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%A0%B4%E5%B1%80%E9%81%94%E5%85%B1%E8%AD%98-2020-%E5%89%8D%E8%A8%88%E5%8A%83-%E8%8D%89%E6%93%AC%E6%96%87%E6%9C%AC%E5%87%BA%E7%88%90/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 09:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B3%A2%E6%81%A9%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%A4%A7%E6%9C%83-%E5%90%84%E5%9C%8B%E5%9C%98%E7%B5%90%E7%A0%B4%E5%B1%80%E9%81%94%E5%85%B1%E8%AD%98-2020-%E5%89%8D%E8%A8%88%E5%8A%83-%E8%8D%89%E6%93%AC%E6%96%87%E6%9C%AC%E5%87%BA%E7%88%90/</guid>
      <description>波恩大會高級別全體會議其中一個環節。（圖：UNFCCC/ Flickr）
 本屆氣候大會的談判於昨日 (15.11) 取得突破性進展。此前，由美國、加拿大、歐盟及日本為首的發達國拒絕將 2020 年前的氣候行動計劃與目標 (“Pre-2020 Implementation and ambition”) 納入正式談判議程內，令談判陷入僵局。巴西的首席談判代表更一度警告，發達國與發展中國家的分歧險會令談判破裂，重覆 2009 年的哥本哈根大會慘敗經驗。
不過，在大會主席國斐濟 (Fiji) 與上屆主席國摩洛哥的積極協調下，各國代表成功達成初步共識，草擬文本將會進入餘下的談判進程，由各國領袖審批。若進程順利，文本經最終修訂後，料將於周五 (17.11) 被高級別全體會議中採納，成為本年大會的重要成果。
 氣候變化是我們當下面對的決定性威脅。我們的責任——無論是對彼此及下一代而言——就是要提高承諾的進取程度。
Climate change is the defining threat of our time. Our duty - to each other and to future generations - is to raise ambition.
－聯合國秘書長 Antonio Guterres 於 15 日在波恩大會全體會議上的發言
 《立場新聞》此前曾報導「 2020 前氣候行動」對全球落實《巴黎協議》目標、縮窄排放差距的重要性。《巴黎協議》在 2020 年才會正式取代《京都議定書》，成為約束各國應對氣候變化的行動框架，但期間所有締約國都必須制訂進取的減排措施與氣候融資策略，以盡快推動全球減排步入正軌，為 2020 年後的應對策略作好準備。按照目前的全球經濟發展速度，若各國不盡早加快減排步伐，排放差距將會更加顯著，增加日後減排成本。
 德國總理默克爾在全體大會上發言。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【波恩現場】2017 碳排放增　兩大型報告仍對減排前景樂觀</title>
      <link>/topic/%E6%B3%A2%E6%81%A9%E7%8F%BE%E5%A0%B4-2017-%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E5%A2%9E-%E5%85%A9%E5%A4%A7%E5%9E%8B%E5%A0%B1%E5%91%8A%E4%BB%8D%E5%B0%8D%E6%B8%9B%E6%8E%92%E5%89%8D%E6%99%AF%E6%A8%82%E8%A7%80/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 22:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B3%A2%E6%81%A9%E7%8F%BE%E5%A0%B4-2017-%E7%A2%B3%E6%8E%92%E6%94%BE%E5%A2%9E-%E5%85%A9%E5%A4%A7%E5%9E%8B%E5%A0%B1%E5%91%8A%E4%BB%8D%E5%B0%8D%E6%B8%9B%E6%8E%92%E5%89%8D%E6%99%AF%E6%A8%82%E8%A7%80/</guid>
      <description>中國黑龍江木蘭風力發電站。（圖：Land Rover Our Planet / Flickr）
 國際研究單位 Global Carbon Project 今天在波恩大會上最新發布的全球碳預算報告顯示，全球化石能源與工業活動所產生的碳排放，在錄得連續三年 (2014-2016) 的零增長後，將於今年增長約 2% (+0.8 至 +3.0%) ，而目前全球碳排放尚未達峰值。
數據指，目前全球十大排放國，先後為中國、美國、印度、俄羅斯、日本、德國、伊朗、沙地阿拉伯、韓國，以及加拿大，而歐盟 28 個國家合計排放量則居第三位。
報告又顯示，全球 22 個主要國家（佔全球排放量兩成）在過去十年內同時錄得減排及經濟增長，並有 101 個國家（佔全球排放量一半）在同期錄得經濟發展與排放量增加，其餘國家則沒有顯著增減趨勢。
 除了中國，幾個碳排大國包括日本、印度與巴西，其碳排放量都在2017年錄得減少。 （來源：Global Carbon Budget 2017）
 中國帶動 2017 全球碳排增長 報告並對排放量最高的幾個國家及地區作出重點分析。中國是帶動今年全球碳排量增長的最主要原因，其排放量估計將會在 2017 年增長 3.5% 。這是由於中國的燃煤需求增長率並沒有減少，經濟增長亦沒有放緩，而其他清潔能源的市場佔有率並不足夠應付國內持續上升的能源需求。但報告估計，情況將會有所改善，特別是經濟增長預料將再次放緩，而且有其他減排政策措施輔助。
美國的碳排量在本年有輕微下降 (-0.4%) ，顯示國內的再生能源價格優勢上升，令天然氣產量減少。不過，2017 年將會是美國在 5 年來首次錄得燃煤需求有所增長 （約0.5%）。而印度在過去十年皆錄得每年超過 6% 的經濟增長率，但相對而言，該國 2017 年的碳排量增長估計只有 2%，主要拜燃油需求下降及水泥產量減少所賜。
報告又估計，全球因使用化石燃料及工業活動而產生的碳排量，將會在 2017 年創下達 368 億噸的新高。不過，報告同時指出，雖然 2017 年普遍錄得經濟增長，但全球碳排放量只會以目前水平持續或錄得輕微增加，說明國際社會的減排趨勢上整體符合《巴黎協議》訂明的目標。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【波恩大會】加快全球減排步伐 關鍵在於擴大氣候融資</title>
      <link>/topic/%E6%B3%A2%E6%81%A9%E5%A4%A7%E6%9C%83-%E5%8A%A0%E5%BF%AB%E5%85%A8%E7%90%83%E6%B8%9B%E6%8E%92%E6%AD%A5%E4%BC%90-%E9%97%9C%E9%8D%B5%E5%9C%A8%E6%96%BC%E6%93%B4%E5%A4%A7%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%9E%8D%E8%B3%87/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 09:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B3%A2%E6%81%A9%E5%A4%A7%E6%9C%83-%E5%8A%A0%E5%BF%AB%E5%85%A8%E7%90%83%E6%B8%9B%E6%8E%92%E6%AD%A5%E4%BC%90-%E9%97%9C%E9%8D%B5%E5%9C%A8%E6%96%BC%E6%93%B4%E5%A4%A7%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%9E%8D%E8%B3%87/</guid>
      <description>全球氣候融資概況。（來源：Overseas Development Institute）
 在波恩大會於本周召開前夕，聯合國環境署 (UNEP) 於上周發布了最新的《2017 排放差距報告 (Emissions Gap Report 2017)》，報告表明目前各國在《巴黎協議》下訂明的減排承擔，僅佔實現 2030 年前之長遠目標所須減排量的三分之一，更警告國際社會必須採取緊急行動以遏制全球碳排增長，才有可能避免氣候變化帶來的災難性後果。
UNEP 並估計，按目前的減排進度，在 G20 成員國中，中國、歐盟、印度與日本都能夠在不需要另外購買碳權抵銷排放量的情況下，實現其訂下的 2020 年承諾，而另外三個成員國，包括澳洲、巴西與俄羅斯，亦有望能追上。換言之，在 2020 年前，這些國家相對上較有潛力能夠為本國的減排行動「加碼」，加快全球減排步伐。
而大部份發展中國家則需要大規模的氣候融資與技術援助，方能有效實現可持續發展目標。《巴黎協議》訂明，發達國須每年向《聯合國氣候變化框架公約 (UNFCCC)》下的「綠色氣候基金 (Green Climate Fund)」注資 1000 億美元，協助發展中國家推動再生能源與其他氣候應對方案。雖然《巴黎協議》內文沒有明文重提《京都協定書》的「區別責任」原則，但國際社會都廣泛認同發達國家，以至中國、印度這些崛起經濟體系，需要在資金、技術與人才培訓上擔起更大的角色。
窮國低碳發展 資金與技術是關鍵 「綠色氣候基金」目前是全球最大的氣候融資來源。資料顯示，截自今年九月，基金已集資了逾 100 億美元，涉及 43 個成員國的注資。不過，基金的執行效率面對不少批評：不少項目一直未獲審理與批核，少數獲批的項目亦遲遲未能取得撥款，拖慢發展中國家的減排與氣候應對計劃。今年六月底，外媒報導自 2010 年成立至今，基金實際上僅發放了近數百萬美元的項目撥款。
此外，「綠色氣候基金」亦被批評過份向商界與私營金融機構傾斜，未能有效用於在地發展；而且基金只有四成撥款是以補助金形式撥款，其餘都是以貸款或金融擔保等形式發放，這令較小型的項目或規模較小的項目申請單位更加不利。
不過，單靠來自成員國的注資並不足夠，基金的另外一個更重要的目標，是利用締約國的注資額，調動更多來自私營金融機構與商界的資金、或循此減低項目投資風險，確保資金來源的持續性。根據國際組織「Carbon Brief」的統計，在 2016 年，全球各多邊氣候基金一共批准了近 28 億的項目撥款。
 德國環保部長 Barbara Hendricks 出席波恩大會並進行開幕演講。（來源： UNFCCC / Flickr）
 商界融資發展迅速 中國主導綠色債券市場 另一個國際組織「Climate Policy Initiative」則指出，針對氣候應對項目的私營投資發展迅速，在 2016 年，商界投資已佔全球氣候融資的 63%，背後有賴穩定的公共投資提供市場信心。「歐洲投資銀行 (European Investment Bank)」 副主席 Jonathan Taylor 早前就在波恩大會上公開宣布，承諾將在 2020 年前提供共 1000 億歐元的資助貸款，以支持氣候應對項目的落實。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【波恩大會】特朗普成全球「最後一人」 加州牽頭與歐盟合作減排</title>
      <link>/topic/%E6%B3%A2%E6%81%A9%E5%A4%A7%E6%9C%83-%E7%89%B9%E6%9C%97%E6%99%AE%E6%88%90%E5%85%A8%E7%90%83-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E4%B8%80%E4%BA%BA-%E5%8A%A0%E5%B7%9E%E7%89%BD%E9%A0%AD%E8%88%87%E6%AD%90%E7%9B%9F%E5%90%88%E4%BD%9C%E6%B8%9B%E6%8E%92/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 09:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B3%A2%E6%81%A9%E5%A4%A7%E6%9C%83-%E7%89%B9%E6%9C%97%E6%99%AE%E6%88%90%E5%85%A8%E7%90%83-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E4%B8%80%E4%BA%BA-%E5%8A%A0%E5%B7%9E%E7%89%BD%E9%A0%AD%E8%88%87%E6%AD%90%E7%9B%9F%E5%90%88%E4%BD%9C%E6%B8%9B%E6%8E%92/</guid>
      <description>加州州長布朗 (Jerry Brown)。圖：California Air Resources Board / Flickr
 外媒引述來自波恩現場的最新消息指，敘利亞已決定簽署《巴黎協議》，正式令美國成為全球唯一一個自我孤立於協議以外的國家。不過特朗普政府的決定無損國內的減排訴求，美國有 14 個州政府於月前組成了「美國氣候聯盟 (United States Climate Alliance)」，其中加州州長布朗 (Jerry Brown) 於昨日更現身布魯塞爾，親身代表加州率先與歐盟發布聯合聲明，宣布將加強在碳市場及零碳汽車等政策上的合作。
《巴黎協議》於 2015 年通過時，全球僅敘利亞與中美洲國家尼加拉瓜 (Nicaragua) 未有參與，然而後者已於上月正式成為簽署國；當時受內戰與國際制裁影響而無法參與談判的敘利亞，如今立刻簽署協議，令美國陷於空前孤立的局面。報導亦引述法國官員指，特朗普並未獲邀請出席下月於巴黎舉行的全球氣候峰會。
 美國總統特朗普於今年六月宣布退出《巴黎協議》，但要正式退出至少要待 2020 年 11 月方能生效。
 敘利亞成最新簽署國 美國陷孤立局面 已表態支持《巴黎協議》的多個美國州政府與市政府，目前則積極對外尋找潛在合作盟友，填補特朗普政府缺席全球氣候行動所造成的真空。聲明指，歐盟與加州將會進行定期對話，交流兩地碳市場的政策與細節，並將和包括中國在內的其他國家展開相關合作。此外，歐盟與加州亦將合作在全球推動「零碳」運輸的技術發展與落實。加州更將在明年 9 月主辦「全球氣候行動峰會 (Global Climate Action Summit)」，與特朗普政府的取態大唱反調。
歐盟的排放交易體系 (EU-ETS) 為目前全球最大的碳市場，在歐盟的減排政策上扮演重大角色。加州則有比美國聯邦管制標準更嚴格的空氣污染管制措施，其碳交易機制亦於 2013 年起正式運作，該交易體系並與加拿大魁北克省及安大略省的碳市場相通。最近一份研究指出，加州的碳交易機制容許州內的土地持有人透過植樹與護林來賺取碳權 (carbon credit)，為這些業主帶來了近 2.5 億美元的累計收益，並抵償了 2,500 萬噸的碳排放，相當於加州每年汽車排放量的 5%。
 加州一款商用「零排放」電動巴士。圖：California Air Resources Board / Flickr</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【波恩大會】反性騷擾指引創先河 貫徹性別平權之氣候綱領</title>
      <link>/topic/%E6%B3%A2%E6%81%A9%E5%A4%A7%E6%9C%83-%E5%8F%8D%E6%80%A7%E9%A8%B7%E6%93%BE%E6%8C%87%E5%BC%95%E5%89%B5%E5%85%88%E6%B2%B3-%E8%B2%AB%E5%BE%B9%E6%80%A7%E5%88%A5%E5%B9%B3%E6%AC%8A%E4%B9%8B%E6%B0%A3%E5%80%99%E7%B6%B1%E9%A0%98/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Nov 2017 17:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B3%A2%E6%81%A9%E5%A4%A7%E6%9C%83-%E5%8F%8D%E6%80%A7%E9%A8%B7%E6%93%BE%E6%8C%87%E5%BC%95%E5%89%B5%E5%85%88%E6%B2%B3-%E8%B2%AB%E5%BE%B9%E6%80%A7%E5%88%A5%E5%B9%B3%E6%AC%8A%E4%B9%8B%E6%B0%A3%E5%80%99%E7%B6%B1%E9%A0%98/</guid>
      <description>UNFCCC 執行秘書 Patricia Espinosa（圖片來源：UNclimatechange）
 國際媒體 Climate Home 於日前發布一篇由資深國際環保法專家與律師 Farhana Yamin 親自撰寫的文章，文中親述她在 90 年代曾經在參與國際氣候談判期間兩度遭性騷擾的經驗。《聯合國氣候變化框架公約 (UNFCCC)》秘書處隨後在正式發布的大會日程內，首度引入一則「對騷擾行為零容忍」的啟示，並提供投訴及舉報方法。
UNFCCC 執行秘書 Patricia Espinosa 更公開對媒體表示，深信性別平權是重要的氣候行動議程之一，且對性騷擾現象有深切感受，因此一直在制度層面致力推動各種平權措施。
在上月中，Espinosa 便在聯合國一公開活動上舉行一場題為「女性領導正推動氣候行動 (Women’s Leadership is Driving Climate Action)」的演講，期間談及性別議題對全球氣候行動的重要性。UNFCCC 前任執行秘書 Christiana Figueres 同為女性，任內亦有推動與氣候變化相關的性別議題，卸任後更一度是聯合國秘書長熱門人選之一。
性別不平等阻礙可持續發展 Farhana Yamin 撰文乃響應受荷里活大亨性騷擾醜聞而啟發的「#MeToo」全球網絡運動。她在文中憶述，外交圈子內部的性別權力不平等與保密原則，令絕大部份專業資歷較淺的女性在面對類似情況時難以發聲。
更重要的是，外交圈子普遍出現的男性主導與性別主義的現象，亦阻礙了性別平權議題在國際層面的推動。Yamin 指出，這個現象，因而隨後促成了於 2001 年、在第 7 次締約方大會 (COP7) 上發表的《馬拉喀什協定 (Marrakech Accords)》首度引入與氣候行動相關的性別議程。
性別平權是聯合國「可持續發展目標」重點議程之一。過去多份研究表明，氣候變化與極端天災造成的影響，對社經地位較低、包括女性在內的弱勢群體尤為不利；而性別不平等的現象，亦令不少國家錯過了培育女性成為協助社區發展、投身氣候應對行動的大好機會。
來源：
Climate Home, Me too: I was sexually harassed at UN climate negotiations, 5 November 2017
Climate Home, Zero tolerance for sexual harassment at climate talks, say UN and NGOs, 6 November 2017</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【波恩大會】聯合國氣候大會今開始 對落實《巴黎協議》將有多重要？</title>
      <link>/topic/%E8%81%AF%E5%90%88%E5%9C%8B%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%A4%A7%E6%9C%83%E4%BB%8A%E9%96%8B%E5%A7%8B-%E5%B0%8D%E8%90%BD%E5%AF%A6-%E5%B7%B4%E9%BB%8E%E5%8D%94%E8%AD%B0-%E5%B0%87%E6%9C%89%E5%A4%9A%E9%87%8D%E8%A6%81/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 18:33:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E8%81%AF%E5%90%88%E5%9C%8B%E6%B0%A3%E5%80%99%E5%A4%A7%E6%9C%83%E4%BB%8A%E9%96%8B%E5%A7%8B-%E5%B0%8D%E8%90%BD%E5%AF%A6-%E5%B7%B4%E9%BB%8E%E5%8D%94%E8%AD%B0-%E5%B0%87%E6%9C%89%E5%A4%9A%E9%87%8D%E8%A6%81/</guid>
      <description>為期兩周的 COP23 氣候大會今日起在《聯合國氣候變化框架公約》秘書處總部、德國城市波恩 (Bonn) 正式召開。 圖：UNFCCC / flickr
 為期兩周的《聯合國氣候變化框架公約 (UNFCCC)》第 23 次締約方大會（簡稱 COP23），於今日在公約秘書處總部、德國城市波恩 (Bonn) 正式召開。今年是《巴黎協議》於 2015 年通過後的第二次締約方大會，將會繼續針對各國如何加快減排步伐的技術與融資安排、訂立具體的執行指引 (Implementation Guidelines, 俗稱 “rulebook”) 進行談判。
 《巴黎協議》生效現況
 今年的大會有三大重要意義。首先，波恩大會將是《巴黎協議》在 2020 年正式生效並取代《京都議定書》前的「中期大會」：《巴黎協議》由在大會通過到 2020 年期間為時五年，各國必須在這五年內，透過自行提交「國家自訂減排貢獻 (INDCs)」，為「限升溫不超過 2ºC」的法定目標建立路線圖；今年的大會相當於是一場「中期檢討」，更進一步釐清具體的執行指引，探討如何能為各國現有的減排承擔「加碼」 。
波恩大會屬中期檢討 執行指引出台是關鍵 其次，這是美國在今年六月宣布將退出《巴黎協議》後首次現身的締約方大會，將會試驗各國如何繼續凝聚國際社會的減排共識，維持資金方與市場的信心，並為美國退出或會造成的減排量與融資落差作好準備。
去年，有外媒曾引述，估計美國若即時擱置《巴黎協議》下的所有財政承擔，《公約》下將首先失去每年約 400 萬美元的預算開支，佔總預算達五分之一；美國過去亦在相關科研與雙邊氣候合作項目上提供每年逾 20 億美元的直接資助與援助貸款，這些資助額都一直對全球氣候應對的落實有著決定性的影響。
除了美國談判代表團的取態引人關注，美國國內部份已宣布會自行落實《巴黎協議》的州政府、市政府與企業，料亦會有更大的牽頭角色。
美國退出《巴黎協議》 融資落差如何填補？  在今年四月於美國華盛頓特區舉行的「為科學遊行 (March for Science)」上，有示威者放置一張諷刺總統特朗普的橫額。 圖：Becker1999 / Flickr
 此外，外界格外關注中國會否因為美國立場的轉變，而躍身成為「全球氣候行動領導大國」。在剛結束的中共「十九大」上，有外媒統計「環境」及相關字眼是習近平的報告的關鍵詞之一，出現次數遠超「經濟」相關用詞；報告更表明要針對氣候變化「引導」國際合作，成為「重要參與者、貢獻者、引領者」，可見中國藉推動低碳經濟轉型而確立全球大國地位的決心。外界估計，中國料將在今次大會正式宣布啟動全國碳交易市場，交易量或能與歐盟的碳排放交易體系 (EU-ETS) 齊名，勢成國際焦點。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>氣候變化危害全人類健康　熱浪、空氣污染年殺百萬人</title>
      <link>/topic/%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E5%8D%B1%E5%AE%B3%E5%85%A8%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%81%A5%E5%BA%B7-%E7%86%B1%E6%B5%AA-%E7%A9%BA%E6%B0%A3%E6%B1%A1%E6%9F%93%E5%B9%B4%E6%AE%BA%E7%99%BE%E8%90%AC%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2017 16:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%B0%A3%E5%80%99%E8%AE%8A%E5%8C%96%E5%8D%B1%E5%AE%B3%E5%85%A8%E4%BA%BA%E9%A1%9E%E5%81%A5%E5%BA%B7-%E7%86%B1%E6%B5%AA-%E7%A9%BA%E6%B0%A3%E6%B1%A1%E6%9F%93%E5%B9%B4%E6%AE%BA%E7%99%BE%E8%90%AC%E4%BA%BA/</guid>
      <description>全球數以百萬計人的健康已經受氣候變化威脅。包括世衛、世界銀行與世界氣象組織的 26 個機構學者於《刺針》發表大型報告，指氣候變化造成的極端天氣，令登革熱等傳染病散播得更快，而消耗化石燃料引致的空氣污染也令每年過百萬人死亡。
領導研究的世衛孕婦、兒童與青少年健康部總監 Anthony Costello 表示，氣候變化正在發生，亦是今天全球人口面對的健康問題。是次研究亦支持 2009 年一份報告的說法：氣候變化是 21 世紀最大的健康危機。 Costello 認為，阻止氣候變化會對全人類健康有巨大幫助。雖然要處理問題表面上極具挑戰，但仍有機會扭轉局面。
《聯合國氣候變化框架公約》秘書處前執行秘書 Christina Figueres 也有參與研究，她指出現在就連醫學界都認為氣候變化對健康有壞影響，直接處理氣候問題，將會立即、確切地改善全球人口健康。
研究以 40 個指標評估氣候變化帶來的健康影響。其中最令學者意外的是，曝露於極端炎熱天氣下的 65 歲以上人仕人數大幅增加。 2000 年至 2016 年之間就上升了 1.25 億人，而這些人口在熱天氣下更為脆弱病倒。英國氣候學家 Peter Cox 指 2003 年歐洲熱浪造成 7 萬人熱死，比長遠趨勢看起來已相對少。另外，未來全球人口老化加上氣候變化，問題將越加嚴重。同時，研究發現越來越暖、濕潤的天氣令人更不可能在戶外工作。單在印度 2016 年就因此而流失 50 萬個戶外就業職位。
研究以登革熱近年快速傳播，佐證全球暖化增加了蚊子繁殖、傳染病蔓延的趨勢。登革熱又稱骨痛熱症，會引致關節痛。自 1990 年起，受感染人數每十年翻一倍，現時一年就有 1 億人被蚊子叮咬後感染該病。
我們已知空氣污染每年都會造成過百萬人死亡，但報告指單是燒煤就引致每年 80 萬人死亡。不過隨著 2013 年煤炭製造量已達頂峰並不斷下降，長遠而言空氣污染問題或者可能得以改善，但學者強調這仍有漫長路要走。
氣候變化亦會影響富裕國家——農作物將會因極端天氣而減產。倫敦大學學院醫學系教授 Hugh Montgomery 表示，有些政客稱聲氣候變化有潛在好處，但實際上這些好處比壞處來得少。當權者不應逃避氣候問題，否則將會有數以百萬計的兒童因此營養不良。
來源：
The Guardian, Climate change already bringing disease, air pollution and heatwaves, 30 October 2017</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>世界氣象組織： 2016 年大氣碳濃度升幅超往年　濃度成 80 萬年來最高　全球急需減排避危險後果</title>
      <link>/topic/%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%B0%A3%E8%B1%A1%E7%B5%84%E7%B9%94-2016-%E5%B9%B4%E5%A4%A7%E6%B0%A3%E7%A2%B3%E6%BF%83%E5%BA%A6-80-%E8%90%AC%E5%B9%B4%E4%BE%86%E6%9C%80%E9%AB%98-%E5%85%A8%E7%90%83%E6%80%A5%E9%9C%80%E6%B8%9B%E6%8E%92%E9%81%BF%E5%8D%B1%E9%9A%AA%E5%BE%8C%E6%9E%9C/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 15:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%B0%A3%E8%B1%A1%E7%B5%84%E7%B9%94-2016-%E5%B9%B4%E5%A4%A7%E6%B0%A3%E7%A2%B3%E6%BF%83%E5%BA%A6-80-%E8%90%AC%E5%B9%B4%E4%BE%86%E6%9C%80%E9%AB%98-%E5%85%A8%E7%90%83%E6%80%A5%E9%9C%80%E6%B8%9B%E6%8E%92%E9%81%BF%E5%8D%B1%E9%9A%AA%E5%BE%8C%E6%9E%9C/</guid>
      <description>資料圖片
 世界氣象組織周一 (10月30日) 發表的《溫室氣體公報》警告， 2016 年大氣二氧化碳 (CO2) 濃度以 300 萬年來未見過的速度升至 403.3ppm ，是 80 萬年來歷史新高。學者均指，各國必須立即採取有效、大幅度減排措施，否則將不能達致前年訂立的《巴黎氣候協議》「2°C 溫升限制」目標。
 Parts per million
ppm 是百萬分之一的意思，大氣濃度則以容積計算， 403.3ppm 即是 CO2 佔大氣百萬分之 403.3 。
 因為厄爾尼諾現象， 2015 年的全球大氣二氧化碳濃度達到 400ppm ，但去年再增 3.3ppm 至 403.3ppm ，升幅比此前 12 個月的曾 2.3ppm 、過去十年平均每年增 2.08ppm ，以至史上其中一次嚴重厄爾尼諾現象出現的 1998 年增 2.7ppm 都要高。
雖然近年碳排放有放緩甚至停止的跡象，但聯合國氣候委員會氣候變化評估報告 (IPCC AR5) 曾指，二氧化碳會殘留於大氣超過數十萬年，現時人類新排放的二氧化碳將會對全球暖化有累積作用，未來仍會感受到 CO2 帶來的暖化。另外，之前的研究已指，暖化加劇亦會令厄爾尼諾出現得更頻繁，全球更為乾旱，導致植物吸碳能力不斷下降。生態將會受到前所未見的破壞，使食物鏈崩壞，最終影響人類文明。
《公報》是根據 51 個國家的船隻、飛機與地面監測站數據分折得出結果，並指過去 70 年因為人口膨脹、工業化、農業擴張與伐木等問題，大氣二氧化碳濃度升幅是上一次冰期的 100 倍。類似的升勢已經要追溯至 300-500 萬年前的上新世 (Pliocene period) ，當時的全球氣溫比現在高 2-3°C ，海水水位也高 20 米。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【書評】30年後的切爾諾貝爾</title>
      <link>/topic/%E6%9B%B8%E8%A9%95-30%E5%B9%B4%E5%BE%8C%E7%9A%84%E5%88%87%E7%88%BE%E8%AB%BE%E8%B2%9D%E7%88%BE/</link>
      <pubDate>Tue, 17 May 2016 10:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E6%9B%B8%E8%A9%95-30%E5%B9%B4%E5%BE%8C%E7%9A%84%E5%88%87%E7%88%BE%E8%AB%BE%E8%B2%9D%E7%88%BE/</guid>
      <description>圖片來自車諾比核災 30 周年紀實團隊 Facebook 專頁 圖片來自車諾比核災 30 周年紀實團隊 Facebook 專頁
 一九八六年四月廿六日凌晨， 切爾諾貝爾核電廠第四號反應堆發生爆炸，成為人類史上最嚴重的核災 。
雖然至今，當地也有特別措施去避免人民吸收過多的核幅射，然而，我們這班外人真的要這麼恐懼核幅射嗎？世衛以及聯合國輻射影響科學委員會都強調，受災至今少於 50 名救災人員患上急性放射綜合症致死；整體的患癌比率實際僅上升 3%，但當中絕大部份都是自然原因所致 ，而且全球患癌的人數都一直上升，不可能將問題歸咎於切爾諾貝爾的核幅射。要憂慮的，反是當地人的心理創傷與長期社會需要。
台灣一隊民間自發的「車諾比核災 30 周年紀實團隊」兩次自費去到當地，了解並記錄三十年後當地實況，讓華語世界的人窺探切爾諾貝爾周邊是否真的危險，究竟生態變成怎樣、居民生活又有什麼苦處，並將之輯成《半衰期：車諾比核災30周年紀實》。

透過互聯網，散落一地的防毒面具、廢棄摩天輪的場景，成為很多人對切爾諾貝爾的第一印象，認為那裡是個杳無人跡並會孕育出畸形生物的死城。不過，我們眼見的就是事實嗎？很多所謂「真相」都是加工而成，例如防毒面具根本無法阻擋輻射，與當年核災無關，只是有心人為「影相呃 like 」 與製造核災恐怖的假象，紀實團隊甚至遇上來自德國的電視台正在造假⋯⋯
切爾諾貝爾洩出大量的銫 -137 和鍶 -90 ，半衰期分別長達 30 年與 28 年，即是這些放射性物質濃度已在今年降低到原本的一半，但這並非代表我們可完全放下戒心，坦坦蕩蕩的遊覽切爾諾貝爾 。書中也提到，當年首批到核電廠滅火的廿八位消防員，其沾滿輻射塵的消防衣仍然留在普里皮亞季醫院的地下室，到現時該地下室也屬於隔離區其中一個絕對生人勿近的地方。
其實，至今仍有超過 2,500 常規工作人員一星期五天，來到核電廠進行新石棺工程、接待觀光客以及處理其他文書工作。對於要在這核電廠工作，當地人沒有憤怒沒有怨恨，他們只是打份工過日晨，反不明白人們幹麼要來參觀這爛核電廠。
說到人煙罕至，也非如我們所想，只有大自然接管大地，不少原居民也務死回歸，過著自給自作的生活，甚至已重建村落。我們外人會問：「他們不怕死嗎？」但對當地人來說家就是家，他們不會因核幅射而懼怕，因為這片土地就是他們生命的全部，讓他們流離失所，比死更難受。
正如書中所說：「歷史一旦被遺忘，它所能帶給我們的警惕之意也就隨之消逝。」三十年過去，切爾諾貝爾的記憶逐漸被近年的福島核事故所取代，團隊並非要透過踏足死城，去批判核能是好是壞。團隊只是為華語世界帶來第一手的資訊與映像，描繪出這多年間切爾諾貝爾的變化與真相剪影，將最真實的所見所聞記下，僅此而已。
身在香港的我們，不要忘記大亞灣核電廠，與中環、尖沙咀等市區相距不足 60 公里，從切爾諾貝爾的故事，我們或可重新認識恐懼的由來，更清楚知道自己反對或贊成使用核能的理由 。
原文刊於蘋果日報，此乃加長版本。
作者 Facebook 專頁</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>切爾諾貝爾 30 周年</title>
      <link>/topic/%E5%88%87%E7%88%BE%E8%AB%BE%E8%B2%9D%E7%88%BE-30-%E5%91%A8%E5%B9%B4/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2016 21:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E5%88%87%E7%88%BE%E8%AB%BE%E8%B2%9D%E7%88%BE-30-%E5%91%A8%E5%B9%B4/</guid>
      <description>切爾諾貝爾核災至今 30 年，昔日被稱為模範市鎮的普里皮亞季在幾日內變成死城。
1986 年 4 月 26 日，切爾諾貝爾核電廠四號反應堆爆炸，引發大火將高幅射物質散發到大氣層內。高放射性的塵埃比起廣島原子彈幅射線劑量還要高 400 倍，更吹到不同地區，令周邊超過 336,000 居民被迫撒離。事件嚴重性之大，被國際原子能機構評為國際核事件分級表中的第七級事件，成為史上最嚴重的核災之一。
切爾諾貝爾核災位置 （Google Map 截圖）
 切爾諾貝爾核災位置 （Google Map 截圖）
 事件發生後，當局以石棺等修補核源料的裂縫，試圖減少周邊地區的背景幅射量。可惜，有不少地區仍然大受影響，不再宜居。事件除了引起各國對核能的憂慮，令全球核電工程進度減慢，更加速了前蘇聯解體。
事情發生了 30 年，至今仍未清楚實際成因——官方先後提出兩個解釋：1986 年 8 月的指核事故是職員操作有誤所致；另一解釋有 1991 年發佈，指核電廠本身設計有漏洞，所以引致災害。
傷亡數字亦是另一個謎團。由於前蘇聯刻意隱瞞統計數字，找出切爾諾貝爾實際造成的傷害並不容易。 直至 2005 年，國際原子能機構連同世界衛生組織發表報告指，事件有 50 人死亡，同時估計將有額外 4,000 人死於癌症。
《立場新聞》集合了一系列博客文章，帶讀者走到切爾諾貝爾現場，了解當年今日核災現場的改變：
車諾比核災30周年紀實團隊：
  《真相剪影》
  《第一個回歸死城的人 — Rosaliju》
  《防毒面具》
  黃士修：
 《我們看見真實了嗎？》  周達智：
 《【書評】怕輻射不如先補腦》  報告：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【保育與漁業 3】漁民轉型保文化 「漁民對香港貢獻 地位沒太多人講」</title>
      <link>/topic/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD-3-%E6%BC%81%E6%B0%91%E8%BD%89%E5%9E%8B%E4%BF%9D%E6%96%87%E5%8C%96-%E6%BC%81%E6%B0%91%E5%B0%8D%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%B2%A2%E7%8D%BB-%E5%9C%B0%E4%BD%8D%E6%B2%92%E5%A4%AA%E5%A4%9A%E4%BA%BA%E8%AC%9B/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2015 17:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD-3-%E6%BC%81%E6%B0%91%E8%BD%89%E5%9E%8B%E4%BF%9D%E6%96%87%E5%8C%96-%E6%BC%81%E6%B0%91%E5%B0%8D%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%B2%A2%E7%8D%BB-%E5%9C%B0%E4%BD%8D%E6%B2%92%E5%A4%AA%E5%A4%9A%E4%BA%BA%E8%AC%9B/</guid>
      <description>鄭華明用心介紹展館內的漁具。 鄭華明用心介紹展館內的漁具。
 菲律賓漁民在政府協助下轉型至生態旅遊，並共同管理海洋保護區，不少香港漁民亦希望獲政府支援。但據兩位成功轉型的漁民經驗，政府資助與支援非轉型的首要條件。轉任休閒漁業導賞員的漁民鄭華明一心只望保育「沒太多人講」的漁民文化，認為政府幫不了什麼，亦反對設立更多海洋保護區，以免扼殺漁民生計。但自行購置遊艇轉行載客的漁民，則支持設立海洋保護區，因為「多些保護，多些魚，就多些客人」。
南丫島漁民文化村上漁業展館，遊客又可來作休閒垂釣。
 南丫島漁民文化村上漁業展館，遊客又可來作休閒垂釣。
 「香港漁民的貢獻沒太多人講」
人稱「明哥」的鄭華明出生於漁民家庭，直至2002、2003年，他發覺漁穫慚慚減少，開始擔心生計問題。2004年，明哥口中的老闆陳偉明，有意收購南丫島的漁排，合併成為休閒漁場，邀請明哥協助籌備。經兩年準備，南丫島漁民文化村終於2006年開幕，鄭華明就開始當營運經理和導賞員，向市民和旅客提供導賞服務。
南丫島漁文化村內有休閒釣魚區、漁業歷史展館，還有屬於明哥、有37年歷史的漁船，供遊客參觀。「香港漁民對香港的貢獻、地位沒太多人講」，明哥無奈地說，「但我們漁民也有根深柢固的文化，為何沒人提出去保留？」明哥自言「放了很多心機」在設計導賞內容、尋找展品上，只為保育香港的漁民文化。
文化村內的餵魚區。
 文化村內的餵魚區。
 遊客可來作休閒垂釣。
 遊客可來作休閒垂釣。
 政府幫不了
雖然有些有意轉做生態旅遊的漁民，認為政府的支持很重要，但明哥指，要經營生態旅遊，最重要並非倚賴政府的資助，而是靠自己，「當你知道政府幫不到你，就要自己想辦法」。
明哥稱，南丫島漁民文化村的客源主要來自本地，多為學校和社福機構的導賞團，但受針對內地客的行動影響，加上不少內地客來過後不會再來，「十一黃金周」的內地客數字比以往下跌，今年的遊客總數減沙。他只好加強與酒家的合作，例如安排遊客到其酒家時，爭取折扣，以吸引遊客。
談到政府的海洋保育的措施，明哥認為這些措施對漁民文化村的運作沒直接影響，「因為我日常的工作是保育漁民文化，這文化可以是非物質」。他甚至反對設立更多海洋保護區，認為保護區只會扼殺捕漁範圍，又指「政府的所謂保育政制令保育和漁民的關係兩極化」。他認為「環保概念與漁民根本是對著幹」，反問若要保護環境，何不停發車牌，紓緩空氣污染問題。
在明哥眼中，文化村的最大挑戰，是來自日常運作。例如刮颱風的日子，設施很易被吹爛，要想方法保護漁排，導賞的活動內容又要時常更新，要設計新遊戲介紹漁民工作，收費也不能太貴。
「香港漁業是一個夕陽行業」，明哥慨歎，現在只望找到與他思想接近的漁民做他的拍檔，一同管理文化村。
明哥設計了「無鈎釣魚」的活動，讓遊客參加。
 明哥設計了「無鈎釣魚」的活動，讓遊客參加。
 明哥讓遊客參觀有37年歷史的漁船。
 明哥讓遊客參觀有37年歷史的漁船。
 明哥介紹海洋生物。
 明哥介紹海洋生物。
 「西貢多了魷魚，遊客就開心」
現年60歲的香港漁民團體聯會副主席鄭景文出身於漁民家庭，但早於在80年代轉行旅遊業。他說，漁民收入不穩定，「一時多一時少，朝窮晚富」，眼見漁穫日少，他決心轉型。1987年，鄭景文賣掉漁船後投資近40萬元，購置一般遊艇，之後再增購快艇，在西貢開始接載遊客生意。鄭景文說，現時遊艇每團收取6000元，再加上載客玩花式滑水的收入，收入較捕魚所得穩定。
鄭景文認為，西貢「得天獨厚」，有市場，不用政府資助，遊客也會湧至。「我不是要他（政府）的資助，我是要他的政策！」與鄭華明不同，鄭景文非常贊成設立海洋保護區，「多些保護，多些魚，就多些客人」，他說「西貢多了魷魚，遊客就開心」。
環團：保育與生計並存　漁民也可得益</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【保育與漁業 2】漁民轉型困難重重　斥政府大興土木損生態　講一套做一套</title>
      <link>/topic/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD-2-%E6%BC%81%E6%B0%91%E8%BD%89%E5%9E%8B%E5%9B%B0%E9%9B%A3%E9%87%8D%E9%87%8D-%E6%96%A5%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%A4%A7%E8%88%88%E5%9C%9F%E6%9C%A8%E6%90%8D%E7%94%9F%E6%85%8B-%E8%AC%9B%E4%B8%80%E5%A5%97%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%A5%97/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Dec 2015 12:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD-2-%E6%BC%81%E6%B0%91%E8%BD%89%E5%9E%8B%E5%9B%B0%E9%9B%A3%E9%87%8D%E9%87%8D-%E6%96%A5%E6%94%BF%E5%BA%9C%E5%A4%A7%E8%88%88%E5%9C%9F%E6%9C%A8%E6%90%8D%E7%94%9F%E6%85%8B-%E8%AC%9B%E4%B8%80%E5%A5%97%E5%81%9A%E4%B8%80%E5%A5%97/</guid>
      <description>自幼隨父母出海捕魚的霍家輝參觀本田灣的漁排時，也幫忙餵魚。
 自幼隨父母出海捕魚的霍家輝，與約20位香港漁民參觀過菲律賓公主港的海洋保護區後，認為不能「照辦煮碗」的將菲律賓的模式搬到香港。他曾參加政府漁業生態旅遊試驗計劃當導賞員，慨嘆政府一方面鼓勵漁民轉型生態旅遊，一方面大興土木影響自然環境，批評政府「講一套做一套」，而前年推出5億香港漁業持續發展基金，申請門檻高，霍認為政府沒政策配合推動轉型。
港府推生態旅遊　漁民：沒有什麼自然環境　睇不到海豚
香港漁民互助社副主席彭華根說，在60、70年代高峰期，長洲有600至700艘近岸作業漁船，但2012年底禁拖以後漁船已比高鋒期少了六成。2015年，香港只有約9400名本地漁民在漁船上工作，共有4500艘漁船。香港水域自2012年12月31日起禁止拖網捕魚，為協助漁民轉型，漁農自然護理署早於2010年推出漁業生態旅遊試驗計劃，由漁民和非政府組織合作承投漁護署的漁業生態導賞團合約，讓漁民轉型為生態旅遊導賞員。
在2012、2013年參加過計劃的港九漁民聯誼會副理事霍家輝，批評政府「講一套做一套」。
漁業生態導賞團由屯門的民間組織接團，霍家輝負責做導賞員。他憶述，以前不時在沙洲、龍鼓洲一帶見到中華白海豚，但政府近年在新界西部大興土木，受港珠澳大橋等工程影響，根本「無東西給小學生看，沒有什麼自然環境，帶學生出海，都睇不到中華白海豚」，霍家輝只可無奈地說：「對政府沒什麼信心，他講一套做一套」。
霍家輝每次帶團只賺取500元津貼，加上導賞團團數不穩定，根本「搵不到錢」。霍又指，漁民與外界好像隔絕了，「不懂講解，不會講解給學生聽」，「轉型講就很易，漁民想做又沒能力去做」。
「這一代人不知何謂漁民，我也想人知多點」
霍家輝小六輟學，跟隨父母出海捕魚，他說自己「成世只打了3天工」，負責操作混凝土車，辛苦得很，發現漁民的生活較適合他。霍今年40歲，仍繼續漁民工作，於珠江口、澳門水域一帶作業，他慨嘆「這一代人不知何謂漁民，我也想搞好，讓人知多點」。
 霍家輝批評政府「講一套做一套」。
 特首梁振英在2013年的《施政報告》提出設立5億元「漁業持續發展基金」，協助本地漁民在香港水域發展可持續捕魚作業方法、以及發展休閒漁業等，去年7月始接受申請。但霍家輝指，基金門檻很高，手續繁複，團體才合資格申請。另外，要將漁船改裝轉作客船，有不少限制，例如要符合消防和海事處的規定，而且2012年的南丫島海難後，海事處驗船非常嚴格，令漁民要轉型至經型生態旅遊諸多制肘。
霍家輝認為，菲律賓和香港根本是「兩回事」，他形容當地就如「40年代的中國」，捕魚方法也「好原始」，相反在香港要當漁民的成本很高。他認為政府要鼓勵漁民轉型，先要提供地方和配套給漁民。
 彭華根希望漁船可「一牌兩用」，用作載客。
 漁船一牌兩用？
香港漁民互助社副主席彭華根（63歲）表示，已獲政府「漁業持續發展基金」批出120多萬，計劃明年開辦長洲至大嶼山長沙灣養魚區路線的生態導賞計劃，培訓受禁拖影響的漁民轉型做生態導賞員。
彭華根指，若一般漁民有意轉型辦導賞團，必須將漁船按法例規定改裝成客船，以符合座位、洗手間等規定，漁民一般難以負擔費用。他希望政府可放寬政策，例如只要漁民加添合適的安全措施，就可「一牌兩用」，以漁船載客出海進行休閒漁業。他又認為香港可參考菲律賓本田灣的例子，讓漁民「協助執法」，因為本地漁民掌握外地漁船在港非法捕漁的時間，他們可將相關資訊告知執法部門，協助執法。
不過，食物及衞生局局長高永文早於今年初於立法會表示，政府曾研究漁船「一牌兩用」的建議，強調首要考慮乘客安全，認為把現時的漁船改裝至符合現行法例的載客標準，涉及的費用或比買合適的船隻更高，所以，他指若漁民計劃長期參與休閒漁業，「可考慮購置或租用載客船隻，以及改裝漁船成為載客船隻作營運」。
曾任南區區議員的香港漁民團體聯會主席張少強批評政府完全不支持休閒漁業，即使港府不想如菲律賓般給予民間團體經營生態旅遊的專營，亦應推出其他支援政策，如在船牌限制上配合生態遊旅發展。張少強稱「漁民並不反對保育」，但漁民同時也要有好的方式維持生計才能轉型成功。
 張少強
  張少強參觀當地的魚市場。
  20名香港漁民隨世界自然基金會香港分會到菲律賓考察海洋保護區的運作。
 文/Yan</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【保育與漁業 1】菲律賓保育海洋　漁民轉營生態旅遊　可供香港借鏡？</title>
      <link>/topic/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD-1-%E8%8F%B2%E5%BE%8B%E8%B3%93%E4%BF%9D%E8%82%B2%E6%B5%B7%E6%B4%8B-%E6%BC%81%E6%B0%91%E8%BD%89%E7%87%9F%E7%94%9F%E6%85%8B%E6%97%85%E9%81%8A-%E5%8F%AF%E4%BE%9B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%80%9F%E9%8F%A1/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2015 13:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E4%BF%9D%E8%82%B2%E8%88%87%E6%BC%81%E6%A5%AD-1-%E8%8F%B2%E5%BE%8B%E8%B3%93%E4%BF%9D%E8%82%B2%E6%B5%B7%E6%B4%8B-%E6%BC%81%E6%B0%91%E8%BD%89%E7%87%9F%E7%94%9F%E6%85%8B%E6%97%85%E9%81%8A-%E5%8F%AF%E4%BE%9B%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%80%9F%E9%8F%A1/</guid>
      <description>Pambato珊瑚礁海洋保護區上的地標－－海龜型浮潛平台。 Pambato珊瑚礁海洋保護區上的地標－－海龜型浮潛平台。
 香港於2012年底起於本港水域禁止拖網捕魚，當局承諾推動可持續漁業發展，協助漁民轉型至生態旅遊。但說易行難，不少漁民批評政府欠缺配套，「講一套做一套」，環保團體亦批評港府的海洋保育政策不足、執法不力。本月初，《立場新聞》記者隨團到菲律賓公主港市，考察當地的海洋保護區運作。當地海洋保護區由漁民和政府共同管理，保育之外漁民又可靈活地發展生態旅遊，收入大增，或可供香港借鏡。但香港漁民對這種保育與經濟結合的共同管理模式，仍是滿腔疑問，有所保留。
環團倡增香港海洋保護區
香港現時有4個海岸公園，包括海下灣、印洲塘、沙洲及龍鼓洲，以及東平洲，另加上鶴咀海岸保護區，只佔香港水域1.47%。世界自然基金會香港分會助理環境保護經理（海洋）李美華指出，這與聯合國「愛知生物多樣性目標」將一成水域列為海岸保護範圍的目標相距甚遠；即使政府將於大小磨刀洲等設立海岸公園，也只是工程的補償措施。世界自然基金會香港分會希望2020年前爭取政府承諾達成一成的目標。世界自然基金會香港分會（WWF）亦主張加入社區參與元素，與漁民、居民共同管理海岸保護區，同時協助漁民轉型至養殖業或生態旅遊，以減低對海洋的捕撈壓力。
非法捕魚 執法不力
不過，漁民對海洋保護區的成效有所懷疑。
現時，只有獲簽發捕魚許可證的漁民，才可於海岸公園內捕魚，海岸保護區則全面禁捕。63歲的香港漁民互助社副主席彭華根指，雖然香港自設立海岸公園和禁拖後，漁穫的確有所上升，但同時有很多內地漁船在香港水域非法拖網捕魚或於海岸公園內非法捕魚，漁民多次報警要求水警和漁護署執法，也徒勞無功，「因為水警來，他們（內地漁船）就走，水警走，他們又回來」，令海岸公園和海岸保護區只成了守法的香港漁民的限制。
本田灣發展生態旅遊，吸引不少遊客到來。（圖片來源：WWF-Hong Kong）
 本田灣發展生態旅遊，吸引不少遊客到來。（圖片來源：WWF-Hong Kong）
 彭華根指很多內地漁船在海岸保護區內非法捕魚。
 彭華根指很多內地漁船在海岸保護區內非法捕魚。
 世界自然基金會香港分會助理環境保護經理（海洋）李美華指，香港的海岸保護區要改變「由上而下」的管理模式。
 世界自然基金會香港分會助理環境保護經理（海洋）李美華指，香港的海岸保護區要改變「由上而下」的管理模式。
 本田灣 政府社區共同管理 漁民帶團
李美華認為，香港的海洋保護區要改變這種「由上而下」的管理模式，要變得更靈活，「用漁民的知識，去講怎樣保育，令他們有歸屬感」。所以，WWF與20位香港漁民，於本月初到菲律賓巴拉望島（Palawan）公主港市（Puerto Princesa City）本田灣「取經」，考察當地的Pambato珊瑚礁海洋保護區，採用社區共同管理模式的成效，了解如何在保育同時，居民和漁民可經營生態旅遊維持生計。
當地政府根據法例，在公主港設立16個魚類或海洋保護區，當中位於本田灣的Pambato珊瑚礁海洋保護區於2008年8月成立，面積為16.84公頃，遊客要付30披索（約5港元）的入場費，90%入場費收益會用作海洋保護區運作，餘下則用作資助環境資源管理工程。Pambato保護區禁止捕魚、餵魚、在珊瑚礁區域內拋錨等，但可進行科學研究和生態旅遊，如浮潛、坐玻璃底艇等。
本田灣的旅遊服務由非政府組織本田灣船夫協會（Honda Bay Boatmen&amp;rsquo;s Association, HOBBAI）專營。HOBBAI在市政府和環保團體協助下，於1996年成立，後於1997年12月獲當地市長發出行政命令，獲准專營本田灣的旅遊服務。
HOBBAI的成員為本田灣的漁民，他們本身採用炸藥、拖網等破壞性方法捕魚，但面對過度捕撈、漁穫日少的問題，他們都願意由非法捕魚活動，轉型至生態旅遊。漁民可自由選擇於旅遊旺季帶團、淡季捕魚，更有漁民經營水上餐廳、兼做生態導遊、載客到保護區外休閒垂釣、帶客浮潛。政府更賦予漁民權力拘捕非法捕魚的人，再交予執法部門。
遊客可以在Pambato保護區內浮潛，但指導遊客的船夫提醒，不要將膠袋等垃圾拋到海上，以免海龜誤食垃圾。
 遊客可以在Pambato保護區內浮潛，但指導遊客的船夫提醒，不要將膠袋等垃圾拋到海上，以免海龜誤食垃圾。
 遊客可在水上餐廳上遊覽紅樹林區。
 遊客可在水上餐廳上遊覽紅樹林區。
 魚類增 收入增</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
