<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>性侵SideB on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/%E6%80%A7%E4%BE%B5sideb/</link>
    <description>Recent content in 性侵SideB on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Apr 2018 19:01:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E6%80%A7%E4%BE%B5sideb/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【性侵 Side B．5】輔導性侵者十年　性治療師：Blame the problem</title>
      <link>/articles/%E6%80%A7%E4%BE%B5-side-b-5-%E8%BC%94%E5%B0%8E%E6%80%A7%E4%BE%B5%E8%80%85%E5%8D%81%E5%B9%B4-%E6%80%A7%E6%B2%BB%E7%99%82%E5%B8%AB-blame-the-problem/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Apr 2018 19:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%80%A7%E4%BE%B5-side-b-5-%E8%BC%94%E5%B0%8E%E6%80%A7%E4%BE%B5%E8%80%85%E5%8D%81%E5%B9%B4-%E6%80%A7%E6%B2%BB%E7%99%82%E5%B8%AB-blame-the-problem/</guid>
      <description>在大眾眼中，曾作出性侵犯行為的人，有如「恐怖分子」、「洪水猛獸」，應該避之則吉。
江寶祥是明愛朗天計劃的督導主任，多年來為性侵者提供輔導服務。他身為註冊社工，在初初接觸這班人的時候，仍然難免有所忌諱，甚至擔心：「這班人會否侵犯我們？」
經過十年的輔導經驗，江寶祥對性侵者有新的理解：性侵問題是關乎社會、文化，問題與犯案者本身，不一定要劃上等號。
與其大力指責性侵者，他寧願將「問題」與「人」分開看待。
「Blame the problem」（責備問題本身），是江寶祥對性侵問題的回應。
 江寶祥
 「當年侵犯我的人，其實會否同樣在面對著問題？」
江寶祥是一名註冊社工，同時是一位性治療師。他曾經在學校及家庭服務中心工作，亦曾經參與明愛「曉暉計劃」，為性侵倖存者提供輔導服務。
在曉暉工作的過程中，他接觸過不少受害人。其中一位輔導的對象，是一名五十多歲、曾被性侵的男士。在一次傾談之中，這位受害人忽然好奇，當年傷害自己的人，現在是否生活尚好：「當年侵犯我的人，其實會否同樣在面對著問題？他會否有需要被協助呢？」
當社會大眾一直關心性侵倖存者之際，施暴一方的處境，似乎無人關注。這位男士的一句反問，江寶祥緊記在心中，從此他冒起了為侵犯者提供支援服務的念頭。
2006年懲教署提出推動社區支援的服務，協助曾犯性罪行人士重新投入社會，這成為一次重要的契機。在馬會資助下，明愛「朗天計劃」在2008年終於開展，正式為曾有過「性侵犯他人問題」的人提供支援。
江寶祥曾憂中心職員被侵犯
在「朗天計劃」成立初期，作為開荒牛的江寶祥每一步都走得戰戰兢兢。各種研究及書籍都顯示，侵犯者一方甚少主動求助，故機構難以與他們接觸。因此最令江寶祥擔心的，是計劃根本沒有使用者。
初期，江寶祥甚至擔心中心職員都有被侵犯的風險：「就算是（社工）行家聽到，都有印象認為他們（性侵者）很危險，若他們來了中心要怎麼辦？」
服務中心的選址同樣是一大難題。江寶祥憶述，起初他們擔心服務對象有可能會在中心附近犯案，因此有人認為中心選址應該避開家庭服務中心及學校一帶，以免小孩及婦孺受到影響。在這股恐懼的氣氛之下，他們最後決定落戶旺角金雞廣場。
正式展開工作後，江寶祥卻發現實際情況與想象的大為不同。原來不少人都願意主動求助，部分人甚至未有犯過性罪行，但因為擔心無法壓制犯案意願而前來求助。事實上，朗天現在的服務使用者當中，只有四成是釋囚人士，其餘六成都是主動求助的人。
每三年面對一次資金問題
由2008年初成立至去年年底的近十年間，朗天計劃一共向約700人提供過支援服務。
另一方面，懲教署心理服務組轄下的性罪犯心理評估及治療組早在1998年成立，並為干犯性罪行的在囚人士提供住院式治療，協助他們避免重犯及建立正面的生活模式。不過這項目只是針對在囚人士。據近日的報道指，該項計劃去年為約160人提供住院式治療及輔導服務。
不過根據警方向《立場新聞》提供的數字，近年香港每年發生的性罪行都超過一千宗，這還未有計算大量未被舉報的性罪行。換言之，不論是明愛朗天計劃，抑或是懲教署的治療服務，接觸到的個案都只是冰山一角。
2015年朗天搬到界限街現址，當年馬會的資助已完結。他們之後取得公益金資助，但人手大減至只有兩名職員。2017年公益金資助亦已完結，有半年時間明愛需要自行支撐計劃，及後才找到凱瑟克基金的資助。
江寶祥指朗天幾乎是唯一向性侵問題人士提供針對性服務的機構，但他們每三年就要面對一次資金短缺的問題，「除非政府出錢，否則任何的基金都不可能長遠資助朗天計劃」。
香港過去五年有關性罪行宗數：
 2013
2014
2015
2016
2017
強姦
105
56
70
71
65
非禮
1463
1115
1068
1019
1077
非法性交
213
177
166
135
124
總數
1781
1348
1304
1225
1266
避用「性侵者」字眼　拒將問題歸咎個人
在明愛朗天計劃的官方網站上機構及服務簡介上，不難發現他們似乎刻意避免使用「性侵者」、「施暴者」等字眼形容服務使用者，而是將這班人形容為曾有過「性侵犯他人問題」的人。
朗天的網站，經常使用死物「它」字去描述「性侵犯他人問題」本身，而避開將問題單純歸咎犯案人身上。
在網頁的其中一段簡介中，朗天如此寫道：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【性侵 Side B．4】因偷拍四度被捕　阿邦：監牢內不見仇視目光　偏偏在網上找到</title>
      <link>/articles/%E6%80%A7%E4%BE%B5-side-b-4-%E5%9B%A0%E5%81%B7%E6%8B%8D%E5%9B%9B%E5%BA%A6%E8%A2%AB%E6%8D%95-%E9%98%BF%E9%82%A6-%E7%9B%A3%E7%89%A2%E5%85%A7%E4%B8%8D%E8%A6%8B%E4%BB%87%E8%A6%96%E7%9B%AE%E5%85%89-%E5%81%8F%E5%81%8F%E5%9C%A8%E7%B6%B2%E4%B8%8A%E6%89%BE%E5%88%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2018 12:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%80%A7%E4%BE%B5-side-b-4-%E5%9B%A0%E5%81%B7%E6%8B%8D%E5%9B%9B%E5%BA%A6%E8%A2%AB%E6%8D%95-%E9%98%BF%E9%82%A6-%E7%9B%A3%E7%89%A2%E5%85%A7%E4%B8%8D%E8%A6%8B%E4%BB%87%E8%A6%96%E7%9B%AE%E5%85%89-%E5%81%8F%E5%81%8F%E5%9C%A8%E7%B6%B2%E4%B8%8A%E6%89%BE%E5%88%B0/</guid>
      <description>有很多人說，女性有選擇衣著打扮的自由，展露身體、穿著性感本是無罪，不應成為被侵犯的理由。
不過這些討論，對我而言都是沒有意義的。女士們穿得愈少，對我的誘惑就愈大，犯案機會亦有所增加。
性慾、感官，一切都是一觸即發。誘惑，是最難過的關卡。
我是阿邦（化名），今年41歲，曾因為偷拍而四次被捕。
*　*　*
2004年，那是手機剛剛興起拍攝功能的年代。一向有好色的問題的我，在有工具、環境的配合之下，開始嘗試偷拍女生。開始時，我確實成功過不少次，但上得山多終遇虎，有一次在地鐵站內犯案，被途人逮個正著，最終被警方拘捕。
被捕初時，我仍然抱著僥倖心態，認為這類案件未必能夠入罪，直至在新聞見到同類案件罪成，才開始懂得害怕。拖延七個月後案件終於開審，由於證人口供有矛盾，我最終成功脫罪。
當下我高興得不得了，鬆了一口氣。法官卻警告我今次只是幸運，叫我好自為知。
被判無罪後的一段時間，我的確停止了偷拍行為，始終經歷了一次審訊後，不希望重蹈覆轍。但在數月之後，已漸漸抑壓不住自己的好色，之前的害怕與顧忌通通拋諸腦後，衝動很快掩蓋一切。在街上見到性感漂亮的美女，我又再按捺不住上前偷拍。
有一次在超級市場，見到一名衣著性感的短裙美女，當下感官已完全控制了自我。偷拍後被途人發現，我當然一口否認並打算離開，超市七、八個職員卻合力把我捉住，將我重重壓倒在牆上。
於是我第二次被告上法庭，今次再不如上次般幸運。律師研究案情後認為難以脫罪，我最後決定認罪，終被判入獄六星期。
*　*　*
我知道自己做錯了，亦自覺羞恥，自然不敢跟人說。所以第一次被控，我沒有向任何身邊人傾訴。當時我害怕被人知道，害怕面對別人。更擔心的是萬一被人知道秘密，甚至連工作也會失去。
到第二次被捕及被判囚，事件難免「通天」，以前所擔心的事情一一發生。家人對我的情況感到擔心，妻子則決定要離婚。在犯案前在地鐵站工作，職位算是主任級。被解僱後，出來只能找一些體力勞動的工作，做過花店、速遞，不論工作崗位及人工都大不如前。
上庭之前，很害怕見到記者。事前我特意搜集各大報章的法庭記者姓名，一心想搞清楚他們的背景。開庭當日，記者席有兩個記者，我已不斷想像翌日的報道會怎樣寫。
對於偷拍者，報章往往將我們稱為「色狼」、「變態佬」、「偷窺狂」。這樣的報道是單向的，純粹聚焦於我們的犯案過程。我希望，傳媒不要使用這些具有侮辱性的形容詞，在未判罪之前，單單一句「懷疑偷拍者」已經足夠。
*　*　*
由小學到中學，我都是在教會學校中長大，從小就被灌輸「非禮勿視、坐懷不亂」的古老概念，做人必須「正正經經」才叫做正人君子，色情的行為在道德上不被容許，就連年輕時腦袋中的種種幻想，也被視為是不要得的「意淫」思想。
我知道自己是好色的，見到美女就會被深深吸引著，這種感覺從小到大都沒有改變過。然而在學校、大人的規範之下，我的成長環境一直受到壓抑。
要紓解性慾，其實有很多方法，總會有合法的方式去滿足自己。但我一直不太敢去做，即使做了，也要帶著罪疚感、偷偷摸摸地去做。例如是去召妓，我們往往不能名正言順、光明正大地去做，一旦被發現更會受盡批評、攻擊。
當你不敢去找正確渠道，唯有長期壓抑著，這顯然是不健康的。這種情緒壓不住，可能就是我偷拍別人的成因。性慾、感官都是一觸即發，一見到就想做。
*　*　*
同樣的情況，在往後幾年不繼重演。2008年，我第三次因為偷拍被捕，獲判無罪釋放。2010年我第四次犯案被捕，判兩年感化令。
當時我很迷惘，開始四出尋找輔導服務、性治療、社工等，希望好好處理這個問題。曾去過社會福利署旗下的綜合家庭服務中心，然而社工只是勸我好好控制自己，多培養新興趣等，都是一些欠缺針對性的意見。
在會見感化官的時，對方同樣是在耍官腔，勸戒我不要再犯等，感覺上在他的眼中，我只是在社會上製造麻煩的人。感化官又轉介我看精神科，我見了幾次醫生，又抽血化驗，看我是否有精神病，結果卻一切正常。
最後我來到明愛朗天計劃1，這裡的人願意聽我講、接納我，亦沒有將我視為麻煩。我定期參加朗天的活動，對自己的控制能力慢慢有所改善，解決問題的方向亦清晰了。
*　*　*
很多人說，我們這類風化案的罪犯，在監獄內必然會遭受欺淩、針對。不過我完全沒有遇到這種情況。監獄內的人知道你犯風化案，頂多取笑你一下，不會有特別對待，更不會刻意毆打、「糟質」你。
反而是在離開監獄後，我才體會到社會對風化案罪犯的辱罵。就連在監牢內都找不到的仇視目光，偏偏在社交媒體上找得到。
打開社交網站Facebook，又或是瀏覽新聞網站的留言區，不難發現網民對我們作出辱罵與嘲笑。
「是禽獸才做得出。」
「如果你老婆被侵犯會如何？」
「不懂去召妓嗎？」
有一段時間我不斷去留言，回應網民的批評，甚至與他們對罵：「你想我點忍？忍到就唔會做啦！」
*　*　*
我問過身邊朋友，發現有些男人真的不好色，甚至是沒有性慾。他們在街上見到性感女士，可能只是看一、兩眼就了事。但我這類有好色問題的人，一見到美女，整個畫面就會一直纏繞著自己，很想接觸、拍攝她。
事實上，很多人確實有這個問題，控制不到自己的行為。然而很多人漠視這情況，不承認這種人的存在。有好色問題的人，不論是現在抑或未來都不會消失。大眾不能不承認、不處理，單單高喊要把我們「閹了」、「殺了」，亦無助解決問題。
坊間有不少戒賭、戒毒的服務，卻嚴重缺乏「戒好色」的服務。現在回想，如果我在成長時就接受到適切輔導，問題是否就能更早獲得解決？
*　*　*
註1：明愛朗天計劃是香港明愛家庭服務轄下的一項創新先導計劃，以自願參與的社群共行模式，支持個人以自我承擔對抗「性侵犯他人問題」。計劃為曾做出性侵犯、觸犯性罪行或正掙扎於性侵犯、非禮、偷拍、色情、沉溺於性等問題之間人士，共同尋求對策。詳情另見其官方網頁。
（本文經記者採訪整理後，由第一身角度書寫）
文：Simon Liu</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【性侵 Side B．3】躲於女廁的偷拍男：沒有人一出世就是變態</title>
      <link>/articles/%E6%80%A7%E4%BE%B5-side-b-3-%E8%BA%B2%E6%96%BC%E5%A5%B3%E5%BB%81%E7%9A%84%E5%81%B7%E6%8B%8D%E7%94%B7-%E6%B2%92%E6%9C%89%E4%BA%BA%E4%B8%80%E5%87%BA%E4%B8%96%E5%B0%B1%E6%98%AF%E8%AE%8A%E6%85%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Mar 2018 17:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%80%A7%E4%BE%B5-side-b-3-%E8%BA%B2%E6%96%BC%E5%A5%B3%E5%BB%81%E7%9A%84%E5%81%B7%E6%8B%8D%E7%94%B7-%E6%B2%92%E6%9C%89%E4%BA%BA%E4%B8%80%E5%87%BA%E4%B8%96%E5%B0%B1%E6%98%AF%E8%AE%8A%E6%85%8B/</guid>
      <description>沒有人一出世就是變態，是甚麼事情令我患上這個心理病？
我是Phillip，是一名30歲的辦公室文員。
我有偷拍的習慣，拍裙底不下數十次。每逢見到有美女走上扶手電梯，又或是穿上性感短裙路過，我就會趨步走近。後來膽子大了就走進女廁，偷拍女士們如廁一刻。
其中一次發生在我上班的大廈內。當日我坐在辦工桌前，工作大半天卻苦無進展，腦海中突然閃出偷拍的念頭，沒有多想就衝進女廁。
這裡的廁所設於走廊外，由同層的數間公司共用。我走進其中一個廁格，把門關上，等待女士走進來。
不久後，聽到有人走進旁邊的廁格。我打手機伸過去，對方似乎是發現了不妥，卻沒有立即大叫，只是轉用另一廁格後離開。
未幾廁所門再被微微打開，似乎有人探頭窺看。
「死火死火！」我心知不妥：「是否被人發現了？」
一位大廈保安上前敲門。我一個大男人，被揭發躲在女廁廁格內。
*　*　*
從來沒有想過自己會被發現。當我在女廁被逮住的一刻，腦袋一片空白。保安問為何藏身在此，我也沒有解釋。之後警察到場，把我送到警署落口供。我死口不認偷拍，只是說工作到頭昏腦脹，就不小心走錯了廁所。
從警署保釋出來，看看手錶原來已到凌晨時分。之前匆匆被帶到警署，身上只得一個錢包，其他私人物品都遺留在辦公室，連回家的鑰匙都沒有。
走到家門前，門後就是我的同居女友。
我應該如何向女友解釋？她會接受到我的秘密嗎？
在家門口來回踱步了十分鐘，我才鼓起勇氣，伸手按下門鈴。進屋後我立即坦誠道歉，坦承我未能自控，經常按捺不住偷拍的慾望。
她聽到後沒有生氣，也沒有覺得我很恐怖。反而是希望找到方法，幫助我去面對問題。事發時我們剛好在籌備結婚，她依然對我無比信任，完全沒有想過要取消婚禮。
數日後我亦向家人坦白。他們初時很錯愕，但在他們眼中，我看不見怒火，反而是見到了擔憂。
「回家食飯啦，今晚有好餸。」有一日，收到父親傳來的WhatsApp短訊。在這頓晚飯中，家父對偷拍一事隻字不提，但我感受到他對我的接納，而不是覺得我很羞家。
家人和女友，都是我最重視、最信任的人，我不想再欺騙他們。
雖然他們沒有怪責我，其實自己好羞愧，覺得對不起所有愛我的人。
*　*　*
30歲的我，可以說是人生的高峰：有一份不錯的工作，公司還打算讓我升職；和女朋友關係良好，準備結婚共諧連理；家人全部健健康康、無憂無慮。發生今次事件後，美滿的生活卻換來一地碎片。
偷拍事件後，我當然不可能繼續留在公司。有一日老闆與人事部約我出來見面，把文件統統簽妥，我從此失業。現在我只能做做兼職，收入只是以前的四分之一。籌備結婚開支極多，只能依靠積蓄及投資套現應付，供樓的錢就要由太太幫忙。
由事發至今已差不多有八個月，警方已初步提控，但一直未獲安排上庭，每個月都要到警署報到。我不知道案件要持續多久，這段時間不敢找全職工作，擔心一旦被判入獄，難以向新公司交代。
背負著這件事，我不能做長遠的計劃，不能認真找工作，亦不知道將來何去何從。這段時間，我好像失去了方向感。當別人都在自我增值的時候，我就停在原地，較別人慢了一年才能重新投入社會。
明知自己有做過壞事，我沒有想過要逃避責任，已向律師表明會認罪，並早有入獄的打算。我不會埋怨，因為事情的確發生了，受害人的確受了影響。
有一次警方要求授權他們檢查我的手機，以獲取當中的證據。當時律師都覺得不應該授權，認為被告不應該幫助警方調查自己，身邊的朋友都叫我聽律師意見。
坐在口供房內，我看著授權書足足數分鐘，最後卻決定簽名。
當時我只有一個想法，就是不想這件事繼續拖延。等了大半年，我只是想件事快點完，既然要負責任，都想快點知道刑罰是甚麼，好讓我能重新開始。
*　*　*
我有時覺得，偷拍是一種病。
我明知這樣做不對，但偏偏不知為何一定要做。只要下定決心去偷影，我就不會擔心被人發現或影響他人。一路衝，直至想辦法拍到為止。
正常人不應該有這樣的情況。這是一種病，需要去醫治。
家人為我找了一位精神科醫生，他很有經驗，之前處理過不少同類個案。但他在診斷後告訴我，這些有風化、性侵問題的人士，大部分都不是有精神病，不能用藥物解決問題，而是需要接受心理輔導。他介紹了我去明愛朗天計劃1，說這裡能為有性侵問題的人士提供輔導。
來到明愛接受單對單輔導，輔導員引導我說出問題。後來參加小組討論，與其他男士一同討論個案。他們事後都是很後悔的，都是不想這樣做卻又做了出來，事後對受害人亦感到抱歉。
在他們身上，我見到偷拍者的內心，其實都是不想影響到別人的。他們亦讓我認知到偷拍問題是如何影響著自己，問題不必成為構成自我的一部分。
發生偷拍問題時，我作為當事人當然要負責任。初時我覺得自己是變態的，本身就是這樣的人。
慢慢會發覺，自己其實不是這樣，是可以與問題距離愈來愈遠。將問題外化後，對於讓我對抗問題有很大的幫助。
*　*　*
如果你問我，為何會患上這種「病」，我也不知道確實的答案。的確，我對色情資訊很濃厚興趣，由很久以前已開始接觸。縱然我有此興趣，但沒有讓身邊的朋友知道，這些情況可能都是導致我有問題的原因。
在網上論壇，見到不少偷拍影片，近十年這些影片愈來愈常見，可能是因為科技發達，手機、鏡頭容易影相。我不知道這會否導致大眾跟風，但的確可能令人覺得這件事很容易去做。
事後我都有找過風化案報道來看。
無論是新聞報道或是觀眾，大眾都集中將案件歸咎於犯案人。只針對寫犯案人做的壞事，結果就是令讀者不斷作出批判：衰、咸濕、變態。但對於犯案人的心理問題和難處，又有沒有人願意關心？
這樣的報道手法，其實對事情沒有幫助，反而令我們更難以重新投入社會。
社會上有很多人，明知自己有這方面的問題，但不知道可以如何傾訴、求助。當問題爆發出來，外界就立即批評他的行為，卻不探討背後的矛盾與掙扎。如果傳媒願意探討犯案背後的原因，可能更為重要。
變態是從何發出來？沒有人一出世就是變態。
*　*　*
註1：明愛朗天計劃是香港明愛家庭服務轄下的一項創新先導計劃，以自願參與的社群共行模式，支持個人以自我承擔對抗「性侵犯他人問題」。計劃為曾做出性侵犯、觸犯性罪行或正掙扎於性侵犯、非禮、偷拍、色情、沉溺於性等問題之間人士，共同尋求對策。詳情另見其官方網頁。
（本文經記者採訪整理後，由第一身角度書寫）
文：Simon Liu</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【性侵 Side B．2】「衰十一」的補習老師：希望獲原諒接納，想重新活得像個人</title>
      <link>/articles/%E6%80%A7%E4%BE%B5-side-b-2-%E8%A1%B0%E5%8D%81%E4%B8%80-%E7%9A%84%E8%A3%9C%E7%BF%92%E8%80%81%E5%B8%AB-%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E7%8D%B2%E5%8E%9F%E8%AB%92%E6%8E%A5%E7%B4%8D-%E6%83%B3%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%B4%BB%E5%BE%97%E5%83%8F%E5%80%8B%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2018 19:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%80%A7%E4%BE%B5-side-b-2-%E8%A1%B0%E5%8D%81%E4%B8%80-%E7%9A%84%E8%A3%9C%E7%BF%92%E8%80%81%E5%B8%AB-%E5%B8%8C%E6%9C%9B%E7%8D%B2%E5%8E%9F%E8%AB%92%E6%8E%A5%E7%B4%8D-%E6%83%B3%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%B4%BB%E5%BE%97%E5%83%8F%E5%80%8B%E4%BA%BA/</guid>
      <description>我曾經以為，當我在性行為中得到安慰與親密感時，對方也會有同樣的感覺。但原來這一切，只是我自我欺騙的假象。
我是健輝（化名），今年三十多歲，曾經被控「衰十一」1，受害人是我的補習學生。
一開始我只是搭一下她的膊頭，之後慢慢有擁抱、觸摸等進一步的行為，直至某日她的學校社工發現事件，最後決定報警。
在做那回事的時候，我當然會感覺到有親密感，彷彿感覺到自己從沉重的壓力中釋放出來。女生開始時有表達過不情願，但久而久之就沒有再反抗。我一廂情願地以為，對方與我有同樣的感覺，甚至自覺做這檔事沒有問題。
直至有一次，我在完事後問她有何感受，她竟然覺得自己的身體被人弄髒了。當下我才猛地一醒，承諾以後不再侵犯她。
現在回想，其實自己一直活在自我欺騙的謊言之中。很多時受害人未能開腔拒絕，背後有很多的原因。尤其我們這種師生關係存有身份地位的高低，受害人可能會覺得再掙扎也沒有用，倒不如就放棄。
大家記得《房思琪的初戀樂園》2這本書嗎？有一次我讀到有關這本書的報道，頓時覺得當頭棒喝。書中主角發現無法離開權力範圍，最後只能選擇喜歡上老師。
這是多麼強烈而扭曲的情感。如果我也讓她有過這樣難受的情感，我很內疚。
*　*　*
我小時候家境不算好，父母都是非常節儉的人，外出搭車都要計到盡，能節省一、兩毫子也不會放過。爸爸是家庭唯一經濟支柱，每日早出晚歸加班賺錢，回家已是十時、十一時，一臉疲倦的他坐在家中經常默不作聲，一開聲就是鬧人。
我有一個弟弟，但他不是讀書材料，因此媽媽都會集中催谷我溫習。我知道母親的壓力也很大，她曾經在有精神困擾的情況下多次試過犯事。
我自小就有一種無力感，明知道家境貧窮、父母婚姻關係欠佳，但我卻甚麼也做不到。這種無力感，就好像看到你深愛的人墮進火海，自己卻只能袖手旁觀。
我很不喜歡這樣的自己。
*　*　*
我當然知道父母都是疼錫我的，但實際上卻感覺不到這種愛。每個人內心都是渴求被尊重、被接納、愛與被愛。這種缺陷一直累積下來，卻不知道可以如何處理。
到後來畢業，我與很多年青人一樣，面對茫茫前景總是有很多憂慮，一方面要為將來成家立室做準備，另一方面要拼命賺錢紓緩經濟壓力。壓力一直累積又不懂紓緩，我開始想要一種親密的感覺，心想：「如果有這種感覺，我情緒會正面一點」。
弗洛依德認為，人格是由「本我」、「自我」、「超我」三個層面組成，而人類很多需求都停留在「本我」層面。這些需求本身無關對錯，但如果沒有獲得恰當的回應，加上被社會框架、倫理要求而強制地壓抑，就會出現衝突。
或許人類本能上都會找個方法讓自己開心。可惜我選擇了錯的方法。
*　*　*
有一日，家中電話突然響起，家母拿起聽筒，是警署打來的。她之後很驚慌地打給我，我一聽到已知道出事。
去警署報到，警察初時對著我仍面帶微笑，但見到我的控罪後即面色一沉，態度瞬間180度轉變。
或許性罪行與其他罪行不同，總要面對多一重的社會道德審判。一旦你涉及這類案件，沒有人會理會背後的原因，都會將你定性為「無得救」、「抵死」。彷彿除了把我們誅滅之外，就別無選擇。
這種道德審判，面對的陌生人亦如是，何況是認識的人？正正是因為這樣，所以我很怕被人知這件事。
我一直不敢將這事告訴父親，怕他承受不了，擔心他會失望、心痛，又不知道如何面對親戚。在護照被沒收這段時間，我每日早上就準時出門裝作上班，實質上就是在附近的圖書館遊盪，一直到晚上才敢回家。
這段時間，我特別孤單。
日復一日的「扮返工」，回家後的若無其事，周復周的保釋報到，這些都是延續性的痛苦。
記得有一次去警署報到，我真是有想過自殺。
*　*　*
在某一次於警署報到中，突然獲告知將要上庭。「衰十一」及非禮兩條主要控罪都很清晰，我明知自己有做過，亦不想讓女事主出庭作證造成二次傷害，因此早有當庭認罪的打算。
我知道這類案件，十有八九都會見報。為免被法庭記者認得，每次離開法庭前，總要戴帽、換衫，再從後門離開。
法院門外總有一班記者追拍被告人的相片，報道又會刊出姓名、年齡。我有時會想，到底傳媒這樣的做法有何意義？是想全香港人都認著他？
為何要認到他？是要「見一鑊打一鑊」？這樣只是在建立對立，進一步將這班小眾邊緣化，令他們得到的支援更少。有人會說這類報道有阻嚇性，但我只是見到更多人重犯。或許有些事情，不是單靠「阻嚇性」就能解決。
*　*　*
如今我仍然有不少擔心。
有時會想，若果有一日再遇到這類年齡差距的女孩子，我會否按捺不住而重犯呢？甚至是將來建立了家庭，有個女兒，又會否出事？
在朋友介紹下來到明愛朗天計劃3，與這裡的督導主任談了很多，明白到性侵犯問題不屬我的一部分，我可以選擇與這個問題分開，不讓這個問題影響自己。
作為有過「性侵犯他人問題」的人，我們當然是有錯的。但同一時間，我們都有自己的痛苦。社會會否願意聆聽和尊重，這班人的故事和聲音？當我們懷著內疚與歉意時，社會又如何回應我們，合力去減少性侵問題？
製造對立似乎無助解決問題，那麼當我們受到尊重時，問題又是否能減少？就我的經歷而言，當我被接納、有尊嚴時，自然就會想活得像個人。
這可能就是令問題遠離我們的方法。
最後一次和這女孩的接觸，是一次電話通話。我希望她可以原諒我，亦希望對方能夠放下，但她沒有給我答案。我知道現在我了解更多，所作的道歉亦會更有厚度。
我一直都希望有機會親身向她道歉，最低限度我能夠知道，對方已經走了出來。
*　*　*
註1：衰十一意指「與未成年少女發生性行為」11個字。 《刑事罪行條例》 第124條列明，任何男子與一名年齡在16歲以下的女童非法性交，即屬犯罪，一經循公訴程序定罪，可處監禁5年。
註2：《房思琪的初戀樂園》是由26歲台灣林奕含撰寫的小說，描寫一名女學生遭補習班名師性侵的經過。去年4月，林奕含在臥房上吊自殺，其父母證實書中的性侵內容，其實是林奕含親身經歷，事件引發兩岸三地傳媒的關注。
註3：明愛朗天計劃是香港明愛家庭服務轄下的一項創新先導計劃，以自願參與的社群共行模式，支持個人以自我承擔對抗「性侵犯他人問題」。計劃為曾做出性侵犯、觸犯性罪行或正掙扎於性侵犯、非禮、偷拍、色情、沉溺於性等問題之間人士，共同尋求對策。詳情另見其官方網頁。
（本文經記者採訪整理後，由第一身角度書寫）
文：Simon Liu</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【性侵 Side B．1】前言：為什麼要聽性侵者的聲音？</title>
      <link>/articles/%E6%80%A7%E4%BE%B5-side-b-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E8%A6%81%E8%81%BD%E6%80%A7%E4%BE%B5%E8%80%85%E7%9A%84%E8%81%B2%E9%9F%B3/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2018 18:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%80%A7%E4%BE%B5-side-b-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E7%82%BA%E4%BB%80%E9%BA%BC%E8%A6%81%E8%81%BD%E6%80%A7%E4%BE%B5%E8%80%85%E7%9A%84%E8%81%B2%E9%9F%B3/</guid>
      <description>去年5月九龍灣姦劫案，林姓疑犯在秀茂坪警署用「LAN線」自殺身亡；同年7月，屯門寶田邨入屋強姦案的一名被告，在荔枝角收押所用床單上吊；同月，一名男子在寶達邨梯間上吊，警方事後證實死者是順利邨企圖強姦案的疑犯。
一位又一位的性罪行疑犯上吊，反映問題或許不是單一事件。
在「#MeToo」浪潮之下，不少性侵倖存者鼓起勇氣，開腔分享受害經歷，希望能夠引發社會關注、討論。《立場新聞》去年亦策劃了然而這股討論的浪潮中，似乎欠缺性侵者一方的聲音。
[
*　*　*
根據香港警方的數目，本港在2017年共發生65宗強姦案、1,077宗非禮案件，換言之這個城市每日平均發生超過三宗性罪行，社會上曾經參與性罪行的人士，數以萬計。
然而現時香港對於曾參與性罪行人士的支援服務，可謂少之又少，明愛朗天計劃是全港唯一專門針對有「性侵犯他人問題」人士提供服務的機構。
就此，《立場新聞》訪問數名曾有過性侵他人問題的男士，了解他們的經歷，以及更新的困難。社會有必要聆聽性侵者的聲音，並不是要為他們的行為尋找避責借口，亦不是要聽他們的道歉告解。相反，我們更希望從事主的經歷中，為性侵問題建構一個更立體的面向：除了嚴懲犯人之外，社會還可以做甚麼，減低性罪行發生的機會？同時我們又應怎樣做，協助性侵者重新投入社會？
*　*　*
在明愛朗天計劃在服務簡介等文案內，刻意避免使用「性侵者」三個字，而是將服務使用者稱為有「性侵犯他人問題」的人士，強調在處理性侵問題上，「人不是問題，問題才是問題」，個人可以重整自己與「性侵犯他人問題」的距離。
就正如朗天計劃在機構願景中提及，社會人士的共同參與，社群的多元對抗「性侵犯他人問題」策略及可能性，可以更廣泛地及生活化地回應複雜、滲透和隱藏的「性侵犯他人問題」。
而我們相信，將性侵者的自白寫出來，正是引發社會人士關注和討論的方法。
在聽過受害人訴說經歷後，現在是時候翻到錄音帶的「Side B」，聽聽性侵者的說法。
](../../%E7%9C%8B%E8%A6%8B%E6%80%A7%E4%BE%B5/&amp;quot;)</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
