<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>We Connect 一年 on StandOlds</title>
    <link>/topics/we-connect-%E4%B8%80%E5%B9%B4/</link>
    <description>Recent content in We Connect 一年 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Tue, 27 Oct 2020 20:04:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/we-connect-%E4%B8%80%E5%B9%B4/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【We Connect 一年．下】不走民建聯路線　油尖旺民主派區議員「真．Connect」少數族裔</title>
      <link>/we-connect-%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E4%B8%8B-%E4%B8%8D%E8%B5%B0%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E8%B7%AF%E7%B7%9A-%E6%B2%B9%E5%B0%96%E6%97%BA%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1-%E7%9C%9F-connect-%E5%B0%91%E6%95%B8%E6%97%8F%E8%A3%94/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Oct 2020 20:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/we-connect-%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E4%B8%8B-%E4%B8%8D%E8%B5%B0%E6%B0%91%E5%BB%BA%E8%81%AF%E8%B7%AF%E7%B7%9A-%E6%B2%B9%E5%B0%96%E6%97%BA%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E5%8D%80%E8%AD%B0%E5%93%A1-%E7%9C%9F-connect-%E5%B0%91%E6%95%B8%E6%97%8F%E8%A3%94/</guid>
      <description>隨尖沙咀西區議員陳嘉朗跨入重慶大廈門口，才邁了幾步，一邊聊天的幾位印巴裔男人就急急叫住他，問道：「有冇口罩（You have mask）？」陳嘉朗也用英文答：「去樓上間電話舖就有了，okay？」有兩個人需要，點點頭，他還不放心，腳跟轉了轉，還是說：「Let’s go together！」
疫情延綿多月，陳嘉朗現定期把一批口罩拆分成每包五個，寄放到巴裔社群領袖 KK 的電話店。印巴裔男人拿起口罩，用烏都語說了一通，另一人忽然用廣東話轉譯。
 陳嘉朗陪同印巴裔男子到重慶大廈一間商舖取口罩
 陳嘉朗見怪不怪。根據 2016 年人口普查，油尖旺區 34 萬人口中，非華裔約佔 15.6%，佔全港少數族裔最多人。
在議會中，少數族裔多年來沒有自己的聲音。在油尖旺區這個共融試點，民主派區議員在議會內外，如何 we connect？
天天去重慶大廈打䠢 靠一個垃圾桶拉票
不同過往建制派靠族裔領袖拉票，陳嘉朗選擇親身落區，這才是不二法門，「你選得呢度，預咗要服務呢度嘅人，幾驚都好，都要走入去。」
尖沙咀西四分一人口為非華裔，更有六成尼泊爾人人口聚居油尖旺，令區議會選區佐敦北非華裔人口高達一半（49.3 %）。去年區選，五人混戰，陳嘉朗以 1003 票勝出，他的票源也來自基層少數族裔。
少數族裔不是一個群體，是許許多多個群體。這意味着除了華裔的住宅票源，還要額外投放精力，貼近各大社群。
這區文化複雜，尤似一本難讀的書。讀過人類學家 Gordon Matthews 所寫的《世界中心的貧民窟：香港重慶大廈》，陳嘉朗知道重慶大廈作為少數族裔做生意的搵食之地，人口構成複雜，除了三大族群印度、巴基斯坦、尼泊爾，來自非洲各國、東南亞，附近還聚居日韓社群；有永久居民，有尋求庇護者，也有持「行街紙」的外籍人士；宗教上印度教及回教徒互有偏見；2016年少數族裔的貧窮率為19.4%，五個中有一個貧窮，「勁就勁到毛漢咁；窮嘅真係攞綜援」。
出選只為打白區，至少他確定自己具備基本文化敏感度，熟了半本書。小時候，他因家人工作，暫住毛里裘斯，嘗過當少數族裔滋味；中學唸男拔萃，一屆同學之中總有十來八個少數族裔；也擔任過立法會議員毛孟靜的助理兩年，跟進過少數族裔議題。
 隻身走入重慶大廈，陳嘉朗心裏沒有恐懼，只有責任。
 在清真寺前擺街站拉票，陳嘉朗以穆斯林問候語「Assalamualaikum」打招呼，無往而不利。選舉期間日日擺街站派單張，便索性晚晚去重慶大廈吃飯。第一次去吃咖喱，見一樓多正式餐廳，地下層食店則像「茶餐廳」，刻意挑了後者，一間在電梯𨋢口前的印度餐廳。有食客認得他，閒話家常。他好奇一問：「以前呢個區區議員冇入嚟嘅咩？你哋唔識佢咩？」對方搖頭，從沒見過民建聯區議員，他大為吃驚，「想像中，民建聯做少數族裔嘢好叻，識晒尖沙咀族群族長，你點拉（票）？（又）唔係喎。」
某次，他在海防道擺街站，三個印巴裔港人劈頭就來問：「係咪 DAB？」他否認，對方立即說：「我哋一定投你，以前我哋都係投 DAB，this time no DAB！」
「佢哋其實醒覺咗，知道 DAB 出賣佢哋。」過去一年遊行示威中，陳嘉朗不時察覺到少數族裔身影，「我哋以前覺得佢哋好 loyal to 民建聯……其實佢哋好想我哋入去溝通，了解佢哋需要。」
打開票源缺口，由一個垃圾桶開始。去年八月底，陳嘉朗第一次擺選舉街站。在棉登徑，見幾個南亞裔司機吃過飯，坐在路邊，他問一句「有咩需要出聲」，幾人立即說原有垃圾桶突然不見了，怕抄牌又難到遠處棄置飯盒，他一口答應向食環署寫信要求，結果成功爭取。他把此事印上選舉單張，在重慶大廈門口派發，為餐廳拉客的印巴裔員工一見到，也投訴垃圾桶沒了，只好擺放紙箱，「我哋都唔想扔到煙頭同杯周圍係，我做緊嘢，你叫我走得去邊。」陳嘉朗答允試試，今年一月才成功。
後來他派傳單，不少少數族裔主動將單張拍照後，傳送到各族群百人起跳的 WhatsApp 大型群組。「好過我企兩個鐘，」他至今仍感激：「我贏到呢個位返嚟，就係靠呢班少數族裔。」
融樂會總幹事張鳳美觀察，少數族裔以往是隱形群體，雖傘運時有所參與，不過事後日常生活仍被歧視，加上英語政治資訊不足，不少人減少政治參與，但反送中後，少數族裔公民意識明顯增強，區選時融樂會向少數族裔呼籲登記選民，發現已登記人數比四年前高出不少。
天天在重慶大廈打躉，每逢示威必在場，陳嘉朗第一身感受到民心轉向。重慶大廈內的少數族裔散居元朗、錦田、油尖旺一帶，卻紛紛向他查問自己區民主派候選人是誰。「呢個區好玩之處，就係少數族裔最易 reach out 地區服務者。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【We Connect 一年．中】十年來首名南亞裔民主派選立會　歡呼背後　族群集體失聲與分歧</title>
      <link>/we-connect-%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E4%B8%AD-%E9%A6%96%E5%90%8D%E5%8D%97%E4%BA%9E%E8%A3%94%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E9%81%B8%E7%AB%8B%E6%9C%83-%E6%AD%A1%E5%91%BC%E8%83%8C%E5%BE%8C-%E6%97%8F%E7%BE%A4%E9%9B%86%E9%AB%94%E5%A4%B1%E8%81%B2%E8%88%87%E5%88%86%E6%AD%A7/</link>
      <pubDate>Sun, 25 Oct 2020 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/we-connect-%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E4%B8%AD-%E9%A6%96%E5%90%8D%E5%8D%97%E4%BA%9E%E8%A3%94%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%B4%BE%E9%81%B8%E7%AB%8B%E6%9C%83-%E6%AD%A1%E5%91%BC%E8%83%8C%E5%BE%8C-%E6%97%8F%E7%BE%A4%E9%9B%86%E9%AB%94%E5%A4%B1%E8%81%B2%E8%88%87%E5%88%86%E6%AD%A7/</guid>
      <description>一年前九龍遊行（10 月 20 日）前夕，岑子杰受巴籍人士襲擊後，眼看一場種族危機就要爆發，遊行當日在重慶大廈門外，一班土生土長少數族裔向遊行人群派水，以首位印裔社工 Jeffrey Andrews （Jeff）為首高呼：「我係香港人！ We connect！今日開始我哋唔怕重慶大廈！」人群歡呼和應 — 那一天，是少數族裔與本地華人共融的新里程碑。
五天後網民更發起「重慶大廈感謝祭」，數以百計港人逼爆導賞團，一洗昔日不少人眼中南亞裔聚居的「罪惡之城」污名。
 2019 年 10 月 20 日九龍遊行，有南亞裔人士於尖沙咀重慶大廈為遊行人士打氣。
 同樣在 10 月 20 日，警方水炮車向九龍清真寺噴射藍水，喚醒了過去親建制的精英族裔領袖毛漢；一個街口之隔的重慶大廈，則悄悄成了草根少數族裔政治參與的變革試點。
一天，一周，一年，一棟大廈，一個群體，「感謝祭」今天一周年，改變仍持續。以往民建聯壟斷少數族裔選票的油尖旺區議會，如今重慶大廈內商戶貼上當區民主派區議員陳嘉朗的海報；今年七月，Jeff 在重慶大廈地面一層的辦事處，毅然宣佈參加立法會民主派初選；八月，他所工作、位於 17 樓的基督教勵行會難民中心火災，兩周內籌得 160 萬，竟有六成來自華裔港人⋯⋯
族群內打壓：「Jeff 好危險，唔好投佢」
沿樓梯攀上重慶大廈天台，黃昏時分，霞光之下，Jeff 還在細數一年來大廈的變化，仍然明朗而興奮。「冇諗過咁 Amazing，全部都係因為『We connect』。」一年來，Jeff 像走了一趟奇幻旅程 — 破天荒有南亞裔港人參選立法會，還要是民主派，這在以往是遙不可及的夢。
2005 年，民建聯創立少數族裔委員會，是政黨中首個，族裔領袖普遍親建制，要到2011 年公民黨才創立少數族裔關注組。從小到大，Jeff 見證親建制勢力影響下，領袖說投誰好，長輩就投誰，少數族裔投票意向被「騎劫咗好多年」。近年情況才有所變化，「 年紀大嗰啲（繼續投民建聯）就『好嘢喎，你哋做到嘢』，後生仔你冇得呃佢哋，佢哋會睇得好足。」
 安德里 Jeffrey Andrews
 一場反送中運動，族群內因政見撕裂，Jeff 父母一輩不少人絕交，他在 Facebook 上發帖提到抗爭，立即惹來族群爭辯，有人譴責示威者暴力，甚至有人支持解放軍出動，卻對抗爭不甚了了。去年八月，Jeff 索性在重慶大廈一家餐廳，先後舉辦兩次社群對話會，第一次就有 45 人出席，討論少數族裔如何回應這場運動，及抒發對香港前途的恐懼。
雖然爭論不休，卻確立一個訴求：作為真正的香港人，少數族裔需要真正的對話、真正的代表，有人提議不如選立法會。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【We Connect 一年・上】清真寺外遭藍水射傷　毛漢覺醒追究警暴之路</title>
      <link>/we-connect-%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E4%B8%8A-%E6%B8%85%E7%9C%9F%E5%AF%BA%E5%A4%96%E9%81%AD%E8%97%8D%E6%B0%B4%E5%B0%84%E5%82%B7-%E6%AF%9B%E6%BC%A2%E8%A6%BA%E9%86%92%E8%BF%BD%E7%A9%B6%E8%AD%A6%E6%9A%B4%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Oct 2020 18:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/we-connect-%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E4%B8%8A-%E6%B8%85%E7%9C%9F%E5%AF%BA%E5%A4%96%E9%81%AD%E8%97%8D%E6%B0%B4%E5%B0%84%E5%82%B7-%E6%AF%9B%E6%BC%A2%E8%A6%BA%E9%86%92%E8%BF%BD%E7%A9%B6%E8%AD%A6%E6%9A%B4%E4%B9%8B%E8%B7%AF/</guid>
      <description>去年今日（10 月 20 日），下午四點左右，九龍清真寺門外無示威者，水炮車駛經時，卻無故向大門及途人噴射藍色水 ，引起少數族裔及伊斯蘭社群震怒，警方高層當晚就前往清真寺清潔及解釋，特首林鄭月娥翌日急急親身前往道歉。
回首過去一年，反送中眾多警暴事件中，惟獨此事，破天荒獲政府公開道歉。
全身染藍的受害者之一，正是今年 74 歲的印度協會前主席毛漢（Mohan Chugani）。那幾天，特首林鄭、時任警務處副處長鄧炳強（現任處長）、政務司司長張建宗均直接以電話或電郵問候，向他致歉。
那一刻，毛漢看似離公義很近，比任何香港人都近，不過向投訴警察課投訴一年之後，今年八月他收到該課信函，指調查報告已呈交監警會，卻仍未有結果。事件像一記當頭棒喝，令他改變。
 警方投訴內容中，就當日照片，要求毛漢標示自己所在。
 少數族裔領袖被標籤為「暴徒」：追討公義之路
政府低頭，事出必有因。《立場》翻查資料，九龍清真寺曾因地鐵工程出現結構危機，由海內外穆斯林募資共 2500 萬港幣，在 1984 年完成重建 — 當中沙地阿拉伯政府捐款約 230 萬港幣，佔近十分一。「一旦（清真寺）受到任何形式的破壞，就唔係林鄭嘅事了，我認為伊斯蘭各國會直接同習主席交涉。」毛漢說。
「點解同我道歉？因為佢哋知道我係邊個，我係印度協會前主席，我土生土長，亦同好多官員開過會，佢哋知我唔係搞事，亦唔係示威者。」他指，七十年代，印度協會曾控制香港出口額約一成，「當然現在少咗」。
跟記者重回當日現場，毛漢抓住欄杆，憶述當日前往去會所途中，見到朋友在場，包括融樂會總幹事張鳳美及立法會議員譚文豪，才去寺外聊天。水炮車駛過，不料直接噴射藍色水，瞄準了他，他走避不及，被水柱淋個正着，足足兩次。他想起水炮車力度達三百磅，背對緊抓寺外鐵柱。「醫生話如果射到眼，眼珠都打爆。」全身像被火燒，沖澡後仍需送院，家人急急帶來衣服後卻漏了鞋，導致腳醃在成份不明的藍色水中約三小時。
 2019 年 10 月 20 日，警方水炮車射中尖沙咀清真寺，毛漢全身「染藍」受傷。
 長達十天，他身體灼痛，痛至無法入眠，最痛就是腳。年逾七旬，他有糖尿病、高血壓、心臟病，仍持續覆診，現時雙眼視物清晰度受影響，腳不痛，但皮膚脫色，留下淺淺一絲藍色，仍需天天抹處方藥膏。
他親眼見到現場沒有示威者，但當日稍後，警方在 Facebook 發帖時，稱調派水炮車「驅散彌敦道一帶的暴徒」，顏色水誤中清真寺正門。事後警方記者會又稱行動目的為「保護清真寺」。
「如果警方係啱嘅，冇錯，咁點解特首、張建宗同鄧炳強都同我 say sorry？」毛漢不忿被標籤為暴徒，遂往投訴警察課投訴，還被警員問：「係咪想人道歉（looking for apology）？」他只有一個訴求，想警方改正紀錄。「我淨係想佢澄清紀錄（set the record straight），我唔係一個暴徒（rioter），唔係一個示威者（demonstrator），我係一個無辜旁觀者（innocent bystander），就係咁簡單。」他指若果派出一至兩名少數族裔警員駐守，保護清真寺，事件未必會發生。
 去年 10月 22 日，毛漢投訴清真寺射藍水事件的內容摘要。
 他引述，事後有政府高層告知，前線警員不受控，亦有警隊高層解釋，水炮車是新的，駕駛警員缺乏經驗，他當面問：「既然係咁，點解會畀佢揸㗎。」他形容水炮車射中清真寺是一個「愚蠢的錯誤（silly mistake）」，即使沒法進行全港性獨立調查，至少警隊應就此一事件，進行內部獨立調查，他認為好簡單，「如果嗰個差人做錯咗，咪淨係處罰（sanction） 佢一個咪算數囉，至少我哋知道錯處何在（at least we know where the fault lies）。」</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
