<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>逃避新聞的人 on StandOlds</title>
    <link>/topics/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA/</link>
    <description>Recent content in 逃避新聞的人 on StandOlds</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Wed, 30 May 2018 15:40:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．7】後記：如果沒人看新聞　一個記者的反思</title>
      <link>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-7-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E5%A6%82%E6%9E%9C%E6%B2%92%E4%BA%BA%E7%9C%8B%E6%96%B0%E8%81%9E-%E4%B8%80%E5%80%8B%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D/</link>
      <pubDate>Wed, 30 May 2018 15:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-7-%E5%BE%8C%E8%A8%98-%E5%A6%82%E6%9E%9C%E6%B2%92%E4%BA%BA%E7%9C%8B%E6%96%B0%E8%81%9E-%E4%B8%80%E5%80%8B%E8%A8%98%E8%80%85%E7%9A%84%E5%8F%8D%E6%80%9D/</guid>
      <description>跟一眾「新聞迴避者」進行訪談期間，經常觸及一個問題：你當初為何熱衷睇新聞？
答案人人不同。有受訪者回想，小時候父母已有讀報習慣，自己明顯是「有樣學樣」；有人說，新聞就如一扇窗，能滿足一個人的好奇心，令人看得見自己以外的世界正在發生何事；還有個別受訪者形容，看新聞、認識時事，是作為一個公民的責任。
如果你有閱讀新聞的習慣，這個習慣之於你的意義，又是什麼？
*　*　*
聆聽著受訪者仔細梳理「睇新聞」這個行為於他們的意義時，身為記者，我偶爾在想：「做新聞」這件事，於我而言，又有什麼意義？
標準答案，人人都答得出。每個從事新聞行業的人，多少對自己所做的事有一定期望，又或，至少對新聞於社會的重要性，深信不疑。甚至乎，每個傳理系學生都大致讀過「新聞」與「民主」之間的關係：新聞資訊有助百姓成為有知識的公民，從而作出更理性的政治決定（如在選舉中投票），以至更願意用行動改變社會，達至民主。
過去三年多，我和《立場新聞》的同事便做過不少「重磅」專題（如「旺角．他們」、「但近年，我和一些同事都察覺到一個現象：有興趣閱讀政治深度報道的讀者，似乎減少了不少。這當然可能是我們構思得不完善，執行得不好；然而又有讀者親口反映：其實一見到「政治」兩個字，就不想讀下去。
[ 2017年12月12日凌晨，多名市民在立法會外紮營，反對守改議事規則。
 這個有關「新聞迴避者」的專題，起源於去年 12 月立法會議事規則修訂。
一場明明影響深遠的爭議，在民間卻似乎翻不起波瀾，一如近年大部分遊行示威，那次到立法會外集會聲援的民眾寥寥可數。事後有人歸因當下抗爭成本高昂，平民不願冒險；有人怪責「勇武本土派死晒去邊」，另有人認為僅是集會形式問題，並呼籲有心人「搞返一場搞完自己都想去的集會」… 以上思路都有同一假設：不少香港人其實仍然關心時事，深明修例禍害，只因一時疲憊，或是不滿泛民路線、抗爭手法，才不願露面。換言之，下次只要改善集會內容，早點動員，做好文宣，就可再現人海。
對以上說法，我其實有點懷疑 — 理由是，我發現身邊不少朋友，根本連議事規則修訂這回事也懵然不知，更遑論要站出來集會反對。咁大件事都唔知？別誤會，他們並非從來懶理世事的「港豬」，當中許多更曾高度關注政局發展，是堅實的香港民主運動支持者；他們之所以跟不上事態發展，只因近年養成迴避新聞的習慣。
不少人都說，以前會仔細讀港聞，甚至熱衷在社交媒體 like、comment、share；至於現在？「不了。」
作為一個相信「新聞」與「民主」有關係的記者，我很難不對現象擔憂。進一步想，如果社會裡愈來愈多人一見到「政治」、「立法會」、「選舉」這些字眼，就立即掩面不看 …… 長此下去，社運可以怎樣動員？選舉投票率會否愈來愈低？當人人都不看新聞，香港最終會變成怎樣？
自私一點的問題是：身為做新聞的人，又怎麼辦？
帶著連串問號，我開始聯絡一些自稱有迴避新聞習慣的受訪者，並進行詳細訪談。
期間我學會了兩件事：
一、News value 與 Value of News 有落差
從事新聞行業的人，都很看重 news value（新聞價值）。對於什麼事情值得報道、什麼人物需要被書寫，新聞機構以至每個新聞工作者都有一套奉行多年的常規、標準。
而在 news value 以外，新聞工作者或許也要反思大眾眼中的 value of news（新聞之於他們的價值）。傳播學理論顯然把「新聞」的意義放得很大，甚至認定它促成改變，達致民主；但其實一般人眼中，「睇新聞」未必是那般偉大的一回事。有人會視之為公民責任，但對公園阿伯來說，它可能只是一種娛樂、一種習慣。甚至乎，記者眼中為著 news value 而做的報道，但一些平民來說，可能很煩厭、很難頂。
例如本專題受訪者對本地媒體有很多批評：內容太偏向直述政府發言，即時新聞太多太零碎，新聞資訊太氾濫，這些都是值得正視的問題。如何因應大眾對 value of news 的看法，調整 news value 的標準，避免「新聞」變得離地，無疑是新聞工作者的挑戰。
 十一國慶煙花匯演晚上9時在維港舉行，發放共31888枚煙花，中途下起大雨，觀賞者紛紛離開，只剩下習維尼。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．6】未完的大辯論：是犬儒港豬，還是韜光養晦？</title>
      <link>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-6-%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E7%9A%84%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E6%98%AF%E7%8A%AC%E5%84%92%E6%B8%AF%E8%B1%AC-%E9%82%84%E6%98%AF%E9%9F%9C%E5%85%89%E9%A4%8A%E6%99%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 23 May 2018 16:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-6-%E6%9C%AA%E5%AE%8C%E7%9A%84%E5%A4%A7%E8%BE%AF%E8%AB%96-%E6%98%AF%E7%8A%AC%E5%84%92%E6%B8%AF%E8%B1%AC-%E9%82%84%E6%98%AF%E9%9F%9C%E5%85%89%E9%A4%8A%E6%99%A6/</guid>
      <description>「迴避新聞的人」專題刊出以來，綜合網上留言內容，迴響大致分為兩種極端。
第一是共鳴。不少人認為受訪者說中了自己的心聲，慨嘆自己原來並不孤單，情況猶如香港「新聞迴避者」一次集體大出櫃。
但另一方面，亦有不少仍然高度關心政治的讀者留言，批評一眾受訪者太容易心灰意冷、「缺乏一點戰士的精神」，並批評他們變成犬儒厭世的「港豬」，被悄悄牽往屠宰之地仍懵然不知，簡直「正中共產黨下懷」……
誰是誰非？迴避新聞究竟可不可恥？有沒有用？
*　*　*
他為迴避新聞而羞恥
談起迴避新聞的習慣，IT 人家耀想起一件小事。
去年年底，他出席一場飯局，席間有位相熟的民主派立法會議員與他閒聊，慨嘆：「呢排立法會拉布，好辛苦呀 … 」家耀少看新聞，於是摸不著頭腦：「拉布？發生咩事？」但又怕讓對方知道，只得胡亂回答。散席後馬上搜尋新聞，他才發現原來立法會當時正就修訂議事規則進行辯論，民主派嘗試抵抗，最終失敗。更糟的是，當時民主派在立法會外舉行集會，但嚮應的市民人數只有區區數百。
「無睇新聞，會令公民參與都少咗。」他坦言。「以前如果有集會，可能我會去啦。或者直情識個搞手，會睇吓有咩幫到手。但現在無睇新聞，可能連集會發生咗唔知 … 有時要到事後見到有人在 instagram post 相，才會知道。」
「良心好似有點過意不去。連議事規則修改要拉布呢件事都唔知，嗰刻都有點羞恥之心。」家耀苦笑。
 資料圖片：泛民議員多次拉布嘗試阻止建制議員通過修改議事規則。
 為何睇新聞與公民參與有關？家耀認為，新聞資訊首先有助運動參與者確信現場有同道中人，「譬如當年反高鐵圍立法會，不是好多 media 事前 cover，但去到係勁多人。新聞會畀到你一種『其他人都會一齊參與』的感覺。」
其次，當一個人願意花時間讀報道，理解事情來龍去脈，自然願意花更多時間，投入更多：「這是機會成本的問題，反正都已花咗時間喺呢件事，再出席集會，應該會得到更多，重要性會高過一陣去樓下食個麵。」
家耀的觀點，多少符合前文所述、西方傳播理論的說法。正如不少外國學者多年來指出，新聞資訊之所以重要，全因它能讓讀者知曉世界發生什麼事，促進公民參與，最終達至民主。相反，如果人人都像近年的家耀一樣迴避新聞，政治參與愈來愈少，社會運動難以動員，民主變革也會愈來愈遠。觀乎香港社會近半年發展，無論一地兩檢、議事規則修訂、國歌法，都無法引起太多人關注，更遑論要動員大批香港人上街抗議。這說法似乎得到證實。
我們甚至可以繼續往壞方向想像：日後若再有什麼社會爭議（如廿三條），一旦迴避政治資訊的習慣在民間形成，反對陣營要動員恐怕只會愈來愈難。就算泛民政黨怎樣做好文宣，就算有心記者寫多幾篇報道，就算民間團體做多一萬個懶人包，群眾恐怕都無動於中 — 因為問題不在「懶」，而在「冷」。
但這就是事實的全部嗎？又未必。
*　*　*
再思公義：不一定事事回應
2015 年中，Wing 帶著傘運創傷到外國散心，期間除了重整情緒，還逐漸想通了一件事：如何達至真正的公義？
曾經，她和許多民主運動支持者一樣，為避免成為「沉默大多數」，經常與新聞互動，作出回應：簽聯署、讀評論、寫文章、走上街，每有社會不公義事情，她就忙得不可開交，情緒也經常波動，憤怒是理所當然，但後來連嬲怒也開始疲倦。終於她往外地散心，重新思考「公義」。
「真正的 justice，是從人生中選一樣你認為對的東西，堅持去做；而不是每有不公義事發生，樣樣都 respond … 因為後者就好似打條茅草咁，嘥力、打空氣。」
回港後，Wing 一改以往睇新聞的習慣，並經常自我提醒：抽離一點，別太肉緊：「唔好睇咁近的東西，aim at 遠啲嘅嘢，繼續做下去。」
曾為社運常客的她，現在較少再為政治議題出力、發聲，但這不代表她變得犬儒。近年她開始「落區」深耕細作，鑽研社區貨幣的可行性。以往用來讀政治新聞的時間，她仍然花在媒體上 — 但吸引她目光的，卻主要是關於社區的報道、人情故事。
「我鍾意睇草根的人如何在惡劣環境下生活，例如天水圍某個師奶做緊乜嘢，那些人才真正需要 noise，你去炒熱呢個話題，可引起一些人的關注，締造一些改變。」她舉例，近日關注的另一題目，是高重建搞的 like coin，「我會比較鍾意畀 attention 呢啲人，多於爛鬼政權。」
「我好樂觀我會長命過共產黨。」Wing 說，政治形勢雖一時三刻不會改變，「但可以改變的是，你 under 共產黨生活的這幾十年，怎樣生活得好啲，有愛啲，有尊嚴啲，大家比較覺醒啲？這是 everyday life 的事。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．5】當一同關心時事的朋友　現在話題變成結婚生仔…</title>
      <link>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-5-%E7%95%B6%E4%B8%80%E5%90%8C%E9%97%9C%E5%BF%83%E6%99%82%E4%BA%8B%E7%9A%84%E6%9C%8B%E5%8F%8B-%E7%8F%BE%E5%9C%A8%E8%A9%B1%E9%A1%8C%E8%AE%8A%E6%88%90%E7%B5%90%E5%A9%9A%E7%94%9F%E4%BB%94/</link>
      <pubDate>Tue, 22 May 2018 10:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-5-%E7%95%B6%E4%B8%80%E5%90%8C%E9%97%9C%E5%BF%83%E6%99%82%E4%BA%8B%E7%9A%84%E6%9C%8B%E5%8F%8B-%E7%8F%BE%E5%9C%A8%E8%A9%B1%E9%A1%8C%E8%AE%8A%E6%88%90%E7%B5%90%E5%A9%9A%E7%94%9F%E4%BB%94/</guid>
      <description>訪問中，家耀被問到迴避新聞的動機時，多次重覆同一句說話：「其實避新聞這行為的原因可能毫不偉大；我不能排除，是生命階段的改變所致。」
家耀今年 32 歲，這個年紀的人大多有共同經歷：身邊許多朋友都成家立室，生兒育女，工作也或許上了軌道。當年曾上大學學生會莊，非常關心社運的他形容，近年出席飯局，不少以往熱衷新聞資訊，甚至會就時事高談闊論的舊朋友，都逐漸改了口風，開始大談結婚生仔等個人大事。
「可能現在踏入某個年紀，大家都開始麻木，好多時出到嚟食飯，個個都話唔睇新聞喇。」家耀續道：「你話係咪錯呢？又唔係。」
對於同代人的轉變，家耀有兩個想法：（一）隨著年齡增長，人生階段轉變，很多人（包括他自己）可能很自然地與新聞速漸疏遠；（二）「睇新聞」這個行為，既由社會政治環境因素所左右，但說到底也是很個人的選擇 — 當身邊的朋友圈子都開始迴避新聞，不再討論時事，你知道「睇新聞」這回事可能沒人相陪，或者就自然卻步。
從這角度來看，除了社會環境、媒體生態，一個人之所以迴避新聞，動機也可以十分私人。
 香港夜景　（維基百科圖片）
 *　*　*
畢業兩年 她如何變成迴避新聞的大人？
面臨人生階段轉變，不是三十出頭人士的專利。大學畢業投身社會，對有些人來說，也是一場考驗。
今年 23 歲的小林，曾是個熱血青年。她形容，自己雖然礙於性格所限，往往難以走到最前，但亦期望可用一己之長，支援社會改革。2014 年底，大學三年級的她，遇上空前絕後的雨傘運動，由於學業繁重，難以輕言罷課，只能偶爾留在佔領區。也因此，她嘗試在校園「搞事」：自行設計海報，在校園四圍張貼，期望喚醒那些對佔領無感的同學；2016 年，她剛剛畢業出來工作，又應朋友邀請為民主派製作文宣，以至為姚松炎派傳單助選。
你可以想像，她是怎樣的一個熱血青年。
小林很記得，臨畢業時曾對自己說：不能順著主流考牌，咁就一世；她看著一位比自己大幾年的同系師姐，入行後每日返工放工，有空就行山，過著寫意生活。當時小林又向自己立志：不能滿足於此。
「但而家會覺得，像她這樣，都唔錯吖！」她苦笑。
 劇本裡的「和平佔中」最終沒發生；倒是瀰漫的催淚氣，催生了朵朵雨傘花，以及黃色和藍色兩個宇宙。（金鐘佔領區，資料圖片）
 兩年後，昔日非常熱衷新聞資訊、關心政治的小林，確有幾分像當天的師姐：如今她入了建築一行，工作忙碌，也不再每日讀報；曾經教她上心的泛民建制爭議，她絕少理會；連月前的「3．11」立法會補選，她亦沒投放太多心力；工餘時間她偶有閱讀長篇幅的新聞專題，但亦花了很多時間，翻揭一些與自己專業相關的東西。
被問到為何有此轉變，小林拋出了許多可能原因：政治無力感（「兩年前選咗你出嚟，世界有無變到？雖然你被 DQ 了。」）、新聞內容太零碎、工作太忙、對世事缺乏興趣 … 但談了許久，她才承認，真正令她迴避新聞的原因，是大學畢業後人生階段的轉變，導致心態也變。
「我 observe 到我呢個年齡層其實好驚。成長時大家都好 bold，想嘗試好多嘢，講追夢，個社會都鼓勵你咁做。但大個才明白，最怕是發現及承認自己唔係咁叻，捱咗都唔會有結果。而當你好怕無結果的時候，就會寧願 fall 返入個 system ，做一些有穩定回報的事。」
她續道：「我入呢行，跟返個遊戲玩，考牌，結婚生小朋友就係避免落人話柄，覺得原來你係唔叻、無能力。」
小林如此解釋自己迴避新聞背後的原因：「唔係話工作忙所以唔睇，而是這種怕輸的心態，令我開始唔 care 世界其他嘢，就好似 so called 大人。心態決定興趣。以前我的心態係所有嘢都關我事，凡事都有益處，當時對新聞係好 open，咩都想知 … 」
「但現在，很簡單就係無咗嗰個興趣囉。」
*　*　*</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．4】意見偏頗、資訊氾濫、口水太多…　一班平民對香港媒體的不滿</title>
      <link>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-4-%E6%84%8F%E8%A6%8B%E5%81%8F%E9%A0%97-%E8%B3%87%E8%A8%8A%E6%B0%BE%E6%BF%AB-%E5%8F%A3%E6%B0%B4%E5%A4%AA%E5%A4%9A-%E4%B8%80%E7%8F%AD%E5%B9%B3%E6%B0%91%E5%B0%8D%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%AA%92%E9%AB%94%E7%9A%84%E4%B8%8D%E6%BB%BF/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 12:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-4-%E6%84%8F%E8%A6%8B%E5%81%8F%E9%A0%97-%E8%B3%87%E8%A8%8A%E6%B0%BE%E6%BF%AB-%E5%8F%A3%E6%B0%B4%E5%A4%AA%E5%A4%9A-%E4%B8%80%E7%8F%AD%E5%B9%B3%E6%B0%91%E5%B0%8D%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%AA%92%E9%AB%94%E7%9A%84%E4%B8%8D%E6%BB%BF/</guid>
      <description>「我現在不太熱衷知道 news，只想知道一些 knowledge。」本專題其中一名受訪者小林說。
小林今年 23 歲，大學畢業兩年，現任職一間建築設計公司。她和本專題大部分受訪者一樣，自小培養接觸新聞的習慣。中學時代，她在老師鼓勵下開始閱讀報紙，甚至會鄙視那些不看報紙，不知道自己所住地區區議員是誰的同學。升上大學後，縱然學業繁重，她仍堅持每日上網讀報，就連社福團體遊行爭取增加津貼一類的新聞，她也會仔細理解。
直至近兩年投入社會工作，這習慣開始改變 — 她不再每日讀報，從一篇又一篇即時新聞緊貼每件事情的事態發展，反之把時間花在閱讀長篇幅的深度報道上面。
「我唔 value news 呢件事，但睇長的 news story 係 kind of knowledge。只知道人哋發生緊咩事 — 例如呢度有人撞車，只是 news，不是 knowledge；但究竟點解這個位置特別多人撞車，這就重要多了。」
前文提到牛津大學路透社新聞研究所曾進行關於「迴避新聞」的跨國網上調查，以問卷形式請受訪者回答迴避新聞的原因，其中第二多人答的答案是「我不能信任新聞是真的」（37%）。報告指出，有些受訪者之所以迴避新聞，未必因為對該事件毫無感覺，反而可能源於一種對新聞行業的廣泛質疑。
香港雖然不像美國般出現有關「假新聞」的爭議，但即使是一般平民，對新聞機構的編採邏輯，以至新聞工作者的具體做法，也並非沒有質疑。接受本專題訪問的「新聞迴避者」們，就流露出不少對本地媒體的批評，並視之為政治無力感以外，自己與新聞愈走愈遠的原因之一。
*　*　*
「傳統媒體變政府喉舌」
前文提到，部分受訪者迴避新聞的行為，體現於棄用傳統媒體之上。至於為何放棄傳統媒介，則很大程度與香港不少新聞機構被陸續收編有關，眾受訪者中以 Wing 對香港傳媒的看法最為批判：
「雨傘後，覺得新聞直情係假，係一種宣傳工具，新聞已完全變成政府喉舌，佢想你知道什麼，就講什麼。佢又可以用錢來賣廣告，講高鐵通車幾好幾好，完全係大話，都可以照講。根本就係佢講哂，個 channel 已經完全 biased to 佢哋。」
她直言，以前看新聞，多少相信新聞從業員的報道為真確，但經過雨傘運動及暗角七警等事件後，她對傳統媒介的看法有變：「只不過是獨裁政權用它已買起的新聞機關，去報一些佢想講的東西。」因此她努力說服自己，別再為這些新聞太上心。
 特首選舉論壇期間，電器店內的電視
 另一受訪者家耀遠離傳統媒體的原因則略有不同。曾經日看幾份報紙的他，數年前開始厭倦一般報道文章，因為在他眼中，一大疊報紙中大部分新聞，對平民百姓其實沒有實際意義，「啲死人塌樓的新聞呀，九成的法庭新聞，都同你無關。例如《蘋果》擺好多非禮強姦案，每日花時間睇嚟做乜啫？然後你睇國際新聞，其實又是好 unreliable 的 channel。」
過去幾年，許多人的目光由傳統媒介轉移到網絡媒體，但這不代表他們完全滿意網上的新聞資訊。不少本專題受訪者表明，近年調整習慣，並迴避網絡新聞資訊，全因幾點：
一、內容零碎
香港的網上新聞發展頗為緩慢，2012 年中《主場新聞》創辦之初，不少傳統媒體仍不太重視網上即時新聞。但六年後的今日已是另一片光景，一個普通記者會上，記者一邊聆聽發言，一邊用手機打稿馬上上載，已成常態；不少媒體的即時新聞，更新速度以分鐘計，每有城中大事發生，例如特首發表施政報告，一間傳媒一個早上可能「炮製」出數十條即時新聞，令人眼花繚亂。
不少「新聞迴避者」偏偏嫌這種即時新聞太零碎。「想追一件事，要睇好多好多篇，佢斬到好斷呀，而且無一個重點會講出來。每一篇我睇你五百字，你講得一樣嘢，然後聽日我又要追。無論大小事，我都覺得非常浪費時間。」Fanny 現在很少看即時新聞，卻堅持每天收聽「商業電台」的時事節目《光明頂》、《人民大道中》，「就算我唔認同主持的諗法，但佢最 basic 都會 conclude 整件事，呢件事發生過乜乜，之後才會 comment。我就當 summary 咁聽。」
大學生 Stella 也不屑閱讀網上即時新聞：「一時一地的事，我已經不太上心。而家又唔係發生好嚴重的事。上一次係咁睇新聞，望住事態發展，已是 2016 年底，遊行去中聯辦那次，因為真係驚會發生咩事。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．3】由自信可改變未來到無力感彌漫　一班香港人的 2014 至 2018</title>
      <link>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-3-%E7%94%B1%E8%87%AA%E4%BF%A1%E5%8F%AF%E6%94%B9%E8%AE%8A%E6%9C%AA%E4%BE%86%E5%88%B0%E7%84%A1%E5%8A%9B%E6%84%9F%E5%BD%8C%E6%BC%AB-%E4%B8%80%E7%8F%AD%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84-2014-%E8%87%B3-2018/</link>
      <pubDate>Thu, 17 May 2018 15:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-3-%E7%94%B1%E8%87%AA%E4%BF%A1%E5%8F%AF%E6%94%B9%E8%AE%8A%E6%9C%AA%E4%BE%86%E5%88%B0%E7%84%A1%E5%8A%9B%E6%84%9F%E5%BD%8C%E6%BC%AB-%E4%B8%80%E7%8F%AD%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84-2014-%E8%87%B3-2018/</guid>
      <description>2017 年初，當不少香港人自備花生，關注特首選戰，編輯 Elly 卻去了台南散心。其中一天她到訪當地頗有名、由香港人開設的「榮寓冰室」。老闆是有心人，為了在異鄉營造香港的感覺，除了沖奶茶用「三花淡奶」，煮麵用「出前一丁」外 — 餐廳電視機還無間斷播放 TVB 新聞直播。
「點解嚟到呢度都畀我見到佢？」她驚呼。
遠道來訪的 Elly，看著螢幕上林鄭月娥公布參選特首的新聞直播，啼笑不得。她說，平日在香港不常到茶餐廳吃飯，其一原因正是不少「茶記」都播放 24 小時電視新聞頻道，讓食客以新聞「送飯」— 對於千方百計迴避新聞的她來說，這是一場災難。誰知逃到台南天涯海角，香港的新聞還是如影隨形，冤魂不散？
 特首參選人林鄭月娥2月3日於灣仔會展舉行造勢大會，數百政商權貴及一眾青年競選團隊成員出席。
 抗拒有關林鄭月娥新聞的受訪者，絕不止 Elly 一個。神學生 Wing 說，如果可以選擇，有關政府官員的講話，她只會掃讀文字報道的標題，至於錄像片段甚至現場直播，她避之則吉，「最憎見到佢個樣」；有時不慎在 facebook news feed 看到林鄭或政府官員義正辭嚴地打官腔，一種噁心感湧上心頭。
「就好似被人打咗鑊。全身每寸肌肉都被人打咗鑊咁 … 根本有佢講無我講，好似高鐵，佢話唔係『割地』，講咗就係 … 睇呢啲新聞，好似成日被人侮辱一樣。」
大學四年級生 Stella 也有類似傾向。她進一步形容，自己討厭的不單是政府官員的嘴臉與神情，更在意的，是其高高在上的姿態，「最唔鍾意嗰種 top-down、命令式（的態度），壓落嚟，而你乜都做唔到。」
重點是「乜都做唔到」。
*　*　*
佔領者：曾相信要擺低所有　關心社會
2012 至 2014 那段時間，Wing 非常熱衷政治資訊。
「那個階段，仍很鼓勵香港人：要爭取，要 respond，要向強權說不，要做啲 noise，要寫文，要填 petition，又 call 得好密，個個禮拜都要上街 … 其實好辛苦，好攰。」
Wing 一向關心社會不公義，幾年前的她，更如是。而作為一個有志改變社會的公民，她以往經常與新聞互動，作為對荒謬世事的回應 — 她不單會細讀新聞，更會作出嚮應呼籲，作出行動。譬如讀到某鄉郊用地即將被改劃的報道，她會義不容辭參與聯署；看到重要的評論、報道，會馬上在 facebook 朋友圈子分享；聽見時任特首梁振英施展「語言偽術」，她氣上心頭，有時更會寫文回應 — 儘管她不是什麼知名評論人。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．2】政治資訊無得避？他們unfollow熱血朋友、TVB一播新聞即戴耳塞</title>
      <link>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-2-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E8%B3%87%E8%A8%8A%E7%84%A1%E5%BE%97%E9%81%BF-%E4%BB%96%E5%80%91unfollow%E7%86%B1%E8%A1%80%E6%9C%8B%E5%8F%8B-tvb%E4%B8%80%E6%92%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8D%B3%E6%88%B4%E8%80%B3%E5%A1%9E/</link>
      <pubDate>Wed, 16 May 2018 14:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-2-%E6%94%BF%E6%B2%BB%E8%B3%87%E8%A8%8A%E7%84%A1%E5%BE%97%E9%81%BF-%E4%BB%96%E5%80%91unfollow%E7%86%B1%E8%A1%80%E6%9C%8B%E5%8F%8B-tvb%E4%B8%80%E6%92%AD%E6%96%B0%E8%81%9E%E5%8D%B3%E6%88%B4%E8%80%B3%E5%A1%9E/</guid>
      <description>在了解迴避新聞現象之先，一個最基本的問題是：何謂迴避？如果一個人由始至終都對世事毫無感覺，從來不看新聞，他是否「新聞迴避者」？其實，就視乎研究者如何定義。
牛津大學路透社新聞研究所（Reuters Institute for the Study of Journalism）自 2012 年起進行一年一度的跨國網上調查，並發表「數碼新聞報告」（Digital News Report），去年報告便闢出一欄研究「迴避新聞」（news avoidance），並設定調查對象為「每月至少消費新聞資訊一次、自稱偶然或有時會主動迴避新聞」的人。
這裡重點有二：（一）「新聞迴避者」必須為慣常的新聞讀者，社會上不少人對世事冷感，從來沒有閱讀新聞的習慣，很抱歉，他們不屬研究對象之列；（二）新聞迴避者是有意識地執行這種動作，無論出於什麼原因。
由於本專題旨在探討近年香港的社會環境轉變與「新聞迴避者」的關係，因此在尋找受訪對象的過程中，筆者額外增加一層要求：受訪者調整新聞資訊的習慣，需要在 2014 年後才開始發生。
本專題的受訪者都具備以上三點特徵。
*　*　*
曾經，他們熱衷睇新聞
「乜你識得有人唔睇新聞嘅咩？」— 其中一位受訪者如是問。
本專題大部分受訪者都曾經非常熱衷新聞資訊，其中不少人想起，自己「睇新聞」的習慣似乎是自小培養。
例如從事 IT 公司的家耀（32 歲），中學時代已培養起每天讀報的習慣，而且看一份也不夠，「會睇《經濟》加《明報》加《蘋果》，總想睇唔同人寫唔同嘢。純粹是一種，『細路仔要開始認識呢個世界』的概念。」及後升上大學，習慣亦沒有改變，早上若不用上堂，家耀吃過早餐，便在宿舍地下大廳翻揭當日報紙，「其實都幾阿叔。」翌年，他加入大學學生會，更自覺要沉浸於關注時事的氛圍，「學生會有個傳統，每日有姐姐（學生會職員）會幫你剪報，一定睇哂，《大公報》寫乜都知。」
即使大學畢業後到社會工作，頭兩年家耀依然維持讀報習慣，每天都讀完整份《明報》，又會主動到《蘋果日報》網站找評論來讀。偶見心儀作者如練乙錚的文章，他會反覆咀嚼，「好畀心機慢慢『圇』，諗佢講得啱唔啱呢」，深夜睡不著甚至會在 facebook 寫一些短評作為回應。
獨立編輯 Elly（34 歲）也曾是新聞發燒友。她電腦瀏覽器書籤列中，有一欄專門收藏外國及香港的新聞網站，由當時得令的網媒《主場新聞》，到份屬傳統媒體的《明報》、《星島》，以至《文匯報》、《大公報》、《香港商報》等傳統左派報章，她都每日閱讀。Elly 說，她的工作性質與傳媒相近，因此必須廣泛知悉天下事，以至各方觀點，所以對於各種立場的新聞資訊，她當時來者不拒。
也有不少受訪者發現，自己閱讀新聞的習慣，來自小時候家人的薰陶。例如大學四年級生 Stella（22 歲）便形容，母親平日喜歡邊聽電台邊做家務，因此家中收音機基本上長期亮著，也成為了她自小接收新聞資訊的來源。
秘書 DT（33 歲）則指，自小父親都有買報紙的習慣，最初買《成報》，其後轉為《蘋果日報》，直至今日；同時家人每天都有收看電視新聞的習慣，在亞洲電視仍生存的年頭，大家會先看亞視新聞（12:30 及 18:00），半小時後再轉台看無綫新聞（13:00 及 18:30）。即使其後搬出來自住，DT 仍維持每日上《蘋果》網站及 Yahoo 讀新聞的習慣。
「乜你識有人唔睇新聞嘅咩？」她反問記者。
 資料圖片：香港新聞媒體（無綫新聞片段截圖）
 *　*　*
這班曾經熱衷睇新聞的受訪者，近年卻有明顯轉變；昔日接收新聞資訊的習慣基於不同原因有所調整，甚至出現迴避新聞的傾向。
具體如何改變？整理各受訪者說法，至少有兩種路向。
一、媒介的改變
不少受訪者均改變了接收新聞資訊的媒介 — 精確來說，當中不少人都撤離了傳統新聞媒體。例如 DT 形容，由於家中沒有安裝有線電視，且對無綫新聞極度抗拒，現在她基本上沒再接觸電視新聞。唯一例外是假日回父母家，由於電視長開 TVB，為免與家人爭吵，她避無可避，晚上每小時 50 分鐘左右開始播放的新聞簡報時段，坐在客廳電視機前面的她會極自覺地戴上耳筒，名副其實地「避新聞」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【逃避新聞的人．1】前言：傘後香港後遺症　愈來愈抗拒新聞的民主支持者</title>
      <link>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%82%98%E5%BE%8C%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%BE%8C%E9%81%BA%E7%97%87-%E6%84%88%E4%BE%86%E6%84%88%E6%8A%97%E6%8B%92%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85/</link>
      <pubDate>Tue, 15 May 2018 15:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/topic/%E9%80%83%E9%81%BF%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E4%BA%BA-1-%E5%89%8D%E8%A8%80-%E5%82%98%E5%BE%8C%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%BE%8C%E9%81%BA%E7%97%87-%E6%84%88%E4%BE%86%E6%84%88%E6%8A%97%E6%8B%92%E6%96%B0%E8%81%9E%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%94%AF%E6%8C%81%E8%80%85/</guid>
      <description>「以前一有新聞出現，就有好多情緒，『梁振英又講嘢喇』，即刻好嬲，好想寫嘢 respond；當年又有好多 petition（網上聯署），成日都『剩餘一日，快啲反對！』…成個人的人生就好似被政權玩一樣 — 它每日製造 bad news 給你，你因為不想成為沉默大多數，就要 respond。結果，整個生活就被佢不停製造的 bad news 去操控住；每次睇新聞，就好像被人打咗鑊咁。」
 她是 Wing，今年 32 歲，曾經的社運活躍分子，近年重返校園修讀神學。2014 年底，她和不少香港人一樣，為雨傘運動上心，在金鐘佔領區待過不知多少個晚上。其後，隨著傘運落幕，Wing 回復正常生活，卻發現心情始終不快。向來熱衷新聞資訊的她，此後半年每讀著本地政治新聞，既感到憤怒，亦有種她稱為之為「情緒疲勞」的感覺，逐漸在心底蔓延、滋長。
終於到 2015 年中，Wing 外遊散心，期間嘗試重新整理情緒，並開始反思：我是否仍要繼續為新聞如此上心？
「現在 facebook 見到新聞，通常望吓個標題就算。有時返屋企睇到無綫新聞，一見到林鄭講嘢，即刻轉台。… 睇咗（新聞）又無用嘅，睇咗都改變唔到。唔睇反而多返時間用，心情又無咁差。」
 資料圖片：2014年雨傘運動 金鐘佔領區
 *　*　*
Wing 的經歷，或許是不少香港民主運動支持者的寫照。
自 2014 年雨傘運動落幕，2015 年中政府的「袋住先」政改方案被正式否決，香港民主運動處處碰壁，寸步難移。群眾運動最初走向激進化，浪潮於 2016 年初旺角騷亂達至頂峰，但隨著多名近年參與行動的示威者相繼被捕及控以重罪，街頭抗爭之路逐漸式微，即使是針對大政治議題的和平示威，嚮應的群眾數目也不復以往。
另一方面，雨傘運動的群眾力量，曾成功體現於議會選舉之中。2016 年 9 月立法會換屆選舉，多名自決派及本土派候選人高票當選，為議會帶來不可忽視的新氣象，亦曾令支持者窺見以選票帶來改變的希望。然而，一個月後立法會宣誓事件卻令局勢出現翻天覆地的轉變，人大進行第五次釋法，高等法院宣布梁頌恆、游蕙禎議席被取消；半年後律政司再覆核羅冠聰、姚松炎、劉小麗、梁國雄四人的議席資格並獲勝訴。六名議員議席先後被 DQ，18 萬張選票就此告吹，泛民主派於立法會地區直選失守分組點票的否決力量，建制派趁機修改議事規則。非建制派尤其是進步民主派勢孤力弱，一地兩檢、國歌法等條例，通過在即。
今年 3 月，其中四個 DQ 議席進行補選，在低投票率的影響下，民主派只取回兩席。其中在九龍西，打正旗號「反 DQ」的姚松炎更爆冷敗予民建聯鄭泳舜，是為建制派首度在單議席單票的立法會補選中勝出。毫無疑問，由傘運結束至今，在當權者的高壓管治下，無論議會戰線，抑或街頭抗爭，香港民主運動形勢均急轉直下。
政治環境轉變下，值得留意的，是在 Wing 等民主派支持者身上出現的變化。
 2017年12月13日立法會外反對議事規則修訂集會</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
