<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>in partnership on 立場舊聞</title>
    <link>/topics/in-partnership/</link>
    <description>Recent content in in partnership on 立場舊聞</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-HK</language>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Oct 2021 12:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/topics/in-partnership/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《捽！捽！捽！神燈大冒險》：在艱難困惑之時開創自己的路途</title>
      <link>/articles/%E6%8D%BD-%E6%8D%BD-%E6%8D%BD-%E7%A5%9E%E7%87%88%E5%A4%A7%E5%86%92%E9%9A%AA-%E5%9C%A8%E8%89%B1%E9%9B%A3%E5%9B%B0%E6%83%91%E4%B9%8B%E6%99%82%E9%96%8B%E5%89%B5%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%B7%AF%E9%80%94/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Oct 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%8D%BD-%E6%8D%BD-%E6%8D%BD-%E7%A5%9E%E7%87%88%E5%A4%A7%E5%86%92%E9%9A%AA-%E5%9C%A8%E8%89%B1%E9%9B%A3%E5%9B%B0%E6%83%91%E4%B9%8B%E6%99%82%E9%96%8B%E5%89%B5%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%B7%AF%E9%80%94/</guid>
      <description>香港，曾經被稱為冒險家的樂園，但經過數十年的變遷，港人心態已從「冒險闖天下」到「是但求其啦」。眼見一代代港人從意氣風發到猶豫迷茫，劇團「一路青空」創作了合家歡劇目《捽！捽！捽！神燈大冒險》，並定檔於聖誕假期上映，冀為大小朋友帶來歡樂、感動和勇氣。
參考阿拉伯故事集《一千零一夜》中有一位聞名天下的航海冒險家辛巴達，《捽！捽！捽！神燈大冒險》以辛巴達的孫仔小辛巴作為主角，講述一個出生在冒險精神早已沒落的年代，每天混混沌沌過日子的小男孩，從一位巫師手上得到爺爺留下的神燈，並在神燈的帶領下經歷不同的故事，得到勇氣和智慧， 並立志去開創自己路途，成為新一代的冒險王。
向傳統說教式演繹say no
現在小孩每天都被海量的信息包圍，接觸最新鮮的事物，如果話劇的創作再拘泥於一成不變的傳統故事，和用電視教育頻道的口吻去說教的話，小朋友可能「睬你都傻」。「一路青空」一直嘗試以富有創意的台詞和表演方式去演繹童話故事的元素，包括例如：惡魔不一定就要綁架公主、公主也非事必要等王子來拯救、不是被拯救的城堡女孩才能被稱為公主等等的「另類」劇情。過去劇場觀眾的反應令《捽！捽！捽！神燈大冒險》的聯合導演歐珮瑩認為，大人不應低估小孩的理解能力，例如他們會跟媽媽講劇中巫婆所謂的「壞」只是其他角色口中所說而已，她本質是善良的。
 《捽！捽！捽！神燈大冒險》的聯合導演歐珮瑩 （攝：Nasha Chan）
 除此以外，「一路青空」的合家歡劇目更會借鑑現實社會發生的情節，涉及追求自由、平等、生老病死等理念。創作團隊亦無需表明立場，因為過往劇場經驗告知：小朋友觀賞話劇後未必能用語言流暢地表達自己的感受，但他們能吸收道理，更會明辨是非。 進入劇場，不只是學習具體知識或刻意反思，而是透過演員的表演技巧，在欣賞故事的同時發揮自己的想像力，了解人與人之間的相處關係。
大人亦可於戲中找到共鳴
長久以來，坊間不少家長誤會兒童劇就是以兒童作為演員演出的傳統故事劇目，又或者會以為是單純用來供小孩放電的娛樂項目。聯合導演兼編劇泰臣笑談，可能在週末的早晨，一家大小飲完早茶，就順道去看一下兒童劇，入場後，小孩開始沈醉於童話世界，家長則在旁邊閉目養神，自我感覺良好地認為，買了飛就便盡了父母責任。但實際上，以往走入「一路青空」劇場的觀眾中，捧腹大笑，感動拍掌的更多的反而是大人。
 《捽！捽！捽！神燈大冒險》的聯合導演兼編劇泰臣（左） （攝：Nasha Chan）
 歐珮瑩認為，中年一代的港人接收再上一代港人通過冒險和拼搏留下的餘蔭，曾經度過一段相對舒服的生活。然而這幾年香港變得太快，快到讓大家迷茫，留下的人不知如何發力，準備離開的人則更加迷茫，更不知下一代會行怎樣的路。但路是行出來的，沒有實際行動又怎會知道前路如何？就正如故事中的小辛巴，起初只響往過去的輝煌和別人的故事，但最終也下定決心去創造自己的故事，希望各位大朋友在欣賞《捽！捽！捽！神燈大冒險》時也會重拾這份初衷、這股動力，正面去開創屬於自己的故事和人生。
重新發現與生俱來的童心
王子公主的童話代代依舊，但魔鏡中白了多少少年頭。泰臣笑言，小孩相信萬物有靈、天馬行空，但當成為大人有了邏輯判斷時，就會覺得動物會講人話實在是怪異。小孩在爭取自己想要的事物時會更加無畏無懼、不在意別人的喜惡和後果；但大人往往會瞻前顧後、不直接不坦蕩。有些大人將聰明醒目、入名校考高分、成王敗寇的標準強加於子女身上，不單會扼殺了小孩的童心，更可能弄巧成拙。
歐珮瑩亦提到自己小時候物質貧乏，想要什麼玩具往往會自己動手，利用身邊的物品進行創作，例如把樹枝當成激光劍、爬碌架床樓梯當攀岩。但當下物質氾濫，小孩想要激光劍，父母更習慣於直接買一把精美的激光劍玩具，長此下去，被圈養的小孩的想像力，還沒等到長大就被埋沒了。但幸運的是，小孩來參與戲劇培訓時，在導師的引導和鼓勵下，他們往往得以釋放童真童趣。歐珮瑩念念不忘曾有學生分享自己發夢時看到了鯨魚和恐龍，令她更加相信劇場是合適的空間，足以讓孩子心裡的美好種子開花結果。
 歐珮瑩與泰臣攜手推出新作，希望《捽！捽！捽！神燈大冒險》的瘋狂情節和搞笑演繹會讓大小朋友享受一段開心放鬆的時光。 （攝：Nasha Chan）
 泰臣認為，與電影不同的是，現場話劇演出並無太多特技效果的加持，例如上山下海、開心驚恐等等的情節，全憑演員的想像力和肢體動作帶領觀眾入戲。《捽！捽！捽！神燈大冒險》中，一眾演員的演繹更是別出心裁，泰臣相信小朋友觀眾到時會很興奮：「咦！我也會玩這個變身動作呢！」亦會更容易角色代入。而部分演員甚至一人分飾二十多個角色，各位大小朋友不妨到時留意。
近年，香港和世界各地都一樣，有太多的「失去」，例如失去親人、工作、空間等等。「一路青空」希望《捽！捽！捽！神燈大冒險》的瘋狂情節和搞笑演繹會讓大小朋友享受一段開心放鬆的時光，觀眾亦可在主角小辛巴的帶領下於精神上盡情出埠，遊歷四個國度，感受不同的文化色彩，為灰霾瀰漫的一年劃上希望的句號，找到力量重新出發。
《捽！捽！捽！神燈大冒險 》
沙田大會堂文娛廳
24-26, 30-31/12/2021, 1/1/2022 7:30pm
25-27/12/2021, 1/1/2022
2:30pm
2/1/2022 2:15pm, 5:15pm
$280
六十歲或以上高齡人士、殘疾人士及看護人、全日制學生及綜合社會保障援助受惠人士半價優惠
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《同行尋光》在光下圍爐</title>
      <link>/articles/%E5%90%8C%E8%A1%8C%E5%B0%8B%E5%85%89%E5%9C%A8%E5%85%89%E4%B8%8B%E5%9C%8D%E7%88%90/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Oct 2021 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%90%8C%E8%A1%8C%E5%B0%8B%E5%85%89%E5%9C%A8%E5%85%89%E4%B8%8B%E5%9C%8D%E7%88%90/</guid>
      <description>「做紀錄劇場，是希望以劇場為切入點去了解社會。」「一條褲製作」的藝術總監胡海輝如此說。多年來，「一條褲製作」銳意發展紀錄劇場，製作多個「人種誌」戲劇作品，如以地產代理為對象的《中間人》，也有以記者為題的《時代記錄者》。「人種誌」一詞翻譯自「Ethnography」—— Ethno 的意思是人，Graphy 的意思是圖畫——所以「人種誌」，也就是人的面貌。「人種誌戲劇」（Enthnotheatre）結合人種誌與戲劇，着重研究特定族群的生活方式，講求事前大量資料蒐集，再加入創作，展演研究資料。 繼2019年後，「一條褲製作」再次獲藝能發展計劃資助，將於 12 月展開「第三屆紀錄劇場節」。打頭陣的開節演出，是以社工為研究對象的《同行尋光》。「之前對社工的印象流於模糊和籠統，甚至有個刻板印象認為社工的定位就是幫人。」胡海輝說他自小沒甚麼接觸社工的機會，萌生創作念頭，竟源於胡海輝的太太經常鬧爆社工——胡海輝太太正職是前線醫護人員，作為前線工作人員，在社福機構工作期間常跟管理層有矛盾，覺得社工出身的管理層用盡前線人員，壓榨員工——胡海輝聽罷心中疑問：「我想知道，是否真的這樣呢？」
 「一條褲製作」的藝術總監胡海輝。
 社工也是人
「社工」，全稱「社會工作者」，每天面對社會不同階層。在香港，社福機構大部分資助來自社會福利署。70 年代，香港隨六七暴動後浮現各種社會問題，社工自此成為一個專業。過去多年，政府會主動制定五年或十年的福利發展計劃，估計期間大眾的福利需求，然後撥出經費予與有意承辦的福利機構，而機構內部社工薪酬則與公務員薪級表掛勾。但在 2000 年，政府推出「一筆過撥款」制度，改為向機構提供一筆固定的資助金額，機構自由編排預算，自行決定員工薪酬。換句話說，福利機構變成自負盈虧，為了確保能獲得下期撥款，變得有追數壓力，也有機構以削減社工薪酬來補貼其他開支。
「這次演出，讓我看到，其實社工也是人。」胡海輝說，社工雖說負責解決問題，但夾在體制與人之間，也沒有辦法。「越接觸多名社工，就越明白他們說到底也是一個人，也要面對追數壓力。」
拿着信念去做人
一般人以為社工就是協助老人家填表格申請綜援之類，《同行尋光》的其中一位創作演員胡偉宝（Vida）也不例外。在參與這次製作之前，社工對 Vida 來說就是「學校見到，每兩年大肚一次」的那個人，到了近年，便加上新聞看見的社工身影。直到參與《同行尋光》，才令她了解甚麼是社工。「訪談期間，聽到最多的詞是『 empowerment 』：社工如何賦權給社會上沒被尊重的群體——在我的角度，一直以為社工就是幫人——幫助與受助，地位並不對等。但原來不是的，有社工說，不覺得自己是在『幫』人，而只是陪着他們一起走。」
當一個人快要跌倒的時候，下意識自然想找繩索抓緊。胡海輝說，其中一位受訪者形容社工就是那條繩。「單靠一條繩索不能拯救你，最後還是要靠自己用力爬起身。但那條繩讓你知道，這刻你還有一條可抓住的繩索，原來我還有出路。」經過多次訪談，胡海輝和 Vida 發現，社工不是要替人解決所有事情，而是相信每個人也有自己解難的能力，只是當刻，他需要一條繩。
「社工不只是你從事的職業，更代表着一種價值。」跟 Vida 不一樣，另一位演員徐諾謙有不少家人從事社福界，所以對社工行業認識較深，也從小對社工印象很好。他說，假如沒有走上演員路，他也會成為一位社工。徐諾謙隨團隊訪問了退休社工，說社工的氣場就是不一樣。「作為一個人，就有自己的理念。即使是休班時，你仍能感受到社工散發的能量；即使退休後他們不再是社工，你仍然能感受到，他們拿着那份價值，那份理念去做人。」
 《同行尋光》團隊訪問了二十多位不同年紀與背景的社會工作者。
 跟社會的一次對話
NASW（美國社會工作人員協會）的文獻中，指出社會工作是「一種專業活動，以協助個人、團體社區去強化或恢復能力，以發揮其社會功能」。徐諾謙回想，「社工其中一個初衷就是協助人融入社會，但其中一名受訪者問，他認為現在的社會是錯的，那如何是好？」
「重點是，你要想清楚每個價值觀的分別，選擇了相信哪一個價值，就好好緊握。」徐諾謙如此回答。既然社工也是人，那麼人人也可以是社工，改善社會的責任，也可以落在你和我身上。「而我作為藝術工作者，我希望向觀眾傳遞一個訊息——這些價值仍有人相信，即使沒有社工，緊守這些價值的人仍然在社區，你也可以是其中一份子。」
「紀錄劇場是我跟社會的一次對話。」這次是Vida第三次參與紀錄劇場，社工緊握幫助弱小的價值，作為紀錄劇場工作者，Vida 則希望用受訪者的目光去看這個社會。
Vida 認為，香港演藝界有時偏重演員外在的技巧，能否哭得出來，外表是否漂亮，創作空間卻不多。「對我來說，作為表演者不能只追求技巧，而是以你的視野去回應你關注的社會議題。接觸了多位社工後，發現他們真的很有信念，這種信念指的是他們如何看待人應有的價值。他們啟發我，對人也好，對藝術的堅持也好，也要持守自己的信念。」 受訪者為 Vida 和徐諾謙等年輕劇場工作者點起光，帶來啟發，他們再透過紀錄劇場把這點光傳開，與進場觀眾同行，也就是劇場裡的「同行尋光」。
 「一條褲製作」的藝術總監胡海輝（右），創作演員胡偉宝（左）、徐諾謙（中）
 在劇場點燈
而對於相對資深的胡海輝來說，社工的那點光也許是公義；劇場工作者的那點光就是世界的真善美。「哪怕我們在表述的，是世上最黑暗的一面，但我們的出發點也是在劇場展演黑暗前方的那點光。」
「在劇場播的種，你不知道什麼時候發酵。」胡海輝回憶，其中一位受訪者曾參與保衛橫洲運動，他告訴胡海輝，當年開始關注香港土地議題，竟是源於進場看「一條褲製作」的《本來沒有菜園村》，受到啟發，由心理系轉到社工系，今天才會以社工的身份與胡海輝訪談。也有觀眾在2019年進場看《2047的上半場與下半場》，完場崩潰大哭，激動是因為覺得堵塞在心中的心事和情緒終於有人替他說了出來。「劇場就是可以給予你力量，去替人說出心裡的話。」
一條褲製作於2013年創作第一個紀錄劇場《本來沒有菜園村》，至今已八年。胡海輝今天仍然熱愛紀錄劇場，因為紀錄劇場為他打開了一道門，不再閉門造車，而直接面向社會。「紀錄劇場沒有一個具體故事，面對洋洋數十萬字訪問稿，如何選材和呈現，當中的困難掙扎很令人頭痛。但將散亂的資料湊合下來，便會開始找到眉目，令我對現在的事情了解更多。那不是很 明確的指示，指引我們接下來怎樣走；但之所以為『尋光』，便是看到遠處盡頭有一點光，你未必能在有生之年到達光所在之處，但至少你見到有這麼的一點光。好像那群堅持多年的社工，當然有唏噓的時刻，但即使艱難，也要找到積極前行的盼望。」
寒風下圍爐
有美國 70 年代的紀錄劇場工作者曾說，我們不能改變歷史，但我們可以定義過去，從而造就我們如何看待未來。胡海輝也很清楚，他創作的紀錄劇場，說的也不是唯一的真實。「但尤其當你知道，有些人很用力為過去賦予唯一一種定義，我們如何提供另一種定義呢？我們知道世上很難有絕對的真實，連新聞報道也牽涉許多背後的立場，但我認為，保存多一個真實，總好過世界只存在一種真實。」
「進來劇場，係圍爐㗎啦！」胡海輝大笑一聲，但他認真希望，可以透過紀錄劇場，將這點光帶給觀眾。「但當寒風砭骨，不圍爐會凍死㗎！圍爐也是需要的，看到光明，得到力量繼續走下去，也是重要的。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>從《紫釵記》到《紫玉成煙》 舞蹈與粵劇的跨界實驗</title>
      <link>/articles/%E5%BE%9E%E7%B4%AB%E9%87%B5%E8%A8%98%E5%88%B0%E7%B4%AB%E7%8E%89%E6%88%90%E7%85%99-%E8%88%9E%E8%B9%88%E8%88%87%E7%B2%B5%E5%8A%87%E7%9A%84%E8%B7%A8%E7%95%8C%E5%AF%A6%E9%A9%97/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Sep 2021 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%BE%9E%E7%B4%AB%E9%87%B5%E8%A8%98%E5%88%B0%E7%B4%AB%E7%8E%89%E6%88%90%E7%85%99-%E8%88%9E%E8%B9%88%E8%88%87%E7%B2%B5%E5%8A%87%E7%9A%84%E8%B7%A8%E7%95%8C%E5%AF%A6%E9%A9%97/</guid>
      <description>舞蹈與粵劇，既相近亦相遠。
兩者都是從身體出發的傳統藝術，然而彼此的觀眾似乎又有點距離。
如果要為雙方搭一道橋，究竟要朝向哪方？
從《紫釵記》到《紫玉成煙》，嘗試以經典的內容，創新的手段，共同探索新的可能。
這個實驗，在你走進劇場那一刻已經展開，你要在樓上看小玉，還是在堂座找李益？
由香港舞蹈團來演《紫釵記》，把經典文本改編成舞劇，其實也很順理成章。不過，這不只是經典改編，更是跨界別的新創作。「我的創作方向，就是喜歡跟不同界別的人合作。」墨守成規不是藝術家的本性，說到創作起點，楊雲濤首先這樣回應。《紫玉成煙》由香港舞蹈團與桃花源粵劇工作舍共同創作。「對我來說舞蹈只是手段，如果想表達甚麼，藝術上還有很多選擇，不應只停留在舞蹈世界裡，只不過舞蹈是我擅長的藝術形式而已。」楊雲濤提到這次的伙伴桃花源粵劇工作舍，也是開放、喜歡探索的藝團。「舞蹈和粵劇，都是跟身體很有關係，而粵劇還有唱的部分，舞蹈相對比較抽象，但這兩種藝術都是透過身體展示一種美。」
 楊雲濤認為，舞蹈和粵劇都是跟身體很有關係，「這兩種藝術都是透過身體展示一種美」。（攝：Oiyan）
 雖然是以粵劇經典《紫釵記》出發，楊雲濤說跨界作品，始終也需要一個起點，「我會說這是一個舞蹈作品，不過加入了粵劇元素，有音樂，有演唱。我們嘗試將兩者融合，當中是一種虛與實的關係。兩位舞者的角色，可說是粵劇的影子，而舞蹈亦代表了粵劇演員的內心世界。兩者沒有衝突，只是在不同的空間。當然，唯有到現場才真正明白，表演藝術就是要去體驗。」要親自感受的，還有舞台空間。楊雲濤說作品設定在小劇場，就是要打破舞台空間。「現今劇場多是西方的美學設計，以鏡框式舞台為主，觀眾表演者的關係是固定的。但我們不想只是單一的方向，整個空間就像是中國傳統園林建築，所謂後花園，有樓亭、走廊，坐在不同位置也看到不同風景。試想想以前的戲曲表演，富裕人家請戲班演戲，很多時候就是在亭園走廊演出，我是受到此啟發而設計這個空間，觀眾與表演者是在同一個空間，令觀眾有置身舞台的感覺，又如在園林裡，在畫像中。」棄掉傳統舞台，以環繞立體設計出發，將觀眾分為「樓座」與「堂座」兩部分。「堂座」觀眾置身表演區，舞者、演員、樂師在四周穿梭 ;「樓座」觀眾位於樓上，俯瞰演出者。
 《紫玉成煙》綵排相片（攝：Henry Wong @ S2 Production，相片由香港舞蹈團提供）
  《紫玉成煙》綵排相片（攝：Henry Wong @ S2 Production，相片由香港舞蹈團提供）
 因應空間的改變，作為編舞及導演的楊雲濤提到另一個要打破的界限。「平日跳舞當然要有一定的空間，但因為這個舞台的獨特設計，演出空間有限，我們就要打破這個限制，空間很窄是否也可以呢？」接受這項挑戰的兩位舞者，分別是飾演霍小玉的潘翎娟和飾演李益的李涵。李涵也表示因應這個舞台空間設計，動作上是相對克制，「而且要配合粵劇演員，不想互相打擾，更要共融，共同建立一個有趣的空間。另外亦要注意眼神，因為觀眾也會從上方往下望，我們要思考怎樣從不同角度與觀眾交流。」潘翎娟也表示這次是要往內收斂，「我們的表現就是比較安靜從容，就像品嚐一杯茶，享受回甘的味道，希望觀眾完場後，慢慢領略其美感和意境。」跨界別的合作，從來不只是一加一等於二，如何容納彼此，創造彼此，就是挑戰所在。潘翎娟特別提到樂師與他們有即興的一部分。「因為導演想有新鮮感，這樣也加強了現場感，因為我們每次的演出都是不一樣。」霍小玉與李益的愛情故事，歷久不衰，從唐代小說，到明代戲曲，再到上世紀五十年代的香港，由劇作家唐滌生改編成粵劇經典，當中展示的人性價值觀，在嶄新的劇場空間裡，又會有怎樣的演譯，還是留待觀眾細味。
 《紫玉成煙》排練情況（攝：Oiyan）
 《紫玉成煙》於2018 年首演，榮獲2019 年香港舞蹈年獎兩項大獎，分別是傑出中型場地舞蹈製作及傑出燈光設計。今年重演，適逢香港舞蹈團成立四十周年，楊雲濤說作品對舞團在藝術發展上是重要的一步。「一個藝團的發展，除了要拓展觀眾，藝術探索也是很重要。雖然每次的實驗未必一定成功，但我們不能只看眼前，必須繼續開創更多新路向。」藝術的探索永無休止，作品得了獎，代表業界認同，讓創作人更敢於創新，尋求突破。楊雲濤說：「作品能與觀眾見面就是成功。」重演在即，劇場還是需要觀眾。
《紫玉成煙》
2021.9.24-26 (五-日) 7:45pm
2021.9.25-26 (六-日) 3:00pm
香港文化中心劇場
HK$280 / HK$220
門票現於城市售票網發售
節目查詢 3103 1806 | www.hkdance.com
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>傷健共融《逆風而行2.0》：不因困難而放棄，要堅持才有希望</title>
      <link>/articles/%E5%82%B7%E5%81%A5%E5%85%B1%E8%9E%8D%E9%80%86%E9%A2%A8%E8%80%8C%E8%A1%8C20%E4%B8%8D%E5%9B%A0%E5%9B%B0%E9%9B%A3%E8%80%8C%E6%94%BE%E6%A3%84%E8%A6%81%E5%A0%85%E6%8C%81%E6%89%8D%E6%9C%89%E5%B8%8C%E6%9C%9B/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%82%B7%E5%81%A5%E5%85%B1%E8%9E%8D%E9%80%86%E9%A2%A8%E8%80%8C%E8%A1%8C20%E4%B8%8D%E5%9B%A0%E5%9B%B0%E9%9B%A3%E8%80%8C%E6%94%BE%E6%A3%84%E8%A6%81%E5%A0%85%E6%8C%81%E6%89%8D%E6%9C%89%E5%B8%8C%E6%9C%9B/</guid>
      <description>自疫情爆發，困難／限制不斷在我們耳邊徘徊。無障礙劇團傷健共融舞台劇《逆風而行》劇本的出現，好像就是呼應時代的需要，在這樣的環境下勉勵我們迎難而上。生命影響生命，《逆風而行》至《逆風而行2.0》讓人看見，不只劇本本身的信息，還有障別人士及健全人士共演、疫情下的《逆風而行》錄影精華版，以及《逆風而行2.0》即將公演的舞台版，台前幕後無一不貫徹「用創意解決問題」的可貴精神，引劇中的經典台詞「做人，永遠唔好講無可能」。
「看見希望才堅持，還是堅持才看得見希望？」，編劇及副導演魏綺珊看見後者的重要性。她並沒有因為疫情家居隔離而停下手腳，反而在家埋頭苦幹創作。偶然之下得知非洲14歲男孩威廉．坎寬巴逆境求存的故事，便以其為藍本，描寫主角韋恩斯在天災人禍下也不放棄夢想，努力運用僅有的資源——利用垃圾製造風車，藉此發電引水及灌溉農田，改善生活。「上次《天虹戰隊》演出，貧困環境的勵志故事特別觸動無障別劇團的學員」，魏綺珊也希望《逆風而行2.0》如此不可思議、排除萬難的故事，在現時的疫情下可以在舞台上激勵大眾。
 魏綺珊（左）與陳文剛（右）早於 2013 年創立「無障礙劇團」——借助戲劇的媒介，讓障別人士與健全人士站在同一舞台上（攝：Nasha Chan）
 人人有障礙　個個有才能
「人類面對大自然，不能自大，需要明白有些東西不能控制」，魏綺珊對疫情的領略，聽似悲觀，但背後卻是一個更深的覺悟——面對困難時，情緒抒發過後，保持正向，總有方法解決問題。推而廣之，這種對世情的透徹理解，不難明白她一早於2013年已與陳文剛創立「無障礙劇團」——借助戲劇的媒介，讓障別人士與健全人士站在同一舞台上，宣揚「人人有障礙　個個有才能」。《逆風而行2.0》導演陳文剛認為，有些人畏高，有些人怕蟑螂，有些人高血壓，每人也有「一本難念的經」，生活上從來就是「困難日日新鮮日日多」。
於舞台劇作品中融入障別演員，在一般社會人士的眼裡，就是為作品加入「困難」，然而結果卻出人意表。魏綺珊形容，排練時，視障學員雖然視野不清，但得知舞台上的位置後，腦海中已有一個三維空間，牢記位置。相反，健視學員容易被太多東西干擾，分散注意力，整天忘記企位。「所以，障別學員在舞台上的能力是否比健全學員的能力低？那不一定。」
 魏綺珊（右）認為，障別學員在舞台上的能力不一定比健全學員的能力低（攝：Nasha Chan）
 縱然障別人士有身體或心理上的缺陷或障礙，魏綺珊及陳文剛並不把焦點放到他們不能做到的事情上，反而運到舞台的魅力，引導障別人士在舞台上表現自己的才能，透過舞台為他們賦能。「動障學員跳舞，或許不能做出完美的動作，但他們是否願意作為一股完美的力量？如果他們願意投放的時間及心血與我們等同，那外觀上的動作就不重要」，陳文剛說。
他指導學員時，本著「服務的心」，先觀察、了解他們的需要，按他們的需要與他們相處，因材施教。「就如演戲時，在交流上刺激對方，因而令對方很容易接到下一句台詞或表現一種情緒」。
《逆風而行2.0》共有九十多人遴選，最後共七十多人出演，部分人因為擔心疫情而退出。陳文剛特別安排每一組別的演員都有障別演員，就現場排練時所見，障別演員與健全演員有講有笑，相處融洽。而陳文剛的教學理念，關顧別人的需要，不只體驗於演員們的排練，更融入他們的待人處事，甚至自我觀照。
多種藝術媒介碰撞出《逆風而行》精華版
當《逆風而行2.0》籌備得如火如荼，關關難過關關過時，有一關還欠交代的，是上年的《逆風而行》因疫情影響而由舞台劇改為網上放映。這一個轉折，正正就是切實地履行《逆風而行》的不放棄精神。
 《逆風而行2.0》排練時，障別演員與健全演員有講有笑，相處融洽（攝：Nasha Chan）
 陳文剛表示，「本來劇場人十分抗拒將舞台劇作品拍成短片，因為舞台劇是由觀眾選擇視點，而影片則由鏡頭選擇視點」，當中考慮的細節並不雷同。但是，疫情的出現，劇院關門，許多劇團必須突破慣有的觀念，紛紛開始運用拍片方式讓觀眾在家也能欣賞作品。於是，在有限的資源及現有的環境下，陳文剛及魏綺珊同樣迎接挑戰，將《逆風而行》拍成精華版，甚至努力豐富《逆風而行》觀賞角度。「《逆風而行》開排了兩星期，全港感染新冠肺炎的人數突然上升至三位數字，為了台前幕後人員的安全，我們只揀選人數較少的主要場景，許多需要大量演員的場面都用皮影交代」。皮影戲的場面就是一張張細緻的剪紙，引發觀者想像，「其中一張剪紙師運用了十一小時去製作，還未計設計的時間」，魏綺珊透露。
「我們希望觀眾不只是看錄影，而是多種藝術媒介的碰撞」，因拍攝而來的新合作及新嘗試，也豐富陳文剛及魏綺珊的創作生涯。「以前演出完，工作已完成，但拍攝完畢其實才是工作的開始，後期還有調色、配樂及字幕等工作。」《逆風而行》雖然未能按照計劃搬上舞台，但在困境裡的求變，亦生出一朵絕處的花。
台前幕後的集體努力　成就舞台上的一分鐘
種種的磨練，有時是為了帶你去一個新境地。導演陳文剛將《逆風而行2.0》比作奧運的運動精神。「最近看完奧運，選手們經過漫長的努力才有成績。縰使得不到獎牌，也付出了許多心機及時間，背後也有很多人幫助他們。希望觀眾看演出時，可聯想演員付出了什麼才得到這個成績？而他們背後的團隊也做了什麼才成就這個創作？」
看過網上版的《逆風而行》是否就沒有理由再進劇院看一次？導演陳文剛卻如此回答，「不論你用手機、電腦或電視的螢幕看，與舞台9米乘15米的視覺空間及全新的佈景，是兩種不同的觀賞感受。《逆風而行》的場面最多為十多人，但這裡（訪問當天的排練現場）已有三四十人，舞台人數及勁歌熱舞將會十分轟動，就像打入你的心。」而且，不得不提的是，《逆風而行2.0》的演員組合已與《逆風而行》完全不同，令人期待將會併發另一種火花，一種同心合力的完美力量。
賽馬會無障礙劇團「心影聲動」共融教育推廣計劃
《逆風而行2.0》
日期：2021年9月10-11日晚上8時、9月12日下午3時
地點：元朗劇院演藝廳
《逆風而行2.0》為賽馬會無障礙劇團「心影聲動」共融教育推廣計劃活動之一，計劃由香港賽馬會慈善信託基金捐助，糊塗戲班主辦及製作。門票現於城市售票網公開發售。
攝錄之相片，在場人士均有嚴格遵從當時實行之防疫措施。
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>「傷兵救傷兵」《逆風而行2.0》傷健合演越過逆境</title>
      <link>/articles/%E5%82%B7%E5%85%B5%E6%95%91%E5%82%B7%E5%85%B5%E9%80%86%E9%A2%A8%E8%80%8C%E8%A1%8C20%E5%82%B7%E5%81%A5%E5%90%88%E6%BC%94%E8%B6%8A%E9%81%8E%E9%80%86%E5%A2%83/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%82%B7%E5%85%B5%E6%95%91%E5%82%B7%E5%85%B5%E9%80%86%E9%A2%A8%E8%80%8C%E8%A1%8C20%E5%82%B7%E5%81%A5%E5%90%88%E6%BC%94%E8%B6%8A%E9%81%8E%E9%80%86%E5%A2%83/</guid>
      <description>上年因疫情關係，無障礙劇團的作品《逆風而行》被逼改變舞台劇的現場形式，變為可於網上觀賞的錄影版。今年因應疫情放緩，迎來了即將於舞台公演的《逆風而行2.0》。這部充滿正能量的劇作講述一個非洲男孩韋恩斯逆境求存的故事，演員包括七十多位障別人士及健全人士，來自五湖四海，年齡由六歲至七十多歲。他們在「疫」境下打著「逆」境波，到底他們於工作坊及排練有何經歷與困難？障別人士及健全人士如何互相了解及合作？四位演員娓娓道來。
《逆風而行2.0》是演員探索自己的平台
一般而言，對戲劇有興趣的人士，報名參與戲劇工作坊，想必為了學習如何演戲，就如是次在《逆風而行2.0》飾演主角韋恩斯的王顥天（Sky）。然而，無障礙劇團本著共融的理念，不止招收熱愛戲劇的健全人士，也容納集聽障、視障、動障、心障的障別人士，為不同能力的人士打開一扇窗，讓他們通過戲劇訓練磨練自己各方面的能力。對於飾演韋恩斯朋友的周琬寧（Crystal）及村民的黃美玲（Mei Ling）而言，視野不清不妨礙她們努力突破自己，反而珍惜少有的劇場參與機會，希望通過參與《逆風而行2.0》，探索自己、擴大朋友圈及加強人際溝通。飾演韋恩斯祖母的余鳳玲（Angel）更欣喜地說，想不到即使年屆六十多，行動不便的她也可以「在舞台上發一點點光」。
 飾演韋恩斯祖母的余鳳玲（Angel）更欣喜地說，想不到即使年屆六十多，行動不便的她也可以「在舞台上發一點點光」。（攝：Nasha Chan）
 有困難便學習克服它
每一位演員都曾參與無障礙劇團的戲劇訓練班，從中學習演戲、形體及舞台表現技巧。來到真正的劇場合作上，更成為健全人士及障別人士互相學習的機會。
《逆風而行2.0》勁歌熱舞的部分，Mei Ling及Crystal因視力不足而無法看清楚動作及跟上舞步。「即使編舞已講出動作，但由於我看不清抬高手要抬得多高，手掌向前或向後，所以需要旁邊的演員提點。」原本性格內向、不善溝通的Mei Ling訪問當天已變得侃侃而談，表達甚有條理的女生。她自言曾經因為自卑或怕麻煩別人而把困難藏於心底，有苦自知，但在劇團中因著其他演員的友善鼓勵，在遇有問題時積極將自己的情況告知合作的演員。她不因自己的不足而氣餒，反而把握休息的空檔拉著跳得好的演員求教，比別人付出更大的努力。
 Mei Ling 因視力不足而無法看清楚動作及跟上舞步（攝：Nasha Chan）
 患有白化病的Crystal一直知道自己不夠自信，表示參與《逆風而行2.0》則放大這方面的問題，「演出時作為主角韋恩斯朋友的我，要重複他堅決、自信的說話，但我念台詞時不夠放不夠力，模仿不了他的神髓。」於是，Crystal不得不改變柔弱的表達習慣，學習提起精神、中氣十足地說話。「導演叫Crystal想像奧運拿金牌運動員的力量，還未夠力量時，便說要五個金牌的力量。」Sky笑說。
 患有白化病的Crystal一直知道自己不夠自信，排練時改變柔弱的表達習慣，學習提起精神、中氣十足地說話（攝：Nasha Chan）
 不只障別人士從排練中有學習，另一方面，其他演員也能從中學習更敏感及體貼障別人士的需要，體驗團隊的合作精神。Angel指自少因患上小兒麻痺而有一條腳行動不便，此次演出時擔任祖母的角色而不需走動太多，而每次轉場及大型跳舞場面時都幸得劇中的兒孫媳婦「護駕」。
選擇擁抱生命上的局限　換位思考
《逆風而行2.0》除了拋出實實在在的共融處境，考驗演員的耐心及通情能力，幫助他們學習體恤及理解別人的難處外，更深一層的是引導他們形而上思考「何謂局限或障礙？」，甚至「局限或障礙是否就是放棄的理由？」。
有如Mei Ling慢慢願意接受自己的不足，自幾個月大已患有嚴重濕疹的Sky則重新理解濕疹對自己的意義。此次訪問穿了一件藍色短袖衫的他，表示從前總是穿長袖衫來遮掩自己班駁的皮膚，但自從發現劇團裡大家也有所長所短，就放膽讓人看見自己不自信的地方。這種經歷讓他發現，「我好像一個健全人士，但濕疹又是否我的障礙？其實，生活裡是否每個人都有自己的障礙與局限？」
 自幾個月大已患有嚴重濕疹的Sky，發現劇團裡大家也有所長所短，開始放膽讓人看見自己不自信的地方（攝：Nasha Chan）
 「我熱愛戲劇，不斷尋找演出的機會，但濕疹卻因壓力而更嚴重。」工作坊讓Sky與自己的赤裸對話，大哭一場之後，他理解到不應只追求演出的數量，更重要的是放慢下來，照顧身體的需要，享受每個演出的機會。「甚至，我學習接受濕疹帶給我的好處，因為一個演員需要很多經歷，而濕疹讓我知道那種辛苦及折磨，在演繹痛感時，可以傳達更強的共情能力。」如果Sky只聚焦在負面之處，便領悟不了障礙也可帶來祝福。
在與障別人士的協調上， Sky看見動障演員做動作，有時會假設他們做不到，認為不應給予太高要求，但「導演說不要未行動就假設做不到，反而要堅持嘗試」。每每看見障別人士做到具有難度的動作，都提醒Sky不要太早對別人作出評價。
笑言自己年紀大記性差的Angel，也不因這個局限而停步，反而深知自己的情況而把握生活中的任何閒暇來背熟台詞。這份堅持正是《逆風而行2.0》所宣揚的精神。就算最近知道母親患上癌症，她卻仍然堅持排戲，特別珍惜劇團裡「傷兵救傷兵」的團隊精神，不希望因為自己的失場而破壞流程。「有時很辛苦，但知道撐過去了便看見彩虹」。
越級挑戰 堅持就總有出路
在舞台上的演出，演員需要經過不斷的排練，付出難以計量的心血及精力，才能成就一套出色的作品；成就共融舞台劇，演員背後所需要兼顧及付出，本身已是越級挑戰。透過自身的經歷，Mei Ling寄語觀眾能從作品中欣賞障別人士也有其他能力，剔除差、慢、煩的負面觀感；《逆風而行2.0》中，身處非洲的韋恩斯不斷面對天災人禍，一如現時疫情起伏不斷，Sky希望觀眾能透過劇中的正面訊息得到勉勵，面對疫境即使灰心絕望，追求目標時也能「不是看見希望才堅持，而是堅持才有希望」，努力「做咗先算」。
 《逆風而行2.0》演員共有七十多位障別人士及健全人士，當中包括：Mei Ling、Sky、Crystal（左至右），全憑大家通力合作在「疫」境下打一場「逆」境波（攝：Nasha Chan）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>建築x 劇場藝術：連結各界釋放多元創意</title>
      <link>/articles/%E5%BB%BA%E7%AF%89x-%E5%8A%87%E5%A0%B4%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%80%A3%E7%B5%90%E5%90%84%E7%95%8C%E9%87%8B%E6%94%BE%E5%A4%9A%E5%85%83%E5%89%B5%E6%84%8F/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2021 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%BB%BA%E7%AF%89x-%E5%8A%87%E5%A0%B4%E8%97%9D%E8%A1%93%E9%80%A3%E7%B5%90%E5%90%84%E7%95%8C%E9%87%8B%E6%94%BE%E5%A4%9A%E5%85%83%E5%89%B5%E6%84%8F/</guid>
      <description>Bong與閃閃合創「小市山設計」（Littleurbanmountain），希望為香港建立可持續的社區資本和效益。（攝：Oiyan）
 「漫長的創意旅程中，有伴同行或比獨自上路來得好。」這是建築師楊建邦及劇場藝術家賴閃芳的職涯感想。初進職場，兩人也曾專注於本業中各自打拼。「那階段的學習，無疑鍛鍊出我們的專業性和獨立性，但我們同時也察覺到自身的不足，發現單憑個體的力量及時間所能做的事始終有限，有時也易受慣性影響產生不自知的盲點。於是大家都想找方法跨越考驗，更完善地發展才能及回饋社會。」
步向多元與斜槓職能新世代，Bong與閃閃2017 年決定合創小市山設計（LittleUrbanMountain Design），專注建築、室內設計、藝術創作及教育。跟理念相通的團隊靈活地整合多方的興趣、能力與價值觀，「既回應當下流行的跨界合作模式，也希望為香港建立可持續的社區資本和效益，凝聚志同道合的社群，砥礪切磋、互補長短，一起走更遠的路。」
求同存異的跨界新時代
曾幾何時，於大眾的慣性觀念中或會想：欣賞「戲劇」就是走進劇場，看演員在台板上做戲；觀賞「建築」則要走到街上，去看一幢幢的建築物；至於「商場」不過是購物和娛樂的消閒場所。三者之間，似乎無甚關聯。惟現今世界提倡「跨界」，鼓勵不同文化、種族、社會經濟群體，追求非物質層面的心靈及個性需要，這促使藝術之間，或藝術與商業之間，各領域陸續多了交流，看怎樣求同存異、開創突破和可持續發展的潛力，進而推動社會經濟與文藝的轉化、變革與融合。
 藝術造村社區營造計劃，閃閃帶領長者進行設計思維工作坊（相片由受訪者提供）
 今回Bong和閃閃給太古城中心策劃的互動藝術裝置「快樂識放」，就是於這種文化語景下孕育而成的作品。暢談創作點滴前，閃閃分享了當初成立小市山設計的緣由。「以前我和Bong各有各做，他專注於建築，我專注於表演藝術及劇場創作，沒怎樣去想合作的事宜。隨我們從朋友成為夫妻，從職場到生活多了交流，大家有感美學理念和興趣相近，亦發現各有強弱之處：我喜歡構思及與人溝通，在劇場中也常擔任戲劇構作，但技術層面較弱；Bong的創作力和執行力很強，也熟知建築理論及技藝，但需要更強的敘事。」他倆開始思考，「若將事情做得更完善，只靠一己之力或不夠吧？」
建築談的不只「建築物」
Bong說，恰好早年他曾於英國讀建築和工作，及後又跟閃閃旅居當地，觀察到「建築」與「劇場」有着攜手共創的可能，於是2017年決定成立小市山設計，以「多元合作平台」，夥同來自建築、設計、藝術及教育領域的創作人，試圖集各家的知識與技術去開展不同建築及藝術計劃，以多元創意介入社區、推動在地永續的豐富樣貌。
「每個時代自有其美藝風格及需求。」Bong解說，「以建築來說，在Modern Architecture（現代主義建築）時期，較多Star Architect（星級建築師），譬如貝聿銘、Frank Gehry等大師；但當代建築益發嚮往人本和平等精神，多少改變了建築師或受眾的觀念。 」
 小市山設計為太古城中心暑期互動藝術裝置「快樂識放」及聲音導航「快樂旅程」（相片由受訪者提供）
 例如現在的人談建築，「不再只談具象的『建築物』，亦關注『建築及設計思維』、『空間、氣氛與人的關係』或『人與自然的共生性』等，並期待建築師因應建築所在的國度、城市，創造符合該空間的建築形態及裝飾，最好還有象徵性或隱喻性，可跟附近地景或景觀自然融合。」Bong說，這種取向漸成近年新趨勢。
空間是承載故事的媒介
「英國建築團隊Assemble Studio就是我們很欣賞的單位之一。」2015年曾榮獲英國「透納獎」（Turner Prize）Assemble Studio團隊成員出身及學識廣泛，有來自建築、國際政治、哲學、心理、文學等領域，而且，非常熟悉怎樣從硬體空間入手，結合各式軟性的文藝創意活動，像手工藝工作坊、民間學堂等，邀請不同城區的普羅大眾，從老人、師奶到孩童，從學者、工匠到街坊等，合力開展社區營造企劃，醞釀更多議題的發酵及社會的起動。這種文藝結合建築設計的手法，為Bong和閃閃構想小市山設計的目標、方針與企劃時，帶來相當實用的啟發。
 於2020年為PMQ 設計的聖誕互動裝置藝術 「一米的暖意」（相片由受訪者提供）
 「Narrative Architecture（敘事建築）饒有趣味也適合我參與。」閃閃不諱言即使擁有十年劇場創作經驗，時有不停在同一圈子中兜轉的感覺，「舉例說，『空間』是一大因素。過去，人們對劇場的認知和印象，就是觀眾買飛『入場』看表演，即使偶然會有戶外或遠離傳統地場的演出，但變化其實也不大，只能吸納到某類觀眾。」當深入認識寰球建築業界和受眾對「建築與空間」的理解，正逐漸開放、鬆動之時，「我想『劇場』也可更流動，主動地走進不同社區空間中，跟不同年齡、階層的人進一步互動。尤其後疫情時代，劇場經歷長期停擺後，我們更逼切地需要於日常起居場景，繼續給劇場尋找生存機會，也助香港人維持創意生活與心靈滋養。」
 阿邦認為，「劇場」也可更流動、更主動地走進不同社區空間，跟不同年齡、階層的人互動。（攝：Oiyan）
 建立資源共享的文化
創立小市山設計以來，Bong和閃閃努力走訪不同地方、聯絡不同組織，以求探知當下市民對建築與空間的使用習慣、需求及想像。「譬如我們曾跟PMQ、Design Trust及區議會合作，進行跨領域企劃與工作坊，以收集更多來自民間對Place Making（空間營造）的想法和聲音。
透過這些經驗，兩人發覺「參與」和「體驗」往往最能激發大眾對建築與文藝的代入感及興趣。當他們獲太古城中心邀請設計是次暑期互動藝術裝置「快樂識放」時，客戶也非常樂意開發新實驗。面積約5千尺展覽場區中，在透光天花頂底下，有3223條、長6公里，共21隻色的繽紛彩帶從高處懸着垂，隨空氣自然擺盪，也讓日光自然傾瀉，流露出一派輕盈之姿。 為加強訪客的玩樂度、參與度，Bong和閃閃還請來作家，按商場佈局與特性編寫十來個故事，再製成聲音導航「快樂旅程」，鼓勵受眾到商場中不同位置尋找線索。
 除藝術創作外，商業項目包括太古坊康橋大廈1樓ArtisTree x GREEN COMMON 期間限定店（相片由受訪者提供）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>本科生報讀 GDL 踏上英國或香港執業律師之路　The University of Law 9 月招生　最後召集</title>
      <link>/articles/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E7%94%9F%E5%A0%B1%E8%AE%80-gdl-%E8%B8%8F%E4%B8%8A%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E6%88%96%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%B7%E6%A5%AD%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E4%B9%8B%E8%B7%AF-the-university-of-law-9-%E6%9C%88%E6%8B%9B%E7%94%9F-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E5%8F%AC%E9%9B%86/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2021 18:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%9C%AC%E7%A7%91%E7%94%9F%E5%A0%B1%E8%AE%80-gdl-%E8%B8%8F%E4%B8%8A%E8%8B%B1%E5%9C%8B%E6%88%96%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%9F%B7%E6%A5%AD%E5%BE%8B%E5%B8%AB%E4%B9%8B%E8%B7%AF-the-university-of-law-9-%E6%9C%88%E6%8B%9B%E7%94%9F-%E6%9C%80%E5%BE%8C%E5%8F%AC%E9%9B%86/</guid>
      <description>近月不少港人選擇移民，其中英國是不少人心儀的目的地。移居海外，生活環境固然需重新適應，事業上同樣可能作出轉變。其中香港法律承襲自英國普通法法制，兩地制度相似，在英國成為執業律師，或是港人移居後專業出路之一。
英國事務律師監管局 Solicitors Regulation Authority（SRA）宣布，由 2021 年 9 月 1 日起推行全新事務律師執業資格考試 Solicitors Qualifying Examination（SQE），代替現行英國執業途徑法律實務課程（Legal Practice Course, LPC）制度。關於選擇新制或者現行制度，有人認為新制 SQE 更具彈性，亦有人認為舊制 LPC 路徑較為傳統，認受性更高。如本科並非修讀法律相關課程的學生欲循現行制度 LPC 途徑成為英國事務律師，需於今年 8 月 31 號或之前確認法律深造文憑（Graduate Diploma in Law, GDL）學位，才可趕及現行制度「GDL 尾班車」。有意報讀或了解更多的學生，可參與 8 月 24 日（二）由英國法律大學（The University of Law, ULaw）舉辦的 2021 年 9 月招生最後召集簡介會。
希望修讀 LPC 課程的學生須持有法律系相關的學士學位，修讀年期為 10 個月（面授全日制），畢業後與律師事務所簽署合約，其後只需完成兩年的 Training Contract，便能註冊成為英國執業事務律師。相比之下，新制 SQE 模式不用學生具備法律學士學位，亦可報考分為兩階段的 SQE 評核，加上為期兩年的法律工作經驗（Qualifying Work Experience, QWE）並通過 SRA 審核後，便獲得英國事務律師資格認可。鑑於傳統的律師事務所對 SQE 的認受性還是未知知數，因此大部分學生亦希望趕及 LPC 路徑成為英國事務律師。
 資料圖片，來源：Ben Rosett @ Unsplash</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>以藝術在亂世修行</title>
      <link>/articles/%E4%BB%A5%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%9C%A8%E4%BA%82%E4%B8%96%E4%BF%AE%E8%A1%8C/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%BB%A5%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%9C%A8%E4%BA%82%E4%B8%96%E4%BF%AE%E8%A1%8C/</guid>
      <description>「這是最好的時代，也是最壞的時代；是充滿希望的春天，也是令人絕望的冬天。」
於驟變的時代，今日唔知聽日事。這兩年來，正常生活看似被瓦解，在未知的前路上，藝術彷似變成一種奢侈。然而，對藝術工作者來說，藝術正正在亂世提供途徑，助我們沉澱雜思，拾回如白紙的自身，重拾提問、思考與創造等能力，從而在世界站穩住腳。
用藝術窺探人心本質
「藝術，簡單來說，就是對生命的追求。」中大藝術文學碩士課程新一年度再次招生，談及藝術在此時此刻的意義，課程總監譚偉平教授則如此說。他直言，這兩年大部分人也察覺到香港社會變化很大，但作為藝術教育者，最關注的不純粹是擔心說錯話，或失去創作自由，而是在雜亂的環境之中，我們如何重回人的本質。「藝術對我來說，是在藝術的脈絡中，透過作品看到人的本質，從而去思考如何理解這個世界，以至是自身的存在。這就是對人的信念的尋求。」
 譚偉平教授認為，藝術就是對生命的追求。
 「人有兩個層面——面層是個人的行為、說話，以至對社會表達的意見；當你用心接觸人更深入的底層，則可以了解到他說話的原因、對社會的期望——而人的底層千絲萬縷，牽涉一個人的成長背景、他相信的價值。有時候，人對自己的底層其實也不甚清楚。」而作為藝術系教授，譚偉平教授藝術之前，先引導學員認識自己。「在教學過程中，我看到學員對自身深層的探索，更重要的是，學員老師之間所建立的信任，給予大家一個開放和安全的空間去表達自己。如此一來，就可以將底層慢慢釋放出來，這就是藝術作為一種坦誠的表達方法。」
錢穆先生於1957年成立中大藝術系前身的新亞書院藝術專修科，開初的出發點不單是為了訓練藝術家，而是希望透過學院的藝術教育，增強同學的文化修養，而當這些大學生投身到社會，便能將人文價值在社會中廣泛流傳， 繼而提高人民質素。 時至今天，譚偉平強調，中大藝術文學碩士課程訓練出很多出色的藝術家，卻從沒忘記初心。「要更好地發展藝術，便要增強藝術的『普遍性』，讓更多人接觸到藝術。」課程不要求學生有本科背景，反而鼓勵對藝術有興趣的在職人士報讀，過往的畢業生包括建築師、醫生、老師、設計師，以至家庭主婦。透過不同背景的學員各方面的專長，結合在課程學到的知識，將藝術發揚到社會之中。
藝術作為自我修行
近年「文青」文化興起，Shum Shui Po 都變 New Brooklyn，學生打工仔周末參加手工藝workshop 成為熱門活動。藝術越來越平易近人，遇上紛亂的世界，大眾對藝術的準則彷彿轉向尋求口號宣洩，政治符號先行。譚偉平樂見普羅大眾在工作以外，視藝術為興趣的培養。但作為藝術家，藝術就不單是一種興趣。「讀藝術是沒有答案的，不是說一個學員到來學院，學習一套理論，或純粹培育你的作畫技術，便離開課室。我相信學習藝術是『兩條腿走路』——一方面透過研習藝術歷史和文化理論；一方面累積落手藝術創作的經驗，將思辯轉化成實踐——是全面對知識的追求。」
「兩年的課程，對我而言就像個修行的過程。」在這個最好也是最壞的時代，課程應屆畢業生史穎怡 Haynie 則決定回歸母校中大。本業是建築師的 Haynie 過往的創作以 project based 為主，偏向目標為本，作品都是根據項目設計的要求去做。直至修讀碩士課程，她才完整地由頭經歷一次何謂真正的創作。
 史穎怡 Haynie 畢業作品（相片由中大藝術提供）
 「一直以來，藝術對於我來說只是一個興趣，有時間便嘗試創作，忙碌時便只專注在工作上。但這兩年由理論課出發，加上 studio course ，老師們引導我們由自己的感知出發，我們將所吸收的，以視覺語言表達出來。」Haynie說，最初報讀課程只為自我增值，誰料兩年過去，與期說這是一個碩士課程，這兩年更加是一個自我探索的過程。「藝術奇妙的地方，就是當中一股難以言語的力量，支撐着我們繼續面對自己的處境。」
「有些個人的經歷，一直沒得到處理，但透過藝術表達了深層的感受，同時在跟老師和同學分享想法的過程中被聽見，心結便得到修補。藝術的力量就在這裏。」Haynie 的畢業作品《你必謙遜（這不是精神病院）》及《你必仰望（這不是精神病院）》，探討各種規訓為人帶來的壓制，人類如何活在被賦予的框架。作品部分以蠟製成，需要溶化蠟材、調色、倒模，過程中，Haynie感受到作品與她的對話。「煲蠟的期間，蠟的高溫直接與皮膚接觸，令我親身感受到一種痛楚的擠壓，而這正正跟我的主題呼應。這令我明白，除了由我去創作作品，同時作品也會為我帶來啟發。」
藝術經驗互相碰撞
「除了審視自身，我亦體會到藝術的『普遍性』——別人看到作品的時候，也能 trigger(引發) 他自身的經驗。這些經驗的互相碰撞，就是藝術的火花——尤其在如此的大時代之中，我們更需要這種火花。」除了課程本身，Haynie說，與一眾老師和17位同學的情誼同樣是這兩年最的大得着。「這段時間，我們關係一直很密切，除了課堂討論到捨不得離開，在課外也有很多交流，大家會相約一起看展覽、煮大餐，在聚餐時討論人生，討論藝術。這些生活上的養分，很能滋養到我們的藝術創作，也全靠有這些能量，我們才能堅持下去。」
 本業是建築師的史穎怡 Haynie 回歸母校中大，修讀藝術。
 Haynie 說，雖然同學們年齡上有差距，也來自不同背景，但正因如些，這群藝術同路人的友誼更加寶貴。「各位同學都為我帶來很大的啟發，大家創作方式和方向大不相同，令我思考，原來藝術有很多不同的面向，有很多不同的方法去創作。這種不同學科和專業的交流，讓我在藝術尋求的廣度上有很大成長。」
經過這兩年的修行，Haynie 拾起一股力量，讓藝術成為自己一部分。「畢業後，我會嘗試將藝術變成我的 practice ，就像刷牙洗面，你不會想，我刷牙刷得好唔好，洗面洗得乾唔乾淨，因為那自然而然就是生活的一部分。」
讓藝術成為你的鏡子</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>突破機構Trial and Error Fest 2021　年輕插畫師：創作很孤獨，但我們在一起便不孤單</title>
      <link>/articles/%E7%AA%81%E7%A0%B4%E6%A9%9F%E6%A7%8Btrialanderrorfest2021-%E5%B9%B4%E8%BC%95%E6%8F%92%E7%95%AB%E5%B8%AB-%E5%89%B5%E4%BD%9C%E5%BE%88%E5%AD%A4%E7%8D%A8-%E4%BD%86%E6%88%91%E5%80%91%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7%E4%BE%BF%E4%B8%8D%E5%AD%A4%E5%96%AE/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Aug 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%AA%81%E7%A0%B4%E6%A9%9F%E6%A7%8Btrialanderrorfest2021-%E5%B9%B4%E8%BC%95%E6%8F%92%E7%95%AB%E5%B8%AB-%E5%89%B5%E4%BD%9C%E5%BE%88%E5%AD%A4%E7%8D%A8-%E4%BD%86%E6%88%91%E5%80%91%E5%9C%A8%E4%B8%80%E8%B5%B7%E4%BE%BF%E4%B8%8D%E5%AD%A4%E5%96%AE/</guid>
      <description>阿雪和水水都是年輕插畫師，獨力經營各自的插畫品牌。努力背後，水水坦言：「創作本身就是孤獨的。」阿雪亦指：「我曾經在家對著四面牆工作，有時很孤獨。」在全城抗疫與抗逆的漫長日子，她們更感無力。慶幸過去一年，兩人不約而同來到突破機構的 Trial and Error Lab（下稱Lab），以此為創作基地，得到力量站穩腳。 Lab 是提供新型職志服務及支援文創青年的共享工作室，令水水和阿雪有機會交了新朋友，有同道中人陪伴，甚至促成合作。最近她們更準備參與Lab的大型活動 Trial and Error Fest 2021「阿窿not alone」，展示創作成果。 所謂「阿窿」意指alone，其實創作人也好，長期處於情緒低潮的香港人也好，誰不需要同路人，一起走出「阿窿」？  新一屆 Trial and Error Lab「2021-2022年度實驗室伙伴計劃」的實驗室伙伴，在Trial and Error Fest 2021期間會以全新作品及展覽迎接大家！（突破機構 Trial and Error Lab 提供）
  Trial and Error Lab 的共享工作空間在8月16至9月12日開放予登記成為限定會員的朋友參觀。（突破機構 Trial and Error Lab 提供）
 邊試邊學做「腦細」 一日一畫勤練習
去年阿雪和水水，一心為插畫事業找出路，而成為Lab「2020-2021年度實驗室伙伴計劃」的「實驗室伙伴」（Lab Fellow）。Fellow 不僅是指 Lab 裡的年輕人，心態上，也有你我他的影子，總試過懷疑人生，掉進「阿窿」裡。原為全職網頁設計師的阿雪，五年前開始將工餘創作的插畫，放上IG開心share。「最初純粹抒發個人感受。後來坊間盛行英文書法，我也開始練字，再配上水彩插畫。」
 阿雪笑言不開心時，會多些靈感畫畫：「畫出來，想法便不用困在腦中。」（攝：Leo）
 工作數年後，她工作遇上瓶頸：日以繼夜應付客戶要求，懷疑自己的創作能力漸被消磨；周詳考慮過後，決定轉為freelance網頁設計師，並發展插畫副業，網售客製手繪卡等禮物。人生第一次做自己的插畫品牌「腦細」，她邊試邊學：「其實我不懂經營生意，很需要一位mentor，而Lab有『管理員』給我實在的意見；我亦參加了嘗試學院的『小型品牌形象及營銷技巧提升』課程，對自己的產品銷售方法及對象等，有更多了解。」釐清定位後，她為原本的品牌起了新名字「just.to.say__」，帶出「愛很美好，要說出來才知道」的理念。
客人多因節慶找她繪製禮物；在移民潮下，關於farewell的作品也增多了。不下一次，有客人請她把幾位親人的獨照，畫成大合照。「這令我印象很深刻。我想大概是長者在生時，親人沒機會合照。」阿雪一直想多加練習繪畫人像，曾計劃訪問 Lab 中十多位 Fellow，畫他們的人像和故事：「這計劃的 error 是相約訪問太費時，反而耽誤了畫畫練習。後來我改為上網找女性相片，每天畫一張人像。」她笑說自己平常做事，總三分鐘熱度，畫畫練習竟堅持了 66 天。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>舞團TS Crew探問：當醒獅團冇龍冇獅　香港人冇香港會是誰？</title>
      <link>/articles/%E8%88%9E%E5%9C%98tscrew%E6%8E%A2%E5%95%8F%E7%95%B6%E9%86%92%E7%8D%85%E5%9C%98%E5%86%87%E9%BE%8D%E5%86%87%E7%8D%85%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%86%87%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%9C%83%E6%98%AF%E8%AA%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Jul 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%88%9E%E5%9C%98tscrew%E6%8E%A2%E5%95%8F%E7%95%B6%E9%86%92%E7%8D%85%E5%9C%98%E5%86%87%E9%BE%8D%E5%86%87%E7%8D%85%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E5%86%87%E9%A6%99%E6%B8%AF%E6%9C%83%E6%98%AF%E8%AA%B0/</guid>
      <description>《江湖區區賣藝：冇龍冇獅》（下簡稱《冇龍冇獅》）是當代舞團TS Crew的新作，也是康文署促進社區藝術發展的「社區文化大使計劃」節目。TS Crew藝術總監阿寶（曹德寶）老實笑說，大眾仍不太熟悉當代舞。「什麼是香港當代舞？若你做街訪，可能沒人懂得答，或反問：『是否演唱會中，郭富城後面那些伴舞？』」 TS Crew的舞蹈向來滲入極限武術（Tricking），亦有粵劇元素，底蘊是香港文化，《冇龍冇獅》不例外。「大家對舞龍舞獅有親切感，但當演出變成沒有龍和獅，會怎樣？你來看《冇龍冇獅》便知道。概念上再思考下去，假如香港人沒有香港這地方，who am i？」
 《冇龍冇獅》表演不乏空中翻騰的動作。
 隨****醒獅團受訓 身體力行交流文化
聽著阿寶的解說，TS Crew副總監Steve（伍仲偉）補充：「《冇龍冇獅》是用文化藝術，去探討身份認同。」他有份參與編舞和表演：「我們四月已開始排練，有時試了一些編排，覺得不合適會完全棄用，經歷很多trial and error。」今次TS Crew夥拍歷史悠久的郭氏功夫金龍醒獅團演出，籌備和創作過程，是當代舞團和醒獅團身體力行的文化交流。
Steve解釋，對舞龍舞獅這種傳統表演藝術，TS Crew不只觀摩那麼簡單。「我們真的投放時間，加入醒獅團受訓，他們練什麼，我們便練什麼！對當中的技藝和技巧有了認知，我們才能開始創作。」他笑指另一邊廂，醒獅團受到不少衝擊：「當初跟他們說，把整條龍拿走吧，嘗試用我們的舞蹈方式去演出，連鑼鼓也不用了，由Beatbox（節奏口技）取替，他們都嚇呆了一陣子，哈哈！」
 排練過程相當消耗體能，Steve說：「每次練四至五小時，若時間再長，體力也負荷不了。」
 負責行政工作的TS Crew經理Andy（盧君亮），常伴舞團左右，旁觀者清：「醒獅團那種不知所措是開心的，像去玩過山車，不知會怎樣，但覺得很刺激。特別要多謝郭文龍師傅（醒獅團總教練），他很open去跟當代舞或視覺藝術團體合作。」前年郭氏功夫金龍醒獅團曾與舞蹈家楊春江，攜手在虎豹別墅活化後的虎豹樂圃，上演當代舞獅表演《舞．師》。TS Crew藝術總監阿寶說，這為《冇龍冇獅》埋下種子：「楊春江是我的mentor，他做《舞．師》時已跟我說，TS Crew很適合做這種表演，我一直記在心裡。」
 《冇龍冇獅》仝人很享受是次演出，包括常伴左右的TS Crew經理Andy（後排右二）。
 追求動作美學 非典型獅頭登場
自2017成立的TS Crew，成員各懷不同範疇的絕技，例如Steve是資深巴西戰舞 （Capoeira）導師，也有成員是電影特技人。「飛、滾、走、跳」可謂TS Crew招牌吸睛動作，力的表現下，阿寶說心思在細節：「譬如一般打關斗要求高、快、勁，但從當代舞的角度看，翻得太高不一定好看，我就要調整。做《冇龍冇獅》都是這樣，身為創作者，我們追求動作上細緻的alignment和美學。」
一眾表演者赤手空拳上陣，以木板凳輔助演出，全程「冇龍冇獅」，僅有部份環節，有一個特別的獅頭登場。獅頭外表沒有傳統的紗紙或絨球裝飾，只剩下竹蔑紮作的內籠結構。作為康文署社區文化大使計劃的節目，《冇龍冇獅》現已在各區巡演，Steve喜見觀眾反應很好：「香港人都見過舞獅，但獅頭的結構如何，師傅怎牽線令獅子眨眼，其實我們並不知道。這個獅頭非常透明，觀眾能看清楚所有動作。平常師傅們被龍身或獅身蓋著，未試過像今次演出，讓觀眾看見自己舞動的形態，他們都很開心。」
 有別傳統舞龍舞獅表演，《冇龍冇獅》棄用龍身或獅身，醒師團師傅的形體動作一覽無遺。
 《冇龍冇獅》演出後，還會舉行工作坊，讓觀眾有機會撐著獅頭親身操作，又可向TS Crew偷師。Steve說：「譬如運用凳、軟墊等不用物件，在安全情況下，簡單學習『飛滾走跳』的技巧，了解我們的art form。」將藝術帶進社區，需要深耕細作，近年TS Crew的工作室進駐大埔藝術中心後，一直默默耕耘。Steve和Andy解釋：「至今也是每逢周日下午四至八時，便開放工作室，讓任何創作界別的人或市民，來互相交流學習。」入場費隨緣樂助：「希望長遠能營造一個art hub，讓大家體會到藝術就在身邊。」
 參與工作坊的觀眾，有機會學習操作獅頭，小朋友都可以一試。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>創意進行中：《Why冬We Dance？— 從擁抱自己開始》展覽</title>
      <link>/articles/%E5%89%B5%E6%84%8F%E9%80%B2%E8%A1%8C%E4%B8%ADwhy%E5%86%ACwedance/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Jul 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%89%B5%E6%84%8F%E9%80%B2%E8%A1%8C%E4%B8%ADwhy%E5%86%ACwedance/</guid>
      <description>或是「心隨境轉」吧？即使香港時值盛夏，群眾心境卻異常蒼涼——近兩年時局與疫情不穩，每個人承受了不同的壓力，尋常百姓家則苦惱是去是留，各行各業亦陷經濟低潮……整個城市彷如處於寒冬，前景茫茫。
「世事變化，無可避免。」城市當代舞蹈團（CCDC）新任藝術總監伍宇烈（Yuri）說，「惟我們不需急於定義『好』與『壞』，像大自然的四季流轉，以『冬』為起點，看似淒寒又孤寂，但當萬物經歷休眠，於冬去春來、夏至秋收之間，其實會孕育出無限生機與可能，超乎想像。」Yuri將道理實踐於創作，連同另外六位服裝設計師，合力將CCDC昔日舞服重新剪裁成新裝，並請來攝影師陳啟藍（Pazu）策劃了《Why 冬 We Dance？——從擁抱自己開始》展覽及 Pop up store，鼓勵大家別被環境拖累心情，要好好自我鍛鍊、互相支撐，為生命同尋一點創意和暖意。
 （左起）城市當代舞蹈團（CCDC）藝術總監伍宇烈（Yuri）、服裝經理李慧娥（Linda）、攝影師陳啟藍（Pazu）（攝：Nasha Chan）
 觀展者也在舞動中
以往提及「深水埗」，多數人只想到疋頭布行及鈕扣店的集散地，但自從黃竹街及大南街一帶陸續有眾多文藝潮店、日系小店及咖啡店等進駐後，這裡慢慢演化成一個傳統與時尚混雜的民生社區，而是次《Why冬We Dance？——從擁抱自己開始》展覽地點「Present Projects」亦是個氣氛獨特的地方。位於黃竹街的地面入口，乍看是不過是一間「格局幾Chill、裝修幾型」的西式Café，但其實當你穿越店舖中間一眾「嘆啡」客人，沿中央那幢深綠色的、形態古典的旋轉樓梯拾級而上至頂樓，就會發現別有一番風味。
在雪白又明亮，牆身飾有港式瓷磚的空間中，你會發現左邊牆身上，印有Yuri與Pazu為是次展覽所寫的詩意感言，談各自對「冬」與「回憶」等聯想與感受，如序章般引導大家預備觀展心情。場中佈局，隨性中又見編排，中間置有一組施工枱，模擬了任職25年CCDC服裝經理的李慧娥（Linda）日常工作情況，枱面則放上不同的舞者用品，如喬陽的舞鞋、印於布料的照片，別具質感。如欲了解細節，靠牆的時序板，展示了按年份排列的圖片資料。
另於小房間內亦有影片區，在一幅巨型如牆壁的白布之上，投放着一條黑白紀錄片，分享Yuri、Pazu，跟服Linda及另外六位設計師劉幸芝、邵偉敏（小蕉）、楊展、何珮姍、葉頌恩和黃琪的設計流程。至於焦點的完整造型照，則被細心地印製於如布料質、每張約 20.5cm x 15.5cm 的紙上，再懸掛於兩面牆上供人欣賞。為添舞蹈感，這批造型照亦以半懸垂、非緊貼牆壁的方式並列擺放，隨空間有人經過、或空氣自然流動，構成輕盈而不搶眼的浮動。開幕當日，其中一位舞者Christy更穿上其中一件改造舞衣，穿梭於Yuri、Pazu、眾設計師及與會者之間，讓每個人身處其中，關注的不僅是「舊舞衣」怎樣走向「新時代」，也像也像投入了一場進行式的即興演出，產生各種新感覺、新記憶。
 造型照細心地印製於布料上，倍添輕盈感覺。（攝：Nasha Chan）
 美，不應該有定義
《Why冬We Dance？——從擁抱自己開始》從參與者、作品、展覽地段、展示及觀賞方式，都非常混合與多元，而且極個展覽甚至不只於展覽、工作坊，更像一場偶發藝術（Happening），讓人回憶各自跟CCDC的關係、故事，以及想像未來。這種不被規範，境隨心轉，尋找自在的藝術分享態度，多少緣於Yuri的生活信念。「我好介意輕率地定論一件事、一個人，令其潛能及特質被忽略或否定。有此想法，大概受教育工作者的媽媽影響。她非常尊重每個孩子的獨特的身心發展，經常強調教育的意義理當是對人帶來啟發，不是遇到成績不好，學習能力或需要有別主流的學童，就將他們當成『壞學生』處理，甚至將他們排除出去，任其自生自滅，這樣極度不負責任。」
當Yuri成長，接觸到芭蕾舞、當代舞後，亦帶着這念頭前行，「我從不認為『只有咁嘅舞姿先算芭蕾舞』、『只有咁嘅身材先啱跳舞』、『只有咁跳先係完美、先後靚』……不不不！我決不喜歡這樣看待世界。既然舞蹈如此美，內心更渴望邀請不同領域的人來參與、共享。」緣份早注定，2018年當Yuri以聯合藝術總監為「一舖清唱」處理《香．夭》無伴奏音樂劇場，意外跟CCDC團隊溝通時，發現位於黃大仙的舞蹈中心原來儲下無數昔日曾用作演出的舊舞衣，它們因曾經歷不同的使用情況，如被用力拉扯、被狠狠的擠壓、被水浸或染色等人為或歲月洗煉，因而造成許多痕跡或破損，成了多數人眼中「着之不合，棄之可惜」的雞肋倉底貨。
「但我覺得『係寶呀』！」Yuri雙眼瞪圓，緊握拳頭，肉緊地發表想法，「每件衣服因應舞者體形、演出需要，在選用物料、柔軟程度、裁剪方式上，本來就各有差異和特性，當用上多年後造成不同痕跡，又加倍反映衣物與人之間的故事和情感變化，再者，這不是幾件舞衣，而是整個倉庫、幾廿年的累積，絕對是CCDC甚或香港當代舞蹈的一部份歷史見證，不應被隨意掉棄。所以那時我未入職CCDC，已經好主動跟Linda及黃錦江商量，是不是可以做點甚麼紀錄？只是當時不是CCDC成員，舞蹈中心又未遷址，才未起動。」
 《Why冬We Dance？——從擁抱自己開始》展覽現場（攝：Nasha Chan）
 台上台下的持續發展
只要你的信念夠強，也許宇宙都會成全你。機緣地，年前Yuri正式獲委任成為第四任藝術總監，於2020年5月起參與舞團未來方向策劃，並於2021年1月1日履新。素來重視歷史、關心人情的Yuri，籌劃為期四年的舞季主題時，與團隊以「四季」為靈感，將「冬、春、夏、秋」的時間線作為未來四個年度主題，「以冬為開端，是想借其多重意義，像萬物靜待寒流過後，終將復甦、孕育生機，勝過自然的考驗，寓意困難是孕育強悍的搖籃，對照後疫情時代人類的轉化；另外，西方社會喜於聖誕團聚，華人社會亦視『冬大過年』，有聚首的傳統，故想於不安和動盪中，以此擁抱每個人，互相支撐。」
舞衣改造更是Yuri期待大計，「我對Up-cycling和永續時尚想法很多，如四季循環的意象般，也想藉由跟多位設計師透過跟舞者深入的傾談，了解他們的個性、身心變化、對舞蹈的看法，從而將舊物料改造。像我就將舊襪褲剪開、接駁，重新編織和勾勒，給喬陽穿上以探討我們對Ageing（老去）的想法等。或說，馬汶萱（Christy）已離職CCDC準備到芬蘭讀書，看到她對人生有Vision（視野），我就將重生的新衣送她，看她帶到當地後，會否迸發創意。整個計劃希望可朝 Sustainable Stage （可持續使用的佈景）方向發展，鼓勵愛惜地球資源及互相協作。」
 《Why冬We Dance？——從擁抱自己開始》展覽現場 （攝：Nasha Chan）
 用感受來觀展吧
隨Yuri分享完前期構想後，一直靜心聆聽的策展人Pazu將更多概念娓娓道來，「我跟Yuri認識和合作很久，每次都喜歡先聽他說完故事，自己才沿當中的元素去展開聯想或分析。我偏好將得到的資訊化成符號，再思考其執行的方式和可能性。過程中，希望盡量將『我』的元素降到最少，將『對方』（人物或物件）的特質放到最大，無論是之前拍攝季刊，或是次展覽亦都如是。譬如，今次Yuri是從『衫』出發，再關注到它與舞者的情感與經歷，這就觸發我去思考『衫』代表了甚麼？嗯，想了又想，它就是『回憶』和『歷史』的載體。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四季的第一章「冬」：戲劇構作看城市當代舞蹈團之變</title>
      <link>/articles/%E5%9B%9B%E5%AD%A3%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0%E5%86%AC%E6%88%B2%E5%8A%87%E6%A7%8B%E4%BD%9C%E7%9C%8B%E5%9F%8E%E5%B8%82%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%88%9E%E8%B9%88%E5%9C%98%E4%B9%8B%E8%AE%8A/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jul 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%9B%9B%E5%AD%A3%E7%9A%84%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0%E5%86%AC%E6%88%B2%E5%8A%87%E6%A7%8B%E4%BD%9C%E7%9C%8B%E5%9F%8E%E5%B8%82%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%88%9E%E8%B9%88%E5%9C%98%E4%B9%8B%E8%AE%8A/</guid>
      <description>每部劇場作品如一個小世界，承載了創作人及表演者的奇想與技藝，等待觀眾們去感知與投入。惟世事日新，從古代到當代，從西方到東方，從人文到科技，劇場創作及觀影環境變化急邃，像當代舞蹈與劇場界線日見交融，台前、幕後與觀眾，該怎樣理解每趟演出？問題天天都多。
崗位特殊的「戲劇構作」（Dramaturgy）應運而生。雖然它無固定的體系，卻會結合理論與實踐，針對不同創作者的特質，伴其描述、分析與解讀作品，並引領團隊向理想方向前進，最終合創獨一無二的藝術世界，連結眾人。
「戲劇構作」於德國劇壇早成傳統，於英美是潮流，惟於亞洲尚在起步。城市當代舞蹈團新任藝術總監伍宇烈（Yuri）特意於新舞季的「Why 冬 We Dance」之作品《甩隙咔》，請來副藝術總監（教育）梁曉端（Melissa）和劇場研究者董言（Yan）出任「戲劇構作」，從「官方」及「獨立」雙視角，與眾人客觀探討這崗位的可能性。
 城市當代舞蹈團副藝術總監（教育）梁曉端（Melissa） （攝：Oiyan）
 變化是成長的開端
工作關係，常到訪城市當代舞蹈團（下簡稱CCDC）位於黃大仙飛鳳街的「基地」（舞蹈中心）。印象中，這裡夏日午後4、5時，大堂常聚滿剛放學趕來學舞的孩子聊天說笑；梯間可見導師、職員捧着文件，忙碌上落；各樓層的大小舞室，又有不少專業舞者排演新作……整幢建築，總是滿溢了活絡氣息。
但隨新冠疫情爆發，中心需調整開放時段及人流，加上本年度遷址大埔藝術中心，再踏足歷史的原基地，予人莫名的寂寥感，不期然聯想到CCDC未來四年舞季的主題。「四季」以「冬」為開端——冬季來了，天地蒼茫，萬物需休養生息，以靜待許多正在發生也難以預料的「改變」將襲來。
觸覺敏銳的CCDC藝術總監Yuri，同樣留意到實體空間的變化、新舞季啟航，以至突如其來的疫情，對全球表演藝術界別及香港的人文環境造成異動，也對舞團成員的演出及工作狀況及觀眾的期望值等，帶來了不同程度的影響與需求，故此當他接任新職後，決定跟團隊以藝術回應時態，並構思出「四季」（冬、春、夏、秋）作為大主題。
 城市當代舞蹈團作品《甩隙咔》排練相片 （攝：Yvonne Chan）
 新舞季從嚴寒的「冬」出發，寓意經歷疫情引發的各式各樣的隔離後，人們渴望重新連結的實況，尤其華人社會中又喜以「冬至」節慶，表達及象徵與至愛團圓、擁抱，同步過冬的意象，否說別具深意。沿「冬」之概念，團隊又精選西方經典芭蕾舞劇《胡桃夾子》為藍本，將之改編成全新的當代舞劇場《甩隙咔》，透過故事中形單影隻的主角大叔，思念跟親友的相處、思念當中微妙情感，展現出現時普遍都市人的心靈困局及孤獨處境，同時也一舞相關地，帶出Yuri從小（6歲）學習芭蕾舞到後來參與當代舞，流傳於不同舞團、地域與界別的觀察——無論任何性別、領域的舞者，那怕技藝再高、夢想再大，但大家都難敵時間的洗禮，必須面對步入中老年後，身心狀況會一點一點地流逝，甚至大不如前，而不得不退下火線的殘酷現實。
《甩隙咔》中，Yuri既專門請來一群中生代舞者參與其中，跟大家一起思考「Ageing」（老化）當前，該怎樣幫自己與「舞蹈」作伴，又可以怎樣繼續發掘可能性，以呼應現時舞團世代交替、新舊接軌的狀況。同時，CCDC也參考現時於西方及亞洲戲劇界備受討論的「戲劇構作」，請來Melissa和董言為是次演出出任此職，發揮此崗位的獨特功能幫忙完善作品，連結團隊，提升排練與觀賞體驗。
當戲劇構作進入CCDC
「雖然我加入舞團只有三年，對「大家庭」種種變化，時有感觸與浮想。」Melissa分享，「不管是遷址、團員成長，有人離開、留下，甚或老去等，以至日常見證不同相處矛盾，有人對舞團滿有向心力，亦有人自覺抽離或邊緣，還有製作及實務運作等難題，自己不曾麻木，想法很多，偶爾會疲憊想『不如算啦……』，過後又會抖擻精神『吖，想再試吓！』，哈哈，內心掙扎和取捨也不少。」
Melissa坐在空盪的舞室，輕撫那片曾在其上跳躍過無次的地板，溫柔卻有力的回應，「思前想後，倒沒將『改變』視作『壞事』，反而覺得比起凝滯，變動可以刺激神經，查考因由、進程及尋找新機會。這類近我對當代舞的理解，舞者享受的並非單一的、流水作業的模式，而是時刻想求突破、求創新，像有機體地不斷演進。」
 城市當代舞蹈團作品《甩隙咔》排練相片 （攝：Yvonne Chan）
 出於對「大家庭」及當代舞的愛，Melissa欣然接受成為《甩隙咔》及「戲劇構作」的重任。說是「重任」，也無誇張，縱然Melissa具有相當的創作經驗，曾前往新加坡修讀三年專業表演藝術課程「劇場研究與訓練課程」（TTRP，後名為跨文化戲劇學院／Intercultural Theatre Institute），並且接受過四種古典亞洲表演藝術訓練、以及斯坦尼斯拉夫斯基和後斯坦尼的演員訓練，理應在知識、技巧、創作及產業等層面上，閱歷頗豐富，可是講及是次演出種種，她不敢掉以輕心。
「當代舞蹈劇場和戲劇構作，皆講求人性的互動，非一板一眼的作業，也別於導演、編舞、美術或燈光設計等，職能較具體，戲劇構作的溝通與表達，因人、因時、因地而異，需要按導演、團隊、作品及文化語境的差異作調節，無統合的界定、工作性質和範疇，不是理論讀得多、演出做得多，必然勝任。」Melissa說這多少可追溯歷史及文化產生的脈絡。 Melissa解說，「從創始者萊辛（德國劇作家／Gotthold Ephraim Lessing , 1729-1781，詳細內容可見文末註釋）的著作《漢堡戲劇顧問》，到其他後來者的職能演化中，可以知道有以下特性：戲劇構作未必是表演者或舞者科班，更多是學者、評論或記者等，以外圍的身份但同樣專業的哲學、文學、美學或宗教知識，為編導團隊提供其時的世界戲劇潮流、美學語境等資訊，也從戲劇生產到被接受的過程，協助管理文本控管、演員表現、觀賞角度，甚或社會教育責任。」她說戲劇構作傾向給予意見，卻非決策者，「有人將之比喻成『接生婆』，主力輔助醫護（創作團隊）幫孕婦（導演或編舞）誕下孩子（作品）般，很生動也易理解。」
當戲劇構作來到香港，又如何？近十年，因應實驗劇場及舞蹈劇場湧現，劇界多了討論，也嘗試實踐。香港演藝學院與西九文化區管理局曾合作展開為期三年的《自由空間．創作：超越劇場構作》計劃，透過圓桌討論、小組實習和工作坊，探討其作為獨立範疇的概念和方法。
引進多元思考角度
「Yuri和我們的目標不是單為了開設一個新的『職位』，而是想引進Dramaturgical thinking（戲劇構作思維），從Context（語境）和Structure（結構）為《甩隙咔》銳意求新。」Melissa說，「這作品的主題和故事特別，靈感來自《胡桃夾子》，但其骨幹與精神卻非純粹前傳地交代人物來歷，而是加入Yuri多年來遊走於芭蕾舞與當代舞的雙重觀點，和對舞者成長及『Ageing』（老化）的感受。」特別後者，在西方舞蹈界討論良多，香港卻欠關注。「全新詮釋中，Yuri和我們運用Dramaturgical thinking，跟特別演出黃狄文、眾舞蹈藝術家及CCDC舞蹈中心舞蹈培訓獎學金計劃學員，從起步、構思、各階段排練等，深度了解各人特質、心境，開了很多會、參考很多意見。現時所花的時間與心力，是更複雜和繁重，實際效果和演出，未到最後一刻也難料，既是戲劇構作會感困難，卻又覺有趣之處。」
 城市當代舞蹈團作品《甩隙咔》排練相片 （攝：Yvonne Chan）
 像鏡子照見本質
「迎難而上，保持批評，也是核心精神。」如觀察者般較沉靜的董言，一針見血地表達出己見。是次以獨立身份參與《甩隙咔》的他，曾接受歷史、文學、文化研究和表演藝術等領域的訓練，也一直透過寫作、劇場實踐，以及參與本地機構的教育專案，探討舞蹈與劇場的狀態，相對Melissa的駐團身份，他自言是以外來者的角度檢視作品及大家庭。「我像進入大觀園，固然看到舞者對創作的熱情，但也察覺很多角力。」敢言的他，決不視而不見，「我會以尖銳的視角、誠實的態度，嘗試跟大家挖掘問題，就算過程有爭議、或不認同，也值得。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>#非關舞蹈祭　打破「舞」與「節」的可能</title>
      <link>/articles/%E9%9D%9E%E9%97%9C%E8%88%9E%E8%B9%88%E7%A5%AD-%E6%89%93%E7%A0%B4%E8%88%9E%E8%88%87%E7%AF%80%E7%9A%84%E5%8F%AF%E8%83%BD/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jul 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%9D%9E%E9%97%9C%E8%88%9E%E8%B9%88%E7%A5%AD-%E6%89%93%E7%A0%B4%E8%88%9E%E8%88%87%E7%AF%80%E7%9A%84%E5%8F%AF%E8%83%BD/</guid>
      <description>「2018 年在Tanzmesse、愛丁堡藝術節看了很多演出，當中有些很有趣，很想把這些作品帶來香港。」是次舞蹈祭的策展人李偉能(Joseph) 跟監製李漢廷（Michael）說到「#非關舞蹈祭」的初心，就是如此簡單和純粹。不過以「#非關舞蹈」這個概念去策展一個「舞蹈節」，又是否有點矛盾和弔詭？
不加鎖舞踊館(Unlock) 的藝術總監王榮祿近年經常以「#非關舞蹈」這個概念出發，策劃不同類型的活動，Joseph說跟他的美學追求頗為接近。「阿祿大概在2015年左右開始發展這個概念，近年經常跟社區不同機構合作，而其實他一直關注的也不是很『舞蹈』的東西，只是未有確切地扣連整個美學框架，所以這次嘗試以一個舞蹈節去展示這個概念。」可說是臭味相投，Joseph去年加入Unlock 成為副藝術總監，也是這次舞蹈祭的聯合策展人。他們提到的很「舞蹈」或「非關舞蹈」，指向的不只是舞蹈技巧或語言，「一般的舞蹈的概念，就是主流、體制化、學院，劇院上演的舞蹈，都是某種形式及氛圍。但我們關注的正是主流美學框架以外的東西。而這次帶來的五個海外演出，都是跨界，用不同的形式去創作，很合乎「#非關舞蹈」的概念。」
 「#非關舞蹈祭」監製李漢廷（Michael）與策展人李偉能(Joseph) （左至右） （攝：Leo）
 如何介紹這五個作品，Joseph 用「好睇、有趣、很少在香港看到」來形容。其中一個令他們覺得很有趣的作品，是由匈牙利舞團 Hodworks所編創的《Solos》。「由三個表演者串連的獨舞，三個表演者輪流演出，每節一出一入都會切換身份。每個獨舞演出也利用不同的東西——文字、舞蹈、 形體，而且表演狀態是很極致。」Joseph 看到形式都是很簡單清晰，他跟這次舞蹈祭的監製Michael一起觀看，大家都驚嘆表演者的能量，「時而theatrical，時而delicate，能夠發掘表演者的不同面向。」Michael說他們都很好奇編舞如何發掘這個形式出來。「所以除了演出外，我們亦會舉辦工作坊，去解構這個作品，談談編舞的邏輯。」回到Joseph 所說的「好睇有趣」，談的也就不是甚麼技巧風格。「這個作品看到其邏輯，卻想像不到用甚麼方法，但覺得是有一套工具去開展。在香港大部分的舞蹈演出，對我來說某程度上大概猜到是怎樣編出來，獨舞、群舞，然後看到說故事方式是怎樣，當然我會欣賞整個編排，但卻知道大概是怎樣創作出來，某種主流方式，所以也局限了是某種呈現方式。」
 由匈牙利舞團 Hodworks所編創的《Solos》 （攝影：Daniel DOMOLKY）
 從演出伸延至工作坊，「#非關舞蹈祭」除了探討所謂「舞蹈演出」的可能，也帶出關於「藝術節」、「舞蹈節」的討論。Michael 說這次是藉策展一個舞蹈節去談關於Festival。「當然某程度上Festival 的核心就是作品展演，不過既然我們對創作過程感到好奇，倒不如策劃多一點活動，我們不想大家看完show 就完事，何況舞蹈是共通的語言。」基於這次節目跨越的時間半年，稱為祭，complex 似乎比較適合。不過無論如何，主題還是最重要。「我們是從節目出發去策展，雖然這五個節目不是甚麼大名，大概香港沒有甚麼節會邀請他們，卻不代表不好，或沒有值得學習的地方。」
 《身體活》表演者王榮祿（攝影：Vincent Yik）
 又是疫情關係，除了延期到今年外，海外節目也要移師網上，不過仍然有兩個全新的本地節目在劇場上演，包括《身體活》和《I’m Only My Body?》。「王榮祿和陳武康的《身體活》 探討的是自我歷史。陳武康在台灣來不到，由王榮祿和楊怡孜演出，兩人跳舞多了，又參與過不同創作，飾演過不同角色，這些經歷如何影響舞者的身體，這個編舞框架屬開放性，所以不同舞者也可以參演。《I’m Only My Body?》則是double bill 作品，黃寶娜的〈Kerry &amp;amp; Frieda〉關注女性身體，在日常生活可能已經有很多評頭品足，在跳舞的世界更甚，女性身體被觀賞會是甚麼一回事。〈張利雄〉用了自己的名字，卻完全是一個自傳， 三個表演者如何用他們的印象去拼貼一個張利雄。」Joseph 說三個作品都是關於自我檢視，而張利雄和黃寶娜一個劇場出身一個純粹以身體出發，創作的切入點很不同，也很切合「#非關舞蹈」的主題。
 《身體活》表演者楊怡孜（攝影：Vincent Yik）
 回到最初，非關舞蹈的舞蹈祭是否矛盾？Joseph 提到這些演出核心還是以身體作出發點，「指向舞蹈，但又不想用舞蹈框架去看。」如何進入這些結合不同劇場元素和表演語言的演出？或者只需放下一切預設和期望，畢竟當代藝術在乎如何連結時代，與觀眾溝通。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>疫下做文化大使　當代舞團TS Crew：送給香港人的禮物</title>
      <link>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E5%81%9A%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A4%A7%E4%BD%BF-%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%88%9E%E5%9C%98ts-crew%E9%80%81%E7%B5%A6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%A6%AE%E7%89%A9/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jul 2021 13:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%96%AB%E4%B8%8B%E5%81%9A%E6%96%87%E5%8C%96%E5%A4%A7%E4%BD%BF-%E7%95%B6%E4%BB%A3%E8%88%9E%E5%9C%98ts-crew%E9%80%81%E7%B5%A6%E9%A6%99%E6%B8%AF%E4%BA%BA%E7%9A%84%E7%A6%AE%E7%89%A9/</guid>
      <description>這裡說的「文化大使」非虛名，而是指康文署每年舉辦的「社區文化大使計劃」，資助多個本地表演藝術家及藝團，出任社區文化大使，在全港各區做藝術外展活動。當代舞團TS Crew是今年芸芸社區文化大使之一，它的節目《江湖區區賣藝：冇龍冇獅》（下簡稱《冇龍冇獅》），現已如火如荼在社區巡演。 TS Crew經理Andy（盧君亮）說：「有觀眾看過後，覺得這個show是給香港人很好的禮物。因他終於看到何謂香港當代舞蹈，並將傳統文化元素，帶到當下一刻表現出來。」《冇龍冇獅》名副其實棄用龍和獅，做創新的「舞龍舞獅」表演，加上要在疫下走進社區，這個社區文化大使不易做。
走進社區要貼地　日本演出獲啟發
TS Crew藝術總監阿寶（曹德寶）是《冇龍冇獅》的聯合編舞者之一。他以當代舞者的個人身份，曾夥拍其他藝團，做過多次社區文化大使。「舞蹈是比較抽象的媒介，而我的經驗是，在戶外場地演出時，大部份觀眾是街坊，可能手挽膠袋，買餸後回家路過的。那我只有大概30秒時間，吸引他們駐足觀賞，因他們看不明的話，就會即時走的，所以演出很需要做一些貼近生活的內容。」
 阿寶在演藝主修當代舞出身，多年來累積街舞、戲曲武術、雜技等經驗，近年以藝術總監的身份，領著TS Crew創作獨特的舞蹈。
 想作品既貼地又有藝術內涵，向來是TS Crew的創作宗旨。《冇龍冇獅》就將港人有親切感的舞獅，結合當代舞和極限武術（Tricking）作演出。懂巴西戰舞 （Capoeira）、跑酷（Parkour）等高難度動作，是不少人對TS Crew成員的印象。有份編舞及表演《冇龍冇獅》的Steve（伍仲偉）笑說：「飛、滾、走、跳是糖衣，引人來看我們這班麻甩佬在做什麼！其實我們的演出，都有詩情畫意的部份。」
身懷絕技背後，TS Crew最想將藝術帶進社區，這也是他們首次參與社區文化大使計劃的原因。創團老臣子Steve和阿寶都說，出外巡演是一大啟發，譬如2019年TS Crew去日本參與「瀨戶內國際藝術祭」。阿寶解釋：「當時除了做開幕表演，大會亦安排我們去老人院，與臨終的老人家交流。另一次演出也去了日本，看見老人家和小朋友，在社區中心自發排練和演出，唱歌跳舞。這些體驗在香港反而沒有，更加令TS Crew發現，在社區做表演是很重要的。若我們連香港社區的人都connect不到，又怎樣拿自己的文化，去外地交流？」
 阿寶（前排左二）和Steve（右一）早在2010年有舞蹈合作，到2017年正式合辦TS Crew。
  Steve形容「飛、滾、走、跳」等絕技是吸睛糖衣，作品能令觀眾思考才是重點。 （攝：Kathy）
 限聚下巡演 危中見機遇
《冇龍冇獅》呈現「跑江湖」的想像，TS Crew本想透過社區文化大使計劃，在各區的戶外場地演出，原汁原味來一次江湖賣藝。無奈疫情陰魂不散，限聚令下，戶外演出難以實行。現時表演場所的人數上限，已放寬至85%，但如TS Crew經理Andy說：「若在戶外演出並設置圍帶，我們都可控制『入座率』，但圍帶外再有觀眾圍觀的話，那怎計算呢？於是我們想，不如找art hub類型的室內場地吧。」
 既然《冇龍冇獅》打正旗號「舞龍舞獅」，TS Crew就特別夥拍歷史悠久的郭氏功夫金龍醒獅團，一起演出。 （攝：Kathy）
 於是TS Crew工作室位處的大埔藝術中心、大埔文娛中心、南豐紗廠4樓辦公室對外的寬闊大堂等地，都成為《冇龍冇獅》的巡演地點。 雖然限聚令下，《冇龍冇獅》無法在戶外巧遇踏著拖鞋閒逛的街坊，不過Andy覺得疫下做社區文化大使，困於室內仍不失機遇。「有一間做青少年服務的NGO，每月都在室內體育館，為夜青舉行一次深夜活動。最近它問TS Crew有沒有興趣，在體育館做午夜場《冇龍冇獅》，我們當然覺得正啦！」  Steve和Andy談起午夜場演出，還未成事已超興奮。 （攝：PW）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>喬靖夫談劉家良導演　「所謂武俠，武就是力量，俠就是如何去運用你的力量」</title>
      <link>/articles/%E5%96%AC%E9%9D%96%E5%A4%AB%E8%AB%87%E5%8A%89%E5%AE%B6%E8%89%AF%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E6%89%80%E8%AC%82%E6%AD%A6%E4%BF%A0%E6%AD%A6%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E4%BF%A0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%8E%BB%E9%81%8B%E7%94%A8%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jul 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%96%AC%E9%9D%96%E5%A4%AB%E8%AB%87%E5%8A%89%E5%AE%B6%E8%89%AF%E5%B0%8E%E6%BC%94-%E6%89%80%E8%AC%82%E6%AD%A6%E4%BF%A0%E6%AD%A6%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%8A%9B%E9%87%8F%E4%BF%A0%E5%B0%B1%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%8E%BB%E9%81%8B%E7%94%A8%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F/</guid>
      <description>如此世道，魑魅魍魎橫行，若然能有位正氣英雄，行俠仗義，剷除奸佞，該有多好。現實中這人或許還未出現，但在電影中，總有角色能為大家出一口污氣。於劉家良導演的電影世界，凡人苦練功夫便能成為大師，最後挺身而出為民請命，親手收拾貪官惡人，好人未必一生平安，但壞人定必惡有惡報。這次便找來武俠小說作家兼習武之人，喬靖夫先生一起解構劉家良導演的作品特色。
「度度都有他的DNA」
70年代成長的喬靖夫，在邵氏電影最輝煌、最高鋒的時期只是一名小學生，沒經濟能力經常入戲院睇戲，最多只能間中看下午4點票價特平的工餘場。後來去到80年代才第一次在電視上欣賞到劉家良導演的電影，「如果沒記錯，第一套應該是中學生時看的《少林三十六房》，後來大一點想研究舊武打片，便等這些舊片出DVD。」喬靖夫指天映系列的邵氏電影數碼修復得最好，「真是功德無量，將我們的文化遺產翻新，那時覺得很興奮，令我們的年青人都看到這些作品。」
 劉家良師傅《少林三十六房》劇照 （相片由鮮浪潮提供）
 有時候看電影要夠仔細夠深入，會在劇情以外看到更多趣味甚至歷史，「剛剛說《少林三十六房》，其實第一次看覺得不特別，等於我們現在睇舊功夫片，會覺得很多內容都『看過了』，是因為前人創新後好多人仿效。」如《少林三十六房》用很大篇幅寫不同練功的趣味與方法，後來成龍的《醉拳》或者洪金寶的《敗家仔》都用了相似模式。
另外喬靖夫也指，利用環境去表達武術的變化或者長短優劣，可說是由劉家良導演開始，「例如《武館》最後劉家輝與王龍威經典的窄巷決戰非常精彩，後來徐克拍《七劍》也找劉家良導演做動作指導，最後甄子丹跟孫紅雷也在一個很窄的地方對戰。」《五郎八卦棍》中，用了六個棺材搭起來做了一個高台，成龍的《飛龍猛將》及《黃飛鴻之二男兒當自強》甚至《霍元甲》中也有高台對打，劉家良導演的設計早已融入整個香港武打電影設計文化，「度度都有他的DNA。」
用武人角度說故事
「所以你要返回那個時空，或者去比較前人的作品，例如把劉家良導演對比張徹、李小龍的作品，就可以看出當中的創新與獨特之處。」其實在劉家良導演前的武俠片同樣會有練功情節，像張徹的《獨臂刀》，主角被人斬斷手後找到刀譜練成獨臂刀法，但那是武俠片與功夫片的分野，「好多時武俠片的功夫都是比較概念性，主角獨臂，又找到一本殘缺刀譜再加一把斷刀，各樣加起來就剛剛好，整件事毋須多解釋，古龍小說也很概念性，而劉師傅的練功會有解釋。」
又要說最經典的《少林三十六房》，主角從最基本開始：練馬步，然後練眼、腿力、臂力、拳，之後才是兵器，有齊步驟原因。「我不是電影歷史研究者，但粗略估計他在這方面是比較帶領先河，因為之前例如張徹導演和李小龍也沒有練功場面，李小龍一出來就是超人，因為這就是他的形象。」
 劉家良師傅《瘋猴》劇照 （相片由鮮浪潮及天映 Celestial Pictures 提供）
 常說劉師傅的電影已不只是功夫片，是武術片，因為他有時整套戲就是圍繞住一個武術鑽進去，如《瘋猴》就是猴拳，《五郎八卦棍》就是五郎八卦棍，《十八般武藝》就是十八般武藝。「他的故事很多也是圍繞武館、師徒關係、打破傳統、不同派系的互相較量或者欣賞，他就是用武人角度說故事。因為他是劉湛（師承黃飛鴻徒弟林世榮）的兒子，可能三歲就開始紮馬，自細練功夫，然後跟父親入戲行做武師，見關德興做黃飛鴻，再去到做武指，劉家良導演整個世界就是武術的世界，所以當他做導演做創作人，很自然就將他的世界融入電影之中。」
鍾意劉家輝的眼神：精氣神！
劉家良導演的電影都標榜真功夫，就是演員都是真打，「除了劉師傅自己，他班底我最鍾意劉家輝，他一舉手一投足一落個馬，看得到都是練到好深的功夫，功力紮實，我也很喜歡他的眼神，他在《五郎八卦棍》中的狠，那種精氣神，是那個時代才有。」惠英紅也是喬靖夫喜歡的劉家良導演班底之一，「她在《十八般武藝》或《五郎八卦棍》，一鏡過去打高難度動作、避刀槍，一個少女去做這件事，你想像到她日日夜夜拍戲的疲累以及兇險的程度，衷心佩服。」
事實上現在找會真功夫的演員困難得多，因為近數十年中國武術走了兩條路：傳統武術與競技武術，前者比較著重實戰，後者比較表演性，以觀感為主。戰前戰後，很多傳統武術師傅走難來到南方，所以技藝得以保存，劉家良師傅的洪拳就是其中一脈，但始終現在比較多演員是競技武術出身，李連杰、趙文卓、張晉都屬這一類。「近代少了人練功夫是不爭事實，加上多人練外國武術、MMA、泰拳，打出來的味道始終不同，總是很難忘劉家良師傅的紮實及細緻。」
 劉家良師傅《十八般武藝》劇照 （相片由鮮浪潮及天映 Celestial Pictures 提供）
 中國武術除了苦練，也著重發力的「機制」。例如手掌，你的拇指是摺起來還是伸開，其實是兩種不同的力，摺起來的時候是用尾指及對下的地方發力，如果伸開就用了拇指底下發力，「很多內家拳，如章子怡《一代宗師》的八卦掌就是這樣，很多時只要看一個演員的手形，你就知道他是否真的是武行出身，還是一個演員受訓練後的演繹。」喬靖夫笑言《22世紀殺人網絡》（The Matrix）中的奇洛李維斯便一定做不到，因為他能擺一個大概的姿勢，但會在手形上穿崩， 劉師傅一橋手，就會看到他的功夫。
他覺得這就是武術或者武打演員的值錢之處，「你訓練一個演員去打，就算他付出了很多時間，又或者用了很多剪接技巧幫助，手搖鏡頭加特技加白粉飛揚，但甄子丹、劉師傅、熊欣欣打那個力就是有點不同，有時就是這一種detail，手踭是架起還是沉踭，手形手指怎樣擺， 從這些細節觀眾可以感受到那個力量感。」
最愛《群龍戲鳳》長棍對打
劉家良導演除了導也有演，雖然劉師傅身型較矮小，但矮小的好處就是重心低，下盤功夫強又穩陣而且反應快。「特別你看到他的兵器對打，快而綿密，速度當然是重點，但武術上來說怎樣做到快是跟法度有關。當你練熟了之後，已經知道這樣擺手，對方可以從多少個角度進攻，這樣是一種武術上的特色，當你打得夠多，你已知來勢會有幾多種變化。到時你去擋一拳或者一棍，不是看到拳頭來才檔，那時已經太遲，可能是對方的眼神、他的膊頭，或者是他原本的手怎樣擺，對方一郁膊頭你大概已經知道他會出哪一招，就知道應該怎樣擋。」這就是武人的經驗。
在喬靖夫心中，覺得劉家良導演用長兵器最好睇，「我們叫做單頭棍， 其實就是槍法，印象最深刻是由洪金寶執導並主演的《群龍戲鳳》，劉家良導演客串一角同洪金寶有一場長棍對打。」這套戲喬靖夫是跟一班師兄弟去睇，當時應該是中四或中五，對武術極入迷，睇到洪金寶北派打法對戰劉家良導演的正統南派打法，一坐個馬，一震支棍或者圈棍，盡顯所有功架法度。
 《群龍戲鳳》劇照 （相片由鮮浪潮提供）
 長兵器有一個很獨特的地方，好像槓桿原理，雙手只要郁動很小的範圍，槍頭一邊郁動的範圍也會很大，就可以覆蓋敵人由頭到腳，「所以有所謂『棍無兩響』的說法，就是一下可以分勝負，霸了中路直入便是。『拳怕少壯，棍怕老狼』就是這個道理，因為拳很多時比較依靠體力及速度 ，但槍是法度，就算年紀大，你的速度及力量不及對方，你都可以用法度取勝。」在劉師傅的電影中， 你可以看到他打長棍及練習的技術，《少林三十六房》中便有練長棍的戲份，而往後的功夫片也較少提及長兵器，「拍長兵器的對打很困難， 因為當你要拍演員表情動作，兩個人可能相隔了十尺八尺，怎拍呢，這是我覺得劉師傅拍得特別好看的地方。」
劉家良導演的電影重武功也重武德，角色忠奸分明，而且基本上全是惡人有惡報，「他的中心思想或者架構都是行俠仗義，劉師傅本身是習洪拳，洪拳就是洪門的武術，就是反清復明，所以很多時他都會拍洪拳的一些人物故事，如洪熙官、方世玉，朝廷鷹犬就是奸，反清志士就忠，可以令觀眾更易投入。」
但劉家良導演也會有一點反思 ，如《十八般武藝》提及神打及義和團，他痛批中國的迷信及愚昧，「始終他是一個師傅，我在自己的武俠小說也有講，所謂武俠，武就是力量，俠就是如何去運用你的力量，他身為師父也一定有一個自覺，我把這個力量交給一個人時他會如何運用，如果他把力量運用了在我不認同的地方，我會很後悔。」甚麼時候都是，健身要緊，更要健心。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《丑小怪》合家同呼吸</title>
      <link>/articles/%E4%B8%91%E5%B0%8F%E6%80%AA%E5%90%88%E5%AE%B6%E5%90%8C%E5%91%BC%E5%90%B8/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jul 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E4%B8%91%E5%B0%8F%E6%80%AA%E5%90%88%E5%AE%B6%E5%90%8C%E5%91%BC%E5%90%B8/</guid>
      <description>「我相信故事的力量。」
說起兒童戲劇，我們會想起扮BB聲、用疊字講食飯飯飲水水、或是公主王子Happily Ever After式童話故事。但說這句話的「一路青空」藝術總監歐珮瑩（Toby）不認同。「劇場教育對我來說，就是相信故事的力量，透過故事傳遞訊息，從而教育小朋友。」
「有了電影、電視，為甚麼還要有現場演出？因為網上睇戲，並不能取代劇場那種人與人身處同一空間那種sensitivity的交流。」「Free to play」的創團成員張君洳（Sheena）同樣深切感受到現場演出的力量。
「一路青空」和「Free to play」是本地少數專注製作兒童導向劇場的藝團。Toby和Sheena因為對兒童劇場的熱誠而相知，去年決定一同創作互動感官劇場《丑小怪》。
《丑小怪》是個小丑劇場，全程沒有對白，講述一個小丑爸爸和三個小丑仔，一家四口一段「尋找」的旅程。這劇本來計劃於去年暑假上演，其後因疫情關係延遲，但這個在時機上演，反而令Toby有另一番體會。「這個時刻，香港很多父母為了小朋友的未來選擇移民，離開自己的地方，這對我來說，是一種尋找——尋找更好的地方，或是尋找一個答案——劇中小丑尋找甚麼其實並不重要，重點是尋找的過程。」
 《丑小怪》是個小丑劇場，全程沒有對白，講述一個小丑爸爸和三個小丑仔，一家四口一段「尋找」的旅程。 （攝：Louis）
 故事的力量 會嚇你一跳
「『一同經歷』這件事本身就已經很美麗。」Toby和Sheena異口同聲說。
在香港這個高壓的社會，帶兒子學鋼琴是為了考學校、帶女兒參加興趣班是職業導向——家長常常尋求要為小朋友「帶來」甚麼，卻忽略了與子女一同尋求和經歷的過程。做人好，看劇也好，要探討劇場如何教育下一代之前，進入劇場，親身觀演的經歷本身已很可貴。
「很多人有一種錯覺，覺得做給小朋友的兒童劇場會很『低B』很幼稚，覺得你睇啦，我在一旁撳電話。我不認同。」Toby很強調，《丑小怪》不是一個兒童劇場，而是一個合家歡演出。家長不是「陪」小朋友進場，而是「一同參與」這次演出。「合家歡劇場的獨特之處，在於大人細路同樣能享受演出。」《丑小怪》其中一個主題就是這個小丑家庭的親子關係。劇中單親父親因照顧三個小朋友的壓力，以致父親也會有迷失、寂寞的時候，一同進場的家長，也會找到共鳴。
 「一路青空」藝術總監歐珮瑩（Toby） （攝：Louis）
 Sheena也深刻體會到合家歡劇場的獨特。「小朋友很直接，覺得情節惹笑便開懷大笑，但大人浸淫在這個充滿笑聲的氣氛之中也會被感染，笑到落幕一刻才驚覺原來自己剛剛笑得如何大聲。」美國教育心理學家Jacob Kounit曾提出「漣漪效應」（Ripple Effect）：如果一群人中有人作出一個行為，其他人則會隨之模仿。「有人說，一個人笑和哭使用的肌肉其實很相近，當你笑開懷後，你的肌肉便如鬆綁一樣，接收其他情緒，如失落、希望、矛盾、感動也就更容易。所以當小朋友看到父母大笑，或眼泛淚光，他也會感受到大人的情緒，跟你一起呼吸，這就是合家歡劇場。」
同笑同哭同呼吸
市面上有林林總總的兒童心理學講座、育嬰書、親子工作坊，全因為香港家長其實很希望了解小朋友更多。在Toby眼中，劇場正是一個很好的媒介。「同一個故事，不同的觀眾有不同的反應，有些小朋友在某些情節會哭。這是很好的機會，讓家長從中觀察自己小朋友。」
「兒童劇場可以包容比我想象中多——小朋友並非不能感受，只是相比成年人，小朋友需要更多時間process。」一次演出過後，一位母親跟Sheena說，演出很精彩，可惜小朋友年紀太輕不明白，然而母親身邊的小朋友隨即說：「我跟劇中的角色一樣，經常古靈精怪。」母親非常驚訝，原來小朋友將演出都看在眼內，有自己的感受。家長就是這樣一同觀看演出，從而了解自己的女兒。
「人生閱歷之所以與看電影不一樣，就是在體驗的當刻，你的心和腦同時運作，親身經歷你在走的那段路。而劇場，就是一個濃縮的經歷，在一個半小時裡，讓進場的人可以跟台上的人一齊經歷，一起感受。」Sheena一直專注兒童劇場工作，除了希望在劇場讓父母子女同行，也是基於她在歐洲國家觀摩當地劇場期間，深切體會到劇場對兒童發展的重要影響。
 「Free to play」的創團成員張君洳（Sheena） （攝：Louis）
 「這也是劇場無可取締的地方。」歐洲各國語言也不一樣，人與人便透過劇場，以感受代替交流。例如她曾經到克羅地亞，她不懂克羅地亞話，但當地人那種互相幫助的氣氛，令她印象很深刻。這正正因為當地人從小便浸淫在戲劇教育的氛圍。「這就是同理心的教育。德智體群、同理心、想像力、創造力、感知能力，這些重要的課題，並不能硬生生地強加諸小朋友身上，而劇場和故事就是最好的課室。我們作為劇場工作者，要做的，就是如何令他們投入在故事之中。」
「我會形容，劇場是有魔力的——你願意走進劇場，你就願意相信這種魔力。」看電影或卡通片，我們有時候會批評佈景設計不夠真實，服裝不貼近現實；但在劇場裡，我們甚少聽到觀眾如此評價；劇場裡所有觀眾，都知道眼前的木箱就只是一個木箱，但每個人將它幻想成劇本描述的物件看待，Toby認為，這種幻想的魔力，對訓練小朋友的創造力和想像力很有幫助。「除了演員和創作者，走進劇場的觀眾也需要付出，明知眼前的畫面是虛構，也願意一起投入到故事裡，這就是劇場和觀眾最好的交流。」
眼前的舞台就是數十平方米，但在這長方框之內游走，卻可以幫助小朋友走得更遠。要說戲劇理論、教育心理，其實皆是後話。親子關係最簡單的，就是父母跟小朋友一同度過快樂的一夜。一同笑、一同哭、一同呼吸，本身就是人與人相處最美麗的事。在奔波勞碌與貌合神離的生活之中，一家人一同用一個半小時，走一趟人生旅程，本身就是美好的體驗。
互動感官劇場 — 「藝術遊樂團系列」
《丑小怪》
地點：沙田大會堂文娛廳
場次：6/08/2021　7:30PM
7-8, 14-15/08/2021 2:30PM
7-8, 14-15/08/2021 5:30PM
票價：＄250^</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>誰主宰生命的節奏？ — 7A班戲劇組《學會呼吸》</title>
      <link>/articles/%E8%AA%B0%E4%B8%BB%E5%AE%B0%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E7%AF%80%E5%A5%8F-7a%E7%8F%AD%E6%88%B2%E5%8A%87%E7%B5%84-%E5%AD%B8%E6%9C%83%E5%91%BC%E5%90%B8/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Jul 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%AA%B0%E4%B8%BB%E5%AE%B0%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E7%AF%80%E5%A5%8F-7a%E7%8F%AD%E6%88%B2%E5%8A%87%E7%B5%84-%E5%AD%B8%E6%9C%83%E5%91%BC%E5%90%B8/</guid>
      <description>生命由學會呼吸開始，嬰兒離開母體，首個任務就是竭力地吸氣，然後呱呱落地，此後呼吸變為再平常不過的事。
人海中，我們很易忘記誕生其實並非易事，若在產前檢查時發現胎兒有致命遺傳病的基因，有人卻告訴你只要改變胎兒基因便可救其性命，你會怎樣抉擇？道德、科技與人命之間有所謂的平衡點嗎？
7A班戲劇組最新原創作品《學會呼吸》，由孕育生命為起點，以基因改寫技術為導火線，劇情層層推進，父母的愛子之心，科學家的研究精神，人類的貪婪與恐懼，種種角力與矛盾由基因編輯技術CRISPR試驗開始。
人類與病毒基因都可被修改？
「重視文本」是7A的宗旨之一，藝術總監及編導於一身的梁承謙（一休）談及此劇由來時指，《學會呼吸》早於2013及2014年時已完成1、2稿及進行圍讀，他笑言當初構思時的狀態是自由的，不是為了製作而寫劇本，純粹與友人交流而成的產物，「所以是潛藏在心底，但無人buy果啲就會攞出嚟講。」直至當他重拾此劇，並於今年不斷完善劇本時，適逢 2020年的諾貝爾化學奬由科學家道納（J. A. Doudna）和夏龐蒂耶（E. Charpentier）因開發CRISPR技術而獲獎。七年前，他正是參考這項基因改寫研究作劇中內容，原來這七年間，研究已在科學界有著翻天覆地的改變。
 排練照
 對於基因編輯技術CRISPR，也許最為人熟悉的就是2018年，深圳南方科技大學副教授賀建奎公布一對雙胞胎嬰兒，在胚胎階段時透過CRISPR技術，出生後可先天抵抗愛滋病毒，然而這卻掀起萬重浪。時至今日，人類的基因可被修剪，一休進一步思考我們可改變病毒的基因嗎？「我們請教此劇的遺傳學顧問徐國榮教授，他說其實很容易。時至今天，現時的這個病毒又是否被基因改造了嗎？」
 梁承謙（一休）
 雖然是科學話題，其實是生死教育
人生病，吃藥醫治，但基因突變造成的疾病，藥物只能控制情況，卻無法根治。一休說：「現在會有產前檢查胎兒出世後，會不會患上唐氏綜合症，我看回資料，大概有九成的父母都會選擇墮胎，我們去檢查究竟有沒有問題？這樣是否違背神的計劃？這樣又是否違反自然？」他形容此劇就像是融合高科技元素去述說一個關於「驗到有唐氏綜合症的話會否因此而墮胎」的故事。
生伴隨着死亡，其實劇中父母首要面對的矛盾，就是面對即將誕生的孩兒，卻還有不治之症的事實，應否墮胎的抉擇，救與不救，成為除了長者的善終之外，另一個重要的生死教育。其後才是有關觸犯禁忌，應否以科技拯救孩子。人總是得一想二，從科技引發出來的誘惑，擁有完美基因，就可有璀璨人生？
 馬沛詩
 馬沛詩於劇中飾演準媽媽，她表示如現實遇上這樣的問題，並非只是經濟考慮，而是精神、時間各方配合能否應付孩子誕生後未來的需要。對於基因編輯技術，「其實這個狀況就好似一個泥膠一樣，你想點搓就去搓……雖說我們的命運可能已注定，但我們作出的選擇會帶來每個細微的改變，以令結果不同，我覺得最後所有事情，最好還是讓小朋友自己做決定。加上我覺得人是貪婪的，所以你希望這樣塑造之後，又怕弄少了甚麼，最後可能會怪責自己。」
陳康則飾演準爸爸，他對於科技的進步、基因編輯等技術並不訝異，更笑言現在人們都已經在談論上火星的機票了。
「我覺得人類不停地進步是一個過程，可能可望的將來，人類可能可以很長命，甚至沒有死亡，但之後牽涉很多問題，例如誰人可以永生，誰可用這技術去改變自己，而這劇也是會在這方面探討。」
 陳康
 科技進步使人類滅亡？
掌握科技，就好像能主宰人的生命。一休記得中三時參加一個社際辯論比賽，當時的題目就是「科技進步使人類趨向滅亡」，中學時的一休矢志要做一名科學家，他還記得自己要做正方才會參加比賽，因為直至今天與當天的想法無異：「我深深相信科技進步係會使人類滅亡。因為人的本性不只是自私，好奇心，去爭取更好的生活的本性，都會令人不能自拔地去走向這結局。所以我覺得這是一個不能阻止的悲劇。」
雖然如此，最前線的研究員，是知道研究一定要配合一個好的社會結構，公義才會存在。徐教授向一休表示，科學家也怕自己的研究只可有錢人才可享受，像是成為幫兇一樣。所以他們亦會思考普及化的方案。一休說：「這可算是當中，人類可貴的地方。」
《學會呼吸》
日期 / 時間： 2021年7月23 - 24日 下午8時
 2021年7月24日 ‑ 25日下午3時
地點：西灣河文娛中心劇院
票價：HKD 240, 180 購票連結</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《4000里》的劇場 puff puff pass</title>
      <link>/articles/4000%E9%87%8C-%E7%9A%84%E5%8A%87%E5%A0%B4-puff-puff-pass/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jul 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/4000%E9%87%8C-%E7%9A%84%E5%8A%87%E5%A0%B4-puff-puff-pass/</guid>
      <description>笑聲笑聲滿載溫馨。電影也好，舞台劇也好，我一向很怕以家庭為主題的作品，先入為主地認為家庭劇十居其九就是「F.A.M.I.L.Y = Father And Mother I Love You」、或者「你媽咪其實好關心你」的洗腦式教育。
劇作《4000里》——講述21歲的孫仔Leo，踏上單車橫越美洲，同行友人途中意外去世，故事由Leo完成四千里旅途後探訪獨居婆婆Vera的一夜展開——唯一場景是主角的祖屋，八成情節就是婆孫二人在家中對話。看似就是打正旗號的家庭劇。
「但這個劇作不是『《雷雨》式』倫理大悲劇，也沒有對住個天大叫『So What』的呼天搶地。」劇本劈頭第一句，就是兩婆孫為了更換門牌而爭拗，緊接一連串「你食咗飯未」、「我唔餓」、「咁食生果」的搶白頂撞，窒頭窒勢。「這就是生活，這就是關係。」王耀祖，也就是劇中的Leo如此說。
 劇場工作室 x Love Production《4000里》排演情況 （攝：Nasha Chan）
 “Theatre as a mirror of society”
《4000里》是美國劇作家Amy Herzog 2011年寫成的作品，拿下奧比獎最佳美國新劇作、亦曾獲提名普納茲獎。劇場工作室和 Love Production 今年將劇本翻譯成廣東話，帶到香港上演。編劇Amy Herzog曾在訪問透露，劇中人物是基於她家庭成員創作的——Herzog的祖母在劇本寫成時已95歲，跟劇中的Vera一樣老而彌堅，有棱有角，到老年仍是中堅左翼份子；而Leo的原型，則是源於她一名表親因意外痛失友人的經歷。
王耀祖早在七年前已讀過《4000里》的劇本，一直念念不忘劇中角色寫得全面而完整。「我很怕那種英雄式電影，在大家祟拜超級英雄的同時，卻沒有提及蜘蛛俠救人的時候破壞了多少建築物。但這就是現實，現實就是這兩婆孫，他們有開心的時刻，也有suffer的時刻；有寂寞的時候，也有傲慢的時候。這對我來說是劇本最精彩的地方，很生活，很being。」
 飾演孫仔的王耀祖難忘《4000里》的劇本 （攝：Nasha Chan）
 「不論你是哪種人，相信也能在劇中找到自己的影子。」飾演婆婆Vera的廖淑芬同樣認為，雖然劇本以美國為背景，但香港觀眾同樣會找到共鳴。「因為劇本正正是將無數個青少年、無數個婆婆濃縮在這兩個角色之中。」
4000里的嗌交距離
「劇中兩婆孫的矛盾，就好像香港人每天討論的政見之爭——家庭破裂，屈住唔講缺乏溝通的情況，其實都反映在劇中。」一個自說自話堅持孫仔弄壞門鎖，一個忍住唔講卻訴諸鬧情緒，看似永遠解決不了的困局。廖淑芬不一樣，跟劇場前輩合作，沒有人敢跟長輩說話，她大癲大廢，對着長輩一句「德仔過嚟」，她成為了年輕人與長輩之間的橋樑，心態就是不要將長輩標籤成長輩。「21歲的他是個初出茅廬的青少年；91歲的她走到生命盡頭，但面對的問題其實也是一樣，就是寂寞。寂寞從來沒有年齡的限制，在不同的年紀也會面對分離——無論是生離死別，結婚，移民。」
 廖淑芬和王耀祖演活兩婆孫的矛盾 （攝：Nasha Chan）
 「兩個寂寞的人在不知不覺間互相填補內心空洞，有時我們只需要願意聆聽，對話可以很美麗。」回到現實生活，很多年輕人越來越難覺得跟長者溝通，但王耀祖同樣說自己是例外，最重要的，是視長輩為朋友。「我是一個會表達愛的人，華人社會習慣收收埋埋，但我會給家人擁抱，親親媽媽的臉頰。一個真心的擁抱，是很寶貴和重要的。」
王耀祖會跟爸爸一起賭馬，又經常抱抱媽媽——張開雙臂踏前一步，才發現鴻溝並不存在。對於Vera和Leo來說，一次兩婆孫一起抽大麻，在CBD的影響下卸下心防展開對話，才發現爭執困惑，在一呼一吸之間，可以變成坦承諒解。
Puff, puff, pass
「這也是我選擇做劇場的原因——我的演出就是跟觀眾的擁抱，是一個無私的分享。」王耀祖選擇將這個劇本帶給香港人，基於一點「暖」。「第一次排練後，我問同事的意見，他說，『覺得好暖』。我們每天經歷着『畀雷劈』的感覺，面對着疫情抑或不公義也好，這點心中的『暖』是很重要的。」
 飾演婆婆的廖淑芬認為，笑要做人，喊也要做人，不如跟大家一起笑。 （攝：Nasha Chan）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【第十五屆香港藝術發展獎】劉偉成以文字喚醒心底光芒　黃綺琳、嚴瑞芳以作品探討社會價值</title>
      <link>/articles/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B1%86%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%8D%8E-%E5%8A%89%E5%81%89%E6%88%90%E4%BB%A5%E6%96%87%E5%AD%97%E5%96%9A%E9%86%92%E5%BF%83%E5%BA%95%E5%85%89%E8%8A%92-%E9%BB%83%E7%B6%BA%E7%90%B3-%E5%9A%B4%E7%91%9E%E8%8A%B3%E4%BB%A5%E4%BD%9C%E5%93%81%E6%8E%A2%E8%A8%8E%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%83%B9%E5%80%BC/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B1%86%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%8D%8E-%E5%8A%89%E5%81%89%E6%88%90%E4%BB%A5%E6%96%87%E5%AD%97%E5%96%9A%E9%86%92%E5%BF%83%E5%BA%95%E5%85%89%E8%8A%92-%E9%BB%83%E7%B6%BA%E7%90%B3-%E5%9A%B4%E7%91%9E%E8%8A%B3%E4%BB%A5%E4%BD%9C%E5%93%81%E6%8E%A2%E8%A8%8E%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%83%B9%E5%80%BC/</guid>
      <description>來到是次得獎者簡介的最終章，將以藝術家年獎（文學藝術）得主劉偉成博士、藝術新秀獎（電影）得主黃綺琳女士及藝術新秀獎（視覺藝術）得主嚴瑞芳女士作結。
由香港藝術發展局（藝發局）舉辦的香港藝術發展獎至今踏入十五周年，為文藝界的年度盛事之一。在疫情下，藝發局有限度地復辦頒獎禮，藉此表揚一直在藝術界堅時及有卓越表現的藝術工作者、團體及機構。頒獎禮已順利結束及製作成頒獎禮電視特輯，大家可於藝發局YouTube重溫他們的風彩。
劉偉成：微弱光芒，集結起來，就可突破困局
在這次頒獎禮的得獎感言中，劉偉成是其中一個令筆者立刻記下的一位，他感謝在創作路上遇上的所有人，包括對他提出改善建議的人，因為這些提點才令他明白寫作需要胸襟，虛心接受別人的批評，才是成熟的表現。
他接着說：「我覺得不只是寫作，而是社會上每個崗位，也需要這樣的胸襟，我希望我可以繼續以這個胸襟創作作品，讓別人閱讀後，會想好好地生活下去。我相信只要我好好地生活，就會喚起我們心底即使微弱的光芒，集結起來，就可以突破現在的困局。We cannot move the mountain, but we can make light.」
 劉偉成
 劉偉成 1995 年畢業於香港浸會大學人文及創作學系學士學位、2019 年獲香港浸會大學哲學博士；現為牛津大學出版社（中國）有限公司副編務總監，並於香港浸會大學人文及創作學系擔任兼職導師。90年代與友人共同成立「呼吸詩社」，著作包括散文集《持花的小孩》（獲第10 屆中文文學雙年獎散文組推薦獎）、詩集《陽光棧道有多寬》（獲第13屆中文文學雙年獎詩組首獎）等。
創作與現實互相牽引，浸會大學人文及創作系羅貴祥教授為劉偉成的詩集《果實微溫》中表示「面對艱危時代的促迫與壓抑，人與詩都無法不奮力掙扎、尋求變改」。
《果實微溫》是劉偉成於 2017 年獲邀赴美參加愛荷華大學的國際作家工作坊時，收錄當時撰詩 60 多首作品，回港後再創作 30 首，這103 首作品的詩集於 2020 年 6 月出版。回港後的創作，亦與當下的社會狀況緊扣，以詩就自身感受及社會作出回應。在詩集自序中，他以魯迅創作的新詩〈夢〉作引並解說，「夢的主體性不是為了變化成誰的美夢，而是為了抵禦自己給黑暗吞噬的宿命⋯⋯尋夢，對於魯迅來說，是將虛妄的夢，變成現實中的依存的過程，期間個人主體大多經歷不同程度的妥協，始能結出果實。」
 劉偉成
 在寫作路上，在創作路上，甚至人生路上，每人都在尋夢，希望實現夢想。然而，要如何結出果實，劉偉成在那次的工作坊後，有更深刻的體會。他在書中抽寫當時的一個情節：逢星期二早上，「大學會派專車接送三十多位作家到當地大型超市選購日用品。寫作要結出果實，可能就是要把那浪漫轟烈的想像還原為如此日常的層次：從不同的衣食住行的架子上選材，將之化入混沌的生活中，不留痕跡，一切是如此理所當然，習以為常。漸漸，我體會到『果實微温』是怎樣的心路歷程。」
除了創作，他亦參與不同文學工作，如擔任文學評審、教學、參與多個社區文學導賞等。他在是次藝術發展獎紀念特刊的訪問中分享，希望在編輯的崗位上帶來更多具時代意義的作品。
黃綺琳：「義」一直住在我的創作裡
今屆藝術新秀獎（電影）得主黃綺琳，憑首部自編自導長片《金都》獲提名金馬獎最佳新導演，並獲台北金馬影展與亞洲電影促進聯盟聯合頒發的「亞洲電影奈派克獎」及第39屆香港電影金像獎新晉導演獎。其電影導演手法具自信，善用音樂及現場環境，作品涉足電影、電視劇至流行曲歌詞等，創作力豐富。
《金都》上映後口碑甚好，並得到各界肯定，但較為可惜的是電影上映期遇上疫情，其後亦有戲院倒閉，因此她在本屆香港藝術發展獎紀念特刊的訪問中表示，部分票房收益亦因而未能收回。
 黃綺琳
 在她拍《金都》前，曾作出不同跨領域嘗試，如填詞及參與電視劇創作。2013 年，她憑短片《落踏》獲得鮮浪潮公開組最佳劇本。其後參與編劇工作包括電影《骨妹》和《金都》，電視劇如《警界線》、《瑪嘉烈與大衛系列——綠豆》及《歎息橋》。
人生的課題之一是愛情，作品《歎息橋》和《金都》不只是刻劃都市下的男歡女愛或兩性關係，更是以角色的關係與角力，令人思考甚麼是愛、甚麼是幸福，然而婚姻與幸福是必然的關係嗎？到頭來，大家有好好了解自己及認清社會價值觀及自身想法嗎？
現時，黃綺琳已移居台灣，她曾於訪問中表示：「我用了三十年時間去了解香港，即使之後離開， 我的電影基因，一定甩不去香港味的。」雖然她沒有出席頒獎禮，但在其Facebook 亦上載了紀念特刊的訪問內容，寫道：「我不可能撇除香港人這個身份，我由出生到現在，都沒有離開過香港超過三個月。對我來說，在香港很多影視作品中，不論題材，『義』都是一個很重要的價值，它亦會一直住在我的創作裡面。」
 黃綺琳憑《金都》榮獲奈派克獎（左：李安導演；右：黃綺琳）（圖為金馬執委會提供）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南區紅磚古蹟活化　復刻漁村百年風貌</title>
      <link>/articles/%E5%8D%97%E5%8D%80%E7%B4%85%E7%A3%9A%E5%8F%A4%E8%B9%9F%E6%B4%BB%E5%8C%96-%E5%BE%A9%E5%88%BB%E6%BC%81%E6%9D%91%E7%99%BE%E5%B9%B4%E9%A2%A8%E8%B2%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jun 2021 17:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8D%97%E5%8D%80%E7%B4%85%E7%A3%9A%E5%8F%A4%E8%B9%9F%E6%B4%BB%E5%8C%96-%E5%BE%A9%E5%88%BB%E6%BC%81%E6%9D%91%E7%99%BE%E5%B9%B4%E9%A2%A8%E8%B2%8C/</guid>
      <description>從過去的懷舊漁村、水上生活，到後來的海洋公園、珍寶海鮮舫，再到近幾年的南港島線、海傍豪宅、文青熱點，區外人對南區的印象因時而變。百多年來，區內的舊香港仔警署猶如一位老街坊，見證了南區的滄海桑田：簡樸漁村被發展成造船重地，隨著人口和經濟變化又變成住宅和工業區……地區依然在變遷，而過程中能否留下當中的故事和人情？
建築保育與青年工作的結合
舊香港仔警署座落於香港仔舊大街對上的一座小山崗，是一棟建於1891年的英式紅磚建築，現已被列為香港二級歷史建築。建築外型是典型的殖民風格，無論是選址和空間結構都帶有一百多年前的時代特色及權力機構的屬性；遊廊、木製假天花等精心設計反映了殖民地建築師對於香港天氣及生活習慣的考慮。
 舊香港仔警署活化成「蒲窩青少年中心」 （相片由蒲窩提供）
 這棟舊建築隨後被先後賦予不同的社會功能，自1995年起，建築群活化成為青年創意基地蒲窩青少年中心。保育歷史建築的重要性在於讓我們看見過去，讓我們記得自己的身份及文化記憶的同時又不落伍。蒲窩入駐舊香港仔警署後，舉辦了各種多元的文化藝術活動讓青少年發掘自身的價值，促進區內連結，實現社區營造，同時為這座舊建築帶來生機和活力，近年「復刻南區」計劃就是其中一個例子。
街坊情誼與文化藝術的共生
在市區更新基金的贊助下，蒲窩開辦了爲期兩年的「復刻南區計劃」，重新把南區的歷史及文化意義整合和呈現。當中包括組織青年參與地區研習，蒐集香港仔、鴨脷洲及黃竹坑的歷史及文化資料、 走入社區進行在地體驗及訪談，最後以地圖、聲音、影像等不同形式呈現珍貴的社區故事。整個計劃的重點之一是由始至終都有街坊參與其中。
社區研習當中的一大成果「社區概覽」，有別於公式化的旅遊指南，著重介紹了本地人推介獨家好去處，務求讓大家認識南區的不同面向。展覽中亦樂見訪談影片或舊物舊照等，訴說著點點滴滴的居民故事，例如舊時船民從住家艇搬遷到黃竹坑邨生活、漁民出海前採購糧油雜貨、少男少女把戀愛從海上舢舨談到岸上銅鑼灣等等，這些經歷歲月洗滌的趣味回憶可謂歷歷在目。
 「復刻南區計劃」展覽 （相片由蒲窩提供）
 早前的「藝術在南區」社區藝術提案成果亦在是次展覽中再次展出，一眾本地青年藝術單位與街坊一起透過藝術手法發掘地區的文化象徵及想像：昔日水上住家艇的生活點滴轉化為水墨畫、人物和地方的連結以重曝菲林攝影呈現、用「愛情廣播劇場」傾訴社區情懷、與區內學生及街坊一起創作的陶藝寫生，以及回收區內物料所製的再造紙明信片等。
展覽亦邀請了幾位青年藝術家透過不同創作媒介，將舊時的漁民風俗、漁船上的噴漆字體、扁舟徐徐航行、信眾求籤問前路等等的情境及背後的意義濃縮至藝術作品中，展現他們眼中的地區老店和傳統文化，帶出獨特的南區印象。
 「復刻南區計劃」展覽 （相片由蒲窩提供）
 當港島北高速發展時，南區的發展節奏則更像潮水撫岸般更顯溫柔：水上人家的風俗、本地新鮮的漁獲、香火延綿的信仰等傳統元素尚有保留下來。人與地的共存互生造就了如今南區新舊並存的獨特風貌，這獨特的社區風貌反過來構建了人與人之間的連結。大家不妨把握「復刻南區計劃 – 南區歷史文化展覽」最後展期，來南區吹海風品咖啡嘆艇仔粉的同時，前往蒲窩蒲一蒲，既可欣賞富有意義的歷史建築，又可透過展覽了解南區過去的歷史變遷、細味當下的文化風情。
「復刻南區計劃」 南區歷史文化展覽
日期：即日至6月26日（星期日及公眾假期除外）
時間：11:00 – 18:00
地點：蒲窩青少年中心 (香港仔大道116號)
費用：全免
參觀詳情及登記：https://bit.ly/3iJAwqE
（本文為贊助內容）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>計劃移英後投身法律專業   The University of Law 多元進修課程導覽</title>
      <link>/articles/%E8%A8%88%E5%8A%83%E7%A7%BB%E8%8B%B1%E5%BE%8C%E6%8A%95%E8%BA%AB%E6%B3%95%E5%BE%8B%E5%B0%88%E6%A5%AD-the-university-of-law-%E5%A4%9A%E5%85%83%E9%80%B2%E4%BF%AE%E8%AA%B2%E7%A8%8B%E5%B0%8E%E8%A6%BD/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Jun 2021 19:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%A8%88%E5%8A%83%E7%A7%BB%E8%8B%B1%E5%BE%8C%E6%8A%95%E8%BA%AB%E6%B3%95%E5%BE%8B%E5%B0%88%E6%A5%AD-the-university-of-law-%E5%A4%9A%E5%85%83%E9%80%B2%E4%BF%AE%E8%AA%B2%E7%A8%8B%E5%B0%8E%E8%A6%BD/</guid>
      <description>圖片素材來源：@tingeyinjurylawfirm, @davidveksler Unsplash 圖片
 英國是不少人心目中的移民目的地。移居海外，固然要適應截然不同的生活環境，但亦有人趁此機會，為事業軌跡尋求轉變，甚至投身專業界別。傳統途徑下，法律系畢業生若要成為英國事務律師，必須修讀法律實務課程（Legal Practice Course – LPC）；而非法律系畢業生，則須在港、遙距或赴英修讀所需的法律課程，才有機會考取英國事務律師的執業資格。但隨着英國事務律師監管局（Solicitors Regulation Authority）於 2017 年宣佈，由 2021 年 9 月 1 日起推行新制度：全新律師資格考核（Solicitors Qualifying Examination – SQE）要求變得更具彈性，考取過程亦更方便快捷，正適合計劃移英的港人。
「SQE 模式」入場門檻低，申請者毋須具備法律榮譽學士學位 LLB (Hons) 亦可報考分為兩個階段的 SQE 評核。SQE1 是基礎法律知識，內容圍繞傳統法律課程的核心課題（Core modules），如商業法、產業法、刑事法等，考核時間約為 10 小時，在指定的考試中心進行，期間考生須應考兩組、每組共 180 道多項選擇題。SQE2 則更為實務，涵蓋客戶面見、文件起草及演辯（Advocacy）等技巧，評核分為 12 道筆試及 4 道口試題目，由註冊事務律師擔任考官，並暫定於英國的指定考試中心應考。
 資料圖片，來源：Pressfoto @ Freepik
 完成兩個階段的 SQE 評核後，申請者需要進行為期兩年的法律工作經驗（Qualifying Work Experience – QWE）。但相比傳統「LPC 模式」下的 Training Contract，QWE 彈性計算工作期數，讓申請者在最多四所機構累積經驗，以達到兩年認證。此外，QWE 亦接納廣泛多元的工作性質，例如修讀學位期間的實習生（又稱 Placement Year 或 Internship）、法律義工、法律文員、見習律師，乃至法律諮詢機構（law clinic）的工作經驗。工作經驗需獲英格蘭及威爾斯註冊事務律師簽署，並獲 SRA 確認，相關的工作期數便會得到認可。換言之，新制摒棄傳統 Training Contract 的計算方式和地域限制，改而重視所有與法律相關的工作經驗，鼓勵未有修讀法律學位、但已在其他地區長期從事法律行業的人士，轉任英國的事務律師。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【第十五屆香港藝術發展獎】梅卓燕獲藝術家年獎　凌志豪、阮文略獲藝術新秀獎</title>
      <link>/articles/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B1%86%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%8D%8E-%E6%A2%85%E5%8D%93%E7%87%95%E7%8D%B2%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%B9%B4%E7%8D%8E-%E5%87%8C%E5%BF%97%E8%B1%AA-%E9%98%AE%E6%96%87%E7%95%A5%E7%8D%B2%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%96%B0%E7%A7%80%E7%8D%8E/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%AC%AC%E5%8D%81%E4%BA%94%E5%B1%86%E9%A6%99%E6%B8%AF%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%8D%8E-%E6%A2%85%E5%8D%93%E7%87%95%E7%8D%B2%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%B9%B4%E7%8D%8E-%E5%87%8C%E5%BF%97%E8%B1%AA-%E9%98%AE%E6%96%87%E7%95%A5%E7%8D%B2%E8%97%9D%E8%A1%93%E6%96%B0%E7%A7%80%E7%8D%8E/</guid>
      <description>無論在追尋藝術的道路上或面對近年來的逆境與疫情，本屆「香港藝術發展獎」得主不約而同地表示，堅持下去的重要性。
香港藝術發展局（藝發局）於 2003 年起舉辦「香港藝術發展獎」，以此表揚本地藝術工作者、團體及機構於各藝術領域中的貢獻及卓越表現，自此為文藝界的年度盛事之一。雖然新冠肺炎肆虐全球，一眾藝術工作者並沒有因疫情而停步，以各種方式持續創作。藝發局亦決定有限度地復辦頒獎禮，並製作成頒獎禮電視特輯，讓得獎者能重回舞台上接受嘉許外，也可讓廣大市民了解一直耕耘的藝術工作者。
這次重點介紹的是藝術家年獎（舞蹈）得主梅卓燕、藝術新秀獎（藝術評論）得主凌志豪及藝術新秀獎（文學藝術）得主阮文略。
第一代專業舞者梅卓燕：堅持守護藝術的初衷及真諦
「我很感恩出道在香港最好的年代，那個年代有無限的可能性，有很多的包容，只要你有夢想，你可以成真。我希望我們每一個藝術工作者可以在自己的崗位上努力，堅持去守護藝術的初衷，藝術的真諦 ── 真、善、美。」梅卓燕手執藝術家年獎（舞蹈）的獎座，並以堅定的眼神及語氣說道。
 梅卓燕
 梅卓燕是著名編舞家及舞蹈家，70年代在港學習中國舞，當時還未有香港演藝學院或大型舞蹈團；80年代加入香港舞蹈團成為創團團員，及後擔任舞團多部舞劇主角，同時亦持續接受各種專業訓練及前往外國進修舞藝；90年代成為獨立編舞、教師、舞者及策劃。入行至今逾40年，她仍孜孜不倦地創作及表演。
梅卓燕曾向筆者分享當年選擇成為自由身舞者，就是想用另一個十年來探索更多不同的東西，「我沒有離開舞蹈，只是離開一個環境」，仍然很享受與不同團隊、藝術工作者合作。「身體是生活的載體，你逃不掉，我每天也在與它對話。所有東西都在身體內，你是離不開舞蹈。」她笑言，或許有天變了精靈，那就可能不需要這一個形式了。
對她而言，創作就是在整理人生經歷及看法，如1986年起開始編作的「日記系列」，把自身的舞蹈經歷結合文字及錄像，化為舞蹈劇場；2009年創作第六篇日記《日記VI．謝幕&amp;hellip;&amp;hellip;》更被譽為最感動的作品。2019年的《燕宇春徽》中，其舞作《相》也是她的自述之作，披着拼布，靈活躍動，於穿戴卸下間創造多個身分，表達各種情感及回應社會當下。
 梅卓燕《燕宇春徽》
 梅卓燕多年來積極參與本地及國際的舞蹈計劃。2000年應 Pina Bausch 邀請為Folkwang Tanzstudio 編排《花落知多少》及參與《春之祭》的演出，她的獨舞作品也表演於 The 25th and 35th Pina Bausch Anniversary Dance Festival。作品風格遊走於傳統與現代，曾獲香港舞蹈聯盟四度頒發「香港舞蹈年奬」，並於 2012 年獲頒「傑出成就獎」。
筆者曾問她有否想放棄的時候，她說：「無論逆境還是順境，對我們來說都是一個助緣，所以不需要放棄，對我來說是另外一個渠道，是令我繼續下去的動力。」
凌志豪：肩負責任　發揚本土文化
凌志豪是今年藝術新秀獎（藝術評論）得主，然而他並沒有出現在台上，而是由楊秀卓老師代為上台領獎及致詞，原因是他正在英國修讀碩士，研究香港與東南亞之間的文化連繫，同時亦希望在課餘時推廣香港文化。凌志豪感謝父母及前輩在藝術評論的路上對他的支持及鼓勵，「在這困頓的時刻，文化人應該更加要肩負責任，將本土文化發揚。」
 凌志豪
 他畢業於香港大學文學院藝術系及比較文學系，亦是國際演藝評論家協會（香港分會）專業會員，涉獵藝術評論、翻譯、展覽策劃等工作，長期關注文化政治與藝術發展趨勢等問題，並多次代表香港與各地藝評人交流；曾獲青年文學獎、藝術同行最佳表現獎等獎項。
凌志豪的藝評涉及視覺藝術、表演藝術、藝術史等，範疇甚廣。作品包括〈全球化時代的戲劇與新媒體藝評⼈ 記第七屆烏鎮戲劇節IATC⻘年劇評⼈⼯作坊〉、〈疫情之下的網路劇場：關於媒體的⽂化政治及新類型的萌芽〉、〈以 K11 與南豐紗廠為例 : 看商業與藝術「合流」的前世今生〉（與歐陽檉為《香港視覺藝術年鑑2019》合寫）等。同時亦參與不少藝術導賞工作及於外地交流。
 凌志豪參與烏鎮戲劇節</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>眾籌還魂，哈囉喂翻生在大埔 — 「全民傳承哈囉喂」浸沉式體驗活動</title>
      <link>/articles/%E7%9C%BE%E7%B1%8C%E9%82%84%E9%AD%82-%E5%93%88%E5%9B%89%E5%96%82%E7%BF%BB%E7%94%9F%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E5%9F%94-%E5%85%A8%E6%B0%91%E5%82%B3%E6%89%BF%E5%93%88%E5%9B%89%E5%96%82-%E6%B5%B8%E6%B2%89%E5%BC%8F%E9%AB%94%E9%A9%97%E6%B4%BB%E5%8B%95/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%9C%BE%E7%B1%8C%E9%82%84%E9%AD%82-%E5%93%88%E5%9B%89%E5%96%82%E7%BF%BB%E7%94%9F%E5%9C%A8%E5%A4%A7%E5%9F%94-%E5%85%A8%E6%B0%91%E5%82%B3%E6%89%BF%E5%93%88%E5%9B%89%E5%96%82-%E6%B5%B8%E6%B2%89%E5%BC%8F%E9%AB%94%E9%A9%97%E6%B4%BB%E5%8B%95/</guid>
      <description>這段時間，香港忽然多了很多「全民」齊心——全民抗疫，全民造星，再擴展到，全民追星，全民想自肥&amp;hellip;&amp;hellip;全民眾志成城再造新氣象的奇跡，又或者可以再現與再造一些已經消失了的回憶？
當代舞團鐵仕製作（TS Crew）將在十月策劃「全民傳承哈囉喂」浸沉式體驗活動，選址在大埔藝術中心（TPAC），現正以眾籌募集活動資金，用以進行為期八天的主題節日遊樂活動。TS Crew 副總監Steve ，想了想：「以前主題公園舉行嘅『全城哈囉喂』，係真係好屬於香港嘅一件事，為唔同人帶嚟好多工作、創作機會同回憶。我哋好想延續呢件事，就喺大埔開始慢慢做起嚟。」
哈囉喂：展現本港演藝創作力量
數一數，由本地主題公園策劃的「十月全城哈囉喂」 始自2001年，是過去十多年來香港一個大型又具本土特色的主題遊樂活動。「呢個活動好似成為咗一個小傳統，香港人好多都識，有唔少人都入場玩過，係大家嘅集體回憶。我大學畢業後做咗幾年『哈囉喂』，佢無疑係本地演藝者一個很重要嘅工作同實習平台，咁多年嚟雲集咗好各路演藝人才，而且每年一個月嘅活動，可以帶動到好多演藝、表演工作機會，養活到一班人。2019年我哋進駐呢度中心，嗰年主題公園無再做，我哋唔想呢件事無咗，所以就諗吓不如我哋試吓搞。」
 TS Crew 經理 Andy （左）、副總監 Steve（右）
 TS Crew 由舞團轉身成為新一個「哈囉喂」的策劃團隊，邀請中心內的藝團、各方表演者參與構思活動內容；又就著 TPAC 建築前身為中學校舍，以校園作為體驗活動的背景設定，最後創作出《靈校》浸沉式體驗活動。參加者須穿上校服，化身學生，再戴上耳機，邊走邊進入不同的情景當中，在混雜恐懼、幽默、緊張等複雜的氛圍下，體驗不同感官刺激，從中引發對自己生活的反思。
哈囉喂落戶大埔 帶動社區活力與連結
《靈校》在上年10月尾至11月頭舉行，其時本港仍未見有疫情爆發，舞團經理 Andy 估算四天活動，有近約八百位觀眾參加，台前幕後合共約有三十人，以當時的人力資源和規模來說，他們有感成績和反應不俗；又見參加者和表演者樂在其中，希望可以持續策劃哈囉喂活動。到今年活動起名「全民傳承哈囉喂」，期望可以漸漸成為大埔一個具代表性的活動，也藉此帶動大埔區不同人的連結、活力，甚至區內經濟。
 《靈校》演出照
 Andy 說：「TPAC 是一間舊校，我哋接觸到有啲街坊係以前喺度讀書、畢業。呢棟建築物有歷史意義，同時而家變咗一條藝術村，我哋就諗有無啲咩可以大家同村民一齊玩呢？」
 《靈校》演出照
 Steve 提到策劃《靈校》時有特意希望跟區內不同人士合作，聘請區內街坊做兼職小幫手，又邀請小店提供優惠予參加者。「我哋去問啲小店，如果參加者戴住活動手帶嚟幫襯，會唔會有少少優惠呢？佢哋好多都好歡迎，好支持。我哋睇到呢件事真係可以好具體咁帶動到個社區，聚到人心，互助幫忙。」他想想：「大家會去大坑睇舞火龍，可唔可以嚟大埔玩哈囉喂呢？我知係好大想頭，不過試吓啊！」
 「十月全城哈囉喂」宣傳圖
 全民再造屬於香港的萬聖節
現時 TS Crew 正在籌備今年的哈囉喂，內容取材自香港一直流傳、大家耳熟能詳的坊間鬼故、傳說，亦關乎一個學生在校園內遇到不同困難與惡霸的挑戰；他們也繼續邀請區內小店合作、聘請街坊，同時為擴大活動的受眾範圍，今年計劃新增設適合六歲或以下小童參與體驗的環節，期望大人細路都可以享受哈囉喂的樂趣。
然而，他們有感未必能成功申請的資助，故開設眾籌平台向大眾籌募資金。Andy 說：「我哋覺得眾籌係一年包納民眾意見嘅一件事，有幾多人支持、認同，就有幾多人會『科水』（注資）。」
Steve 點點頭：「『哈囉喂』呢組詞係香港獨有，係 Halloween （萬聖節）嘅香港用語，而且背後係包納咗成個節日活動同一種文化嚟。」Andy 緊接著：「希望可以有多啲本土文化活動出現，真正建立我哋嘅身份。」</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>鮮浪潮國際短片節　吸收海外經驗助新進影人</title>
      <link>/articles/%E9%AE%AE%E6%B5%AA%E6%BD%AE%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E7%9F%AD%E7%89%87%E7%AF%80-%E5%90%B8%E6%94%B6%E6%B5%B7%E5%A4%96%E7%B6%93%E9%A9%97%E5%8A%A9%E6%96%B0%E9%80%B2%E5%BD%B1%E4%BA%BA/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%AE%AE%E6%B5%AA%E6%BD%AE%E5%9C%8B%E9%9A%9B%E7%9F%AD%E7%89%87%E7%AF%80-%E5%90%B8%E6%94%B6%E6%B5%B7%E5%A4%96%E7%B6%93%E9%A9%97%E5%8A%A9%E6%96%B0%E9%80%B2%E5%BD%B1%E4%BA%BA/</guid>
      <description>由杜琪峯導演發起的鮮浪潮國際短片節，無疑為近年香港電影注入新力量，為本地新進電影人提供創作機會，黃進、黃綺琳、李駿碩等人拍攝優秀首作前，也是由鮮浪潮出發踏入電影工業。第十五屆的短片節， 教人關注的除了本地競賽單元外，還有一如以往海外參展作品精選，今年電影節的5個海外節目，再次以不同電影節為單位選出優秀作品。這些電影節性質與鮮浪潮相近。五個電影節單位都曾於以往的鮮浪潮節目內出現過，但過去都是談論作品為主。這一次反而想略談每個電影節的背景和目標，從而去看這些電影節如何幫助新進電影人的創作。
法國CILECT：全球聯校電影組織
鮮浪潮成立不久，CILECT國際影視院校聯會（Centre International de Liaison des Ecoles de Cinéma et de Télévision）的得獎作品就已經登陸在短片節裏。CILECT創立於1954 年法國康城，原目標是在冷戰時期為了促進東西方電影製作交流而設。如今的CILECT是全球各地電影電視學校的聯合組織，其中，香港成員包括香港浸會大學電影學院和香港演藝學院電影電視學院，組織和連結不同地區的學生短片競賽。他們選出的作品，大多在不同電影節中也獲獎，所以在兩個得獎短片集中，觀眾看到的都是具有認受性的優秀短片，好像菲律賓的《高球姊妹花》，就獲得第70屆柏林影展「最佳短片」銀熊獎。兩個環節可以一次過看到不同國家的年輕電影人，同時了解到不同地區對電影創作的理解和觀念。
 《高球姊妹花》電影劇照
 日本 PIA：獨特年輕人視角
同樣老資歷的，還有日本PIA影展，全名為PIA Film Festival，是亞洲地區最早針對新進創作者的電影節。從1977年起成立，他們一直高舉作者電影旗幟，以發掘和育成電影人才為目標，黑澤明、園子温、李相日、石井裕也等如今知名的日本導演，他們年輕時亦曾經參與 PIA。始於民間的PIA電影，亦會將得獎作品推廣至海外其他影展，設立PIA獎學金、以及全國巡迴上映的發行網，每年都吸引電影學生參與。在競賽中獲大獎的電影人，亦會得到資金和技術支援製作下一部作品。PIA 的出現早已成為日本國內影展的示範，但更重要的是PIA 選的電影中，都有一份獨有的青春氣息。就以今次選映的三部作品為例，《成美》和《星塵電波》，同樣聚焦少男少女身上。前者是男女主角面對成長時的性困惑，後者借大衛寶兒歌詞譜出一段純情少男愛情幻想。至於《狸貓換太子》以少見的外來者目光看待東京在奧運舉行前的變化，以及外地勞工狀態，就算題材看來陳腔濫調，但都有著無法被取代的年輕人手法和視角。
 《狸貓換太子》電影劇照
 後起之秀：台灣「高雄拍」與韓國SeSIFF
像PIA 那樣會資助年輕導演，還有後起之秀，由高雄電影節和高雄市電影館策劃的「高雄拍」計劃鼓勵短片創作並發掘適合新媒體（網路、行動等）傳播與映演之創新作品。在台灣大大小小的輔導金（即資助）與補助中，「高雄拍」的特別之處是要創作人的拍攝，必需以高雄作為創作場域。除了一些為了推廣高雄市而設的限制外，對於拍攝題材就沒有任何限制，有《雄雞卡克》般怪誕、風格化的敘事，亦有《貓與蒼蠅》講述當地低下階層，表現出高雄陰暗面的寫實短片。相對而言，首爾國際超短影像及短片影展（SeSIFF，The Seoul International Extreme-Short Image &amp;amp; Film Festival）是本文要提及的另一個後起電影節。它從2009年起舉辦，以「人人都可以拍電影」為宗旨。同時，他們要營造一個不局限於戲院，人人都能通過各種渠道感受電影帶來的獨特體驗為目標。參與的短片，短至90秒，最多15分鐘內完成。製作條件不限，有不少創作都會選擇用更輕巧的器材，好像手機作攝錄。今次選擇的作品，都是一些善用極少空間，集中只有兩至三個角色的小品。電影節除了真人部門，亦有動畫部門，每年會展出接近200部短片作。
 《雄雞卡克》電影劇照
 泰國 TSFVF：高壓政治下的另類發行
雖然 TSFVF 泰國短片與錄像電影節（Thai Short Film &amp;amp; Video Festival）成立於1997年，但已經成為當地歷史最久，甚至是少數有規模的電影節。泰國過去曾有不少電影節：國際著名導演Apichatpong Weerasethakul就曾在90年代至2014年期間，舉辦泰國實驗電影節，官方色彩濃厚；只舉辦了5年的曼谷國際電影節；還有在2017年停辦的曼谷世界電影節。作為泰國首都的曼谷享有多於其他府更豐富資源，近年有留意泰國電影的觀眾也感受到其電影和影視的創意；但奇怪的是，無論民間或官方資源底下，都有些影展因為不可抗力的因素，而無法舉行下去的，變相亦令到放映多達五百部短片的 TSFVF 成為泰國具有相當代表性的電影節。電影節也吸引周邊地區參與其國際競賽單元， 值得一提是《金都》的黃綺琳就以畢業短片作《赤鱲角到天水圍是我愛你最佳距離》就曾參與這個短片節。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>重回舞台，活現活演 — 西九文化區表演藝術季</title>
      <link>/articles/%E9%87%8D%E5%9B%9E%E8%88%9E%E5%8F%B0-%E6%B4%BB%E7%8F%BE%E6%B4%BB%E6%BC%94-%E8%A5%BF%E4%B9%9D%E6%96%87%E5%8C%96%E5%8D%80%E8%A1%A8%E6%BC%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AD%A3/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E9%87%8D%E5%9B%9E%E8%88%9E%E5%8F%B0-%E6%B4%BB%E7%8F%BE%E6%B4%BB%E6%BC%94-%E8%A5%BF%E4%B9%9D%E6%96%87%E5%8C%96%E5%8D%80%E8%A1%A8%E6%BC%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AD%A3/</guid>
      <description>西九文化區呈獻2021-2022年表演藝術季
 「世事常變」，經過這些日子，相信大家對這句話有更深體會。曾經，入劇院看演出、到博物館逛展覽，都是那麼理所當然。但如同世上許多事物，要到失去以後，才驚覺它們的不可或缺。
因此，在疫情漸趨緩和、藝文場地得以重開之際，西九文化區特別呈獻2021-2022年表演藝術季，當中包括在戲曲中心和自由空間多場不同類型、不同規模的演出及活動，並以「活現．活演Back to Live」為題，強調演出的現場和實時性。而在林林總總的作品之中，不難發現創作者面對現實的巨變與限制，如何思考藝術、世界、人與人之間的連結和新的可能性。
指定節目的早鳥門票現正發售， 6月21日前購票可享八折優惠。購票：https://wk.org.hk/2SCQnwe
戲劇
過去一年半，社交距離不僅阻擋了面對面的交流，連情感也被隔絕，讓人漸漸忘卻口罩下的笑容以及每個人的獨特性。自由空間與前進進戲劇工作坊及德國RP紀錄劇團合作的《100%香港》，正正提供了機會，讓我們以不一樣的角度，重新發掘香港和香港人的面貌。
德國RP紀錄劇團創作的「100%城市」系列，曾演出過柏林、倫敦、墨爾本、高雄等超過三十五個城市的版本。今次的《100%香港》，是根據人口普查中性別、居住環境、年齡等數據，挑選出一百位反映人口特徵的「市民演員」，在台上即興回應一連串關於都市日常的問題。
在紀錄劇場的形式下，演出者既代表自己，同時將劇場變成真實世界的縮影，呈現我城的生活與價值。期望在艱難的時刻之中，在身分、階級、立場的矛盾以外，這個作品可以打破隔閡，令觀眾在舞台尋找自己的身影之餘，也發現每個香港人密不可分的連繫。
舞蹈互動裝置
強調觀眾互動和參與元素的，還有亞洲首展的裝置作品勞力士呈獻：威廉・科西《無處又遍處（二）》。在自由空間裡懸垂數百個鐘擺，並由程式控制，按不同幅度、節奏擺動，觀眾要在不碰到鐘擺的前提下，隨意在空間裡穿梭。參與者在過程中的律動，形成獨特的舞步，顛覆我們對舞蹈和編舞的想像 —— 而這正是創作者威廉．科西的用意。
科西擅長打破古典芭蕾的前設，遊走於舞蹈、影像、視覺藝術，並模糊彼此的界限。為了令觀眾更了解這位當代舞蹈先驅，《無處又遍處（二）》同場還會播放三齣他的舞蹈錄像，呈現藝術創作的無限可能。
舞蹈
 《九歌》可說是黎海寧登峰造極的代表作。 ©陳德昌；照片由城市當代舞蹈團提供；中文書法：張景熊（小克）〔蒙設計師陳鳳珍允許使用〕
 除了海外新作，西九文化區表演藝術季也致力重現本地經典，包括與香港舞蹈團合辦香港舞蹈史上其中一部最重要的作品：黎海寧的《九歌》。黎海寧獲台灣雲門舞集創辦人林懷民譽為「最厲害的華人編舞家」，而《九歌》自1991年首演以來，曾多次於香港及海外演出，可說是黎海寧登峰造極的代表作。
《九歌》以屈原的文學巨著為靈感，結合詩、舞、戲、樂，呈現古代的神巫祭禮，並帶出人與自然的融合和抗爭。是次演出沿用兩位奧斯卡金像獎得主譚盾、葉錦添的音樂和佈景及服裝設計，務求以頂尖陣容，讓觀眾體會這部作品的永恆之美。
戲曲
說到舞台經典，就不能錯過戲曲中心舉辦的一系列活動及演出。即使對戲曲認識不深，也可以每星期均有演出的「粵．樂．茶韻」。該節目由年輕藝術家組成的茶館新星劇團演出，內容包括南音、粵樂、牌子曲、折子戲等，並提供深入淺出的解說。
 戲曲中心「小劇場戲曲節」為觀眾帶來創新而又具實驗性的小劇場戲曲作品
 如果喜歡實驗性的作品，戲曲中心「小劇場戲曲節」及新編《繡襦夢》定會帶來前所未有的觀賞體驗。小劇場戲曲節帶來粵劇、崑劇、高甲戲等多個地方劇種的創新作品，為傳統戲曲融入當代劇場美學、技術及新思維，展現戲曲新氣象。新編《繡襦夢》則由著名的台灣國光劇團，以及日本橫濱能樂堂跨界合作，以能劇《松風》和崑曲《繡襦夢》為原型，並加入舞踊、三味線、當代音樂和偶戲元素，開拓出嶄新的表演形式。
音樂
 自由爵士音樂節
 此外，表演藝術季也照顧到一眾樂迷的需要，無論是自由爵士音樂節、坂本龍一和多媒體裝置藝術家高谷史郎合作的《dis．play》，還是定期演出的「音樂擊」、全新實驗組合「自由空間樂團」，都能重燃大家對現場音樂的熱情和渴望。
世事常變，因此更要活在當下，好好珍惜能夠自由觀賞演出、自由溝通交流的機會。而在6月21日前經西九文化區購票，部分演出更設有八折早鳥優惠，先到先得。
西九文化區表演藝術季 2021–2022 精選早鳥優惠節目：
戲劇
▪️ 非常林奕華《寶玉，你好》
▪️ RP紀錄劇團《100%香港》
舞蹈
▪️ 勞力士呈獻：威廉．科西《無處又遍處（二）》（亞洲首展）
▪️ 古佳妮及十口無團《遷徙》
▪️ 香港舞蹈團及黎海寧《九歌》
▪️ 觀．影：城市舞畫組曲</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>視覺藝術家做劇場 — 遊內心一片風景</title>
      <link>/articles/%E8%A6%96%E8%A6%BA%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%81%9A%E5%8A%87%E5%A0%B4-%E9%81%8A%E5%85%A7%E5%BF%83%E4%B8%80%E7%89%87%E9%A2%A8%E6%99%AF/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 10:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E8%A6%96%E8%A6%BA%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%81%9A%E5%8A%87%E5%A0%B4-%E9%81%8A%E5%85%A7%E5%BF%83%E4%B8%80%E7%89%87%E9%A2%A8%E6%99%AF/</guid>
      <description>「一提及躺在桌上的物件，就好像某某傳統靜物畫的名字，每個人腦海會立即翻譯成畫面，自己的物件，自己的桌子。然後發生什麼，可以有很多想像。」馬琼珠坐在吳子昆旁說。跟前兩位視覺藝術家從未合作，首次走入劇場，醞釀一年多帶來作品《躺在桌上的物件》，挑戰相對陌生的創作媒介。有別於慣性的劇場經驗，No Discipline Limited籌備此「景象與意狀演出」，彷彿讓人走入內心一幅靜物畫，一幀菲林，或一瞬間。那些微小，從中可以找到什麼？
馬琼珠以繪畫創作為主，亦涉足攝影及裝置藝術；吳⼦昆則從事媒體藝術。他們知悉對方多年卻未曾合作，今次拉線的人就是創作監製黎蘊賢。她一直嘗試挑戰香港傾重文本的戲劇經驗，及觀眾習慣有故事線的敘事發展，實驗不同的可能。今次邀請兩位視覺藝術家走入劇場界別，似乎便不難理解。《躺在桌上的物件》啟發自20世紀初一位重要的作家及劇場創作⼈Gertrude Stein（1874-1946），其1930年代同名劇場作品，為意識流的寫作形式，文本點出桌上鹽樽，點出屋內傢俬，點出花兒，邀觀眾走入某個起居空間。吳⼦昆說：「那很跳躍及細碎，沒有敘事，起初不知它在說什麼。」馬琼珠接道：「讀吓讀吓，好像因為個句子韻律，令你想像到那桌子、房子、街道，好似在zoom in，zoom out。」
「⾵景劇場」 觀看自主
此作更著意探討Gertrude Stein提出「⾵景劇場」（landscape theatre）的概念。風景劇場思考如何打破傳統劇場，提出故事起承轉合形成單一的線性經驗，但觀眾產生的情緒未必可跟劇情推進同步，往往較為滯後。她提倡透過劇場內的感官元素組成一個空間，讓觀眾根據個人想像及節奏，產生感受。想像你在看一張地圖，能看到整個地型與山山水水，同時可以自行設計路線，各人可以在不同的點出發，並在一些位置相遇，或者從同一個點出發，最後四散，乃路徑的自主，亦即觀看的自主。然而，值得留意的是，⾺琼珠及吳⼦昆並無沿用Gertrude Stein的文本，而是由二人重新選取物件，配合物象與影像，共創一片「風景」。
 從事媒體藝術的吳⼦昆 （攝：Nasha Chan）
 「我們一向的創作都有探研一種stillness（靜止），對應的就是流動。應該說，是如何看看在靜止中發生的流動，或在流動中出現的靜止。」⾺琼珠說。吳⼦昆補充：「或者都係有『凝住』的狀態。」馬氏的「靜物系列」取小津安二郎電影《東京物語》內一些植物及家居的畫面，以噴墨列印並在上面作畫，捕捉動態光影之間，讓靜好的持續靜好，延伸點點時刻。吳氏前作Solitude Cinema系列亦有類似思考，展出裝置投射一些城內寧靜或微觀的畫面，包括火種、草叢、夜裡的路，觀者卻需坐上移動的電動座椅遊看，倒是動中有靜。兩者以不同手法探索空間、時間、人的關係，從「物」的靜態或「人」的動態。他們思考觀者觀看的方式，個體如何置身環境當中，如何由此表達情感等等。
走入意狀　由私密到共通
「今次作品則分幾個章節，透過視覺元素呈現一些狀態，讓觀眾走入種種意狀（state of mind）」吳⼦昆表示。作品亦有著名表演藝術家⿈⼤徽參與，非以傳統方式跳舞或演繹，而是一同與桌上物件出發，呈現人與物共構的有形世界。他將共同塑造什麼光景？如果是「人」，在此光景將怎樣立身？作品恰恰邀請觀者投射內心，可以以自身狀態、記憶、情感、關懷，甚至無以名狀的東西，連繫其中。馬琼珠接說：「意狀是很個人及內在的，現在很多事情都不能說出口，根本用言語表達不到，或者總覺得只有自己才經歷，不必是很具體的例子或回憶。而我跟阿昆就嘗試打開一些門，等大家行入去。即使如此私密的，我們都可不可找到共通呢？」
 以繪畫創作為主的⾺琼珠，亦涉足攝影及裝置藝術 （攝：Nasha Chan）
 來到2021年的初夏，社會及疫情令時間變得模糊，一切要不過份激烈，要不匆匆地一去不返，讓人無力細閱。⾺琼珠提及，⿈⼤徽曾說過一句話令她印象深刻：「直到現今，我哋未必最需要一些spectacle的東西。」⾺琼珠突然想不起該字中文，吳⼦昆甚有默契地接道：「不一定要壯觀，不必很激動的。」資訊量極大的世代，接通世界萬千影像，一個又一個無名無姓形成的奇觀垂手可得，人們會失去從微小事情得到力量的彈性嗎？藝術家沒有答案，期待跟觀眾一起試行，從最內在的風景，向自己愈走愈深，得有力氣跟世界愈走愈近。

《躺在桌上的物件》
25.06.2021 (五) 8pm
26.06.2021 (六) 4pm &amp;amp; 8pm
27.06.2021 (⽇) 4pm
地點：⾹港⼤會堂劇院
門票：$280（$140 優惠票價）
票務查詢：3761 6661
節目查詢：[email protected]
門票於各城市售票網售票處、網上、流動購票應用程式My URBTIX (Android及iPhone版)及電話購票熱線發售</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>南韓的繁華與陰暗</title>
      <link>/articles/%E5%8D%97%E9%9F%93%E7%9A%84%E7%B9%81%E8%8F%AF%E8%88%87%E9%99%B0%E6%9A%97/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E5%8D%97%E9%9F%93%E7%9A%84%E7%B9%81%E8%8F%AF%E8%88%87%E9%99%B0%E6%9A%97/</guid>
      <description>每一個高度發展的國度，背後都有被刻意忽視的角落。摩天大樓越高聳入雲，GDP升幅越叫人亢奮，底下的人就越發模糊，卑微得像塵埃，隨手一掃就消失於視線之外。南韓經濟自1997年再起飛至今，高科技產業發展一日千里，文化產業打入全球市場，疫情前本地生產總值年年節節上升。 同時，青年失業率高企，社會壓力叫人精神繃緊，轉型正義未完成，曾受迫害的人始終活在社會邊緣。
香港藝術中心「韓女獨有戲：韓國女性獨立電影系列」六、七月節目，把目光放到南韓經濟成功底下的殘酷現實。透過三部長片與一部短片集，以女性影人角度探討南韓不同層面的社會狀況。
經濟低迷引發人間悲劇，但經濟上揚卻不代表歌舞昇平，只不過可憐的人彷彿微不足道罷了。奉俊昊《上流寄生族》說：人有錢才有餘裕善良。活在食物鏈末端，是否註定只能掙扎向上？全高雲《小公女》的女主角微笑生活只要有酒、香煙還有男朋友就滿足，樂天知命卻不見得她窮風流。她曾有過音樂的夢想，有過一起相知交心的友伴，但20多歲時捱麪包叫歷練，30多歲仍然三餐不繼被視作不負責任。香煙大幅加價，微笑微薄的收入負擔不起香煙與租金兼得，唯有推著行李箱借住一個接一個舊日夥伴的家，有人自顧不暇，有人提議給她安穩，有人罵她爛泥扶不上牆。我們羨慕長不大的小飛俠，可能只因為夢幻島沒有通賬。社會巨輪高速前進，我們跑得不夠快便落入貧窮線。
 全高雲《小公女》電影劇照
 南韓經濟自60年代起朴正熙獨裁執政18年間快速上揚，被喻為「漢江奇蹟」。期間，南韓於1965年參與越南戰爭，成為南越繼美國後最大盟軍，獲得軍援與韓商於當地賺取外匯的機會，令韓戰後經濟疲弱的南韓搭上高速發展之列車。參與越戰，被視為漢江奇蹟的契機。奇蹟的另一面，南韓軍隊於越戰期間多次屠殺當地居民，死亡人數難以統計。李吉寶羅《回憶之戰》以這段被刻意淡忘的歷史為題，訪問越戰倖存者，了解他們的傷痛與真相，見證他們這段回憶之戰。其中兩個越戰時仍是小女孩的倖存者，遠赴南韓於法官、公眾以至前韓兵面前申訴，為自己和家人爭取公義。近60年後，她們對慘劇發生當刻種種仍歷歷在目。時間不能沖淡歷史，改善經濟的「功」也不能抵濫殺無辜的「過」，唯有承認真相才能重新出發。每一個走過獨裁統治的國家，都需要面對轉型正義這個艱難卻必須回答的題目。
以為時間可以沖淡一切，但忘記不等於痛苦消失。金東鈴與朴勁泰虛實交錯的紀錄片《鬼怪與懷孕的樹》，隨著朴仁順的曲折人生展開一場記憶、遺忘與療傷之旅。朴仁順在韓戰期間被父母遺棄河邊，被賣到美國軍營小鎮當妓女，後來懷孕結婚遠嫁他鄉，輾轉又回到南韓。回國初期還有打工，現在則拾紙皮維生。記憶對她來說是猶如迷霧：問到美國生活的種種，她只依稀記得丈夫家暴與奶奶的名字；也早已忘了當年是誰把她賣掉，是壞人還是自己？甚至「朴仁順」亦可能不是她真名——這是印在馬伕給她買來的出世紙上的名字。這個失去過去的人，仍然在畫作中透露出內心創傷。無論對人或社會來說，有時遺忘並非祝福，而是為了面對不能承受之事的自我保護機制。 但傷口不會因為被忘記而痊癒。今天富裕的南韓境內，曾受戰爭傷害的人仍被遺棄在社會邊緣。歌舞昇平的燈光永遠照不到他們頭上，而他們的故事正在漸漸消失。
 金東鈴與朴勁泰紀錄片《鬼怪與懷孕的樹》
  弓有庭短片《不規則男孩》
 就算有幸擁有一段平凡人生，講求效率與集體性的高速社會，仍能把人壓得透不過氣。弓有庭的短片《不規則男孩》以一個看似滿肚謊言的小男孩與老師的攻防戰，戳破當今人們互相信任的假象——我當然相信你，只要你不騙我。但要肯定一個人沒有說謊，談何容易？畢竟說點小謊並沒有大礙，只要不是自己受騙就好。金顯定《入門班》透過少女佳英與寫作班同學之互動，點出社會偽善冷酷的一面。少女努力默默創作LGBTQ+故事，又遇上同學情挑，以為終於有人明白自己。但安全封閉的創作世界與殘酷的戀愛現實並不一樣，她的初戀不過是對方遊戲一場。只因為她喜歡女生，在仍相對封閉保守的南韓社會，苦水都只能自己吞。我們一邊說「做自己就好」、「有自信就美」，一邊偏愛美麗、外向的人。性格、相貌和家世與生俱來、人人不同，但成長時我們偏偏期望所有人能符合某些特定階模，才稱得上合群。雖然世界許多時不太美好，幸好鄭多喜《天馬行空人樹狗》以生活最簡單片段，為我們帶來腦袋喘息的空間，在放空中暫時放下自身與社會的煩惱。
生於同樣繁榮的香港，對以上種種處境總找到共鳴之處。也許身在福中不知福是真的，但貧富懸殊確切存在；社會勢利無情也是真的，但總有人在富裕社會的邊緣掙扎。總要記得，歲月靜好，仍總有人與事不應遺忘。
 金顯定《入門班》
 於香港藝術中心網站瀏覽節目詳情：http://bit.ly/3b3UeJn / www.hkac.org.hk
於 Hong Kong Movie香港電影購票：http://bit.ly/3rDMLGI / www.hkmovie6.com
香港藝術中心：流動影像 Facebook：https://www.facebook.com/hkartscentremovingimages （本文為贊助內容。文章為作者觀點，不代表主辦機構立場。）
#韓國 #藝術中心</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《混搭之時尚 ── 當代長衫展覽》伴你打破規範穿出真我</title>
      <link>/articles/%E6%B7%B7%E6%90%AD%E4%B9%8B%E6%99%82%E5%B0%9A-%E7%95%B6%E4%BB%A3%E9%95%B7%E8%A1%AB%E5%B1%95%E8%A6%BD-%E4%BC%B4%E4%BD%A0%E6%89%93%E7%A0%B4%E8%A6%8F%E7%AF%84%E7%A9%BF%E5%87%BA%E7%9C%9F%E6%88%91/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E6%B7%B7%E6%90%AD%E4%B9%8B%E6%99%82%E5%B0%9A-%E7%95%B6%E4%BB%A3%E9%95%B7%E8%A1%AB%E5%B1%95%E8%A6%BD-%E4%BC%B4%E4%BD%A0%E6%89%93%E7%A0%B4%E8%A6%8F%E7%AF%84%E7%A9%BF%E5%87%BA%E7%9C%9F%E6%88%91/</guid>
      <description>衣服是一種言語，隨身帶着的一種袖珍戲劇。每一天，當人們打開衣櫃，選擇甚麼衣飾、鞋履及襯品穿戴上身，都反映了大家當刻的身心狀態，以至身處時空的潮流風尚。時光荏苒，隔些年月，當人們回看各種衣着造型，又可從中解讀出各式時尚典故或歷史，趣味盎然。
如「長衫」既是非物質文化遺產，也是香港豐饒城市的象徵。這種源起於民國初年、 30年代從上海傳入香港、在40至60年代大盛的服飾，因設計講究經驗和手藝，款式得體又舒適，曾經深受男女老幼愛戴。縱然世代更迭，如今人們較少將之當成日常服，可是其深厚的美藝魅力，仍然滋養着本地時裝及流行文化。香港藝術中心主辦的《混搭之時尚 ── 當代長衫展覽》（下簡稱《混搭之時尚》），將以多場專題線上分享會，為本地、多倫多及溫哥華的時尚迷提供窗口，了解長衫的時代精神與變革。
一件長衫的生活儀式感
談《混搭之時尚》分享會的細節前，好奇你對長衫有何印象？最近一次接觸長衫又是何時？說來湊巧，月前因王家衛執導的經典電影《花樣年華》4K修復版於尖沙咀某戲院上映，我就意外遇到一次欣賞長衫的契機。話說，這影片上映期間，院商隆重其事在場提供女裝長衫（亦即大眾慣常所稱的「旗袍」）體驗租借服務，供愛美的觀眾暫時「穿越時空」，於模擬戲中場景的展區打卡留倩影，感受女主角張曼玉及女配角潘迪華等活在60年代女子，喜以精緻女裝長衫示人的習性及時尚。
好幾次人在戲院，都看到不同年齡層的女性慕女裝長衫之名而來，有人預先悉心打理好頭妝、配襯好飾物，前往租借區中挑選心水款式；有人趁機穿上私伙服，跟友伴、情人或家人大擺甫士拍照。從眾人喜悅的神色中，多少體會長衫的懾人魅惑。
 Cantosoul （Jasmine CHEUNG）參與《混搭之時尚》所設計的長衫
 「若說衣櫃裡總要存放一件必備衣，我想長衫是不錯的選擇。」藝術中心總幹事林淑儀（Connie）笑說，「如你的分享，長衫跟香港的流行文化及人文生活，存在密切的關係。」旗袍受滿族傳統服飾的元素所影響，並隨五四運動偏向中性的長袍款式，應運而生，於二、三十年代旗袍風靡上海，是當時的女性潮流服飾。 女裝長衫因剪裁上通常精巧又優雅，40年代末當大批裁縫師傅從上海及廣東來港執業及授徒，又開始深受香港各階層女性所喜愛，逐漸在本地流行起來及成為日常服。至於「女裝長衫」和「旗袍」有何分別？其實所謂「女裝長衫」顧名思義指向「長了的衣服」，惟因廣東話的語景關係，華人地區之中，只有香港將「女裝長衫」及「旗袍」兩個名稱兼用，其他地區多數只稱這種服式為旗袍。「當年粵語片女星愛以女裝長衫示人，彰顯綽約風姿；女性上班族亦喜歡其外觀俐落、便於走動，以此為工作服；女校亦選擇其作校服，突出書生秀氣及純樸校風。」
Connie成長中也烙印了關於長衫的親情回憶，「媽媽愛穿女裝長衫，每天出門前，她總會花時間挑選當日合穿的款式，再梳洗好頭妝及配搭飾品，即使造型不華麗、很日常，只襯簡單的手鏈或頸鏈，腳踏一對輕巧涼鞋，但因裝扮過程用心，流露了一份懂得欣賞自己及生活的熱情。而且，媽媽很細心，會將穿過的女裝長衫打理乾淨及收藏好，到我長成少女以至踏入中年，也可接手她留下的女裝長衫，甚至穿着去大學畢業典禮等場合，一代傳一代之間，領略到長輩的惜物態度。」當她看着、穿着女裝長衫時，也被當中質感和情感所觸動，體會生活的儀式感。
 Blind by JW 參與《混搭之時尚》所設計的長衫
 文化遺產的當代演化史
「女裝長衫以外，男裝長衫也耐看。」Connie說女裝長衫較亮麗及吸引人眼球，「但你看《葉問》系列、《黃飛鴻》系列或其他粵語長片，就知道早於民國時期，男性穿長衫已很普遍，那些衣款或不如女裝花巧，但製作技藝同樣精細。有時它是平常的起居物，走到菜市場、食店、街頭之上，會看到青年、大叔或老伯穿着，因質地寬鬆、富彈性，大家活動或很豪邁；但於傳統宗族社會中，男性參與傳統儀式如春秋二祭、打醮時，它又可化身具社會意義的造型，代表一個人的學識、修養與輩份等。當你深入挖掘自會發現許多別具色彩的故事。」
 Kenny 參與《混搭之時尚》所設計的長衫
 即使時移世易，長衫不再是大眾的日常服，可是Connie認為長衫文化沒有式微，而是正朝當代及跨界方向演化中。「如今普羅大眾較少在日常穿長衫，多數只在在婚宴上見新娘穿豔麗裙褂作禮服、老人家穿富態的長衫賀壽、或在選美會上見到佳麗身穿長衫爭妍鬥麗，而籠統認為長衫只適用於大場合，但這只是其中一個面向。」
像舊時的長衫，也經過幾代人改良，才有了當其時的形制與模樣，「它的演化一直進行中，隨2017年長衫被列作非物質文化遺產後，前人發起相關保育活動漸多，亦有不少年輕設計師有志投身當代長衫的設計領域，加上香港的文化語境獨特，既有中式傳統，也能容納西方創意，對於承傳長衫文化的歷史，在當代開創新的可能性和模式，反而提供一定發揮空間。」
 Polly 參與《混搭之時尚》所設計的長衫
 一起發掘長衫的當代性
以香港藝術中心為例，Connie說近年團隊為推廣長衫文化，聯同過不少有心人舉行各類展覽與活動，無論本地的長衫工作坊，或2018年在東京「香港周」舉辦的 《The Chic of Hybridity: A Collection of contemporary Cheongsam》展覽，都收獲不俗的迴響，「日本人素來有和服文化，也鍾情香港影視作品，當年我們將10位香港時裝設計師（鄭兆良、蔡毅明、G.O.D.、郭翠華、林春菊、Loom Loop、黃惠霞、譚燕玉、余嫿、馮桂芳）所設計，傳統與創新兼備的長衫帶到當地，參加者均對設計者、展品及背後故事，表達高度關注及好奇。年前，我們於三棟屋博物館做長衫Catwalk騷、去年辦『香港婦女與長衫』講座暨『基本盤扣製作坊：一字紐』等，也引發各界討論。愉快的經驗，促使我們今年縱受疫情限制，無法親身遠赴多倫多及溫哥華做實體展覽，依然期望透過相展及線上分享會，延續交流。」
《混搭之時尚》的展覽參與陣容鼎盛，當中包括 9位香港設計師和組合：Grace CHOI、Janko LAM、Kenny LI、Mary YU、Mountain YAM、Polly HO、Ranee KOK、Blind by JW和Cantosoul （Jasmine CHEUNG），他們將在展覽中展示各種長衫的創意靈感。展覽進行期間同時亦有長衫設計師、花鈕師傅及不同界別人士為觀衆帶來不同的線上分享會（現場）和線上工作坊（現場）。「我們共識『長衫』是一個媒介，不只存於過去，也可流行於現代，同時發展到未來。每場分享會均會盡力打破固有框架，開拓想像」Connie解說分享會方向。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【第十五屆香港藝術發展獎】藝術家年獎戲劇得主為林沛濂　媒體藝術由洪強獲得</title>
      <link>/articles/%E7%AC%AC-15-%E5%B1%86%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%8D%8E-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%B9%B4%E7%8D%8E%E6%88%B2%E5%8A%87%E5%BE%97%E4%B8%BB%E7%82%BA%E6%9E%97%E6%B2%9B%E6%BF%82-%E5%AA%92%E9%AB%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%94%B1%E6%B4%AA%E5%BC%B7%E7%8D%B2%E5%BE%97/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 10:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/articles/%E7%AC%AC-15-%E5%B1%86%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%99%BC%E5%B1%95%E7%8D%8E-%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%AE%B6%E5%B9%B4%E7%8D%8E%E6%88%B2%E5%8A%87%E5%BE%97%E4%B8%BB%E7%82%BA%E6%9E%97%E6%B2%9B%E6%BF%82-%E5%AA%92%E9%AB%94%E8%97%9D%E8%A1%93%E7%94%B1%E6%B4%AA%E5%BC%B7%E7%8D%B2%E5%BE%97/</guid>
      <description>香港藝術發展局（藝發局）主辦的「香港藝術發展獎」為本地文藝界的年度盛事之一，由2003 年舉辦至今，已踏入第十五屆，旨在表揚在各藝術領域中有卓越表現的藝術工作者、團體及機構。雖然疫情霧霾仍未消散，藝術工作者們仍然默默耕耘，而藝發局決定有限度地復辦頒獎禮。在這困難的時間，讓一眾得獎者能夠於舞台上接受嘉許及祝福，可謂別具意義。
想了解本地傑出的藝術工作者，除了可觀看即將於各電視頻道播放的頒獎禮電視特輯外，也可在此了解其中兩位得獎者── 藝術家年獎（戲劇）得主林沛濂及藝術家年獎（媒體藝術）得主洪強博士。 林沛濂：戲劇可以讓人有更多連繫
林沛濂為「役者和戲」藝術總監、演員及形體導師，一直專注於戲劇藝術。他以《高野山遇見前偶像》（日本）獲「劇王～亞洲大會最優秀演員賞」，並以《坂本龍馬の背叛！》被國際演藝評論家協會（香港分會）提名 2019 年度演員獎。就以上的簡單介紹，也許你會發現他的演出劇目與日本有所關連，這源於他正式踏上戲劇之路並非在香港，而是日本。
 林沛濂
 他畢業於理工大學設計系，然而在港經歷短暫的打工生涯後，決定辭職前往日本留學，期間重燃對戲劇的興趣，考進日本大學藝術學部戲劇學院，主修表演，並以首席畢業。雖然在日本也有不少戲劇演出機會，但他最後選擇回港，並積極翻譯及引介不少日本優秀劇作，其主要翻譯及演出劇作包括《脱皮爸爸》、《胎內》、《屋根裏》等。
日本劇作如何與本地觀眾產生共鳴？林沛濂於日本求學時，觀看大學三年級生演繹的德國劇本後感到莫名的觸動，而他希望可以將這份感動傳遞給他人。因此，他所翻譯或引介的劇本都是圍繞一個主題或有共性。
以 2013 年他成立「役者和戲」後的首部作品《胎內》為例，《胎內》是日本近代著名劇作家三好十郎於戰後寫成的經典名作，其核心觸及戰爭、人類生死、慾望等議題；2018年的《屋根裡》則由坂手洋二創作，講述在一個狹小的居住空間內所發生的事端，若以劏房來作類比及推想，會容易引發共鳴，而故事核心正是關於孤獨。
 《胎內》劇照
 除了將劇作引進香港外，林沛濂更會邀請日本的藝術工者為創作團隊，促進兩地交流。他亦經常策劃、統籌及親身參與港日文化交流活動。
他明白學無止境，多年來隨日本名師研習舞踏、日本舞踊、殺陣等，更獲日本戲劇大師鈴木忠志直接傳授鈴木訓練法，探索更多表演及創作的可能性。藝術之路不易走，在疫情未明朗的景況下，增添不少困難與荊棘，然而他於頒獎禮中亦鼓勵同行：「希望有夢想的人不要放棄，一齊加油。」
洪強博士 持續教與學的新媒體藝術家
要達到教學相長，談何容易？洪強博士於頒獎禮分享時說：「我在學生身上學到很多知識，他們對藝術的視野也會影響我⋯⋯我見到很多年輕人都推陳出新，我也十分欣賞。」
 洪強
 洪強是新媒體藝術家及學者，現為香港教育大學文化與創意藝術學系副教授，創作同時亦堅持教育工作。他的作品包括互動表演、裝置藝術、實驗水墨畫、攝影、動態圖像等，涉獵甚廣。他自小熱愛中國文化及文學，先後於香港、英國倫敦中央聖馬丁藝術及設計研究院畢業，並於瑞士蘇黎世藝術大學暨英國普利茅斯大學獲頒哲學博士；深受東西方的思潮所啟發，一直樂於探索新媒體、電腦技術及科技發展，但其創作亦不乏中國思哲。他喜歡以藝術叩問「時間和空間」、「觀眾和作品」、「身體和心靈」等東西哲學及科學問題。
以 2019 年的互動裝置《非常月滿》及2020年的《四時系列》為例，《非常月滿》與中國的中秋節元素有關，加入圓月及玉兔於裝置中，深化作品的寓意；《四時系列》則是在一個擁有 AI 功能的文字系統，每個特選文字會被賦予一個個性，如特立獨行、溫文爾雅、浪漫不羈等，然後文字會在螢幕上如在空氣中漂浮，若受外界影響，文字會根據各自個性，產生不同互動效果。
他去年策劃的互動及影像藝術裝置《See 字進入》，更邀請舞蹈家、音樂人、設計師等，將劉以鬯、也斯、西西、舒巷城等著名香港文學家的詩、詞、文字等，轉化成不同元素的媒體藝術品，市民在疫情期間亦可在線上以不同的方式閱讀，感受藝術。
 《See 字進入》
  《非常滿月》
 洪強早於 90 年代投入創作及於海外發表作品，創作及教學以外，更積極發表論文及參與國際研討會，可謂將媒體藝術延伸至學術研究領域的本地先鋒之一。2005 年創辦「燕老米的雅實驗室」探索新媒體與設計的未來，並積極推廣公共互動藝術及教育。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
